<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>极地生态研究者：与野兽的 101 天 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%9E%81%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%80%81%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%80%85%E4%B8%8E%E9%87%8E%E5%85%BD%E7%9A%84-101-%E5%A4%A9/</link>
    <description>Recent content in 极地生态研究者：与野兽的 101 天 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%9E%81%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%80%81%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%80%85%E4%B8%8E%E9%87%8E%E5%85%BD%E7%9A%84-101-%E5%A4%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.初识</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chushi/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chushi/</guid>
      <description>晨光熹微，和煦的阳光穿透屋外婆娑的枝桠洒进房间，斑驳的光点慢慢从地面爬上硬邦邦的行军床。屋子里的空气中散发着泥土和植物混合而成的味道，保留着一丝若隐若现的湿凉。我使劲地睁开依旧困顿的双眼，散漫的视线迷离地扫视着周围陌生的一切。怠速运转的大脑混乱地拼凑出过去两日的记忆：从莱茵河畔来到非洲大陆最南端，飞越近半个地球，又辗转来到了这里，一间位于南非大鱼河自然保护区中的旧庄园。一切恍若隔世。疲惫的身躯不断催促着大脑赶紧停止回忆，沉重的眼帘稍稍一松便又盖住了还没来得及完全聚焦的双瞳。一个翻身，我又沉沉睡去。
这样的静好却只维持了三秒，一阵突如其来的喧闹便将我的美梦打得粉碎。房顶上猛然传来一阵杂乱脚步声，似乎还夹杂着凄厉的嚎叫，将年久失修的天花板震得「轰隆」乱颤。从石膏板缝隙中不断掉落的灰尘一如细细的胡椒面般洒在床上。我被强行拽回了已有些燥热的现世，因睡眠不足而布满血丝的双眼望着不断从天花板上震落的尘土，一时之间倒有些懵了，仿佛从一个梦境掉入了另一个更诡异的梦中。
一定是该死的狒狒！我脑海里回忆起昨天到达住所时的情景。傍晚被夕阳映照得通红的屋外山坡上，漫山遍野大大小小、旁若无人的狒狒们对着我咧嘴呲牙。
我正恼怒地诅咒着狒狒，一只绿猴（vervet monkey）却突然跳上了窗台。小家伙的前爪扒着窗框，脸紧紧贴着玻璃，从外面和颓坐在行军床上的我面面相觑。这是一种比狒狒小得多、皮毛灰白的猴子，因为其雄性的生殖器为蓝绿色而得名绿猴。站在窗台上的这只恰到好处地把它那一抹亮眼的绿色毫无保留地呈现在了我的面前。小绿猴看不清屋内昏暗的状况，索性对着窗玻璃照起了镜子，然后开始打理自己那细长的蓝色丁丁和同色系的蛋蛋。我在屋内好奇地观察了一会儿这个小家伙和它那著名的识别特征，才意识到正是这伙小畜生打扰了我的美梦。刚才被压抑的无名业火又从心底熊熊窜了出来。
在太岁头上动土！来不及套上 T 恤，我从床上跃起，捻着拖鞋便冲出门去。猴子们刚从屋顶上逐次跳下，此刻正在门前草地上三三两两地翻找着可以食用的昆虫与花草。我「砰」地打开屋门，学着足球名将巴尔德拉马的嘶吼，顺手从厨房抄起擀面杖，张牙舞爪地朝猴子们冲了过去。刚才还在屋顶大闹天宫的弼马温们，争先恐后、尖叫着窜上了屋前那棵高大茂密的蓝花楹。这伙鸡贼的小坏蛋们并不打算立刻离去，它们中的一些透过枝叶间的缝隙，谨慎地观察着我；而另一些则干脆在高高的树冠上打闹起来，蓝色的花瓣一时如雪片般纷纷飘落。我瞅见墙角遗留着的一堆不知道是什么动物的骨骸，便转身捡拾起一块趁手的大棒骨，使出吃奶的劲儿向树冠胡乱投掷了过去。骨头旋转着在空中划出一道优雅的弧线，穿过枝头，似乎碰到了些什么，最终落在了远处柔软的草丛里。突如其来的袭击惊起一片尖叫，可树上该骑几只猴，还骑着几只猴。我又接连掷出几块，同样没有什么效果，猴子们连发出惊叫声都懒得配合了。一人和一群猴子就这么在地上和树上僵持了好几分钟。躁动的猴子们首先忍不住了，它们从蓝花楹的树冠上或荡或蹦地腾跃上了附近的其他树木，一阵骚动之后，终于消失在了茂密的树林中。
等它们的聒噪渐渐远去，我才气呼呼地提着棍子转身回屋。后知后觉的尤伯特光着膀子从屋子里晃晃悠悠地踱步而出，满是泡沫的嘴里还叼着一只牙刷。「到底怎么回事？」他含糊不清地嘟囔着嘴，喷出些许白色的泡沫。我沮丧地用擀面杖指了指他，又指了指猴子远去的方向，摇头晃脑地走回屋子。
当我洗漱完毕，饥肠辘辘地走进厨房时，尤伯特已为我准备好了一份夹着煎鸡蛋和火腿片的烤吐司。我这才想起今天是他负责做饭。我和尤伯特同来自荷兰瓦赫宁恩大学，他主修生物学，而我则是森林与自然保护专业的硕士生。虽然是两人一同来到这里进行硕士论文研究，可在此之前却也只匆匆见过两三面，彼此并不了解。光从外形上来说，尤伯特和我几乎没有什么共同点可言。他留着一头栗金色的板寸，锐利的黄色双瞳隐约泛出骄傲的神情，近两米的身材比我足足高了 20 公分，有些瘦削却肌肉饱满。虽然他自己声称拥有来自南法的拉丁血统，可从哪个角度上看尤伯特都是一个标准的荷兰运动男。想到将在接下去的数月，同这么一个人成为相依为命的伙伴，我的心情一直有些忐忑。可来到这里再想走也不是什么容易的事儿，只得期望一切都能够船到桥头自然直了。
早饭用毕，趁着凉爽的雾气还没被阳光完全驱散，尤伯特和我驱车前往保护区东门外的管理处，去完成一些必要的登记和注册手续。这是我们在南非的论文导师皮特兰特教授之前反复叮嘱我们的事宜。车还没有开出多久，最后一丝来自夜间的凉爽就被蒸发得无影无踪，炽热的阳光以肉眼可见的速度烤走了泥土道路表面仅存的湿润。被掠夺走水分的干燥土壤在车辆经过时被卷起，四散纷飞。当我们在四十多分钟之后到达保护区入口时，整辆汽车几乎被浮土完全覆盖，像极了一只刚在泥潭里打过几百个滚的河马。
保护区的管理处是一座不大的米色平房，在一间办公室的门上贴着一张白色打印纸，上面写着「九点以后，我在这里。管理员：布拉德」。
还有半个多小时，百无聊赖的我们自行参观起了保护区办公室周围的设施。屋外的空地停着一台用来平整路面的兰博基尼牌古董拖拉机，这孔武有力、棱角分明的外型才是「蛮牛」本应该有的样子。不远处的另一块场地上，躺着十几辆已经报废多时的老式路虎牌敞篷越野车，前车灯早不见了踪影，露出两个圆圆的黑色空洞，好似一堆草绿色的钢铁骷髅，蛰伏在荒草丛中。
屋后是一个巨大的车库，空空荡荡。只有一角的水泥地上整齐地码放着各种动物的白色头骨，和屋外的「汽车坟场」相映成趣。一些和古人类头骨类似的大概是狒狒，长长的獠牙如同锋利的匕首，即使死了也还让人心生厌恶。另一些带角的则来自羚羊。羊角是辨认不同羚羊种类的诀窍：捻角羚（kudu）有着标志性的怪异螺旋型羊角，断不会认错；有着佩剑般尖细长角的头骨则属于剑羚（oryx）；还有一些较小的则来自狷羚（hartebeest）、水羚（waterbuck）和跳羚（springbok）等七八种中小型羚羊，它们的羚羊角也各具特色。被这些头骨们众星拱月一般包围着的是几颗足有一米长的丑陋头骨，巨大宽长的臼齿表明了它食草动物的身份。我上前仔细端详起来，头骨上没有河马标志性的门齿，也缺乏可以生长象牙的位置。简单的排除法之后，我推断它们一定属于犀牛。
「只可惜缺了角。」我自顾自地嘟囔了一句。
「犀牛的角根本不是从骨头上长出来的。」身后的尤伯特接上了话茬。
我也知道，但还是有些惋惜。
「犀牛角与毛发和指甲发育同源，所以它与骨骼不相连，化学成分也差不多，都是角蛋白……」
尤伯特滔滔不绝地讲解起犀牛角发育过程，接着是犀牛角和人类指甲成分的对比，然后是对亚洲传统医药各种荒谬之处的批判。直到天空中传来一阵螺旋桨转动发出的轰鸣，才打断了他的长篇大论。我们俩赶忙跑出车库，用手遮着额头，眯着眼睛仰面搜索着明晃晃的蓝天。一只彩色的「大鸟」呼地掠过，投射下巨大的阴影。
「一只龙！」我大喊。
「神经病。」尤伯特似笑非笑地扭曲了一下嘴角。
飞来的是一架动力三角翼滑翔机，狭小机舱里坐着一个戴着防风镜和彩色头盔的男人，不时伸出脑袋观察着地面状况，宛若动画电影《小王子》里的飞行员爷爷。当三角翼快要飞临我们上空时，他挥起右手向我们致意。地面上，两个一百五六十斤的大孩子也向飞行器挥舞着双手，又蹦又跳。滑翔机在空中划了一个美丽的弧线，然后缓缓向屋后降落下去，直到消失在了树丛和房顶的后面。
我和尤伯特想绕过屋后一看究竟，却被高大的铁丝网挡住了去路，只得绕回管理处，在屋檐的阴凉处下继续耐心等候。不一会儿，那个戴着头盔的飞行员从屋后走了出来，此刻他已经将风镜摘下，架在了头盔之上。这是一位五十多岁的白人男子，壮硕粗短的身材和宽阔的方型下颚透露出刚毅。他身着一套保护区官员的标准制服，橄榄绿色短袖衬衫，袖子上绣着南非保护区的臂章，下身同色的短裤，还配上了长袜和厚重的牛皮户外靴，活脱脱一副丛林电影中的冒险家打扮。
男人朝我们紧走几步，还没有到面前就已经伸出自己宽大粗糙的右手。他一把将尤伯特的手紧紧握住，然后又握了一下我的手。我感到伸出的右手仿佛被用老虎钳子夹了一下，生疼。我偷瞄了一下尤伯特，差点笑出了声。他正呲牙咧嘴地偷偷甩着自己的右手。
男人把我们请进了那个贴有纸条的房间，他应该就是布拉德无疑了。老式的百叶窗和开始嗡嗡作响的旧款窗式空调终于将炎热阻挡在了屋外。布拉德给我们俩各倒了一杯水，然后坐在了房间正中的一张宽阔办公桌后。桌子的三分之一被一台硕大的旧式球面电脑显示器所占据。巨大的地形图和表格资料则胡乱填充了剩余的空间，犹如大鱼河保护区绵延起伏的丘陵。
布拉德示意我们在桌前坐下，然后从口袋里掏出一副窄小的老花镜，邓布利多教授用的那种，夹在宽阔而扁平的鼻梁上。他在桌上的纸堆中轻车熟路地搜索了一会儿，抽出一打表格。布拉德手扶着小眼镜，眯起眼睛仔细核对了两遍表格的内容之后，将表伸手递给我们。
「这些是省保护区管理处需要提交的文件。这份是我们保护区的备忘录。那个是本地政府需要填写的表格。」他依次介绍了一下需要填写表格的内容。「千万，千万要注意填写格式！审核事务员根本不在乎你填了什么，他们只在乎你的字写得好不好，有没有错别字，格式是否正确。否则，你还得回来再填一回。」最后，布拉德还要求我们分别提交一份的一千字以上的科考计划，要求同样是不能有任何格式、书写和语法问题。布拉德不是一个喜欢拖泥带水的人，但作为保护区官员他也不得不遵守南非官僚系统那些繁冗的程序。
尽管在接下来的时间里，我们俩一直如鸵鸟一般，把头埋在满桌纸堆中奋笔疾书，繁琐无比的手续还是成功地把时间拖到了饭点。布拉德热情地邀请我们俩同他共进第一顿在非洲保护区的工作午餐。科萨族的厨师大妈从厨房里如同变戏法一般，端出了各种当地的美食。飘香四溢的烤羊肉、满满一脸盆红烧鸡腿，还有料多味足的咖喱饭，工作盒饭豪华得像圣诞大餐。万幸，保护区的饭桌上并没有「斯文」两字，我们也学着布拉德的样子，双手并用，大快朵颐起来，风卷残云般分别啃光了四五个鸡腿，连带着一大盆盖满烤羊肉的咖喱饭。
吃干抹净之后，我们这才递交上所有材料，基本上从此刻起我们在保护区的所有行动都算是合法了。和布拉德又东拉西扯地聊了一会儿之后，时间已经到了下午三点，午后直刺大地的烈日已经有所收敛，在一大片棉花糖一样的云朵间，躲躲藏藏。
我和尤伯特估摸着怎么着也捱不到晚饭了，便起身向布拉德告辞。布拉德又用老虎钳狠狠捏了一把我们的手，语重心长地祝我们一切平安之后，额外附赠了一句忠告：「保命准则第一条：永远不要站在水和河马之间！」
「要不然呢？」
布拉德没有回话，只是狠狠地做了一个割喉的动作，然后自顾自咧嘴大笑了起来。
我的身体不由自主地颤抖了一下。
我们驾驶的是一辆从「安飞士」租来的 Polo。在南非的自然保护区，常用的通勤工具一般都是结实耐用且空间舒适的皮卡，当地人把它们称为「吧唧」。可预算拮据的我们却只能借来这辆可怜的小家伙。这可苦了尤伯特。身高超过一米九的前荷兰划艇队选手，只能蜷缩起他庞大的身躯与竹竿一样的长腿，佝偻着上身驾驶这辆汽车界的小甲虫。车里除了我们俩之外并没有太多额外的行李，可孱弱的引擎仅仅是为车辆提供足够的爬坡动力就已是非常勉强。空调气若游丝般地输出着冷气，过了很久，总算让车内的温度降到了人体可以接受的范围。
我们驾驶的 Polo 轿车以不到三十公里的时速，在道路上颠簸。汽车裹挟形成的气流将地表面更多的疏松尘土扬起，赤色的粉尘弥散在空气中，看上去像一层薄薄的纱帐。红尘降落，蒙在了车窗上。尤伯特将雨刮器的频率调节到最大，才勉强从一小块扇形区域中看清车辆的前进方向。但即便是如此，面对道路上的各种坑坑洼洼，我们还经常避之不及。特别是尤伯特，脑壳离车顶本就只有两三公分的距离，每一次明显的颠簸都会让他的天灵盖狠狠撞击坚硬的车顶。每撞一次，尤伯特便条件反射似地咒骂一句：「Godverdomme！（天煞的！）」，好似一件古怪的遥控玩具。
小车费劲地爬过好几个山头，道路边的茂密灌丛恰好遮挡住了两侧的视线。拖着长长尾羽的巧织雀和成群结队、欢快活泼的灰色鼠鸟不时地掠过车前。偶尔穿过灌木丛的间隙，我们可以窥见后面躲藏的成双成对、闲庭信步的鸵鸟，或者是远处山坡上低头吃草的各式羚羊。甚至有一次，一只受到了轿车惊吓的疣猪从灌丛中冲将出来，在车前慌乱地左突右奔了一阵才又重新窜进了路边灌木。长颈鹿们从灌丛顶端中探出头来，它们倒早已经习惯了人类的车辆，慵懒地咀嚼着穗花黑五加树那鲜嫩多汁的叶片，目送轿车飞驰而过。这一切对于初来乍到的我们来说，如同置身好莱坞冒险电影一般新奇。浓重的异域风情就像那气流中裹挟着的红尘，让人迷了心窍。
再翻过一个山头，就将到达我们居住的营地。Polo 轿车再次艰难地挪上了坡顶，地心引力便开始牵引着车与我们，向着下坡的方向一骑绝尘。尤伯特左右晃拧着方向盘，学着「苏格兰飞人」科林・麦克雷的样子，漂移起我们这辆仅仅外形与拉力赛车类似的小车。Polo 开始在松软的红土路面上左右划着，身后甩起弧形的烟尘。我们俩随着车辆的摆动，不约而同大声嚎叫了起来。
快速从坡上下滑的小车，眼见着将要迎来一个近乎直角的右急转。尤伯特怒吼一声：「来吧！」小车一个狮子摆尾，横移了出去。原本遮盖在车窗上的覆土被突如其来的冲击力猛然抖开，漫天铁锈般的红色烟尘盖住了整个天地。
一两秒后，红尘渐落。恍惚间一个巨大的身影影影绰绰地浮现在左侧的路边。
刚才还在大喊大叫的我，仿佛忽然被一整只卤鸭头卡住了喉咙，硬生生把惊叹号憋回了胸腔。离我不过五米开外，此时此刻，果真站着一只庞大的怪兽。「三角龙！」但自己的理智马上否认了这种荒诞的想法。大脑当机了两三秒之后，我才有意识到，眼前站着的是一只活生生、如假包换的成年黑犀牛。它的身边站着一只只有它五分之一大小的幼仔，萌萌的方鼻梁上只有一个小丘状的突起。这是一对犀牛母子无疑了。
母犀牛硕大笨拙的头颅两侧，一对小眼睛正紧盯着漂移而来的轿车，两只卷筒状的小耳朵忽然快速来回转动。它猛地低下头，将额间两柄如同青铜宝剑一般的尖角对准了我们。母犀牛扬起前蹄，鼻孔中喷出一股浓烈的蒸汽，然后一个挺身，身体周围震荡出一团的红色烟雾，摄人心魄。
「加速！加速！踩油门！它要撞上来啦！」瞬间飙升的肾上腺素让我的心脏以每分钟超过 150 下的频率极速跳动，恐惧充斥着大脑。
我用力推搡了一把身边还有些发懵的尤伯特。身为运动员的他倒是反应灵敏，毫不犹豫地将那条踩着油门的长腿一杵到底。小车在有些松软的路面上开始了绝望的加速。我哪里还顾得上车外漫天飞舞的呛人烟尘，摇下车窗，将头探出窗外。但见那如肉山一般的黑犀牛，已然拍马杀到，有那么几秒，我甚至觉得它的牛角已经挨到了车屁股，撞击就在分毫之间。尤伯特把吃奶的劲都使在了那条踩着油门的腿上，并开始猛烈左右摆动方向盘，企图迷惑对方。可狭窄的单车道土路并没有多少摆脱空间，Polo 只能徒劳地晃动着车尾，而犀牛则继续低着头加速直线追击。眼见着惨剧无可避免，我赶紧缩回身子，用双手抱起头，准备接受随时可能发生的巨大冲击。
说时迟，那时快，道路前方忽然出现了一个急弯。尤伯特不带任何犹豫，先向右虚晃一枪，紧接着一把向左拧住方向盘，换挡、油门、刹车一气呵成。Polo 车尾在土路上画出一道优美的弧线，顺滑地拐入了弯道。而后面的犀牛则减速不急，一头扎进了路边长满尖刺的灌丛，「噼噼啪啦」折断无数枝桠，再没重新钻出来。
确信小车已经摆脱了犀牛的追击，可我们根本不敢停歇，麻溜地一路狂飙向驻地。直到瞥见了彩钢屋顶的刺眼反光，尤伯特才稍稍放慢了车速。我们俩把引擎熄灭之后，便一下瘫坐在了座位上，身上的衣衫早已经被汗水和红尘浸染成了斑驳的红色湿布，就连我的眼皮也被糊上了一层朦胧的红粉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.第 101 天：活着真好</title>
      <link>https://yanwe.win/post/di-101-tian-huozhezhenhao/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/di-101-tian-huozhezhenhao/</guid>
      <description>这是我这么久以来第一次在五点之后醒来。凉爽的空调唤醒了潜伏太久的瞌睡虫。要不是下铺那张床上的英国哥们那如雷的鼾声，也许我会在日落之前才会睁开眼睛。简单地在青年旅舍的公用卫生间洗漱完毕之后，我来到了旅舍的回廊。从这里，我可以清晰地望见不远处开普敦的桌山，如同巨型瀑布一般的白色流云从平坦的山顶缓缓流淌下来，震撼而又不真实。我顺着回廊，找到了旅舍的小餐厅兼酒吧，只有一个帅气厨师正在吧台里认真擦拭着自己刚刚用完的刀具。一切都很安静，除了角落的一台电视机正在滚动播报着南非各地的时事新闻。
我跳上吧台的高脚椅，向厨师挥了挥手。
「你好，先生。睡得好么？很抱歉我们的早餐十点就结束了。」厨师把刀子仔细收回工作台边的木头架子后，才抬起头热情地招呼我。
「很好！除了那些英国哥们半夜高唱着《天佑女王》，醉醺醺地进了房间之外，一切都不错。」
「哈！他们过两天就会哭着滚回那个天天下雨、又阴又潮的小岛上去了。看着吧，南非队会用球板狠狠鞭挞他们的大屁股。」这两天正是英国和南非板球国家队在开普敦进行板球五日赛的日子。这种「小众」运动，如今只有在英国和它的前殖民地还十分流行。
「你这儿还有别的吃的么？否则，我恐怕得出门去买了！」
「诺，我们的菜谱在墙上。酒吧从早上一直开到凌晨，随来随点，想吃什么尽管吩咐。你要去外面吃饭，可千万要打个车再去，即使这里是开普敦，但也还是不太安全。」
我犹豫了一会儿，才打定主意留在这里打发一下咕咕作响的肚子。
「我们这里都是南非本地菜。啊，主要是烧烤，用的都是非洲本地食材，肉质绝对一等一！我们南非的烧烤，吃过的都说好。先生，您是刚到开普敦么？要不尝尝本店特色：烤鸵鸟肉汉堡。」
我笑了笑：「那行！就来个鸵鸟肉汉堡。对了，再来杯纳米比亚啤酒和炸薯条！这天可够热的。」
「好嘞！」厨师转身回到案板前，开始了自己的工作。
虽然在南非已经生活了超过三个月，可鸵鸟肉倒真还没尝过。每次在野外遇见鸵鸟从身边飞奔而过，我和尤伯特就会讨论它身上那两条琵琶腿的味道到底如何。对于人类的三大终极问题「能吃么？好吃么？怎么吃？」，当地人早己有了答案。护林员乔治先生经常会跟我们「不经意」地提起：「狷羚肉，吃过没？太好吃啦！一定要放霹雳辣椒烤着吃。大羚羊肉和跳羚也不错，啧啧！」「那珍珠鸡吃过没？好吃好吃！比土鸡肉香！烤着吃！一定得烤着吃！长颈鹿倒是没吃过，剑羚和斑马挺可口的，与疣猪不相上下。」一边说，他就一边下意识地用手轻轻抚摸自己装满油脂的丰满腹部，哈哈大笑起来。
不过，保护区的这些动物都不能射杀或者抓捕，连在后院给珍珠鸡下个套子也是万万不成。即使它们整天在我们眼皮底下踱来踱去，随意藐视人类，我和尤伯特也只能干咽口水。想解馋，唯一的办法就是去城里面的野味（game meat）肉店买来吃。我们俩都是穷学生，比起野味，还是更愿意将钱花在格拉汉姆镇的「红杉」牛扒屋。那里的牛肋排，价格实惠，味道更是一级棒。
当然，能在离开非洲前尝尝鸵鸟肉，也总算是却了一桩遗憾。
不一会儿，厨师就骄傲地将自己的作品，一个夹着热气腾腾鸵鸟肉饼的大汉堡端上了吧台。我敏感的鼻子瞬间就劫持了自己的大脑，指示着双手抓起整个汉堡，迫不及待地张开嘴，「啊呜」一口咬了下去。鸵鸟肉饼的鲜美汁水从牙齿切割处喷溅了出来，溢满了口腔。
真乃人间美味！用来搭配酥脆的薯条和冰啤酒同样也刚刚恰到好处。
细细品尝吃着汉堡的同时，我顺手打开手机看了下时间，上午十点二十五以及久违的满格信号。欢迎回到文明社会，我对自己说。忽然，一个短信息提示闪了出来，又一个，然后是第三个。从来没有人给这个只有保护区人员知晓的号码发过短信！
我赶紧擦了擦沾满油腻的手，点开了信箱。三个短信都来自尤伯特。
信息是完全重复的，只有一句话：「我女朋友出车祸了。」
我慌忙地咽下了嘴里所剩的半口食物，立即拨打了尤伯特的电话。电话很意外地接通了，看来他并不在我们的营地（那里没有信号）。
「尤伯特，是我！到底怎么回事！安娜芙乐怎么样了？」
「我在医院，感谢上帝，她没出大事，只有一点皮外小伤。昨天我从机场接到她后，我们就在当地租了辆车。本打算回保护区将之前的车还了之后，就开这辆小车上路环游南非。没想到，刚进保护区没多久，我女朋友的车一下没控制住翻进了路边的深沟。车完全报废了。租车行说，租车条款里规定这个车不能上土路。所以估计我们得全额赔偿。还好，安娜芙乐没事！谢天谢地。」
「人没事就好。人没事就好。」我喃喃了几句，悬着的心慢慢地放了下来，「那你下来计划怎么办？」
「我和安娜芙乐打算继续完成环游南非的计划。我女朋友会把存了好多年、计划环游世界的钱用来支付赔偿金。我爸妈也会资助一些，之后我和安娜芙乐会一起慢慢向他们还债。」
「嗯，嗯。那就好。注意安全！荷兰见！」我挂断了电话，长舒了一口气。
「怎么了？」厨师在一旁擦着吧台里的杯子，一边漫不经心地问道。
「没什么。朋友出了点事故，幸好人没事。」我重又把注意力集中到了剩下不多的汉堡和薯条上。
「世事无常啊！」帅哥也叹了一口气，他指了指角落电视中正在播放的新闻，「这不，昨天一个冲浪手连人带板被大白鲨一口吞了，到现在连残骸都没找着。唉，活着真好。」接着他又继续擦拭起了另一只玻璃杯。
是啊，活着真好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.作者说</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zuozheshuo/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zuozheshuo/</guid>
      <description>我是荷兰瓦赫宁恩大学（Wageningen University）的极地生态学博士、森林与自然保护硕士，现为专业科普编辑。
长期从事生态学研究，足迹遍布极地与非洲。热爱自然，更爱偶遇人世间的奇妙。
非洲对于我来说，曾是个梦，是黑白显像管中反复播放着的那段荒野乐章。
却未曾想在多年之后，自己竟走入了儿时的梦境，飘渺的幻想成了包裹周身、无处不在的现实，一切触手可及。
就像是一株繁茂的金合欢树，怒放的金黄色花朵与树枝上尖锐的枝刺，欢愉与痛苦本就是自然的一体两面。
在非洲荒野的 101 个日夜中，我体会过生命旺盛蓬勃之力，也叹惋于戛然而止的死亡。
追寻着自然的律动，我的脚步永不停歇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.重逢</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhongfeng/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhongfeng/</guid>
      <description>转眼，在大鱼河自然保护区已经呆了十天。大鱼河自然保护区虽是由几座农场合并而来，可如今在这其中的野生动物的数量早已蓬勃壮大。我和尤伯特的研究方向不同，可我们必须形影不离地在一起工作。即使是在第一天就遭受了犀牛的惊吓之后，仍对这个狂野的非洲保护区抱有浓厚的兴趣。
每天下午收工之后，我们会带上望远镜沿着驻地外的一条羊肠小道溜达一圈，期望能看到一些新的动物。兰特教授也喜欢溜达，不过他住在十几公里之外的另一个观测点附近。他对我们说：「看多了也就见怪不怪了。到了最后，你的反应会变成『一只鸵鸟，哦，又是一只鸵鸟。』而不是『嗨！有一只鸵鸟！』」可能是我的兴奋感还没有失去的缘故吧，不论是在草丛间飞窜的鼠鸟，还是偶然从路边树下的草窠里飞奔而出的疣猪都让人欣喜。
当然，我们还是有些惧怕的，毕竟小径的两侧长满了灌木和一人多高的茅草，根本无法窥测这些植物的后面究竟隐藏着什么。一天下午，我们收工回家之后，便照例结伴探索那条小道。才没有走多久，一只巨大棕色狷羚突然从浓密的树丛后面跃出，撅着蹄子飞奔跳跃而走。大概是我们的响动惊吓到了它，可它的出现也把我们吓出一身冷汗。
虽然心惊胆战，但路还是要继续走下去的。倘若搞野外工作还那么怂，那是决计不成的。我又把手中的瑞士军刀攒得更紧了一些，打算在实在逃不了的时候，还能够来个同归于尽。我们又往前走了一段。天空中的阳光开始有些和煦了，两只巨大的非洲鱼雕鸣叫着从山坡的大树上起飞，乘着下午最后的热气流，在我们的头顶巡弋。这种同美国国鸟白头海雕长相类似的棕红色大鸟，以自己的高音鸣叫而著名。鱼雕们多数时候一边鸣叫一边在空中嬉闹。有时候，它们会做令人匪夷所思的自由落体，然后在快着地的时候，猛然展翅飞起。少数时候，它们也会疾速冲下大鱼河，然后掠着河流，用爪子剖开水面，猎捕毫无防备的大鱼。
我和尤伯特边走边仰望着明晃晃的天空，欣赏鱼雕们精彩绝伦的演出，有些入了迷。「哞喔喔！」路边一阵响亮的牛啼成功地吸引了我们的注意。
图片 「非洲野牛！」我压低声音从嗓子眼儿里喊出。我们俩条件反射似地猫起了腰，连呼吸也尽量减轻了声响。作为非洲五霸之一，暴躁的非洲野牛是连狮群也难以下手的猎物。假如一只野牛选择攻击我们，那我俩的结局已经是可以预料的了。其实，只是我的结局可以预料而已。身高快两米的尤伯特长着一双强健的长腿，跑起来分分钟吊打我这种四体不勤的少年。你说非洲野牛会先干掉谁？答案早已不言而喻了。
我们俩寻着声音偷偷地摸了过去。从一丛仙人掌和金合欢的缝隙中窥看着。灌丛后面是一片平坦的地面，除了零星的植被外，无遮无拦。奇怪，眼前并没有什么野牛嘛。嚎叫近在咫尺，可伟岸的野牛却毫无踪影。难道是见了鬼了？我和尤伯特面面相觑，最后俩人决定冒死钻过灌丛，看一看到底是怎么一回事。
艰难地挤过了由各种树刺组成的灌丛屏障，我们到达了一片平坦的河滩。光秃秃的土地上，只有些零星的小草，以及不少在洪水暴涨过后遗留下来的大石头。就是在这片几乎什么都没有的河滩上，声如洪钟似的牛哞声依然不绝于耳。我们继续小心翼翼地朝着声源走去。声音越来越近，但并没有什么发现。
忽然，一块河滩上的大石头动了一下！就在声源发出的地方。这可奇了个怪了，难不成非洲的石头里也要蹦出个美猴王？我们俩又继续疾走几步，走到那石块跟前，定睛一看，这才哑然失笑。这哪里是什么石头，原来是两只硕大的、龟壳呈深褐色的陆龟，每只足有小号浴盆那么大。两只陆龟一上一下地叠在一起，此时此刻正在卖力地进行着交配活动。趴在下面稍大的那是只雌龟，此刻她正半眯着眼睛，用四肢强撑着地面，一动不动。而在上面的那只则后脚着地，两只前足奋力抵住雌龟背壳的前缘，粗长得有些不协调的脖颈竭力向前上伸出，皮肤上的青筋暴露，嘴巴则长大着，不时发出声嘶力竭的「哞哞」声。正在享受鱼水之欢的雄龟，猛然撞见俩不知道哪里冒出来的不速之客，如同被按了暂停键一般，瞬间停止了正在进行到一半的活塞运动，如同一尊雕像昂首站在那里。那种氛围极其诡异，简直就有点像捉奸现场。不过，厚颜无耻的我们却继续没羞没臊地观察了起来了，尤伯特更是抓起了相机，记录下了这个珍贵的陆龟交配镜头。
过了几分钟，雄龟似乎放下了戒心，继续欢快地「为爱情鼓起掌」来。我们俩又观察了一阵这才心满意足地抽身离去。
两人回到小道，见夕阳西斜，便决定沿着原路返回驻地。晚霞红晕撒在大地上，微风习习。我想起前天进城采购的，此刻正躺在冰箱里的两瓶啤酒，于是提议到后院回廊欣赏一下日落。约末一分钟之后，我们就已经惬意地躺在长椅上，呷着啤酒，欣赏着被晚霞映成粉红色的大鱼河滩，犹如一幅美妙的风景画儿。
才过了一会儿，一大一小两只犀牛从画框外缓缓走了进来。母犀牛走在前面，而小犀牛则不紧不慢地跟在其后。
「嘿！看！是犀牛！」刚才还慵懒地躺在钢丝长椅上的尤伯特一下来了精神。他站起身，跳上回廊的矮墙，向犀牛的方向张望。
「好机会！我得去取下相机！」尤伯特冲进了屋内，不一会儿又旋风似地冲了出来，手上多了一件他心爱的单反相机。「我去去就回！」他竹竿一样的双腿很轻易地跨过了矮墙，然后佝偻着背，用细琐的脚步，依靠零星的灌木作为掩护，朝犀牛前进的方向快速移动。几分钟后，他消失在了我的视野中。自从受了上次的惊吓之后，我可早就打消了同犀牛一起共舞的想法了，因此很淡定地继续躺在躺椅上享受着夕阳的无限美好。
太阳渐渐西沉，我手中的啤酒瓶早已经空空如也，可尤伯特还没有回来。再过几分钟，伸手不见五指的黑夜可就要降临了。难道尤伯特出事了？我心中有些隐隐发毛。思前想后，于是决定循着尤伯特出发的路径去接应他。我回屋拿上了应急用手电，还带上了一根扫把、一把菜刀和其他应急物资以备不时之需。我回到回廊，外面已经什么都看不见了，有些瘆人，驻地周围的郊狼又此起彼伏地嚎叫了起来。我正准备翻过矮墙，却眼见一个黑色的身影从外面腾回了回廊，像极了旧时香港电影中，飞檐走壁的武侠。我打开手电对着来人的脸照了一下，确实是尤伯特，可这张脸却是面如白纸。尤伯特下意识地用手遮了下被手电强光照射的脸，面无表情地转身走进屋里，步伐有些踉跄，就连心爱的相机也被他直接扔在了长椅上。
「到底怎么回事？」我追回屋中。尤伯特惨白的脸在厨房的灯光下越发明显。没有一点血丝，毫无生气，这种白色我只有在死人身上才见过。
尤伯特不愿意回答，他自顾自地打开了厨房的抽屉，拿出刀叉和盘子，盛了一些我刚做的青椒土豆丝、红烧鸡块和米饭，坐在餐桌边，默默地吃了起来。我索性也盛了晚饭，坐在他的旁边。他拿勺子的手一直在颤抖，有时候因为吞咽过快，呛得咳嗽了几声。我一句话没说，只是陪着在一边默默地咀嚼着饭菜。
因为热乎的晚餐，总算使他的脸颊又泛出了些血色。终于，尤伯特开口了：「我出去没多久，就靠近了犀牛母子。本来我打算躲在一棵大灌木的后面，远离犀牛的前进路线。原以为这样能够在犀牛从眼前走过的时候拍摄足够近的照片。」尤伯特喝了一大口热乎的番茄鸡蛋汤，然后接着说：「可是它们走着走着忽然决定改变前进方向！朝着我呆的那棵灌木来了。我躲在后面，手里捏着相机，寻思到底应该走呢，还是应该继续躲藏。直到它们实在是离得太近了。」
「于是，我决定跑！撒丫子跑啊，用尽全力。那母犀牛也看见了我，跟着跑。没一会儿，我就觉得快被跟上了。有那么几秒，我甚至能听到犀牛「哼哧哼哧」的鼻息声。我突然想起来，直线跑的话肯定不是办法，汽车在这种路面都跑不过它。我突然拐个弯，然后跑了几十步又马上拐个弯。渐渐地，我感觉大概自己已经甩掉了犀牛，但哪儿敢回头啊！就一直跑，一直跑，不知道拐多少个弯，才终于回到了屋子。」
「我发誓，这辈子打死我，我也不再拍犀牛了！」
听着他的描述，我也跟着有些惊心动魄了一把：「老兄，我早跟你说别去。看吧！真是命大！」
「话说，你拍到好照片么？」
尤伯特这才四处搜寻起自己的相机。我将从回廊里捡到的相机递给他。机器在逃亡中也被弄得红尘裹身，但好歹功能依然完好。尤伯特接过相机，一一检查刚才拍摄的照片。虽然大多数相片都因为抖动而模糊，但总算还有几张特别精彩的犀牛留影。
「怎么样？还不错吧！」尤伯特有些骄傲地看着我。
哼，还不是用命换来的东西，不值得羡慕。我心里这么想，但喉头还是不断吞咽着嫉妒的口水。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.开会</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kaihui/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kaihui/</guid>
      <description>大鱼河自然保护区并不是一开始就存在的。在种族隔离时期，南非政府曾经将生活在国土上的有色人种集中到一些贫瘠的土地上，圈禁起来，形成了一些不被世界各国承认的国中之国。而大鱼河曾经就是黑人聚集区和白人土地的边境线。即使是在现在，河的东岸依然还是一大片黑人集体农场。当地的黑人居民么大多集中居住在一些简陋的、集装箱似的房屋中，艰难度日。这些聚集区从来都没有进行过什么社区规划。他们的聚落毫无章法地铺满了一整片小山丘，远远望去，就像是整齐码放了一大堆蓝蓝绿绿、脏兮兮的乐高积木。当汽车开进它的内部时，情况则更糟，排泄物的骚臭和不知名的腐败气息让我怀疑自己是不是驶进了一只腐烂多时的羚羊尸体里。污水肆意地从高地向下流淌，形成了一道道深浅不一的沟渠。只消一阵大风，那些停歇在屋角、露天厕所或是树枝上的各色塑料袋就会漫天飞舞，这群平民窟里的特有「鸟群」围着干燥草原的旋风疯狂地打转，最后又重新停歇回到它们族群聚居的金合欢树和电线蜘蛛网上，发出「刺啦刺啦」地微弱鸣叫。
前几日，我们第一次拜访其中的一个黑人聚集区，按照计划我们也会在科考期间收集一些黑人集体农场中的植物数据。保护区的一个护林员将我们带到了一个黑人酋长的家中，他是整个社区的老大，收集数据的事情需要他的首肯才行。
和我的想象相去甚远。酋长并没有穿着那些插着鸡毛的冠子，身披某些不知名动物的皮毛，相反他只不过是有些肥胖油腻的中年黑人男子。这位大哥的脸上布满沟壑，卷曲的灰白发须点缀着他的下巴、鬓角和后脑。我不清楚他的年龄，这里的黑人很多都比实际年龄要大不少，烈日和糟糕的生活条件很快就榨干了他们身上的水分和青春。护林员大哥同酋长握手寒暄了许久，完全不懂科萨语的我们并帮不上什么忙。我好奇地朝屋里张望，酋长的家里一贫如洗，一台老式球面显像管电视也许是整个家庭唯一值钱的电器。正当我开小差的时候，左手的小手指被人突然轻轻地握住了，软软的，像只小动物的爪子。我低头一看，一个三岁左右的黑人小姑娘正站在我的面前，怯生生却又好奇地打量着我。这个小姑娘头上扎着两个蘑菇一样的发髻，卷曲蓬松，煞是可爱。她穿着一件有着好几个破洞的儿童 T 恤，几乎被漂白的底色上又染上了斑驳的红土污渍。我下意识地想轻轻挣脱她的小手，却感觉她马上又攥紧了一些。小姑娘抬起头望着我，眼睛中透着好奇。大概我是她这辈子见到的第一个亚洲人吧。我向她挤了一下眼睛，露出自己招牌的微笑。以我以往的经验，这招对孩子们可是杀手利器。然而，这个小姑娘却下意识地低下了头，左手护住了胸前。她的另一只手里握着一只白色塑料勺。那是一只再普通不过的一次性快餐塑料勺了，在我二十多年的人生中早就不知道往垃圾桶里丢弃过多少只这样的勺子，而孩子手上的这只也许是她唯一的玩具。
河的西岸则是一些巨大的白人农场，用高大的铁丝电网完全分隔了开来。它们也同样被保留在了历史的储藏室里。基于同样的缘由，我和尤伯特也有幸拜访了其中一家。农场主硕大的庄园一样被建在一个平缓的丘陵之上。这里没有飞翔的塑料「鸟群」和它们青睐的电线蜘蛛网。一棵巨大婆娑的蓝花楹占据了屋前的一大片土地，粗壮向外延伸的侧枝挂着长长的秋千，同枝头上挂着的上百个织布鸟巢一同随风摇曳。
在一个肥胖的黑人老妇的指引下，我们俩走进了房子的正门。首先进入眼帘的是一个巨大的厨房，所有的家具和墙面都是用名贵的硬木制成，能容下十多个两百斤重的黑人女仆同时工作。一对年轻的白人夫妇将我们带进了他们的客厅，整个客厅的墙面和地板也是用硬木覆盖，一只巨大的羚羊头被悬挂在客厅墙面的正中间，直勾勾地盯着访客。待我们喝上黑人女仆送上的奶咖，我才发现客厅的一面完全被落地玻璃窗所占据，窗外便是山坡另一面的悬崖，可以俯瞰农场主的所有土地财产：一整片野生动物农场。假如我眼力够好，也许还能发现几小群跳羚，几只斑马或者是男主人的最爱——两只硕大慵懒的白犀牛。
种族隔离已经结束了超过二十年，然而这个国家这项制度的余音依然回荡在城市和田园之间。即使在自然保护区，也保留有种族隔离制度的盲肠。大鱼河自然保护区由数个白人野生动物农场和一个黑人保护地组成的。虽然从头衔上来看，布拉德是唯一的领导，他也是保护区现在唯一的白人。但河西岸的原黑人保护地内也有一个保护区管理处和主管。所以每隔一段时间，两边的工作人员就会聚在一起进行一些协调工作。我们作为保护区的临时工作人员兼被保护对象，也在被邀请之列。
整个会议在布拉德所在的保护区管理处进行。这是我们第一次参加这样的会议，也是我第一次见到这么多身着橄榄绿保护区制服的人同时挤在一个屋子里开会。虽然是一次小小的会议，但我的耳朵却同时能够辨认出英语、非洲荷兰语和科萨语，有一种历史混合的奇妙。
会议议程已经被管理员的助手来来图打印分发了出来，但诸如「保护区未来发展」「我们需要解决的现状」之类的标题让我完全揣摩不出会议中究竟会讨论什么。当然，其实我根本没有必要揣测内容，因为本来就和我没什么关系。在布拉德简短地汇报了最近的状况之后，黑人保留地的主管穆奇，就开始用他那有着粗重鼻音的科萨英语开始了长篇大论。我的注意力没挨上五分钟就已经消失殆尽了。尽管身处异国，我却隐隐有一种家的感觉。因为我在读大学的时候，学校领导也是以这样慢条斯理的方式做大会报告的。
车轱辘话占了穆奇演讲的绝大部分。「啊～这个～啊～我们要～努力～提高我们～管理那个～那个保护区的方～方式。啊～这个～管理保护区～啊～这个保护区～就是要提高～管理～效率……」他用科萨人慢悠悠的语速，哼哼唧唧了两个多小时，愣是没有说出一丁点有实质性的内容。时常听布拉德说起南非如今的办事效率低下，这次算是尝到了「滋味」。
我自始自终正襟危坐，却实在忍不住在一边默默叹气。在晚上回程的一路上，尤伯特都在学我先前叹气的样子。「唉……」每叹完一次，他就摇头晃脑地看着我，说：「这样做太糟糕了。太糟糕了。」虽然他也和我有同感，却硬是憋过了整场会议。
当然，浪费了这些时间总算还是得到了一些补偿。意料之中的咖喱羊肉饭、红烧大鸡腿、烤牛肋排统统都在午餐时端了上来，这些大菜彻底愉悦了我们俩毫无油水的肚皮。手里握着一整只鸡腿，用力用虎牙撕扯的快感从味蕾直通大脑，多巴胺喷涌而出。那些与会成员们同样不客气，一个个大腹便便的护林员们自然得抓住这次机会升级自己的腹部减震层。这倒不只是因为他们有着和美国人一样的恶劣饮食习惯，还因为南非黑人的奇特审美。总统祖马的数个老婆各个都有着河马一样的屁股，和犀牛一般的壮腿。丰乳肥臀在他们的审美中有着格外的吸引力。在附近格拉汉姆镇里，顶着大果盆卖菠萝的女人们也是扭着大屁股，在路边走来走去。
当然，其中也有一个例外，即来来图・沙吾提。当她向我介绍自己的时候，我差点没憋住笑。曾经有个新疆的大哥在流沙河边说过这么一个笑话：「你知道么，小巴郎子。我们这边呐，都传说沙和尚其实是咱们新疆人。唉，你不知道，当年那个吴承恩写《西游记》的时候，把沙吾提写成了沙悟净。哎呀，完全是翻译错误啊。沙和尚可是我们正经八百的维吾尔族呐。你说，我说得有没有道理嘛。」我实在无法把她和那个一路挑着行李箱的和尚重合起来。从非洲著名学府开普敦大学毕业的来来图，苗条健美，梳着干练的短发，讲话细声细气，英语也说得纯正流利地多。她自己本身虽也是一个纯正的科萨黑人，却也会擦一些防止晒黑的防晒霜，怎么看都不像是土生土长当地百姓的作派。来来图在整个保护区管理处中是一个实实在在的异类，她是管理员穆奇的助手，也是管理层唯一的女性，更是他们中间唯一的一个大学毕业生。
布拉德和穆奇都想把她培养成保护区管理员的下一任接班人。这种荒郊野外，能够由一个受过高等教育的年轻人来管理，确实难能可贵。可我又听兰特教授说，这里其他的护林员并不待见来来图：「南非这个社会就如同一片随时都要修理的草坪，有一棵出头的草都会立马被割草机切掉脑袋。来来图便是保护区里的这棵草，而剩下的那些人则负责做割草机。」一个文质彬彬的女性被一大堆没啥文化的大老粗排斥，这看上去似乎是一件再正常不过的事情了。在那些男员工眼里，女人就应该相夫教子，想要和他们一样管理保护区，那是绝对不成的。
我和尤伯特倒喜欢和来来图聊天。一来年纪相仿，二来总算还能聊一些较为深入的话题，比如我们在这里到底是为了做什么研究，如何测量。我们花了一顿午饭的时间，将咱们的计划和研究目的跟她合盘托出。虽然内容并不复杂，但来来图还是花了不少时间去理解这些内容。来来图觉得我们每天在山里跑来跑去测这些无聊的数据很有意思，便相约有空帮助我们一起测量。我猜，大概她觉得尤伯特比较帅才愿意主动揽上这样的活，要不然谁愿意跟着我们做一天枯燥而无聊的往复工作呢？
在冗长的会议结束后的那个晚上，布拉德跟我们说，倘若需要接收邮件，我们可以使用保护区的电脑。电话公司刚解决了保护区的网络连接问题。
一听说能够上网，我和尤伯特都兴奋了起来。来此地这么多天，我们还没有来得及上过一次网呢。我们乐呵呵地跟着布拉德走进了会议室后面的一个小屋。里面摆放着一台上个世纪末生产的电脑，主机上竟然还有磁盘插槽。我先坐到电脑面前，熟练地摁下了开关。一个 Windows 95 的界面弹了出来。程序装载了许久，才进入了一个分辨率低得咂舌的视窗界面。布拉德在一边指导我打开浏览器和连接程序。我摁下弹窗中的「连接」按钮，电脑边上的一只外置小盒子发出一阵急促的「嘟嘟」声。我的天呐！这还是我家在世纪交替时用的 256k 网卡，简称「猫」。这种网卡是 ISDN 技术的前一代。如今就连 ISDN 也早已经是被扔进历史垃圾堆的东西了，而非洲人民还在使用最原始的上网工具。这种「猫」的特征除了这一串有节奏的「嘟嘟」之外，还有一个最大的特点，就是慢。网络数据是通过传统固定电话网络连接，要想上网那就得断掉电话，二者选其一。我在南非的时候，二十一世纪已经进入了第二个年头。荷兰人的网络已经突破了以兆为单位的下载速度，而这里还在使用字节作为网速单位。因此，想打开网页看看视频那是绝对没戏的。我们只能抓紧登陆学校的邮箱，看看自己是否收到了荷兰导师和学校的邮件，然后给需要联系的人回信。对于我这个单身汉来说，这倒没什么。不过，尤伯特倒是有些不开心。他女朋友给他的一封邮件里附带着几张她最近拍的照片，然而如蜗牛一般的网速，让他的脸色由兴奋期待转为铁青。不过，这就是非洲，能有网络，已经远远超出我的期望了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.传说</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chuanshuo/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chuanshuo/</guid>
      <description>大鱼河保护区到底有多少种大型野生动物，一直没有定论。有很多被列在保护区的名单上的物种，却很少有人目击，比如：斑点鬣狗、花豹。和《动物世界》中的非洲野生世界不同，大多数动物并不会在白昼出现。炽热的阳光会严重消耗动物的体力，而良好的光线也让狩猎难上加难。于是，夜晚成了喜爱清凉的隐居者和猎手们的天堂。
这是我们在大鱼河保护区的第三十五天。一个月悄然过去，虽然我们天天都在野外工作，可还是没有见到罕见生物。兰特教授说得对，我们此时对于鸵鸟、羚羊、长颈鹿之类的物种已经提不起兴趣。大家天天见，大家明天见。就是偶尔能见到的白犀牛、黑犀牛、野牛对我们来说也是稀松平常了。有天早晨，我们的越野车甚至误入了野牛群，惊得它们与越野车一起在草原上狂奔，蔚为壮观。可还有些动物，我们知道它在我们附近，却从来没有目睹他们的真容。
比如，每天在我们栅栏上会出现有些黄黄的水草，这些莫名其妙的东西一定是某种生物留在那里的，而那些在夜晚此起彼伏的嚎叫更让人毛骨悚然。伸手不见五指的夜，对我们来说简直就是梦魇一般的存在。每次当天黑之后，站在屋子的任何一扇窗前，凝视着窗外没有一丝光亮的世界，我都会忽然想起那些数十万年前生活在这片土地上的人类祖先。想象着他们到底是怎么在荒野中，瑟瑟发抖地度过一个又一个危机四伏的夜。可转眼又想，也许那时的他们，并不是夜晚中被猛兽追杀的猎物，相反他们有足够明亮的眼睛、敏锐的听觉，能够让夜晚成为他们的杀戮场。无论如何，如今的我们却早已失去了在完全黑暗的野外中生存的勇气。
前几天，我们为了调查一片远离驻地的森林，便临时从河谷的常驻地搬到了兰特教授居住的那个位于山丘的观测站。同河谷的常驻地不同，建在山坡上的考察站并没有接入南非公用电网。距离主屋约莫五十米的配电房中有一台巨大柴油发电机，它维持着我们每日天黑前两小时的必须生活电力。
但在晚上九点，我们就必须准时去关闭那台在无尽荒野中给予我们光明的发电机。万一柴油被提前耗尽，那我们就真得在完全没有电力供应的环境中绝地求生了。在没有一丝亮光的黑夜中，独行五十米对我们来说绝对是一项巨大的心理挑战。在黑夜中，人的想象力会无限放大，仿佛那些神话中潜伏在黑暗中的妖魔会在短短五十米的距离中，从角落中跳出来。当然，作为无神论者，鬼怪还吓不倒我。真正让我毛骨悚然的是那些昼伏夜出，此刻正在考察站周围晃悠的野兽们。
每当我从明亮的大屋正门走出时，其实心情并不沉重，因为道路还被屋内散发出的灯光照亮。可当手指摁下发电机的关闭按钮，刚才还全身震颤、冒着黑烟的柴油怪兽仅仅几秒之后就完全停止了运转。不远处屋子的明亮灯光也随之快速微弱了下去。当一切光亮消失，时间和我都被凝固在了纯黑的混凝土中，动弹不得。我打开手电，这是我的求生稻草。手提式大功率强光应急灯射出粗大的白色光柱，直直地投向远方的某处，留下一个巨大的光斑。光柱之外，一切依然漆黑无比。我紧张地沿着来时的路线反向移动，一边不住地左右晃动着手里的应急灯。灯光胡乱地刷过隐藏在夜色下的草地，吊满织布鸟巢的树冠，放置在屋外的烧烤架，还有……忽然！我见到一道明亮的闪光，就在光柱一闪而过的那刻。我将光线又照了回去，是某种反光好像镶嵌在一个影影绰绰的庞大物体上，离地面半人多高的位置。
我的老天！在这个几乎没有人烟的地方，几乎只有一种东西会在夜里发出灯光的反射：大型野生动物的眼睛。数天前的一个夜里，我们在从河谷的驻地赶向这里时，遇到了一大群正在过马路的大羚羊（Taurotragus oryx）。那些在车灯下绿莹莹的、铜铃般大小的眼睛摄人心魄。这次遇上的虽然只有那么一个，但八成不是羚羊这种胆小的动物，搞不好就是那只经常游荡在科考站附近的黑犀牛。但无论换成那种动物，我一定不是它的对手。一阵接着一阵黄豆大的汗水从脸颊、手心、脖颈处沁出。夜风吹来，掉了一地鸡皮疙瘩。我的脑袋里有个声音在尖叫：「跑！快跑！」可我的身体却有些不听使唤，佝偻着身体，用颤抖的手指挥着光柱继续指向那个反光，期望明亮的光线可以迷惑甚至眩晕那只未知生物。
反光一直在那里，一动不动。我缓缓地朝住所摸了过去，眼睛却始终盯着那反光。很奇怪，从一开始到此刻，反光点从来就没有动过。那个隐在背后的身影也是如此！我凌乱的脑子逐渐有些清醒起来，开始怀疑不远处那个奇怪的反光并不是动物的眼睛，毕竟没有那种哺乳动物能够会像雕塑一样一动不动地站在那里，还只用一只眼睛看我，除非是海盗。但到底是什么，只能在黑夜中看见模糊轮廓的我并不能确定。不知道哪儿来的胆子，我决定冒险接近一下它。
我折向反光处，然后警惕地向前挪去。大约挪了十多米。我突然如释重负，直起佝偻的腰，嘴角咧出了一丝自嘲的微笑。这哪里是什么野兽啊！分明是今天傍晚停在路边的皮卡，而那个会反光的东西恰恰就是它的反光灯啊！
一场虚惊！
当然，我还是不敢迟疑，生怕真的还有什么正躲在黑暗之中。我提着应急灯，一路小跑着钻回了主屋。尤伯特正在荧荧烛火下专心致志地阅读从屋子阅览室里找来的陈年杂志。微弱的火光，照亮了他认真阅读的脸庞。他还没有察觉到，此刻正在阴影中气喘吁吁的我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5.破戒</title>
      <link>https://yanwe.win/post/pojie/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/pojie/</guid>
      <description>早晨醒来依然是五点。
我睡的房间曾经是农场主的主卧室。这个异常巨大的房间里只有一扇大窗，剩下的都是一些狭长透气孔，已经被玻璃封死了。这些都是特殊的防御设计。大鱼河曾经是英国殖民者同科萨族黑人聚居区的分割线，双方曾经此处爆发过血腥战斗。后来这里又成了白人的南非和黑人聚居区的边界。星罗棋布的碉堡，兵营，烽火台遗迹在大鱼河西岸仍然依稀可见。虽然农场主并不直接参与武装斗争，但为了防止可能的偷袭，每座靠近大鱼河的农场房屋都有着各种防御设计，有些房屋外有高大的通电铁丝网。屋内狭长的廊道可以用数道铁门分割，可以节节抵抗从屋门冲入的入侵者。在储藏室里还有些钢盔和冷兵器。有些靠近外墙的房间甚至会有设计好的射击孔。因此，这里每一座农场主的宅邸都是一座简易的堡垒，让任何没有重武器的可能入侵者知难而退。
我的床尾正对着屋内唯一的一扇大窗，窗户面向东方。之所以睡在这张床上，是因为这样我就可以在东方既白时就能够醒来。今天也不例外。晨曦投进朦胧的光，洒在我的脸上。我挣扎着爬起来，窗外垂着无数织布鸟巢的蓝花楹，已经在薄雾中摇曳。
除此之外，我还看到了一个模模糊糊的身影正在树下晃悠，在晨雾中若隐若现。我抓起床头柜上的眼镜，翻下行军床，靠近窗户定睛一看。乖乖！一只货真价实的犀牛，就在离窗口不到五米的地方，气定神闲地啃着草，一条粗肥的牛尾巴在屁股后面一甩一甩，颇为惬意。
一个有些恐怖的想法在我的大脑里插播进来。也许，在我每次去机器房关闭机器时候，它那时就在屋子周围游荡，而我对此却从没有察觉。想起这么大一只动物真有可能与我在黑暗中近距离相遇，我的汗毛又不自觉地竖了起来。
呆呆地观察了一会儿，我才强行否定了刚才的那条联想。我赶紧敲开了隔壁尤伯特的大门。隔了好一会儿，尤伯特揉着眼睛开了门，赤裸的身体只有一条内裤遮羞，就连鞋也没穿，全然不顾冰凉光洁的地砖。
「干啥？今儿不是说休息么？还让不让人做梦了，你们这些中国工作狂。」
「想看犀牛么？」
「不看，不看。你想看的话，自个儿开车去。我就呆屋子里，哪儿都不去。」尤伯特说完，接着嘟囔了两句骂骂咧咧的话。
「不用出去。」我摆摆手，「就在隔壁，快跟我走。」
尤伯特茫然地看着我，光着脚跟我走进了隔壁。
当然，他被震惊了！然后就条件反射式地跑回了房屋。
「喂！你要去干啥！不要命啦！」我尽量压低了喉咙。
我当然知道尤伯特要去干嘛。没过两分钟，只见尤伯特又赤条条地窜了出去，一手举着三脚架，一手握着单反相机。他小心翼翼地打开远离犀牛一侧的正门，蹑手蹑脚地进入门外的回廊，一点点向犀牛靠近。黑犀牛大约从一开始就已经察觉到了尤伯特的存在，可却依然装作悠闲地吃草，只有牛耳朵指向了尤伯特来的方向。雷达已经锁定目标，随时可以发动攻击。我在窗口紧张地看着尤伯特一点一点向犀牛靠近。
大约在离犀牛五米左右的距离，尤伯特停下了脚步。他慢慢地架好三脚架和相机，尽量不让犀牛注意到自己的存在。犀牛依然不为所动，此刻牛和人之间只有一排半米高的矮墙分隔。清风依然徐徐吹拂，但周围的气氛如同快冷却的沥青。
这一切，被尤伯特单反相机的一连串清脆的「咔咔」声打破。犀牛的神经被触动一下，头慢慢从草丛中抬起来，额头两柄乌黑的长剑缓缓指向尤伯特，两只小耳朵也飞速旋转起来。我认得，那是犀牛被激怒的信号！
「快跑！」我隔着窗户向尤伯特大喊！手也不住拍打着窗玻璃。犀牛已经抬起了前躯，牛鼻子里不断喷出雾气。尤伯特亲身经历过犀牛的袭击，自然也是早有准备，他二话不说，毫无犹豫地抛下了三脚架和相机，头也不回地向屋内跑去。犀牛倒也挺有绅士风度，见愚蠢的人类自动退散，它又重新自顾自低头吃草去了。
等跑回屋子，尤伯特开心得手舞足蹈，自顾自在那里大喊大叫：「太棒啦！照片绝对牛逼了！棒棒的！哦耶！」
我一脸不屑地看着他：「不是有人前两天死里逃生的时候，曾经赌咒自己再也不拍犀牛了么？这……算是破戒了么？」
尤伯特一愣，反应过来：「切，这个嘛。谁还记得呢？」他得意拍着自己穿着小内裤的屁股，哼着小曲摇头晃脑地走回了房间。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.生病</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shengbing/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shengbing/</guid>
      <description>尤伯特病了，病得有些莫名其妙。明明之前还生龙活虎，可只一回合就被未知疾病技术性击倒了。
有天早上，尤伯特第一次没有按时起床。他从不是一个偷懒的人，常年规律的赛艇训练让他每天早晨五点就能够自然地醒来。在荷兰的时候，尤伯特会在六点前，骑自行车穿过宁静的瓦格宁恩小城，蹬上高高的莱茵河堤坝，抵达河岸边的大学赛艇队码头。作为荷兰最好的大学赛艇队队长，他会比别人来得更早，以便准备好一早晨的训练计划。在南非的短暂二人时光中，他也是更勤快的那一个。早晨睡过头这种糗事可是我的专利。
我轻敲了几次他的房门，听不见任何回音，便自作主张地拧开了门锁。从窗帘缝隙中钻进的几束微弱晨光在房间内铺上了一层朦胧的薄雾。我轻声呼唤着尤伯特的名字，听到的只是一些模糊的呻吟。我走到他的窗边，稍微拉开了一些厚重的窗帘，阳光这下终于照上了尤伯特的床。回头一看，不禁吓了一跳。尤伯特庞大的身躯正蜷缩在狭小的行军床上，身上毫无章法地盖着好几层薄毯。他那张有些瘦削的脸上显出痛苦的表情，汗珠从额头和鬓角沁了出来，嘴角不时扭曲地拧着。他睁开眼，暗金的眼瞳在挣扎的眼帘之后搜索着声音的来源。他勉强支起身子，这才看见了正在窗边的我。
「冰熹……我……我今天可能去不了野外了。大概需要休息一下。抱歉……」
「呃……尤、尤伯特，你、你没关系吧？」
「我、我也……不是很清楚，就是有点发烧。大概是，昨晚着凉了吧。喝点热水就好了。嗯，喝点热水。」
「就只要，喝点热水？」
「嗯。热水……」
「好吧。我这就去烧。那你好好休息。」我轻轻退出房门，转去厨房烧水，做早饭。
为了让他早点恢复身体，我给尤伯特的早饭里添加了一个水煮蛋，上面浇上了些许从小城超市淘来的酱油。虽然我不知道这合不合荷兰人的胃口，但生病的时候吃个水煮蛋总能帮助病人多补充些营养。然而尤伯特似乎完全没有胃口，不仅鸡蛋没有吃完，就连平时他能一口气吃掉八片的吐司面包，也只动了一点点。端给他的热水倒是坚持喝完了，只是他拒绝了我提供的退烧药，理由是没有荷兰家庭医生的处方，他不能吃任何不知道什么来源的药品。
就这样，尤伯特靠着少量的食物和一杯又一杯的热水生扛过了两天。我原本期待着他的状况可以略微改善，可现实却越来越糟。就在昨天，他在床上迷迷糊糊地对前来送早饭的我说：「我要回荷兰了。咳、咳……再也不想呆在这个鬼地方了！去他的野外考察，去他的论文，去他的犀牛，去他的非洲！」直到我退回门外，他还在床上叽里咕噜地咒骂着什么。
情况不容乐观。当天晚上我也在自己的床上辗转反侧了很久。尤伯特的突然倒下不仅仅会让我们已经进行到一半的野外工作就此夭折，更重要的是，在这里突然病倒也许就意味着丧命。
是时候寻找救援了。第三天早晨，天刚蒙蒙亮，我便爬上科考站后面的山头。一路手脚并用，气喘吁吁。清晨的薄雾还没有完全散尽，野生动物们大多还没有蛰伏起来。一只狷羚和我不期而遇，双方互相被吓了一跳。但此时的我已经顾不得什么害怕，毕竟跟兰特教授或者布拉德联系上才是第一要务。我一面攀登，一面不时查看握在手中的移动电话。终于，在接近山顶的地方，手机屏幕的右上角出现了一格微弱的信号。趁着信号没有消失，我赶紧联系了住在保护区管理处的兰特教授，寻求紧急援助。虽然电话声音时断时续，但总算把状况讲清楚了。
大约过了一个小时，我终于听见了汽车的轰鸣声。是兰特教授！
兰特教授一踏进房门，二话不说就开始检查起了尤伯特的状况。尤伯特已经有些被烧迷糊了，额头烫得厉害，意识尚存却有气无力。兰特教授觉得事态严重，他让我把尤伯特从床上扶下来，替他套上了外套和裤子，然后搀上汽车。尤伯特脸色有些过于红润，布满红色血丝的眼睛努力地睁开却依旧耷拉着眼帘，走起路来完全没有了之前的虎虎生风。一百六七十斤的汉子直接压在我的肩头，如泰山压顶。我咬紧了牙关，运一口丹田之气，吃力地把他一路扶进了车里。
等尤伯特坐定，兰特教授跳入驾驶室发动了引擎，即刻载着尤伯特直奔三十多公里外的格拉汉姆城。看着汽车的滚滚烟尘渐渐远去，我有些忐忑，祈祷尤伯特平安无事。在来到非洲之前，我曾参加过一门叫做「防治热带疾病」的课程，主讲人是学校诊所的医生。整个课程中，吸引我的除了医生那两条五彩斑斓的纹身花臂，还有课程中提及的各种致命的，或者至少让人生不如死的热带疾病。埃博拉、登革热、黄热病、恶性疟疾、昏睡病、大象腿，一张张恐怖血腥的人体图片，让我觉得仿佛稍有差池，便会被永远地留在非洲这片热土。在去非洲前，惜命的我在学校诊所注射了超过五种不同的疫苗，有好几天都抬不起两条酸痛的胳膊。到了非洲之后，我也总是谨小慎微。尤伯特从来就觉得没什么大不了的，他光着脚在草地上跑来跑去，每天坚持饮用清凉的自来水，穿着裤衩在太阳下晒日光浴。在他看来，南非的荒野和荷兰乡下并无二致。我曾好心提醒他要注意身体，可尤伯特总对我的建议嗤之以鼻。他觉得只有弱鸡才需要注意这个、避免那个。
天空飘着朵朵白云，快得像是迁徙中匆匆而过的白色鸟群，阳光束从云缝中四散着撒向大地。微风习习舒爽宜人。今天正是野外科考的好时机，可我却不得不待在屋里无所事事。百无聊赖的我，学着历史伟人们的样子，故作思考状地将手背在身后，踱着步子，缓缓地绕着屋子走了一圈又一圈，脑袋里空空如也。
树上挂着的织布鸟巢如风铃一般来回摇曳，全身黄色、头上顶着小黑冠子的织布鸟们在摇荡的鸟巢上进进出出，如同一群高超的空中杂技演员。我在树下发现了好些从鸟巢里掉下来的鸟蛋，显然它们是因为大风的缘故掉落在地。织布鸟蛋仅仅有鹌鹑蛋的十分之一大小。我弯腰捡起一颗，小心翼翼地放在摊开的手心里观察着，生怕稍一用力就会把它弄碎。靛蓝色的蛋壳煞是可爱，像颗大号的巧克力豆。只可惜，如此美丽精致的鸟蛋再也没有机会被它的父母呵护，一个生命还没有开始就已经夭折。
一群群的羚羊在远处山坡上悠闲地吃草，期间还有几只斑马混进羊群。数公里外乌云密布，浓密的降雨清晰可见，雨幕形成了一个黑色的漏斗倾泻而下。暴雨转瞬即逝，天际线又恢复了蓝色与白色相间的颜色。一轮完整的彩虹在刚才雨幕消失的地方渐渐显露了出来，毫无遮挡地挂在天空。传说假如此时许下愿望，那么在彩虹的脚下就能够挖到世界上最珍贵的宝藏。我没有那么多奢望，只希望兰特教授能给我带回一个生龙活虎的尤伯特。
天色将晚，夕阳西斜，一天就这么在云卷云舒间流淌过去。我坐在门廊的长椅上，心不在焉地翻看着一本不知道谁遗留在考察站的《福尔摩斯探案集》，书的封面早已经不知所踪。裸露在外的扉页上印着该书的出版日期：1962 年。大概是以前的主人遗留在此的吧。我抬头四处观察着殖民地风格的回廊，想象着庄园的前主人们是如何在同一个屋檐下遥望着同样又不同的夕阳。
汽车的轰鸣从远处山再次传来，打断了我那穿越时空的遐想。是教授的车！我急急忙忙套上外套，迎了出去，忐忑地眺望着车来的方向。汽车由远及近，依然带着滚滚红尘。兰特教授将汽车停在了屋外路边的一个小坡。透过车窗，我远远地看见了尤伯特。谢天谢地，他还没有严重到要住院的地步！尤伯特脸色还是有些憔悴，不过精神倒是好了很多。他艰难地向我笑了笑，示意我放宽心。我打开了左侧的副驾驶车门，伸出双手，想把尤伯特扶下来。尤伯特却摆了摆手，示意他自己能行。早上出门还是一副病秧秧，生无可恋的样子，仅仅过了半天就开始康复了？我有些狐疑地盯着尤伯特的脸。
尤伯特有些艰难地挤下驾驶室，踉跄着迈步走回屋子，刚一进屋就一屁股瘫坐在门厅角落的旧沙发上。兰特教授给我们捎来了不少采购的食物。我将那些大包小包的储备食品从车后的翻斗搬运到了厨房后，便忙不迭地向教授询问起有关尤伯特的情况。
兰特教授的双手摆弄着他的宽边牛仔帽，一副心不在焉的样子。过了几秒钟，他抬起头，重新把帽子戴回脑袋，满是沟壑的脸朝我露出了平静的微笑。兰特教授慢条斯理地给我讲述起医生的诊断。格兰汉姆私人诊所的医生从尤伯特的左脚上找到了两只已经钻进皮肤，因吸饱血身体已经长大十多倍的蜱。医生判断，正是这些蜱虫的叮咬造成了血液感染，最终让尤伯特染上了莱姆病。当「莱姆病」三个字从兰特教授口中说出的时候，我的心不禁一紧。在「热带疾病防治」的课程中，老师曾经提及了莱姆病。这是一种和蜱虫叮咬紧密相关的传染病，也是一种需要考验患者运气的疾病。尽管莱姆病大多数情况下只会引起高烧和其他一些轻微症状，可大约有 20% 的患者会出现不可修复的严重神经损伤，比如脑膜炎。因为莱姆病而导致的瘫痪，甚至死亡案例也不罕见。还好，尤伯特只是表现出发烧而已，并没有更严重的症状，谢天谢地，他只需遵医嘱吃药休息几日，就又能够活蹦乱跳了。
我心头那块悬着的大石头终于落了地。便开开心心地，吹着口哨跑去厨房去做尤伯特最爱的博洛尼亚通心粉，心想着：等尤伯特恢复了，非得让他烧一个星期的饭菜来伺候老子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.护林员们</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hulinyuanmen/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hulinyuanmen/</guid>
      <description>除了布拉德之外，在保护区中和我们经常打交道的就是那群科萨族护林员了。科萨人是南非的第二大部族，除了祖鲁族之外，他们是这里最主要的族群。科萨人长着漆黑的皮肤，身材不算高大却大多有着肥硕的身材。那些在头上顶着一箩筐菠萝在在街边叫卖，有着和犀牛一样大屁股的中年妇女便是典型。与布拉德的偏英国口音不同，科萨人说话总是慢慢悠悠，仿佛全世界就没有什么紧急事务，保持平常心才是最重要。
住在我们农场主旧居附近的乔治先生就是这样一个如同黑色玄武岩般的科萨族男子，他也是我们遇到紧急状况时的第一联络人。乔治的家就安在一公里外路边的一处护林员居所。大概是接受了布拉德的命令，他时不时就会光临我们临时的家，查看一下我们的需求。
第一次遇到他是在两个月前我们从犀牛的追逐中捡回了两条小命的那个下午。当我们回到住所，气喘吁吁地滚出如同蒸箱一样的 Polo 车厢时，一个男人打开了农场屋子外的栅栏，从里面迎了出来。沥青一般的黝黑皮肤，胖硕的身材和圆滚滚的脑袋让人一眼就辨识出他的科萨血统。他挺着如同十月怀胎似的大肚子，在 35 度的气温下竟然还穿着一件橄榄绿色厚毛衣。胖胖的科萨人尽量用自己最快的步伐，一颠一颠，挥着手向我们挪来。
在离我们还有几米的地方就向我们伸出了他那只宽厚粗糙的右手。他先握住了我手。科萨人的握手礼比一般的握手复杂不少，需要先正常握一下，然后如同掰手腕的姿势再握一下，最后还要正常握一次手。初来乍到的我，哪里见识过这样复杂的握手方式，顿时觉得自己笨拙得任人摆布。尤伯特倒是机灵，他已经观察到科萨人握手的方式，轻巧地避免了再次尴尬。
「你们、一定、是 Li 先生，和莱塞克先生。我、叫、乔治。」他用科萨人慢悠悠的语速向我们打招呼，「一切、都还、顺利、吧？」
我与尤伯特，你一言我一语地描述着刚才经历的生死时速。
乔治耐心地听完了我们有些混乱的讲述，咧嘴笑了起来，露出了那口雪白整齐的牙齿，淡淡地问了一句：「你、们、看、清楚、它的耳朵、了、么？」
「什么耳朵？」我们俩面面相觑，生怕自己没有理解对他的意思。
「就是、耳朵、呀？」乔治指了指自己肥硕的右耳。「没、没有啊？肯定没看清。」
我和尤伯特依然摸不着头脑。
生死时刻，哪还会有人有闲情逸致去认真观察一只企图将自己碾碎的怪兽，更不要说去识别它的耳朵了……
乔治倒没有太失望，只是随意地摆了摆手。
我赶忙继续追问下去，乔治才跟我们俩解释为啥要观察犀牛的耳朵。原来在大鱼河保护区中生活着超过 200 只黑犀牛，这是整个非洲密度最大的黑犀牛种群，也是这个物种得以繁衍的希望火种。如此密集的犀牛种群，自然也成为了犀牛盗猎者凯觎的重点目标。为了保护犀牛免于盗猎者的杀戮，保护区的工作人员就必须清楚了解每只犀牛的习性与势力范围。保护区的管理员想出了一个方法：在每只犀牛的耳朵上剪出一些三角形和方形的豁口，再根据两只耳朵上豁口的数量与排列顺序，来识别每一个个体。管理员们甚至给每只犀牛都取了人类的名字，仿佛就是抬头不见低头见的邻居一样。据乔治说，最近一阶段，有一只叫「卡琳娜」的母犀牛正带着它的孩子在我们的居住地游荡，大概之前袭击我们的就是它。
原来犀牛那两只不起眼的耳朵上竟然有如此多的玄机。我们俩不免为自己当时的慌乱有些懊悔，可转念又觉得要是为了看清犀牛耳朵而为科学献了身，好像也有些不太值当。
正当我们陷入沉思的时候，乔治已经开始催促我们进屋了。尤伯特和我手忙脚乱地赶紧把行李从后备箱中取出，手拽肩扛地跟在乔治的身后。在准备推开栅栏的时候，乔治停了下来，他指着栅栏上斑斑点点，挂着的干草，露出一丝戏谑的微笑，然后问我们俩：「你们知道这是啥么？」
尤伯特随手拿起一缕黏在栏杆上的草絮，用手指捻了捻，然后用鼻子仔细闻了闻。草纤维虽然有些断裂，但总体很完整，也没有什么特殊的味道。正当尤伯特想用舌头舔一下干草的时候，我突然有了一种不好的预感，一把抓住他的手，阻止这个危险的举动。乔治的脸上挂着的笑容又大了一些，然后依然是慢条斯理地告诉我们答案：「这是河马拉的屎。」「呃。」尤伯特赶紧扔掉了手中的干草，把手指反复地在快要被晒干的 T 恤上蹭来蹭去。
「河马白天呆在不远处的大鱼河里。不过到了凉爽的夜晚，它们就会上岸溜达。这圈铁丝网正适合它们蹭皮挠痒。一边挠痒的时候，河马就会把屁股翘起来，用螺旋喷洒的方式排泄粪便。尤伯特，你刚才拿的那个就是昨天晚上刚新鲜出炉的作品。」
由不得我们的胃开始翻江倒海，乔治开始继续半严肃地警告我们：「虽然你们刚才遇到了犀牛，但大多数的动物都主要在夜晚出没。你们白天开过的公路，在夜里就轮到野生动物使用了。不过呢，只要在栅栏里就很安全。可要是晚上出门乱逛，我可不敢保证你们还能碰到点啥哟。记住了，千万不要在天黑以后独自出门。」
我们点头应允。接着，我们将乔治带进了厨房，请他喝一杯红茶歇歇脚。待电水壶中的热水发出翻滚的「咕嘟」声的那段时间中，尤伯特和乔治扯起了关于自来水的话题。从来到这里开始起，尤伯特就坚持直接喝水龙头中的凉水。我因为惧怕水中潜藏着一些不为人知的微生物和病菌，所以坚持烧开了再喝。尤伯特老是嘲笑这是「中国人的古怪习惯」。
尤伯特又趁机在乔治面前洋洋得意地提起，我那种只喝热水的「奇怪」生活习惯。我假装恼怒，故意大声反驳着他，坚称自己是因为害怕肠胃疾病才不愿意直饮自来水。我们俩唇枪舌剑了半天，乔治才有意无意地说了一句：「自来水嘛，就直接来自、大鱼河啊。马乌布、就在河里。」
「马乌布是什么，乔治？」我问。
「就是每天在你们大门上排泄的那些家伙，噢！哈哈哈！」
我和尤伯特两个人都愣了一下，忽然都意识到了什么。
「哈哈哈哈哈哈！」我笑得上起不接下气。
尤伯特的拳头用力砸了一下桌面，茶具们都跟着轻轻跳了一下，叮当作响：「竟然！竟然我每天都间接在喝……喝河马尿。」
「呃哦……」他转身，双手扒在水槽的边缘，伸头开始干呕起来……
短暂地享受了一杯红茶和一点小饼干，乔治起身告辞了。临走前，他说：「你们吃过扭角羚么？烤熟了真好吃啊！啧啧，那个肉，嫩啊，上等的肉。」
「只可惜，你们没法打，啊哈哈哈哈哈哈哈……」他向我们挥了挥手，转身走出了房门。
「呃……哇……」尤伯特还在对着水池执着地干呕。我回到座位，惬意地呷着没有喝完的红茶，看着他逼真的表演。
至少，煮熟的河马尿喝了不生病。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.飞行尬事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feihanggashi/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feihanggashi/</guid>
      <description>几天前，兰特教授告诉我们，他向佛特哈尔大学（也就是曼德拉的母校）申请到了一笔经费，可以用于直升机航拍。我和尤伯特也有幸得到了乘坐飞机鸟瞰大鱼河的机会。而今天就是飞行的日子。
从小我就有一个飞行梦。小学的时候第一次坐飞机是去北京，飞行的过程倒没有记住什么，零星的回忆中只记住了起落时坐在我对面的漂亮空乘姐姐。后来因为旅行和学习的缘故，也多次乘坐民航班机，可那种按部就班的平稳飞行一点没有我想象中的刺激快感。我认为理想中的飞行应该和《红男爵》电影中一样，乘坐一架轻盈的飞行器，扶摇直上，一个兴起就来上一个「英麦曼」回旋，再做上十来个横滚。螺旋桨嗡嗡声在耳边轰鸣，凛冽的冷风刮过面庞和稀疏的胡茬，那是一种男人才懂的浪漫。而今天，我就要实现这种浪漫。
按照计划，飞机会在早 8 点从保护区大门处的停机坪出发，带上兰特教授和两个抽签出来的美国学生中的幸运儿，一路飞到我们位于大鱼河边的住所。尤伯特首先登机，他会坐在飞机前部，副驾驶位置。飞机会在一个目标区域飞行半个小时，然后回到我们的住所。我和尤伯特在此时进行交换，我登上飞机进行下一段的空中探索。最后，飞机会降回保护区大门的起始点。
今天早晨，我和尤伯特早早地就起床。和我有一样，尤伯特也是第一次乘坐飞机遨游非洲大陆。我们俩都有些亢奋。大约八点十五分的时候，空中传来一阵轰鸣。紧接着从西南方向的远处树梢后，飞来一个红色的身影。直升机来了！
这是一架罗宾逊 R44 型轻型直升机，红色涂装在蔚蓝色的天空的映衬下格外亮眼。飞行员早已瞄准了午后河滩上的空地。在越来越响的「噗噗噗」旋翼声中，直升机逐渐降落了下来。我同尤伯特迎着强劲的旋翼风，佝偻着身子奔了过去。飞机有着半球型透明玻璃前脸，为了让成员能够更好得观察地面，直升机两侧的机门都已经拆除。驾驶员、兰特教授还有那俩美国学生都在机上。待到飞机停稳，坐在前坐的美国学生跳下直升机，示意尤伯特上机。尤伯特高大的身躯灵活地钻进了直升机，我赶忙用他的相机给他拍了一张留念照后递给他。飞行员示意我赶紧离开停机区。我慌慌张张跑出没多远，小巧的直升机带着增大的轰鸣声开始起飞，沿着大鱼河谷向南飞去。
直升机在半个小时之后，准时飞了回来。飞机盘桓了一会儿，准确地降落在来时停靠的空地。我不等尤伯特下机，就直奔向直升机。我替换尤伯特坐上了前排副驾驶，后座的美国学生也进行了更换，一个矮小壮实、胡子拉碴的男生坐在了我后面。他戴着一副黑墨镜，手里握着专业的单反相机，脸上没有任何表情，很酷。
飞行员缓缓拉起操纵杆，在我面前，脚下和身侧的空间都几乎没有遮挡。一种乘着哆啦 A 梦的竹蜻蜓扶摇直上的感觉，飘飘欲仙。飞行员用耳麦问我们：「准备好了么？」我们刚回复完「OK！」他便一下晃动摇杆，飞机直接四十五度倾斜向左，拐向河谷。我紧紧地扒着飞机内框上的把手，生怕保险带崩断，我就真的要「像风一样自由」了。
飞机先高高地飞在河谷的上方。因为河谷是很多大型野生动物觅食的聚集区，兰特教授希望能够看到尽量多的动物。我克服着恐惧，朝下方仔细搜索。河谷里经常泛滥的河滩，多覆盖着茂密的灌丛和矮树，以我 200 度的近视，在这么快的移动速度中，根本瞧不清任何移动物体。偶尔有一些疑似动物的身影，等我再定睛看时，已经被直升机抛在了脑后。直升机开始快速下降，逐渐深入山谷，犹如一只划过水面觅食的非洲鱼雕，尽量贴近谷底飞行。山谷中风力明显增大了，湍急的气流推动着轻盈的飞行器不断起伏，好似滚滚波涛中的一叶扁舟。飞行员倒是一脸轻松，还让我放宽心，一切都在他的掌握之中。
紧张倒是其次，我感到胃里开始翻江倒海起来。开始时只是小波澜。但直升机本身的上下震动，让小波澜变成了大波涛。那些什么面包啊，火腿啊，在胃液和牛奶组成的微型海洋里起起伏伏，不断拍击着胃壁上那些敏感的神经末梢。
我尝试着分散注意力，四下看着周围的风景。非洲的苍茫大地，让人震撼。可在起伏不定的直升机上观景摄影，只能让我的大脑更加天旋地转。从内到外，从思想到肉体都在经历一阵晕眩的龙卷风。胃里那些食物时时准备像火山喷发一样从喉咙喷薄而出。
我开始四下搜索可以收集呕吐物的袋子，当我豪迈地登上直升机的时候，完全没有预想到这样的结局，因此除了我自己的随身相机包，再也别无他物。相机包是比我的命更重要的东西，无论如何也不能吐那里面。我灵机一动，既然直升机没装门，那就让尚未完全被吸收的早饭随风而逝吧。当然，能忍一会儿还是得忍一会儿的。时间一分一秒地过去，我开始闭目养神，期待着这一切快点结束，可肚子早已经不听使唤了，感觉就像有一个孙悟空钻到了铁扇公主肚子里。
我死命咬紧牙关，用鼻子呼气，誓死要将洪峰压制在萌芽当中。
该来的终究还是来了，而且越压制，反弹越严重。在某一个时刻，几乎所有的流质被胃部肌肉突然奋力挤压，一下子喷溅了出来。它们瞬间就上冲过整个食道。我徒劳地吞咽，但来势是那么汹涌，嘴里已经全是呕吐物了。多余的呕吐物涌进了鼻腔，从鼻孔里喷了出来。
在一切发生的前一秒，我还低头看了一下已经打开的相机包。这只小包是我出发前专门给心爱相机配的，虽小却足够容纳下即将喷薄而出的秽物。然而最后一点理智阻止了我。
直升机一个剧烈侧转，我左侧完全面向了荒凉的南非大地。就让这野性的土地接受来自一个人类的营养滋润吧。我的头转向外侧，「哇」地一声吐了出来。然而我却忽略了一个重要的物理问题。直升机外部快速流动的气流使得机舱内外部空气压强差特别大。从嘴里喷出的呕吐物在短暂地沿着重力规则的方向直缀大地之后，被一堵无形的墙突然反弹了回来，直接飘向了机舱后部。耳机里传来了后座那个美国学生撕心裂肺的哀嚎与咒骂。可我早已经无心顾及这些，即使心里已经对后座的哥们道了一万个歉，嘴里却还源源不断地呕吐出来。牛奶、面包、麦片，当然还有上机前的那只该死的甜橙，以一种难以名状的形态沿着机身外包裹的空气壁飘向了身后。飞行员可能早就见惯了这样事情，当一切都重回清静时，主飞机已经在返航的途中了。我简直羞愧难当，不仅是因为身上已满是秽迹，还担心如何面对后座那个遭了无妄之灾的美国兄弟。飞行员倒是淡定，他见我脸色终于恢复正常，便用手拍拍我的后背，安慰道：「没事儿，没事儿。第一次飞难免的。哈哈哈！」
直升机缓缓地降落在了保护区管理处后的机场跑道上，而尤伯特和布拉德已经在那里恭候我们了。我们依次下了机。我顾不得清理自己，赶忙先向那个遭受了无妄之灾的美国学生道歉。那个孩子一脸铁青，但最后还是很有涵养地挤出一句：「已经发生了的事情，就让它过去吧。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.为了友谊，后会有期</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weileyouyi-houhuiyouqi/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weileyouyi-houhuiyouqi/</guid>
      <description>是时候离开了。我从昨天就开始打包行李。来时带来的那些旧衣物大多已经被我仔细折叠起来，整整齐齐地放进了一个黑色的塑料袋。我打算把它们都留在这里，送给当地平民窟的穷人。
我用手提了提那只三十二寸行李箱，估摸了一下重量，大约比来时轻了一半。同样减轻的还有我自己。南非的炎炎烈日，一点点地熬走了肚子上贮存的陈年饱和脂肪。原本紧绷的牛仔裤，如今再次穿起竟然可以装下一个半我，松垮得不成样子。我默默地脱下这条裤子，把它叠好，放在塑料袋中的最上面。护林员乔治先生大概能够用得上，要不然他的胖儿子也可以试试。
我扔掉最重的东西也许是这 100 天中时时刻刻存在的忐忑。那种忐忑清清楚楚地弥散在每一口我呼吸入肺的空气中，接着就如水银般沉淀在胸腔。而今天，我把这些积郁在心的包袱都一股脑地砸窗而出，剩下的只是如飞羽般的轻盈。
尤伯特今天得载着我起身离开大鱼河保护区，前往伊丽莎白港机场的行程。我将在那里乘坐航班前往开普敦，享受几日短暂的清闲，之后便要回到我那久违的荷兰校园。白驹过隙，看似漫长，却也是过眼云烟。不过，我的同伴尤伯特倒另有打算。他那日思夜想的女朋友会乘坐今日稍晚的另一个航班与他相会。
我跟他开玩笑说：「你为了爱情，就这样抛弃我了！」
「滚蛋！再这样 gay 里 gay 气的，你就自己走着去伊丽莎白港机场吧！」尤伯特有些愠怒。他那种直男本色的气场萦绕在身体周围，几乎肉眼可见。
「不过，我想咱们俩需要做点什么做个纪念。要不拍个照吧！」我提议到。在大鱼河保护区的时间已经所剩无几，我们却几乎没有想起过合影。
「哦啦！」尤伯特回屋拿出了相机和三脚架，我则从鼓鼓囊囊的背包侧袋里挖出了千辛万苦从中国快递来的遥控快门。相机被架在了屋外的草坪上，对着我们栖身了数月的农场小屋。我们俩有些局促地站在镜头前，傻乎乎地盯着镜头。尤伯特摁了一下快门，「咔嚓、咔嚓」，相机运作了两下。我赶忙跑去检查了一下的相片，禁不住哈哈大笑。两个有着最萌身高差、蓬头垢面的老大爷们装作高冷地站在明媚的阳光下，实在是呆萌。
「哎哟，咱好不容易把工作完成了，怎么还整得这么严肃？不成，不成！必须再来！」我又奔回尤伯特身边，踮起脚，奋力用左臂勾住他的肩膀。尤伯特被这突如其来地拉扯，猛然前倾了身子，将手也搭在了我的肩头！刚才还一本正经的俩人，却在这脆弱的动态平衡中打开了欢笑的开关。在前仰后合之际，尤伯特不失时机地摁下了快门。相机不停地咔嚓着，拼着命纪录着当下的欢乐瞬间。
终于完成了我们整个科考的最后一项纪录活动，我们也将迎来离开的时刻。保护区中沉寂了几天的狒狒群似乎早已经按耐不住心情，也许他们已经猜测出我们即将离开，所以从大早就在不远处的山坡上安营扎寨。大多数的成员不是在找吃的，就是互相打闹抓虱子，可我看见它们的头儿一直坐在一块凸起的岩石上，冷冷观察着农场里的一举一动。我知道，它们在车辆开出视线之外后，就会毫不犹豫地闯进庄园，大闹天宫。再也不会有一个皮肤黝黑得像南亚次大陆来的中国人，举着擀面杖和拖鞋发了疯似地追逐它们了。
我有些担心起院子中被护林员精心培育的花卉苗圃，可这已经不用我守护了。我将行李用力甩上了车辆背后的敞篷货舱，然后蒙头就钻进了驾驶室。左侧反光镜中映着的就是曾经被我们占据的小屋，那里有着这几个月的喜怒哀乐。也许在数月之后，这些回忆会沉淀、发酵，最后被酿成甘甜的思念。但此刻，我只想赶紧把它们抛进滚滚的大鱼河。
尤伯特换了件干净的衣服，胡子终于在临别的最后时刻刮干净了。他想给已经同他分别一百天的爱人安娜芙乐一个好印象。他那祖传的锅盖头被涂上了一层油腻的发胶，一撮一撮的金黄色头发一改了平时的颓废状态，斗志昂扬地矗立在头皮上。尤伯特千里迢迢从荷兰带来的固体发胶，总算被派上了用场。
在发动了几次之后，汽车依然拒绝启动。最后还是依靠我的人肉推力，才将停在斜坡上的汽车加速到了一个能够发动引擎的速度。汽车最后一次驶过保护区的红尘。卷起的扬尘中，羚羊与飞鸟的影子闪过，又出现，然后便又消失不见。
我最后一次下车，打开了那个印有「We fight in African way」警示牌、连接着高压电网的铁门。一直以来我都在猜测，这座大门上的电网到底带不带电，每到下雨天却需要打开它的时候，就担心自己可能会被雨水短路害死。即使什么事情都没有发生，可我每次需要打开它时还是要鼓足勇气。当合上沉重的金属门栓时，我的心中默默地感谢着守护这片土地的神，并在心里默默祈祷他能继续保佑那些曾经追逐过我们的犀牛、把我们的大门当作厕所的河马、每天定时到访的狒狒与绿猴以及其他动物们能在这里继续愉快生活，免于杀戮。
汽车穿过最后一段荒野，终于驶了上柏油马路。我们几乎已经忘记了需要靠左行驶的规矩，直到一辆快要散架的货车迎面呼啸而来，我们才想起这已不是让我们随心所欲的荒野。路牌指引着我们穿过起伏的山丘、荒凉的稀树草原和高耸的大戟科植物，渐渐地，景色被蔚蓝色的大海和居民区所替代。忽然，车窗外飞过一只黑蛎鹬，红嘴的黑鸟尖叫着过公路，向着远方若影若现的海岸线而去。
下午三点，我们准时到达了飞机场。
临别拥抱，然后相约荷兰再见。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
