<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>凶手被砍死在家门口 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%87%B6%E6%89%8B%E8%A2%AB%E7%A0%8D%E6%AD%BB%E5%9C%A8%E5%AE%B6%E9%97%A8%E5%8F%A3/</link>
    <description>Recent content in 凶手被砍死在家门口 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%87%B6%E6%89%8B%E8%A2%AB%E7%A0%8D%E6%AD%BB%E5%9C%A8%E5%AE%B6%E9%97%A8%E5%8F%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《凶手被砍死在家门口》第1节（登山疑云）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiongshoubeikansizaijiamenkou1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiongshoubeikansizaijiamenkou1/</guid>
      <description>##1
有时候找我做心理咨询的情况比较特殊，不过那是少数。
看见警官小陈，等于没好事，看见老余和小陈一起来找我，那就是非常没好事。
「又怎么了？」
小陈不满撇嘴，老余笑呵呵的坐下来。
「有个录像带需要你给看看。」
我躺在躺椅上一动不动：「录像带这种事，不应该是你们警察干吗？」
小陈年轻嘴快：「就不是那种普通的录像带，要是能看我们早看了。」
「……这个看起来，就叫人毛骨悚然。」
睁开眼睛，我坐了起来。
录像带还有些老旧，现在绝对看不见这种款式，还得去找个专门的播放器，光是看着一股年代感扑面而来。
我拨弄了下上面斑驳的黑壳，别说小陈，我也没见过几次这种录像带了。
「陈年旧案又翻出来了？」我看着小陈去拿机器，问老余。
「嫌疑人找到了，精神情况也不太对了，那个案件又有疑点，就想着你给看看。」
我抿唇，大抵知道了录像带里的内容情况。
小陈给录像带放进去，一声吱呀的响声，开始播放影像。
我瞪大眼睛仔细看，模糊跟个480P的画面实在叫人不适应。
突然画面上出现一个人脸，随即往后退了几步：「已经开始了啊，我还以为没打开呢。」
男人身边的同伴哈哈大笑，我拿出根烟，盯着他的登山包。
老余给我解释，这是群登山客，那年就是一群大学生举着个摄像机就开始上山，没想着这一去就没几个回来的。
我点了点头，继续往下看。
简单来说，这就是这群大学生随手拍的视频，到处晃动不说，也看不清多少东西。
我知道老余找我也不是为了我给看点东西出来，我就盯着那伙人看。
他们拍摄有一会没一会的，这也正常。
出来玩，谁会一直举着个摄像机拍个没完。
风声逐渐变大，看似要下雨，天色昏暗，这群人开始商量着找个地方先避一避，看情况考虑下山。
事情就是这个时候开始转变的。
一个女生不见了，他们到处找也没有找到，这边属于树林区，加上看不清周遭，掉坑里或者遇上野兽都有可能。
恐慌就此蔓延开来，他们开始考虑下山，或者找个地方歇息，继续找这个女生。
几个人开始争辩，各有各的看法。
录像带在这之后断了很长一段时间，再次出现画面从视角能够看出是偷拍。
而他偷拍的是第一次出现的那个男生，他手里拿着斧子，神情呆滞，显然精神状况不太正常。
随即画面消失，录像带在这断了。
整个录像带里面且不说人出现的不多，大部分拍的都是风景。
这点东西，能看出个什么劲。
我点了根烟，也给老余小陈递过去，两人都拒绝了。
「那个最后的男生就是凶手？」
「对，前段时间有人报案，从河道冲上来一具尸体，包里面就有这个录像带。」
我嗤了声：「看着跟恐怖片似的。」
老余笑笑：「这点东西看不出什么，我们主要是请你去见见嫌疑人。」
「他精神状况也不对，现在被父母照料在家。」
「就靠他拿着斧头，认定他是凶手这种事，我们还是要靠证据说话。」
我深抽一口烟，怀疑老余在嘲讽我。
因为心理学，也是不能作为证据的，我存在的作用，也不过是个参考的。
##2
到了车上，小陈认真和我说了这次案件的详情。
事情起因是前几天从河道旁边发现的尸骨，都好几年了，也幸好那河道旁边干涸了，登山包没有事情，里面不是摄像机，而是个录像带。
找到十几年前的资料，大概了解到这是群大学生团队登山活动，最后幸存只有两人，一男一女。
女人后来又跑回了山上，再也没有回来。
现在看来，她在上山没多久，就变成了尸骨。
那个地段本来就不好搜救，当时的情况也不足以大范围搜索，后来时间久了，也就只能放弃。
剩下人的尸骨，他们也不知道在哪。
我抽着烟，没有搭话。
这种事数不胜数，这要是去有些半山腰说不定还能看见几具风干的骨头，毕竟不是所有人都能给救回来或者收尸的。
他们想要我去看看的，就是录像带最后出现的男生，现在已经是个中年男人。
「他精神状况时好时坏的，问他们在山上发生了什么，他就害怕的不行。」
老余长叹一口气：「灾难遗留伤害。」
小陈拿着那盘录像带，难得没有激动雀跃。
我问他这么快就对出警感觉不到新鲜了？他没搭理我。
「这么久的案子了，还能查得到吗？」
老余和我都没有说话，查不查的到，总得给人家中个交代，要是查都不查，那就是我们的问题。
显然小陈也觉得查不到什么，毫无兴致开着车。
车开到接近郊区的位置，看了看地上的水泥路，再对比下周遭的泥泞，这男人家里还算有钱。
也是，把人留在家里照料，起码情况不差。
老余告诉我那人叫王远志，小陈已经上去叫门，不一会，中年模样的男人打开了门，神情有些呆滞。
我愣了愣，这不就是那男生。
还能听的话，也能开门，说明精神情况还行啊。
狐疑着跟着走进院子，王远志打量了我们几眼：「……你们又是来问十年前那事吧。」
「我会尽可能说的，无论你们信不信。」
这个态度已经很超乎我的想象，我甚至觉得老余在驴我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《凶手被砍死在家门口》第2节（三具尸骨）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiongshoubeikansizaijiamenkou2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiongshoubeikansizaijiamenkou2/</guid>
      <description>##6
日记上字里行间，能够看出来王志气是个很内敛的人。
他甚至有些细腻在书写着生活中的点点滴滴，和他后来做木雕也有关联。
前面的东西和录像带中没有多少区别，他们正常上山，游玩，一切的变故也是在那个女生失踪后开始，他们开始在山林寻找。
这一找，就是一天。
众人多少害怕或者担心，争论下山还是继续，这个时候他们才发现迷路了。
运气好的是，他们找到了个小木屋，商量了下，众人选择了一起歇歇脚，等休息够了再去找出路。
第二天，他们在找下山的道路时，发现了失踪女生的尸体，躺在巨大的坑里，虫蚁在她身上爬来爬去。
昨天还和自己嬉笑说话的人今天就变成了具面目全非的尸体，这谁也接受不了。
他们都被吓到了，赶紧退回了小木屋。
也就是这个时候，接下来几天都起了雾气，这时候别说下山，就算出了小木屋谁敢保证自己还走的回来？
人多了争执多，还真有人转身就走，再也没有回来，谁也不知道他是出去了还是也迷路了。
恐惧和食物减少的压力笼罩在这群年轻人头上。
手机没有信号，求救传递不出去。
很快，小小的矛盾也能激发冲突，所有人都在激动和紧张，王志气也受到了影响，气氛越发压抑。
他也不记得是什么缘由，这把火突然就烧了起来，众人大吵起来，谁开始动手的他也记不清了，等他回过神来的时候，手里已经握着斧子沉重喘息。
其他人要么跑了，要么追着出去了，他沉默盯着那具尸体许久，已经记不住刚刚混乱中是不是自己杀的。
他把尸体给拖出去丢入坑洞，知道现在这里是待不了，开始找下山的路。
也是他运气还算不错，找了几圈后竟然真叫他找到了下山的路，惊慌下山的路上，他却突然看见哥哥和孙舞一同重新上山。
那个时候，他看了看身上的血迹，脑海中升起恐怖的想法。
在日记中，他把自己描写如同被鬼怪附身了，回过神的时候，他已经杀了这两人，匆忙换上衣物回到了家中，假装自己才是王志远。
这一装，就是整整十几年。
我等他们开始询问王志气父亲，再去拿那本日记本。
王志气父亲包庇他的原因很简单，这是他唯一的儿子了，就算他做了错事也没有办法报警。
我嗤笑翻了翻那本日记，让小陈把证物收起来。
什么内疚不冷静，这小子就是个畜生。
把自己杀了亲哥哥和其他人的话说的冠冕堂皇的，也就哄哄愿意被骗的。
王志气的心态已经扭曲了，他为了掩盖自己的错误，去杀害另外两个无辜的人。
甚至考虑到其中是他孪生哥哥，顶替了他的身份。
这个时候的他，已经不配被称作人。
现在王志远和王志气的身份总算是弄清楚了，他父亲拿出这本日记的原因，也是王志气死了，他已经没有什么可顾虑的。
而当年，他就已经察觉到不对劲，却选择了沉默。
面对这个糊涂父亲，我们只让他不要把这件事宣扬出去，回到了市里。
根据王志气的日记，开始搜查那座山上情况和尸骨，在厚厚的积土枯叶下找到了三具尸骨，一个女性两个男性。
众人后颈有些发凉。
如果按照王志气口中说的，女性是失踪死亡的，他杀了一个人，剩下的男性尸骨是谁的？
##7
调查结果出来的很快，女性是摔断了脖子，骨头有明显伤势。
其中男性骨头上有伤口，利器伤势，和王志气口中的斧子也能对上。
剩下一具，从尸骨上能看出是同一时期死的，但骨头上没有伤痕，不能判断具体的死因。
他们检查了DNA，排除王志远，只能从失踪者里开始找。
加大搜查，孙舞死亡地点附近也发现了王志远的尸骨，是被敲破了脑袋致死的。
光是从骨头破损就能看出王志气当时用了多大的力气，小陈忍不住咒骂，都不知道这个人心是怎么长的。
站在一旁我叼着烟，这山林中也不好点火，只能砸吧两下拍拍他的肩膀。
所以他这不是被砍死了。
我依稀记得，录像带中出现过七个人。
现在这里剩下的一具尸骨我们是无论如何也找不到了，王志气不知道这个人去了哪，我们没有线索，大海捞针找了几圈，不得已放弃了。
受害者亲属来认领了十多年前的尸骨，脸上的悲伤已经被时间冲刷的差不多。
警察旁敲侧击的问了下他们关于王志气的事情，他们都表示还记得这个人，因为他是当年唯一的幸存者。
但是等排查他们案发当晚在哪的时候，却发现他们都有不在场证明。
毕竟天高地远的，跑过来杀人可不是几分钟的事情。
王志气的案件再一次陷入了僵局。
小陈嘀咕着是不是应该换个方向，无奈下，只能将目光从仇杀上移开。
老余和我显得格外清闲，一人端着一杯茶。
「你还是觉得是仇杀？」他笑着和我闲聊。
「你不也这么觉得，无冤无仇的人，怎么就非得下手那么狠。」
老余吐出茶叶：「你可是研究心理的，这万一有个反社会人格呢？」
我听着他胡扯，也不反驳。
警方也是把目光放到了随即杀人，寻找流窜的犯罪分子。
但有些案子就没有那么简单破解，时间一点一滴过去，没有线索没有目标，只能在后续中慢慢完善。
我的工作告一段落，每天恢复上班等人咨询的状况。
小陈后来询问过其他案件的事情，但没有一件事和王志气的案件有关系。
这时间一过，就是过了三个多月。
就在我把这个案件忘记的差不多的时候，一通电话把我的记忆又拉扯回去。
王志气的父亲王强被杀死在家中。
手法和上次差不多，这次的凶器是把镰刀，锈迹斑斑像是多年闲置，用的是一股蛮力把他嘴巴给划开了，整张脸面目全非。
仇杀可以被坐实了，凶手及其有针对性的在对王强嘴巴动手，就说明了他在带有情绪化。
老余解剖后，告诉我们王强死的很痛苦。
先是割破了喉咙叫不出声，又被人一刀一刀的割开嘴巴，最后流血过多死亡。
其中挣扎时间起码有二十分钟以上。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
