<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Wielka sprawa serialu z lat 90 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/pl/tags/wielka-sprawa-serialu-z-lat-90/</link>
    <description>Recent content in Wielka sprawa serialu z lat 90 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/pl/tags/wielka-sprawa-serialu-z-lat-90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bezgłowy trup na maszcie, część 3 (Mistrz Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Podniosłem się gorączkowo. To zwróciło uwagę mordercy, Zhang Jianjuna.
Momentalnie wyłączył domofon i zapytał mnie ponownie: &amp;ldquo;Gdzie jesteś niewygodny? Czy chcesz znowu spać&amp;rdquo;.
Gdy skończył, wyjął z kieszeni plastikową torebkę, a ta miała w środku zapieczętowaną białą chusteczkę.
Nie zrozumiałam i natychmiast potrząsnęłam głową.
&amp;ldquo;W takim razie co właśnie machnąłeś?&amp;rdquo; Przeklinał.
Pomyślałem sobie: &amp;ldquo;Nazywasz to falą? Ale wtedy przypomniałam sobie, co wcześniej powiedziała psycholog. Morderca ma pokręcony umysł, nie jest taki jak normalni ludzie i ma swój własny zestaw teorii, więc lepiej nie sprzeczać się z takim człowiekiem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stacja kolejowa Shaanxi Ghost, odcinek 1 (Akty morderstwa są święte)</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Morderstwo jest święte&amp;rdquo;: jest jedynym przestępcą w rejestrze karnym, w którym występuje słowo &amp;ldquo;duch&amp;rdquo;! Zabijanie jest rytualne!
&amp;ldquo;Dlaczego wszyscy mówią mi, że nie mogę zostać dłużej na dworcu?&amp;rdquo;. To jest pytanie, które zadaje sobie wiele osób.
Powiedzmy odpowiedź, która przychodzi mi do głowy: bo jest nawiedzony i morderczy!
To również prawdziwe wydarzenie, które miało miejsce wiele lat temu.
Pomijając przesądy, to naprawdę było nawiedzone! Jest to jedyna sprawa o zabójstwo w rejestrach karnych kraju, która wiąże się ze słowem &amp;ldquo;duch&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stacja kolejowa Shaanxi Ghost, sekcja 2 (Jestem królikiem)</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 marca 1994 r.
Wang Jun miał dwa domy, jeden w kamienicy, a drugi w bungalowie z podwórkiem. Zmarł w budynku, przyczyną śmierci była duża ilość środków nasennych.
Na miejscu śmierci nie można było wiele powiedzieć, poza tym, że były oznaki wymiotów i całe ciało było dość spokojne.
W domku znaleźliśmy jednak szereg rzeczy istotnych dla sprawy.
Jednym z nich było narzędzie zbrodni, młotek murarski z przetartą rękojeścią i dużą ilością zaschniętej krwi przyklejonej do niego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Headless Corpse on the Flagpole, Section 1 (Murderer, Me!)</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Morderca, ja!&amp;rdquo; : Był tak pokręcony, że swoimi dziwacznymi i sadystycznymi metodami zabijania prowadził prowokacyjną grę z policją!
Czy wiesz, jak przerażające jest przyjaźnienie się z człowiekiem o pokręconym umyśle?
Ma własną teorię i czy jest ona słuszna, czy nie, nie da się z nią dyskutować! Jeśli cię lubi, będzie cię dobrze traktował, nawet da ci rzeczy, których nie może używać. Ale jeśli go rozgniewasz, na świecie będzie o jednego żywego człowieka mniej i o jednego zmaltretowanego trupa więcej!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Headless Corpse on the Flagpole, Section 2 (The Murderer Who Cured the Sick and Saved the World)</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Lipiec 1993 r.
Nie jestem w stanie powiedzieć, ile spotkań z analizą spraw odbyła policja.
W ciągu tego miesiąca po kolei zbierano różne wskazówki.
Najpierw Zhang Jianjun, mistrz qigong, przyprawił policję o ból głowy. Początkowo policja go wykluczyła; miał przecież absolutne alibi na drugie morderstwo. A dlaczego w jego domu pojawiła się ludzka głowa i narzędzie zbrodni? Dlaczego morderca musiał zostawić na miejscu zdarzenia swoje nazwisko? Policja nie doszła jeszcze do wniosku, a niektórzy podejrzewają, że być może zabójca miał do niego pretensje.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
