<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/bg/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/bg/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Пътят на потребителя към унищожаването на лицето</title>
      <link>https://yanwe.win/bg/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/bg/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Преди да започна тази книга, нека започна с един реален опит на потребител, който ме помоли за съвет, който съм отбелязал в червено.
Жена, на 22 години, супер чувствителна Коментар 1: 22-годишно момиче, защо кожата й е супер чувствителна? Има ли чувствителна кожа от раждането си?
Започнах да използвам продукти за грижа за кожата на 17-годишна възраст. Използвах ексфолиращ крем Lanzhi, почистващ продукт за лице Hyosungin и бяла глина Kiehl&amp;rsquo;s, и най-важното, миех лицето си с четка за почистване на лице всеки ден, което превърна лицето ми в този вид супер чувствителна кожа.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Пишете отпред</title>
      <link>https://yanwe.win/bg/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/bg/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Смъртта често се възприема като нещо неясно и ужасяващо и около нея са се появили различни схващания - както научни, така и суеверни. Съдебномедицинската патология, най-старият и най-значимият клон на съдебномедицинската професия, е получила по-мистично измерение, тъй като се занимава основно със смъртта и труповете.
За първи път се запознах с професията на съдебния лекар от филм или телевизионен сериал. По това време все още бях в гимназията и всяка вечер по време на вечерята по телевизията показваха китайска драма за криминални разследвания.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Първата&#39; сцена в кариерата на криминалиста</title>
      <link>https://yanwe.win/bg/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/bg/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>За всички неща на този свят има първи път. Някои първи стъпки са нервни, някои са изненадващи и радостни, а някои са изключително тъжни. В моя случай първата ми среща със съдебномедицинската работа не беше съвсем същата като всички гореизброени.
За първи път се сблъсках с работата по съдебна медицина през лятото след първата година в университета. Свързах се с директора на криминалистиката на Бюрото за обществена сигурност, който ни назначаваше на стаж, чрез моя старши, и го помолих да ми осигури звено, в което да се запозная първо с работата на криминалистите.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Какво се случва след високо падане</title>
      <link>https://yanwe.win/bg/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/bg/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>В горната сцена починалият е починал при падане от височина, известно още като &amp;ldquo;скачане&amp;rdquo;. Нараняванията, които възникват при сблъсък на тялото със земята или с друг предмет по време на падане, се наричат наранявания при падане. Формата и степента на нараняването зависят от височината на падането, теглото, наличието или отсъствието на препятствия по време на падането, начина и мястото на приземяване, както и от състоянието на земята.
Според физическите познания, колкото по-голямо е телесното тегло и колкото по-голяма е височината, толкова по-голямо е въздействието върху тялото след падането и толкова по-тежко е нараняването.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Плаващи тела в реката: как съдебният патолог е определил времето на смъртта на починалия?</title>
      <link>https://yanwe.win/bg/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/bg/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>По-лесно е да се определи естеството на смъртта, когато има много свидетели на падане от високо, и е по-лесно да се определи като злополука или самоубийство. Ако по тялото има някакви вероятни наранявания, семейството ще ги долови и работата на съдебния патолог ще се усложни.
През последния семестър в университета трябваше да отида на стаж в Бюрото за обществена сигурност за шест месеца, а по това време вече бях изучавал предмета и трябваше да разбера и приложа теоретичните знания на практика.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
