<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Séria Veľké prípady 90. rokov on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sk/tags/s%C3%A9ria-ve%C4%BEk%C3%A9-pr%C3%ADpady-90.-rokov/</link>
    <description>Recent content in Séria Veľké prípady 90. rokov on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sk/tags/s%C3%A9ria-ve%C4%BEk%C3%A9-pr%C3%ADpady-90.-rokov/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bezhlavá mŕtvola na stožiari, časť 2 (Vrah, ktorý vyliečil chorých a zachránil svet)</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>júl 1993
Nedokážem povedať, koľko stretnutí k analýze prípadov polícia absolvovala.
Počas tohto mesiaca sa postupne zhromažďovali rôzne stopy.
Najprv Čang Ťien-ťün, majster čchi-kungu, spôsobil polícii bolesti hlavy. Pôvodne ho polícia vylúčila, veď na druhú vraždu mal absolútne alibi. Prečo sa v jeho dome objavila ľudská hlava a vražedná zbraň? Prečo musel vrah zanechať na mieste činu svoje meno? Polícia nedospela k záveru a niektorí majú podozrenie, že vrah mal možno voči nemu zášť.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bezhlavá mŕtvola na stožiari, časť 3 (Majster čchi-kungu)</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Zúrivo som sa vykrútila. To upútalo pozornosť vraha, Čang Ťien-ťüna.
Dočasne vypol interkom a znova sa ma spýtal: &amp;ldquo;Kde je vám nepríjemne? Chceš znova spať?&amp;rdquo;
Keď skončil, vytiahol z vrecka igelitovú tašku, v ktorej bola zapečatená biela vreckovka.
Nechápala som a okamžite som pokrútila hlavou.
&amp;ldquo;Tak čím si práve mával?&amp;rdquo; Zaklial.
Pomyslel som si: &amp;ldquo;Tomu hovoríte vlna? Ale potom som si spomenula, čo mi predtým povedal psychológ. Vrahova myseľ je zvrátená, nie ako u normálnych ľudí, a má svoje vlastné teórie, takže je lepšie mu s takýmto človekom neodporovať.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Železničná stanica Shaanxi Ghost, časť 1 (Vraždy sú posvätné)</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Vražda je posvätná&amp;rdquo;: je jediným zločincom v registri trestov, v ktorom je slovo &amp;ldquo;duch&amp;rdquo;! Zabíjanie je rituál!
&amp;ldquo;Prečo mi všetci hovoria, že nemôžem zostať dlhšie na vlakovej stanici?&amp;rdquo; Túto otázku si kladie mnoho ľudí.
Povedzme odpoveď, ktorá ma napadla: pretože je strašidelná a vražedná!
Aj toto je skutočná udalosť, ktorá sa stala pred mnohými rokmi.
Ak odhliadneme od povier, naozaj tam strašilo! Ide o jediný prípad vraždy v trestných registroch krajiny, ktorý sa spája so slovom &amp;ldquo;duch&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
