<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tr/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tr/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Huang taiji tarafından pek sevilmeyen Xiaozhuang nasıl zirveye yükseldi?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Qing Hanedanlığı tarihinde bize en tanıdık gelen iki güçlü kadın vardır. Biri, yaklaşık yarım yüzyıl boyunca iktidarın dizginlerini elinde tutan ve Qing Hanedanlığı&amp;rsquo;nın son dönemlerinde Çin&amp;rsquo;in fiili hükümdarı olan Tongzhi İmparatoru&amp;rsquo;nun öz annesi İmparatoriçe Dowager Cixi; diğeri ise Shunzhi ve Kangxi olmak üzere iki nesil imparatoru besleyen ve onlara yardım eden ve Qing Hanedanlığı&amp;rsquo;nın ilk dönemlerinde seçkin bir devlet kadını olan Shunzhi İmparatoru&amp;rsquo;nun öz annesi İmparatoriçe Dowager Xiao Zhuang&amp;rsquo;dı. Bu iki kadının yaşamları Qing hanedanlığının yükselişi ve çöküşü üzerinde belirleyici bir etkiye sahipti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Sonunda doğru lideri bulan 52 yaşındaki Pekinli bir serseri</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Gao Shi 52 yaşındayken işinden istifa etmeyi ve Chang&amp;rsquo;an&amp;rsquo;a giderek yeniden bir &amp;lsquo;Pekin serserisi&amp;rsquo; olmayı seçti.
Böyle bir karar vermek kesinlikle cesaret ister. Eski Çin&amp;rsquo;de Tao Yuanming gibi insanların kariyerlerinden memnun olmadıkları ya da kendi iradelerine karşı gelmek istemedikleri için görevlerinden istifa edip tarlalarına dönmeleri nadir görülen bir durum değildi, ancak Gao Shi gibi bir adamın işinden memnun olmadığı için istifa etmesi ve yarım yüzyılı aşkın bir yaşta iş bulmak için başkente yeniden girebilmesi sık rastlanan bir durum değildi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Bilişsel yinelemeye ulaşmanıza yardımcı olacak temel unsurlar</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>İşyerinde insanlar için terfi yolu genellikle şu şekilde ilerler: çalışan &amp;ndash;&amp;gt; orta yönetim &amp;ndash;&amp;gt; yönetici &amp;ndash;&amp;gt; VP seviyesi &amp;ndash;&amp;gt; girişimci başarı CEO &amp;ndash;&amp;gt; yatırımcı &amp;ndash;&amp;gt; girişimin başarılı CEO&amp;rsquo;su &amp;ndash;&amp;gt; yatırımcı.
Bir yatırımcının bilişsel yeteneği en üst düzey olarak kabul edilir, çünkü bir yatırımcının yatırım yapma potansiyeli olan (başarı olasılığı yüksek) şirketleri belirlemek için sektör eğilimlerini tahmin edebilmesi ve gelecekteki yönü bilmesi gerekir.
Her bir bilişsel yetenek seviyesi farklılık gösterir ve seviye yükseldikçe bilişsel yetenek de güçlenir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Bir kullanıcının yüz imhasına giden yolculuğu</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Bu kitaba başlamadan önce, benden tavsiye isteyen bir kullanıcının gerçek hayattan bir deneyimiyle başlayayım.
Kadın, 22 yaşında, süper hassas Yorum 1: 22 yaşında bir kız, neden cildi çok hassas? Doğduğundan beri hassas bir cildi mi vardı?
Cilt bakım ürünleri kullanmaya 17 yaşında başladım, Lanzhi peeling kremi, Hyosungin yüz temizleyici ve Kiehl&amp;rsquo;s beyaz kil kullanıyordum ve en önemlisi yüzümü her gün yüz temizleme fırçasıyla yıkıyordum, bu da yüzümü aşırı hassaslaştırıyordu Yorum 2: Meğer hassas bir ciltle büyümemiş, hassaslaşmasının nedenini kendisi bulmuş - yüz temizleme fırçası.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. 25 yaşından sonra yaşlanma karşıtı ürünler kullanmalı mıyım?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Yaşlanma karşıtı ürünleri 25 yaşından sonra kullanmalı mıyım? &amp;ldquo;25 yaşından sonra gerçekten yaşlanma karşıtı cilt bakım ürünleri kullanmam gerekiyor mu? Mok Amca&amp;rsquo;ya sormak istiyorum, güvenli yaşlanma karşıtı ürünler nelerdir? Daha önceki yazılarımda da belirttiğim gibi, yaşam eşeyli üremeye girdiğinden beri, doğa yasaları canlıların hücrelerinde taşınan DNA&amp;rsquo;nın nesilden nesile aktarılarak ölümsüzleşmesinden yana görünüyor ve canlılar bir kabuk haline geliyor ve kısa bir yaşamın amacı, korunmanın temel nesnesi olan DNA&amp;rsquo;yı bir sonraki nesle aktarmak gibi görünüyor.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Ön tarafa yazın</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Ölüm genellikle belirsiz ve korkunç olarak görülür ve etrafında hem bilimsel hem de batıl inançlara dayalı çeşitli algılar oluşmuştur. Adli tıp mesleğinin en eski ve en ağır branşı olan adli patolojiye, esas olarak ölüm ve kadavralarla ilgilendiği için daha mistik bir boyut kazandırılmıştır.
Adli patoloji mesleğinden ilk kez bir film ya da dizi aracılığıyla haberdar oldum. O zamanlar hala ortaokuldaydım ve her akşam yemek sırasında televizyonda bir Çin suç araştırma dizisi gösterilirdi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rashomon&#39;u Çözmek - bir adamı ezerek öldüren arabayı kullanan sürücü kimdi</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Hepimiz insanların bir suç işlediklerini ya da birini öldürdüklerini gizlemek için ellerinden geleni yaptıklarını görmüşüzdür, ama hiç katil olmak için yarışan birini duyduk mu?
&amp;ldquo;Yarın işe gitmeyeceğim, yarın işe gitmeyeceğim, yarın işe gitmeyeceğim. Yarın çalışmıyorum, istediğim kadar tembel olabilirim!&amp;rdquo; Telefonumdaki ritmik müziğe eşlik etmekten kendimi alamıyorum. Sichuan dilindeki ilginç sözler, uzun yıllar orada yaşadıktan sonra kendimi Chengdu&amp;rsquo;ya yakın hissetmemi sağlıyor ve daha da önemlisi, şarkı şu anda kalbime hitap ediyor!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Prvi&#39; prizor forenzične kariere</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Bu dünyada her şeyin bir ilki vardır. Bazı ilkler sinir bozucu, bazı ilkler şaşırtıcı ve neşeli, bazı ilkler ise son derece üzücüdür. Benim durumumda, adli tıpla ilk karşılaşmam yukarıdakilerin hepsiyle aynı değildi.
Adli tıpla ilk gerçek karşılaşmam üniversitenin ilk yılından sonraki yaz oldu. Bizi stajyer olarak atayacak olan Asayiş Büro Amirliği&amp;rsquo;nin adli tıp müdürü ile kıdemlim aracılığıyla iletişime geçtim ve ondan ilk olarak adli tıp işini deneyimlemem için bir birim ayarlamasını istedim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Yüksek bir düşüşten sonra ne olur?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Yukarıdaki sahnede merhum, &amp;lsquo;atlama&amp;rsquo; olarak da bilinen yüksekten düşme sonucu ölmüştür. Düşme sırasında vücudun yere veya başka bir nesneye çarpmasıyla meydana gelen yaralanmalar düşme yaralanmaları olarak bilinir. Yaralanmanın şekli ve kapsamı düşmenin yüksekliği, ağırlığı, düşme sırasında engellerin varlığı veya yokluğu, iniş şekli ve yeri ve zeminin durumundan etkilenir.
Fiziksel bilgiye göre, vücut ağırlığı ne kadar fazla ve yükseklik ne kadar yüksekse, düşme sonrası vücut üzerindeki etki o kadar büyük ve yaralanma o kadar şiddetli olur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Nehirde yüzen cesetler: Adli patolog ölen kişinin ölüm zamanını nasıl belirledi?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Yüksekten düşmeye birden fazla tanık olduğunda ölümün niteliğini belirlemek daha kolaydır ve bunu bir kaza ya da intihar olarak tanımlamak daha kolaydır. Ceset üzerinde herhangi bir makul yaralanma varsa, aile bunları yakalayacaktır ve adli patoloğun işi daha karmaşıktır.
Üniversitedeki son dönemimde staj yapmak için altı aylığına Kamu Güvenliği Bürosu&amp;rsquo;na gitmem gerekti ve o zamana kadar konuyu zaten çalışmıştım ve teorik bilgiyi pratikte anlamam ve uygulamam gerekiyordu.
Sabah 8&amp;rsquo;de kantinde kahvaltı ediyordum ve oturur oturmaz o gün görevli adli tıp uzmanı Sun&amp;rsquo;a bir telefon geldi: &amp;ldquo;Halk tarafından bildirildiği üzere nehirde bir köprünün altında bir ceset bulundu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Birdenbire ortaya çıkan ceset</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Bir mobilya kentinde dükkânı olan Bay Jin&amp;rsquo;in bugün morali çok bozuktu. Uzak konumu ve her gün erken kapanış saati nedeniyle bu mobilya şehrinde iş yapmak zaten zordu, ancak bugün bir şekilde bir ceset ortaya çıktı. Bugün, bir şekilde bir ceset ortaya çıkmıştı.
&amp;ldquo;Dün akşam 6&amp;rsquo;da en son ben ayrıldım ve kapanış saatinde her şey yolundaydı ama şimdi böyle. Hey &amp;hellip;&amp;hellip; bana burada neler olduğunu anlat!&amp;rdquo;
Bir saat önce kahvaltıdan sonra sandalyemde yarı uzanmış bir şekilde oturuyordum, pencereden içeri ılık ama güneşli olmayan sonbahar güneşi giriyordu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Ölüler için rahatlama, yaşayanlar için acı</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Ölenlerin kendileri için ölüm bir rahatlama, yaşamları boyunca olan her şeyi geride bırakmanın bir yolu gibi görünebilir. Ancak geride kalanlar için bu ölüm, ömür boyu sürecek bir acı ve ıstırap olabilir.
Adli bilimci olmak sadece cesetlerle uğraşmak değil, aynı zamanda yaşayanlarla da uğraşmaktır. Salt Club&amp;rsquo;ın üçüncü edisyonunda şunları söylemiştim
&amp;ldquo;Adli tıpta doktor-hasta ilişkisi daha istikrarlıdır&amp;rdquo;.
Aslında, esas olarak kadavralarla çalışan patolojik adli patologlar bile yaşayanlarla, yani ölenlerin aileleriyle de ilgilenmek zorundadır.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Kendini asma nasıl ölüme yol açtı?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Yukarıdaki davada, maktul kendini asmak suretiyle ölmüştür. Asılarak ölüm, kişinin ağırlığının tamamını veya bir kısmını kullanarak bir ipi veya benzer bir nesneyi boynuna sıkıştırması sonucu meydana gelir.
İdamların büyük çoğunluğu intihar ya da kendini asmadır ve genellikle &amp;ldquo;asma&amp;rdquo; ya da &amp;ldquo;asılma&amp;rdquo; olarak bilinir. Televizyon dizilerinde sıkça görülen &amp;lsquo;yıldız&amp;rsquo; ölüm yöntemine eminim kimse yabancı değildir, peki bu nasıl oluyor? Gerçekten asılarak ölüme yol açıyor mu? Ve &amp;ldquo;uzun bir dil çıkarıyor&amp;rdquo; mu, çıkarmıyor mu?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Hayatta kalmak için mücadele eden eller</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Pratikte, doktorlar kendi kendini asan çok fazla sahne ile karşı karşıya kalmaktadır. Ancak bu vakaların çoğunda, adli patolog geldiğinde ceset bir süredir ölüdür ve adli patolog sadece bir cesetle karşı karşıyadır.
Her türlü cesetle sakince yüzleşebileceğimden emindim ve cesedin ölüm anında neler yaşadığını anlatan ders kitapları vardı, ancak bu açıklamalar soğuk ve duygusuz görünüyordu ve ben hala anlatılan senaryoyla yüzleşecek kadar güçlü olduğumdan emindim. Ancak kendini asan bir kişinin güvenlik kamerası görüntülerini gerçekten izlediğimde, soğuk betimlemeler canlı görüntülere dönüştü ve zihinsel kapasitemi abarttığımı fark ettim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Büyük Sung Tik Simgesi nden Esinlenme</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Yukarıdaki ağır vakayı okuduktan sonra okuyucunun aklına şu soru gelebilir: bu kez video kanıtı var, peki ya kişi bir başkası tarafından boğulup sonra da kendini asmış gibi gösterilerek tekrar asıldıysa? Tüm bunlar birinin ölmesi için boynuna ip dolamakla ilgili değil mi?
Aslında, asılmaya çok benzeyen ve boğulma olarak adlandırılan bu ölüm türü, ip benzeri bir nesnenin boynun etrafına sarılması ve ip benzeri nesnenin boynu sıkıştırmasına neden olacak bir dış kuvvet uygulanması durumunda meydana gelir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zihin manipülasyonu | Japonya&#39;da kasten adam öldürme vakası: 64 yaşındaki kadının ödünç aldığı bıçak 10 kişiyi öldürdü</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Hiç çaba harcamadan 7 aileyi çökertmek isteyen 64 yaşında sıradan bir büyükanne olsaydınız ne yapardınız?
Size verileni yiyin, yaşlı, bunak adamı takıntı haline getirin, güzel karısını boşayın, bir işiniz bile olmasın, kendiniz yapmak zorunda kalmadan tüm evi ve mülkü size verin ve sizi dinlemeyen herkesi öldürtün.
Oldukça altın, değil mi?
Gerçekte, bu gerçekten yapılabilir mi?
Cevabım evet, olabilir.
64 yaşındaki bir kadın, psikolojik manipülasyon yoluyla 25 yılda 8 kişiyi öldürmüş, 3 kişiyi kaybetmiş ve 7 aileyi yok etmiştir.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
