<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sv/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sv/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Hur Xiaozhuang, som Huang taiji inte gillade, steg till toppen.</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>I Qingdynastins historia finns två mäktiga kvinnor som är mest kända för oss. Den ena var änkefru Cixi, kejsar Tongzhi-kejsarens födelsemor, som höll i tyglarna i nästan ett halvt sekel och de facto var Kinas härskare under den sena Qingdynastin; den andra var änkefru Xiao Zhuang, kejsar Shunzhi-kejsarens födelsemor, som vårdade och hjälpte två generationer kejsare, Shunzhi och Kangxi, och var en framstående statskvinna under den tidiga Qingdynastin. Dessa två kvinnors liv hade en avgörande betydelse för Qingdynastins uppgång och fall.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.En 52-årig Peking-utflyttad som äntligen har hittat rätt ledare.</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Vid 52 års ålder valde Gao Shi att säga upp sig från sitt jobb och åka till Chang&amp;rsquo;an för att återigen bli en &amp;ldquo;Beijing drifter&amp;rdquo;.
Det krävdes verkligen mod för att fatta ett sådant beslut. I det gamla Kina var det inte ovanligt att människor som Tao Yuanming sade upp sig från sina poster och återvände till sina fält för att de var missnöjda med sin karriär eller för att de inte ville gå emot sin vilja, men det var inte ofta att en man som Gao Shi sade upp sig från sitt arbete för att han var missnöjd med det och kunde återvända till huvudstaden för att hitta ett arbete när han var över ett halvt sekel gammal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Viktiga saker som hjälper dig att uppnå kognitiv iteration</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Befordringsvägen för människor på arbetsplatsen brukar gå ungefär så här: anställd &amp;ndash;&amp;gt; mellanchef &amp;ndash;&amp;gt; chef &amp;ndash;&amp;gt; vice vd-nivå &amp;ndash;&amp;gt; framgångsrik entreprenörsledare &amp;ndash;&amp;gt; investerare. &amp;ndash;&amp;gt; framgångsrik startup VD &amp;ndash;&amp;gt; investerare.
Investerarens kognitiva förmåga anses vara den högsta nivån, eftersom en investerare måste kunna förutse industritrender och känna till den framtida inriktningen för att kunna identifiera företag med potential (hög sannolikhet för framgång) att investera i.
Varje nivå av kognitiv förmåga varierar, och ju högre nivå desto starkare kognitiv förmåga.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 En användares resa till ansiktsförstöring</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Innan jag börjar den här boken vill jag börja med en verklig erfarenhet från en användare som bad mig om råd, som jag har antecknat med rött.
Kvinna, 22 år, superkänslig Kommentar 1: En 22-årig tjej, varför är hennes hud superkänslig? Har hon haft känslig hud sedan födseln?
Jag började använda hudvårdsprodukter vid 17 års ålder. Jag brukade använda Lanzhi exfolierande kräm, Hyosungin ansiktsrengöring och Kiehl&amp;rsquo;s white clay, och viktigast av allt, jag brukade tvätta ansiktet med en ansiktsrengöringsborste varje dag, vilket gjorde att mitt ansikte blev denna typ av superkänslig hud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Bör jag använda anti-ageingprodukter efter 25 års ålder?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Ska jag använda anti-agingprodukter efter 25 års ålder? &amp;ldquo;Behöver jag verkligen använda anti-agingprodukter efter 25 år? Jag skulle vilja fråga farbror Mok: Vilka är de säkra anti-ageing-produkterna? Som jag har nämnt i tidigare artiklar tycks naturlagarna, sedan livet har gått in i den sexuella reproduktionen, gynna odödligheten hos det DNA som bärs upp i de levande varelsernas celler genom generationerna, och de levande varelserna blir ett skal, och poängen med ett kort liv tycks vara att överföra DNA, det viktigaste skyddsobjektet, till nästa generation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Skriv på framsidan</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Döden ses ofta som obskyr och hemsk, och det har uppstått en mängd olika uppfattningar om den, både vetenskapliga och vidskepliga. Rättspatologin, som är den äldsta och mest betydelsefulla grenen av rättsmedicinska yrket, har fått en mer mystisk dimension eftersom den huvudsakligen ägnar sig åt döden och kadaver.
Jag blev först medveten om yrket som rättspatolog genom en film eller tv-serie. På den tiden gick jag fortfarande i gymnasiet, och varje kväll under middagen visades ett kinesiskt kriminalutredningsdrama på TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rashomon-fallet - vem var föraren som körde bilen som krossade en man till döds?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Vi har alla sett människor göra sitt bästa för att dölja att de har begått ett brott eller dödat någon, men har vi någonsin hört talas om någon som tävlar om att bli en mördare?
&amp;ldquo;Jag tänker inte arbeta i morgon, jag tänker inte arbeta i morgon, jag tänker inte arbeta i morgon, jag tänker inte arbeta i morgon. Jag jobbar inte i morgon, jag kan vara så lat som jag vill vara!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. a &#39;primeira&#39; cena de uma carreira forense</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Allting i denna värld har en första gång. En del första gången är nervöst, en del första gången är överraskande och glädjande och en del första gången är överväldigande sorgligt. I mitt fall var mitt första möte med rättsmedicinskt arbete inte helt likadant som alla de ovan nämnda.
Min första riktiga kontakt med rättsmedicinskt arbete skedde sommaren efter mitt första år på universitetet. Jag kontaktade den kriminaltekniska chefen vid byrån för offentlig säkerhet, som skulle tilldela oss praktikplatser, via min överordnade, och bad honom att ordna en enhet där jag först skulle få uppleva kriminalteknisk verksamhet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Vad händer efter ett högt fall</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>I ovanstående scen dog den avlidne genom att falla från en höjd, vilket också kallas &amp;ldquo;hoppa&amp;rdquo;. Skador som uppstår när kroppen kolliderar med marken eller något annat föremål under ett fall kallas fallskador. Skadans form och omfattning påverkas av fallhöjden, vikten, förekomsten eller frånvaron av hinder under fallet, sättet och platsen för landningen samt markens beskaffenhet.
Enligt den fysiska kunskapen gäller att ju större kroppsvikt och ju högre höjd, desto större inverkan på kroppen efter fallet och desto allvarligare är skadan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Flytande kroppar i floden: hur fastställde rättsläkaren den avlidnes dödstidpunkt?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Det är lättare att fastställa dödsfallets art när det finns flera vittnen till ett högt fall, och det är lättare att definiera det som en olycka eller ett självmord. Om det finns troliga skador på kroppen kommer familjen att fånga upp dem och rättspatologens arbete blir mer komplicerat.
Under min sista termin på universitetet var jag tvungen att åka till byrån för offentlig säkerhet i sex månader för att göra praktik, och vid den tiden hade jag redan studerat ämnet och behövde förstå och tillämpa de teoretiska kunskaperna i praktiken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Kroppen som dök upp ur tomma intet</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Jin, som äger en butik i en möbelstad, var mycket deprimerad i dag. Det var redan svårt att göra affärer i den här möbelstaden på grund av dess avlägsna läge och tidiga stängningstid varje dag, men idag dök det på något sätt upp ett lik. Idag hade ett lik på något sätt dykt upp.
&amp;ldquo;Jag var den sista som gick vid 18.00 i går kväll och allt var bra vid stängningsdags, men nu är det så här.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Lättnad för de döda, smärta för de levande.</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>För de döda själva kan döden verka som en lättnad, ett sätt att släppa taget om allt som hänt under deras liv. Men för dem som fortfarande lever efter dem kan denna död mycket väl bli en livstid av smärta och lidande.
Att vara kriminaltekniker handlar inte bara om att hantera lik, utan också om att hantera levande människor. Vid den tredje upplagan av Saltklubben sa jag följande
&amp;ldquo;Förhållandet mellan läkare och patient är stabilare inom rättsmedicinen&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Hur ledde självhänget till döden?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>I det ovannämnda fallet dog den avlidne genom självupphängning. Död genom hängning orsakas av att man använder hela eller delar av sin vikt för att trycka ihop ett rep eller ett liknande föremål runt halsen.
Majoriteten av hängningarna är självmord, eller självhängning, allmänt känt som &amp;ldquo;hängning&amp;rdquo; eller &amp;ldquo;hängning&amp;rdquo;. Jag är säker på att ingen är obekant med dödsmetoden &amp;ldquo;star&amp;rdquo;, som ofta ses i TV-dramer, men hur går det till? Leder den verkligen till döden genom hängning och spottar den ut en lång tunga eller inte?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Händer som kämpar för att överleva</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>I praktiken ställs läkarna inför alltför många självhänta scener. I de flesta av dessa fall har dock kroppen varit död sedan länge när den rättsmedicinska patologen anländer, och den rättsmedicinska patologen står inför ett rent lik.
Jag var övertygad om att jag kunde möta vilken typ av kropp som helst lugnt, och det fanns läroböcker som beskrev vad kroppen hade gått igenom vid dödstillfället, men dessa beskrivningar verkade kalla och känslolösa, och jag var fortfarande övertygad om att jag var stark nog att möta det beskrivna scenariot.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiration från Den stora Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Efter att ha läst ovanstående tunga fall kan läsaren ställa sig frågan: den här gången finns det videobekräftelse, så vad händer om man ströps av någon annan och sedan hängs upp igen förklädd till självupphängning? Handlar inte allt detta om att lägga ett rep runt en människas hals och låta den dö?
Att döda en person genom att linda ett repliknande föremål runt halsen och trycka ihop det med en yttre kraft kallas strypning och liknar i hög grad hängning.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulering av sinnet | Japans fall av avsiktligt mord: 64-årig kvinna dödar 10 personer med en lånad kniv</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Om du var en vanlig 64-årig mormor som ville ta ner sju familjer utan någon ansträngning, vad skulle du göra?
Ät vad du får, gör mannen besatt av den gamla, senila du skiljer dig från hans vackra fru, har inte ens ett jobb, ger dig allt hus och all egendom utan att du behöver göra det själv, och får alla som inte lyssnar på dig dödade.
Ganska gyllene, eller hur?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
