<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/cs/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/cs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Jak se Siao-čchuan, kterému Chuang Tchaj-ťi příliš nepřál, dostal na vrchol?</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>V dějinách dynastie Čching jsou nám nejznámější dvě mocné ženy. Jednou z nich byla císařovna vdova Cixi, rodná matka císaře Tongzhiho, která držela otěže moci téměř půl století a byla faktickou vládkyní Číny na konci dynastie Qing; druhou byla císařovna vdova Xiao Zhuang, rodná matka císaře Shunzhiho, která vychovávala a pomáhala dvěma generacím císařů, Shunzhiho a Kangxiho, a byla vynikající státnicí na počátku dynastie Qing. Životy těchto dvou žen měly rozhodující vliv na vzestup a pád dynastie Čching.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.52letý pekingský tulák, který konečně našel správného vůdce</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Ve svých 52 letech se Gao Shi rozhodl dát výpověď a odjet do Chang&amp;rsquo;anu, aby se znovu stal &amp;ldquo;pekingským tulákem&amp;rdquo;.
K takovému rozhodnutí bylo jistě zapotřebí odvahy. Ve starověké Číně nebylo neobvyklé, že lidé jako Tao Jüan-ming rezignovali na své funkce a vrátili se do svých oborů, protože nebyli spokojeni se svou kariérou nebo protože nebyli ochotni jít proti své vůli, ale nebylo časté, aby muž jako Gao Ši rezignoval na svou práci, protože s ní nebyl spokojen, a mohl se vrátit do hlavního města a najít si práci, když mu bylo přes půl století.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Základní prvky, které vám pomohou dosáhnout kognitivní iterace</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Cesta povýšení lidí na pracovišti obvykle vypadá následovně: zaměstnanec &amp;ndash;&amp;gt; střední management &amp;ndash;&amp;gt; vedoucí pracovník &amp;ndash;&amp;gt; úroveň viceprezidenta &amp;ndash;&amp;gt; podnikatelský úspěch CEO &amp;ndash;&amp;gt; investor. &amp;ndash;&amp;gt; úspěšný CEO startupu &amp;ndash;&amp;gt; investor.
Poznávací schopnosti investora jsou považovány za nejvyšší úroveň, protože investor musí být schopen předvídat trendy v odvětví a znát budoucí směr, aby mohl identifikovat společnosti s potenciálem (vysokou pravděpodobností úspěchu), do kterých by mohl investovat.
Každá úroveň kognitivních schopností se liší, přičemž čím vyšší úroveň, tím silnější kognitivní schopnosti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Cesta uživatele ke zničení tváře</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Než se pustím do této knihy, dovolte mi, abych začal skutečnou zkušeností uživatele, který mě požádal o radu, kterou jsem červeně opatřil poznámkami.
Žena, 22 let, super citlivá Komentář 1: Dvaadvacetiletá dívka, proč je její kůže velmi citlivá? Měla citlivou pokožku od narození?
Produkty péče o pleť jsem začala používat v 17 letech. Používala jsem exfoliační krém Lanzhi, čisticí krém Hyosungin a bílý jíl Kiehl&amp;rsquo;s. A hlavně jsem si každý den myla obličej čisticím kartáčkem, což mi z obličeje udělalo takovou super citlivou pleť.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Mám používat přípravky proti stárnutí po 25. roce života?</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Měl/a bych používat přípravky proti stárnutí po 25. roce života? &amp;ldquo;Opravdu musím po 25 letech používat přípravky proti stárnutí pleti? Chtěla bych se zeptat strýčka Moka, jaké jsou bezpečné přípravky proti stárnutí? Jak jsem se již zmínil v předchozích článcích, od doby, kdy život vstoupil do pohlavního rozmnožování, přírodní zákony zřejmě upřednostňují nesmrtelnost DNA nesené v buňkách živých bytostí napříč generacemi a živé bytosti se stávají schránkou a smyslem krátkého života se zdá být předání DNA, klíčového předmětu ochrany, další generaci.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Napište dopředu</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Smrt je často vnímána jako obskurní a děsivá a vznikla kolem ní řada názorů, vědeckých i pověrečných. Soudní patologie, nejstarší a nejzávažnější obor soudního lékařství, dostala mystický rozměr, protože se zabývá především smrtí a mrtvolami.
Poprvé jsem se s profesí soudního patologa seznámil prostřednictvím filmu nebo televizního seriálu. V té době jsem ještě chodil na střední školu a každý večer při večeři dávali v televizi čínské kriminální vyšetřovací drama. Na přesný název toho dramatu si už nevzpomínám, jen tam bylo hodně nevysvětlených scén, jako například &amp;ldquo;získávání důkazů a jejich zkoumání v laboratoři&amp;rdquo; a &amp;ldquo;slušná vědecká analýza&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rozluštění Rašomonu - kdo byl řidič, který řídil auto, jež rozdrtilo člověka.</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Všichni jsme viděli, jak se lidé snaží skrýt, že spáchali zločin nebo někoho zabili, ale slyšeli jsme někdy o někom, kdo by soutěžil o to, kdo se stane vrahem?
&amp;ldquo;Zítra nepůjdu do práce, zítra nepůjdu do práce, zítra nepůjdu do práce. Zítra nepracuji, mohu být líný, jak se mi zachce!&amp;rdquo; Nemůžu si pomoct, ale broukám si do rytmické hudby v telefonu. Zajímavý text v sečuánštině mi po mnoha letech života v Čcheng-tu dává pocit blízkosti, a co je důležitější, píseň mi teď prostě mluví z duše!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;První&#39; scéna forenzní kariéry</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Všechno na tomto světě je jednou poprvé. Některá poprvé jsou nervy drásající, některá poprvé jsou překvapivá a radostná a některá poprvé jsou ohromně smutná. V mém případě se mé první setkání s forenzní prací úplně nepodobalo všem výše uvedeným.
Poprvé jsem se s forenzní prací setkal v létě po prvním ročníku univerzity. Prostřednictvím svého nadřízeného jsem se spojil s ředitelem kriminalistického oddělení Úřadu veřejné bezpečnosti, který nám přiděloval stáže, a požádal jsem ho, aby mi zařídil oddělení, kde bych si mohl nejprve vyzkoušet práci kriminalisty.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Co se stane po vysokém pádu</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Ve výše uvedené scéně zemřelý zemřel pádem z výšky, známým také jako &amp;ldquo;skok&amp;rdquo;. Zranění, ke kterým dojde při pádu, kdy tělo narazí na zem nebo jiný předmět, se označují jako zranění způsobená pádem. Forma a rozsah zranění jsou ovlivněny výškou pádu, hmotností, přítomností či nepřítomností překážek během pádu, způsobem a místem dopadu a stavem terénu.
Podle fyzikálních poznatků platí, že čím větší je tělesná hmotnost a čím větší je výška, tím větší je dopad na tělo po pádu a tím závažnější je zranění.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Plovoucí těla v řece: jak soudní patolog určil dobu úmrtí zemřelého?</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Je snazší určit povahu úmrtí, pokud je u pádu z výšky více svědků, a je snazší jej definovat jako nehodu nebo sebevraždu. Pokud jsou na těle nějaká pravděpodobná zranění, rodina je zachytí a práce soudního patologa je složitější.
V posledním semestru na univerzitě jsem musel jít na půlroční stáž k Úřadu veřejné bezpečnosti, a to už jsem měl předmět nastudovaný a potřeboval jsem teoretické znalosti pochopit a aplikovat v praxi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Tělo, které se objevilo ze vzduchu</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Pan Jin, který vlastní obchod s nábytkem ve městě, byl dnes velmi sklíčený. Už tak bylo těžké v tomto nábytkářském městě obchodovat kvůli jeho odlehlé poloze a každodenní brzké zavírací době, ale dnes se nějak objevila mrtvola. Dnes se nějakým způsobem objevila mrtvola.
&amp;ldquo;Včera jsem odcházel jako poslední v 18 hodin a při zavíračce bylo všechno v pořádku, ale teď je to takhle. Hej, &amp;hellip;&amp;hellip;, řekni mi, co se tu děje!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Úleva pro mrtvé, bolest pro živé</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Pro samotné zemřelé se smrt může zdát jako úleva, způsob, jak se zbavit všeho, co se stalo během jejich života. Ale pro ty, kteří za nimi ještě žijí, může tato smrt znamenat celoživotní bolest a utrpení.
Práce soudního lékaře není jen o práci s mrtvolami, ale také o práci s živými. Na třetím ročníku Solného klubu jsem řekl následující.
&amp;ldquo;Vztah mezi lékařem a pacientem je v soudním lékařství stabilnější&amp;rdquo;.
Dokonce i soudní patologové, kteří pracují především s mrtvolami, se musí zabývat i živými - rodinami zemřelých.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Jak vedlo sebeoběšení ke smrti?</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Ve výše uvedeném případě zemřelý zemřel oběšením. Smrt oběšením je způsobena tím, že člověk celou svou vahou nebo její částí stlačí provaz nebo jiný podobný předmět kolem krku.
Většina poprav oběšením jsou sebevraždy nebo sebeoběšení, běžně známé jako &amp;ldquo;oběšení&amp;rdquo; nebo &amp;ldquo;oběšení&amp;rdquo;. Určitě nikomu není cizí metoda &amp;ldquo;hvězdné&amp;rdquo; smrti, která je často k vidění v televizních seriálech, ale jak k ní dochází? Vede skutečně k smrti oběšením? A &amp;ldquo;vyplázne dlouhý jazyk&amp;rdquo;, nebo ne?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Ruce bojující o přežití</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>V praxi se lékaři setkávají s příliš mnoha scénami, které se odehrávají samy od sebe. Ve většině těchto případů je však v době příjezdu soudního patologa tělo již nějakou dobu mrtvé a soudní patolog má před sebou pouhou mrtvolu.
Byl jsem si jistý, že se dokážu klidně postavit jakémukoli tělu, a existovaly učebnice, které popisovaly, čím tělo prošlo v okamžiku smrti, ale tyto popisy se zdály chladné a bez emocí, a já jsem si byl stále jistý, že jsem dost silný na to, abych se popsanému scénáři postavil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspirace z knihy Velký Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Po přečtení výše uvedeného těžkého případu může čtenáře napadnout otázka: tentokrát existuje videozáznam, takže co když byl člověk uškrcen někým jiným a pak se znovu oběsil v přestrojení za sebeoběšení? Není to celé o tom, že někomu omotáte kolem krku provaz, aby zemřel?
Tento typ smrti se nazývá uškrcení, které je velmi podobné oběšení a nastává, když se kolem krku omotá předmět podobný provazu a působením vnější síly se stlačí krk.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulace s myslí | Japonský případ úmyslné vraždy: vypůjčený nůž 64leté ženy zabil 10 lidí</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Kdybyste byli obyčejná 64letá babička, která chce bez námahy zničit 7 rodin, co byste měli udělat?
Sněz, co ti dají, donuť muže posedlého stařeckou senilitou, aby se rozvedl se svou krásnou ženou, neměl ani práci, dej ti celý dům a majetek, aniž bys to musela dělat sama, a nech zabít každého, kdo tě neposlouchá.
Docela zlaté, že?
Lze to skutečně provést?
Odpověď zní ano, může.
Čtyřiašedesátiletá žena během 25 let zabila 8 lidí, 3 osoby zmizely a 7 rodin bylo vyhlazeno pomocí psychologické manipulace.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
