<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Серія Великі справи 90-х on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/uk/tags/%D1%81%D0%B5%D1%80%D1%96%D1%8F-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D1%96-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-90-%D1%85/</link>
    <description>Recent content in Серія Великі справи 90-х on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/uk/tags/%D1%81%D0%B5%D1%80%D1%96%D1%8F-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D1%96-%D1%81%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%B8-90-%D1%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Безголовий труп на флагштоці, розділ 1 (Вбивця - я!)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Вбивця - я!&amp;rdquo; : Він був настільки збоченим, що грав у провокаційну гру з поліцією своїми химерними і садистськими методами вбивства!
Ви знаєте, як страшно дружити з людиною зі збоченим розумом?
У нього є власна теорія, і незалежно від того, правильна вона чи ні, з нею не посперечаєшся! Якщо ви йому подобаєтеся, він буде добре до вас ставитися, навіть даруватиме речі, якими не може користуватися. Але якщо ви розгніваєте Його, у світі стане на одну живу людину менше і на один зґвалтований труп більше!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовий труп на флагштоці, розділ 2 (Вбивця, який вилікував хворих і врятував світ)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Липень 1993 року
Я не можу сказати вам, скільки зустрічей з аналізу справ було проведено поліцією.
Протягом цього місяця одна за одною збиралися різні докази.
Спочатку Чжан Цзяньцзюнь, майстер цигун, доставив поліції головний біль. Спочатку поліція виключила його з числа підозрюваних, адже у нього було абсолютне алібі на час другого вбивства. Чому в його будинку з&amp;rsquo;явилася людська голова і знаряддя вбивства? Чому вбивця залишив своє ім&amp;rsquo;я на місці злочину? Поліція ще не дійшла висновку, і дехто підозрює, що, можливо, вбивця мав на нього зуб.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовий труп на флагштоці, розділ 3 (Майстер ци-гун)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Я несамовито сіпнулася. Це привернуло увагу вбивці, Чжан Цзяньцзюня.
Він тимчасово вимкнув домофон і знову запитав мене: &amp;ldquo;Де вам незручно? Ти хочеш знову спати?&amp;rdquo;
Закінчивши, він дістав з кишені поліетиленовий пакет, в якому була запечатана біла хустинка.
Я не зрозумів і одразу ж похитав головою.
&amp;ldquo;Тоді чому ти тільки що махав?&amp;rdquo; Він лаявся.
Я подумав: &amp;ldquo;Ви називаєте це хвилею? Але потім я згадав, що говорив психолог раніше. У вбивці викривлене мислення, не таке, як у нормальних людей, і у нього свій набір теорій, тому з такою людиною краще не суперечити йому.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Залізнична станція &#39;Привид Шеньсі&#39;, розділ 1 (Вбивство священне)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Вбивство - це святе&amp;rdquo;: він єдиний злочинець, у кримінальному досьє якого є слово &amp;ldquo;привид&amp;rdquo;! Вбивство є ритуальним!
&amp;ldquo;Чому всі кажуть мені, що я не можу довше залишатися на вокзалі?&amp;rdquo; Це питання задавали багато людей.
Скажімо, відповідь, яка спадає мені на думку: тому що там живуть привиди і там смертельно небезпечно!
Це також реальна подія, яка сталася багато років тому.
Якщо відкинути забобони, то там справді були привиди! Це єдиний випадок вбивства в кримінальній історії країни, пов&amp;rsquo;язаний зі словом &amp;ldquo;привид&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Залізнична станція Shaanxi Ghost, розділ 2 (Я - кролик)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 березня 1994 року
У Ван Цзюня було два будинки: один у будівлі, а інший - у бунгало з внутрішнім двориком. Він помер у будівлі, причиною смерті стала велика кількість снодійного.
На місці смерті мало що можна було сказати, окрім того, що були ознаки блювоти, а все тіло було досить спокійним.
Однак у бунгало ми знайшли низку речей, що мають відношення до справи.
На одному з них було знаряддя вбивства - каменярський молоток з відпиляною ручкою і великою кількістю засохлої крові, що прилипла до нього.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
