<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Notas de campo forenses on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/es/tags/notas-de-campo-forenses/</link>
    <description>Recent content in Notas de campo forenses on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/es/tags/notas-de-campo-forenses/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Escriba delante</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La muerte suele verse como algo oscuro y horrible, y en torno a ella han surgido diversas percepciones, tanto científicas como supersticiosas. A la patología forense, la rama más antigua y de mayor peso de la profesión forense, se le ha dado una dimensión más mística porque se ocupa principalmente de la muerte y los cadáveres.
Conocí la profesión de patólogo forense a través de una película o serie de televisión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Qué ocurre tras una caída de altura</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>En la escena anterior, el fallecido murió al caer desde una altura, lo que también se conoce como &amp;ldquo;salto&amp;rdquo;. Las lesiones que se producen cuando el cuerpo choca contra el suelo o algún otro objeto durante una caída se conocen como lesiones por caída. La forma y el alcance de la lesión dependen de la altura de la caída, el peso, la presencia o ausencia de obstáculos durante la caída, la forma y el lugar del aterrizaje y el estado del suelo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Cuerpos flotando en el río: ¿cómo determinó el patólogo forense la hora de la muerte de los fallecidos?</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Es más fácil determinar la naturaleza de la muerte cuando hay múltiples testigos de una caída de gran altura, y es más fácil definirla como un accidente o un suicidio. Si hay alguna lesión plausible en el cuerpo, la familia se dará cuenta y el trabajo del patólogo forense será más complicado.
En mi último semestre en la universidad, tuve que ir a la Oficina de Seguridad Pública durante seis meses para hacer unas prácticas, y para entonces ya había estudiado la asignatura y necesitaba comprender y aplicar los conocimientos teóricos en la práctica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. El cuerpo que apareció de la nada</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>El Sr. Jin, propietario de una tienda en una ciudad del mueble, estaba hoy muy deprimido. Ya era difícil hacer negocios en esta ciudad del mueble debido a su remota ubicación y a la temprana hora de cierre todos los días, pero hoy ha aparecido un cadáver de alguna manera. Hoy, de alguna manera, había aparecido un cadáver.
&amp;ldquo;Anoche fui el último en salir a las 18.00 y todo iba bien a la hora de cerrar, pero ahora está así.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
