<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/et/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/et/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Kasutaja teekond näo hävitamiseni</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Enne kui ma alustan seda raamatut, lubage mul alustada ühe kasutaja tegelikust kogemusest, kes küsis minult nõu, mille olen märkinud punasega.
Naine, 22-aastane, ülitundlik. Kommentaar 1: 22-aastane tüdruk, miks on tema nahk ülitundlik? Kas tal oli sünnist saadik tundlik nahk?
Ma hakkasin kasutama nahahooldustooteid 17-aastaselt, kasutasin Lanzhi koorivat kreemi, Hyosungin näopuhastusvahendit ja Kiehli valget savi, ja mis kõige tähtsam, ma pesin oma nägu iga päev näopuhastusharjaga, mis tegi mu näo ülitundlikuks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Kirjutage ette</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Surma peetakse sageli ebaselgeks ja kohutavaks ning selle ümber on tekkinud mitmesuguseid arusaamu, nii teaduslikke kui ka ebausklikke. Kohtuekspertiisi patoloogia, mis on kohtuekspertiisi vanim ja kaalukaim haru, on saanud müstilisema mõõtme, sest see tegeleb peamiselt surma ja surnukehadega.
Kohtupatoloogiaga tutvusin esmakordselt filmi või telesarja kaudu. Tol ajal olin ma veel keskkoolis ja igal õhtul õhtusöögi ajal näidati televiisorist Hiina kriminaaluurimisdraamatut. Ma ei mäleta praegu selle draama täpset pealkirja, ainult et seal oli palju seletamatuid stseene nagu &amp;ldquo;tõendite väljavõtmine ja nende uurimine laboris&amp;rdquo; ja &amp;ldquo;korralik teaduslik analüüs&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
