<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/et/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/et/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Kasutaja teekond näo hävitamiseni</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Enne kui ma alustan seda raamatut, lubage mul alustada ühe kasutaja tegelikust kogemusest, kes küsis minult nõu, mille olen märkinud punasega.
Naine, 22-aastane, ülitundlik. Kommentaar 1: 22-aastane tüdruk, miks on tema nahk ülitundlik? Kas tal oli sünnist saadik tundlik nahk?
Ma hakkasin kasutama nahahooldustooteid 17-aastaselt, kasutasin Lanzhi koorivat kreemi, Hyosungin näopuhastusvahendit ja Kiehli valget savi, ja mis kõige tähtsam, ma pesin oma nägu iga päev näopuhastusharjaga, mis tegi mu näo ülitundlikuks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Kirjutage ette</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Surma peetakse sageli ebaselgeks ja kohutavaks ning selle ümber on tekkinud mitmesuguseid arusaamu, nii teaduslikke kui ka ebausklikke. Kohtuekspertiisi patoloogia, mis on kohtuekspertiisi vanim ja kaalukaim haru, on saanud müstilisema mõõtme, sest see tegeleb peamiselt surma ja surnukehadega.
Kohtupatoloogiaga tutvusin esmakordselt filmi või telesarja kaudu. Tol ajal olin ma veel keskkoolis ja igal õhtul õhtusöögi ajal näidati televiisorist Hiina kriminaaluurimisdraamatut. Ma ei mäleta praegu selle draama täpset pealkirja, ainult et seal oli palju seletamatuid stseene nagu &amp;ldquo;tõendite väljavõtmine ja nende uurimine laboris&amp;rdquo; ja &amp;ldquo;korralik teaduslik analüüs&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Kohtuekspertiisi &#39;esimene&#39; stseen</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Kõigil asjadel selles maailmas on esimene kord. Mõned esmakordselt on närvesöövad, mõned esmakordselt on üllatavad ja rõõmsad ning mõned esmakordselt on ülimalt kurvad. Minu puhul ei olnud minu esimene kokkupuude kohtuekspertiisiga päris sama, mis kõik eelnimetatud.
Minu esimene tõeline kokkupuude kohtuekspertiisiga oli suvel pärast esimest ülikooliaastat. Võtsin oma vanema kaudu ühendust avaliku julgeoleku büroo kohtuekspertiisi direktoriga, kes määras meid praktikale, ja palusin tal korraldada mulle üksus, kus ma saaksin kõigepealt kohtuekspertiisiga tutvuda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Mis juhtub pärast suurt kukkumist</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Ülaltoodud stseenis suri surnu kõrgelt kukkudes, mida nimetatakse ka &amp;ldquo;hüppamiseks&amp;rdquo;. Vigastusi, mis tekivad keha kokkupõrkel maapinnaga või mõne muu esemega kukkumise ajal, nimetatakse kukkumisvigastusteks. Vigastuse vormi ja ulatust mõjutavad kukkumise kõrgus, raskus, takistuste olemasolu või puudumine kukkumise ajal, maandumise viis ja koht ning maapinna seisund.
Füüsikaliste teadmiste kohaselt on kukkumise järgne mõju kehale seda suurem, mida suurem on kehakaal ja mida suurem on kõrgus, ning mida raskem on vigastus. Seetõttu saavad samalt kõrgelt kukkunud lapsed sageli vähem raskeid vigastusi kui täiskasvanud, ja on olnud lugusid lastest, kes on kukkunud üle kümne korruse ja jäänud ellu, kui neid on pehmendanud autole kukkumine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Jões ujuvad laibad: kuidas tuvastas kohtuekspertiis surnu surmaaja?</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Surma iseloomu on lihtsam kindlaks teha, kui kõrgelt kukkumise juures on mitu tunnistajat, ja seda on lihtsam määratleda õnnetusena või enesetapuna. Kui surnukehal on mingeid usutavaid vigastusi, püüab perekond neid ja kohtuekspertiisi töö on keerulisem.
Ülikooli viimasel semestril pidin minema kuueks kuuks praktikale avaliku julgeoleku büroosse, ja selleks ajaks olin ma juba õppinud seda teemat ning mul oli vaja teoreetilisi teadmisi mõista ja praktikas rakendada.
Kell 8 hommikul sõin sööklas hommikusööki ja niipea, kui ma istusin maha, sai tol päeval valves olnud kohtuekspertiisi teadlane Sun kõne: &amp;ldquo;Jõest on leitud silla alt laip, nagu avalikkus teatas.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
