<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/de/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. wie Xiaozhuang, der von Huang taiji nicht sehr begünstigt wurde, an die Spitze kam</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>In der Geschichte der Qing-Dynastie sind uns vor allem zwei mächtige Frauen bekannt. Die eine war die Kaiserinwitwe Cixi, die leibliche Mutter des Tongzhi-Kaisers, die fast ein halbes Jahrhundert lang die Zügel der Macht in der Hand hielt und während der späten Qing-Dynastie de facto die Herrscherin Chinas war. Die andere war die Kaiserinwitwe Xiao Zhuang, die leibliche Mutter des Shunzhi-Kaisers, die zwei Generationen von Kaisern, Shunzhi und Kangxi, ernährte und unterstützte und eine herausragende Staatsfrau in der frühen Qing-Dynastie war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. 52-jähriger Herumtreiber aus Peking, der endlich den richtigen Führer gefunden hat</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Im Alter von 52 Jahren beschloss Gao Shi, seinen Job zu kündigen und nach Chang&amp;rsquo;an zu gehen, um wieder ein &amp;ldquo;Peking-Drifter&amp;rdquo; zu werden.
Es erforderte sicherlich Mut, eine solche Entscheidung zu treffen. Im alten China war es nicht ungewöhnlich, dass Leute wie Tao Yuanming ihre Ämter niederlegten und auf ihre Felder zurückkehrten, weil sie mit ihrer Karriere unzufrieden waren oder weil sie nicht bereit waren, gegen ihren Willen zu gehen, aber es kam nicht oft vor, dass ein Mann wie Gao Shi seine Arbeit niederlegte, weil er mit ihr unzufrieden war, und in der Lage war, in die Hauptstadt zurückzukehren, um eine Arbeit zu finden, als er über ein halbes Jahrhundert alt war.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Grundlagen für die kognitive Iteration</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Der Weg der Beförderung von Menschen am Arbeitsplatz verläuft in der Regel wie folgt: Angestellter &amp;ndash;&amp;gt; mittleres Management &amp;ndash;&amp;gt; Führungskraft &amp;ndash;&amp;gt; VP-Ebene &amp;ndash;&amp;gt; unternehmerischer Erfolg CEO &amp;ndash;&amp;gt; Investor &amp;ndash;&amp;gt; erfolgreicher CEO eines Start-ups &amp;ndash;&amp;gt; Investor.
Die kognitiven Fähigkeiten eines Anlegers werden als das höchste Niveau angesehen, da ein Anleger in der Lage sein muss, Branchentrends zu antizipieren und die künftige Richtung zu kennen, um Unternehmen mit Potenzial (hohe Erfolgswahrscheinlichkeit) zu identifizieren, in die er investieren kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Der Weg eines Nutzers zur Gesichtszerstörung</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Bevor ich mit diesem Buch beginne, möchte ich eine Erfahrung aus dem wirklichen Leben eines Benutzers schildern, der mich um Rat gefragt hat, und ich habe diese Erfahrung rot markiert
Weiblich, 22 Jahre alt, supersensibel Kommentar 1: Ein 22-jähriges Mädchen, warum ist ihre Haut so empfindlich? Hatte sie von Geburt an empfindliche Haut?
Ich habe mit 17 Jahren angefangen, Hautpflegeprodukte zu benutzen: Lanzhi-Peelingcreme, Hyosungin-Gesichtsreiniger und weiße Tonerde von Kiehl&amp;rsquo;s, und vor allem habe ich mein Gesicht jeden Tag mit einer Gesichtsreinigungsbürste gewaschen, was mein Gesicht zu dieser Art superempfindlicher Haut gemacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. sollte ich nach dem 25. Lebensjahr Anti-Aging-Produkte verwenden?</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Sollte ich nach dem 25. Lebensjahr Anti-Aging-Produkte verwenden? &amp;ldquo;Muss ich nach 25 wirklich noch Anti-Aging-Pflegeprodukte verwenden? Ich möchte Onkel Mok fragen, welche Anti-Aging-Produkte sicher sind? Wie ich bereits in früheren Artikeln erwähnt habe, scheinen die Naturgesetze, seit das Leben in die sexuelle Fortpflanzung eingetreten ist, die Unsterblichkeit der in den Zellen der Lebewesen enthaltenen DNA zu begünstigen, indem sie von Generation zu Generation weitergegeben wird.
Rettungszug
Ich habe einen japanischen Anime gesehen, der das Leben auf diese Weise beschreibt:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. vorne schreiben</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Der Tod wird oft als obskur und schrecklich empfunden, und es gibt eine Vielzahl von wissenschaftlichen und abergläubischen Auffassungen darüber. Die forensische Pathologie, der älteste und gewichtigste Zweig der Gerichtsmedizin, hat eine eher mystische Dimension erhalten, da sie sich hauptsächlich mit dem Tod und Leichen beschäftigt.
Ich bin durch einen Film oder eine Fernsehserie auf den Beruf der forensischen Pathologie aufmerksam geworden. Damals war ich noch in der Junior High School, und jeden Abend während des Abendessens wurde im Fernsehen ein chinesisches Kriminaldrama gezeigt, an dessen genauen Titel ich mich heute nicht mehr erinnern kann, außer dass es viele unerklärliche Szenen gab, wie z.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. den Rashomon zu knacken - wer war der Fahrer des Wagens, der einen Mann zu Tode gequetscht hat</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Wir alle haben Menschen gesehen, die ihr Bestes tun, um die Tatsache zu verbergen, dass sie ein Verbrechen begangen oder jemanden umgebracht haben, aber haben wir jemals von jemandem gehört, der darum wetteifert, ein Mörder zu werden?
&amp;ldquo;Ich gehe morgen nicht zur Arbeit, ich gehe morgen nicht zur Arbeit, ich gehe morgen nicht zur Arbeit. Ich muss morgen nicht arbeiten, ich kann so faul sein, wie ich will!&amp;rdquo; Ich kann nicht anders, als zu der rhythmischen Musik auf meinem Handy mitzusummen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. die &#39;erste&#39; Szene einer forensischen Karriere</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Es gibt für alles auf dieser Welt ein erstes Mal. Manche Premieren sind nervenaufreibend, manche überraschend und freudig, und manche Premieren sind überwältigend traurig. In meinem Fall war meine erste Begegnung mit der forensischen Arbeit nicht ganz so wie die oben genannten.
Zum ersten Mal kam ich im Sommer nach meinem ersten Studienjahr mit der forensischen Arbeit in Berührung. Ich setzte mich über meinen Vorgesetzten mit dem Leiter des Büros für öffentliche Sicherheit in Verbindung, der für die Zuweisung von Praktikumsplätzen zuständig ist, und bat ihn, mir eine Einheit zu vermitteln, in der ich erste Erfahrungen mit der forensischen Arbeit sammeln konnte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. was nach einem hohen Sturz passiert</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>In der oben beschriebenen Szene starb der Verstorbene durch einen Sturz aus der Höhe, auch bekannt als &amp;ldquo;Sprung&amp;rdquo;. Verletzungen, die entstehen, wenn der Körper bei einem Sturz auf den Boden oder einen anderen Gegenstand aufprallt, werden als Sturzverletzungen bezeichnet. Form und Ausmaß der Verletzung hängen von der Sturzhöhe, dem Gewicht, dem Vorhandensein oder Nichtvorhandensein von Hindernissen während des Sturzes, der Art und Weise und dem Ort der Landung sowie der Beschaffenheit des Bodens ab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. schwimmende Leichen im Fluss: Wie hat der Gerichtsmediziner den Todeszeitpunkt der Verstorbenen bestimmt?</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Es ist einfacher, die Art des Todes festzustellen, wenn es mehrere Zeugen für einen schweren Sturz gibt, und es ist einfacher, ihn als Unfall oder Selbstmord zu definieren. Wenn es irgendwelche plausiblen Verletzungen an der Leiche gibt, wird die Familie sie aufspüren, und die Arbeit des Gerichtsmediziners wird komplizierter.
In meinem letzten Semester an der Universität musste ich ein sechsmonatiges Praktikum bei der Behörde für öffentliche Sicherheit absolvieren, und zu diesem Zeitpunkt hatte ich das Fach bereits studiert und musste das theoretische Wissen verstehen und in der Praxis anwenden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. die Leiche, die aus dem Nichts auftauchte</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Herr Jin, der ein Geschäft in einer Möbelstadt besitzt, war heute sehr deprimiert. Es war schon schwierig, in dieser Möbelstadt Geschäfte zu machen, weil sie so abgelegen liegt und jeden Tag früh schließt, aber heute tauchte irgendwie eine Leiche auf. Heute war irgendwie eine Leiche aufgetaucht.
&amp;ldquo;Gestern Abend war ich der Letzte, der um 18 Uhr gegangen ist, und bei Ladenschluss war alles in Ordnung, aber jetzt ist es so. Hey &amp;hellip;&amp;hellip; Sag mir, was hier los ist!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. die Erleichterung für die Toten, der Schmerz für die Lebenden</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Für die Toten selbst mag der Tod eine Erleichterung bedeuten, eine Befreiung von dem, was in ihrem Leben geschehen ist. Aber für diejenigen, die noch am Leben sind, kann dieser Tod ein Leben voller Schmerz und Leid bedeuten.
Als Gerichtsmediziner hat man nicht nur mit Leichen zu tun, sondern auch mit Lebenden. Anlässlich der dritten Ausgabe des Salt Club habe ich Folgendes gesagt
&amp;ldquo;Das Arzt-Patienten-Verhältnis ist in der Rechtsmedizin stabiler&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. wie hat die Selbstaufhängung zum Tod geführt?</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Im oben genannten Fall starb der Verstorbene durch Selbstaufhängung. Der Tod durch Erhängen wird dadurch herbeigeführt, dass ein Seil oder ein ähnlicher Gegenstand mit dem ganzen oder einem Teil des Körpergewichts um den Hals gelegt wird.
Bei den meisten Hinrichtungen handelt es sich um Selbstmorde oder Selbstaufhängungen, die gemeinhin als &amp;ldquo;Hängen&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Erhängen&amp;rdquo; bezeichnet werden. Ich bin mir sicher, dass niemand mit der &amp;ldquo;Star&amp;rdquo;-Methode des Todes, die oft in Fernsehdramen zu sehen ist, nicht vertraut ist, aber wie läuft das ab?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. die Hände, die ums Überleben kämpfen</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>In der Praxis sind die Ärzte mit viel zu vielen Selbstaufhängungen konfrontiert. In den meisten dieser Fälle ist die Leiche jedoch bereits seit einiger Zeit tot, wenn der Gerichtsmediziner eintrifft, und der Gerichtsmediziner hat es nur noch mit einer Leiche zu tun.
Ich war zuversichtlich, dass ich jeder Art von Leiche ruhig gegenübertreten konnte, und es gab Lehrbücher, in denen beschrieben wurde, was der Körper zum Zeitpunkt des Todes durchgemacht hatte, aber diese Beschreibungen wirkten kalt und emotionslos, und ich war immer noch zuversichtlich, dass ich stark genug war, um dem beschriebenen Szenario zu begegnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. die Inspiration von The Great Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Nach der Lektüre des obigen schweren Falles stellt sich dem Leser vielleicht die Frage: Diesmal gibt es Videobeweise, was wäre also, wenn jemand von jemand anderem erwürgt und dann wieder aufgehängt wurde, getarnt als Selbstaufhängung? Geht es hier nicht darum, einem Menschen einen Strick um den Hals zu legen und ihn sterben zu lassen?
Diese Art des Todes wird als Strangulation bezeichnet, die dem Erhängen sehr ähnlich ist. Sie tritt auf, wenn ein seilartiger Gegenstand um den Hals gewickelt wird und eine äußere Kraft ausgeübt wird, um das seilartige Objekt zu veranlassen, den Hals zusammenzudrücken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der Geisterbahnhof von Shaanxi, Abschnitt 1 (Morde sind heilig)</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Mord ist heilig&amp;rdquo;: Er ist der einzige Verbrecher im Strafregister, in dem das Wort &amp;ldquo;Geist&amp;rdquo; vorkommt! Töten ist rituell!
&amp;ldquo;Warum sagen mir alle, dass ich nicht länger am Bahnhof bleiben kann?&amp;rdquo; Diese Frage haben sich viele Menschen gestellt.
Sagen wir eine Antwort, die mir in den Sinn kommt: weil es dort spukt und mörderisch ist!
Auch dies ist eine wahre Begebenheit, die viele Jahre zurückliegt.
Aberglaube beiseite, es spukte wirklich! Es handelt sich um den einzigen Mordfall in den Strafakten des Landes, der mit dem Wort &amp;ldquo;Geist&amp;rdquo; in Verbindung gebracht wird.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Der kopflose Leichnam am Fahnenmast, Abschnitt 3 (Meister des Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Ich habe mich verzweifelt aufgerappelt. Dies erregte die Aufmerksamkeit des Mörders, Zhang Jianjun.
Er schaltete die Sprechanlage vorübergehend aus und fragte mich erneut: &amp;ldquo;Wo fühlen Sie sich unwohl? Willst du wieder schlafen.&amp;rdquo;
Als er fertig war, holte er eine Plastiktüte aus seiner Tasche, in der ein weißes Taschentuch versiegelt war.
Ich verstand nicht und schüttelte sofort den Kopf.
&amp;ldquo;Was hast du dann gerade gewunken?&amp;rdquo; Er hat geflucht.
Ich dachte mir: &amp;ldquo;Das nennst du eine Welle?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die kopflose Leiche am Fahnenmast, Teil 1 (Mörder, ich!)</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Mörder, ich!&amp;rdquo; Er war so verdreht, dass er mit seinen bizarren und sadistischen Tötungsmethoden ein provokantes Spiel mit der Polizei trieb!
Wissen Sie, wie beängstigend es ist, mit einem Mann befreundet zu sein, der einen verdrehten Geist hat?
Er hat seine eigene Theorie, und ob sie nun richtig oder falsch ist, darüber lässt sich nicht streiten! Wenn er dich mag, wird er dich gut behandeln und dir sogar Dinge geben, die er nicht gebrauchen kann.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Die kopflose Leiche am Fahnenmast, Teil 2 (Der Mörder, der die Kranken heilte und die Welt rettete)</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Juli 1993
Ich kann Ihnen gar nicht sagen, wie viele Fallanalysegespräche die Polizei schon geführt hat.
In diesem Monat wurden nach und nach verschiedene Hinweise gesammelt.
Zunächst bereitete Zhang Jianjun, der Qigong-Meister, der Polizei Kopfschmerzen. Ursprünglich hatte die Polizei ihn ausgeschlossen; schließlich hatte er ein absolutes Alibi für den zweiten Mord. Warum tauchten ein menschlicher Kopf und eine Mordwaffe in seinem Haus auf? Warum musste der Mörder seinen Namen am Tatort hinterlassen?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulation des Geistes | Japans Fall von vorsätzlichem Mord: 64-jährige Frau tötet mit geliehenem Messer 10 Menschen</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Was würden Sie tun, wenn Sie eine gewöhnliche 64-jährige Großmutter wären, die mühelos 7 Familien zu Fall bringen wollte?
Iss, was man dir gibt, mach den Mann besessen von der alten, senilen Du lässt dich von seiner hübschen Frau scheiden, hast nicht einmal einen Job, gibst dir das ganze Haus und den ganzen Besitz, ohne dass du dich selbst darum kümmern musst, und lässt jeden umbringen, der nicht auf dich hört.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost Railway Station, Abschnitt 2 (Ich bin ein Kaninchen)</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
März 1994 Wang Jun hatte zwei Wohnungen, eine in einem Gebäude und eine in einem Bungalow mit Innenhof. Er starb in dem Gebäude, wobei die Todesursache eine große Menge an Schlaftabletten war.
Am Sterbeort gab es nicht viel zu sagen, außer dass es Anzeichen von Erbrechen gab und der ganze Körper recht ruhig war.
In dem Bungalow fanden wir jedoch eine Reihe von Dingen, die für den Fall relevant sind.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
