<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/de/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/de/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Der Weg eines Nutzers zur Gesichtszerstörung</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Bevor ich mit diesem Buch beginne, möchte ich eine Erfahrung aus dem wirklichen Leben eines Benutzers schildern, der mich um Rat gefragt hat, und ich habe diese Erfahrung rot markiert
Weiblich, 22 Jahre alt, supersensibel Kommentar 1: Ein 22-jähriges Mädchen, warum ist ihre Haut so empfindlich? Hatte sie von Geburt an empfindliche Haut?
Ich habe mit 17 Jahren angefangen, Hautpflegeprodukte zu benutzen: Lanzhi-Peelingcreme, Hyosungin-Gesichtsreiniger und weiße Tonerde von Kiehl&amp;rsquo;s, und vor allem habe ich mein Gesicht jeden Tag mit einer Gesichtsreinigungsbürste gewaschen, was mein Gesicht zu dieser Art superempfindlicher Haut gemacht hat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. vorne schreiben</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Der Tod wird oft als obskur und schrecklich empfunden, und es gibt eine Vielzahl von wissenschaftlichen und abergläubischen Auffassungen darüber. Die forensische Pathologie, der älteste und gewichtigste Zweig der Gerichtsmedizin, hat eine eher mystische Dimension erhalten, da sie sich hauptsächlich mit dem Tod und Leichen beschäftigt.
Ich bin durch einen Film oder eine Fernsehserie auf den Beruf der forensischen Pathologie aufmerksam geworden. Damals war ich noch in der Junior High School, und jeden Abend während des Abendessens wurde im Fernsehen ein chinesisches Kriminaldrama gezeigt, an dessen genauen Titel ich mich heute nicht mehr erinnern kann, außer dass es viele unerklärliche Szenen gab, wie z.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
