<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>商场门口吊着那男人的尸体 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%95%86%E5%9C%BA%E9%97%A8%E5%8F%A3%E5%90%8A%E7%9D%80%E9%82%A3%E7%94%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B0%B8%E4%BD%93/</link>
    <description>Recent content in 商场门口吊着那男人的尸体 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%95%86%E5%9C%BA%E9%97%A8%E5%8F%A3%E5%90%8A%E7%9D%80%E9%82%A3%E7%94%B7%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%B0%B8%E4%BD%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《商场门口吊着那男人的尸体》第1节（巨婴追求者）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shangchangmenkoudiaozhenananrendeshiti1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shangchangmenkoudiaozhenananrendeshiti1/</guid>
      <description>1
上班路上经过商场门口，挂着具男人的尸体。
众人围观惊呼，害怕畏惧，讨论着这场惨烈的悲剧。
我见过这个男人，就在几天前。
我是个医生，心理医生。
这个时代，用句开玩笑的话来说，每个人心里都有点病。
但事实就是如此。
强迫症也算是一种心理病，偏偏这个时代患上强迫症的人还真不少，只不过无伤大雅，又对别人不产生影响，大家也就没当回事。
毕竟在这个快节奏的时代，都在忙着赚钱生活养家，谁有空去管这点小事。
这个世界，还是俗人多。
所以我的职业看起来很赚钱，实际上会来找我的人并不多。
哪怕他们怀疑自己有病，也不敢来找我确认这件事。
百无聊赖下，我就会在街上看谁有点毛病。
这个男人也算其中独特的一种了。
前几天路过商场，这里热闹如初，人群聚集在一起，我走上二楼看中间发生了什么。
男人正在向个漂亮女孩表白，周围人喜闻乐见的起哄。
我很明显看得出来，女孩满脸尴尬和拒绝。
过了会，她鼓起勇气拒绝了男生的表白，告诉她不喜欢他。
男人当场翻脸。
「你是不是觉得花不好？还是你想要钻戒？」
「我给你买！只要你答应和我在一起！」
女孩气的尴尬笑笑，不知道怎么回答。
我看的意味阑珊，以为就是个当众表白失败的现场惨剧，想着拔腿走人。
男人突然就坐在了地上，成大字形倒了下去。
口中嚷嚷：「你不答应我就不起来！」
女孩几乎要被气哭了，一句话都说不出来。
我这才看着男人。
巨婴啊。
所谓的巨婴也是种心理疾病。
幼年阶段缺乏正确引导教育的情况下，而导致的一种心理缺失。
这种人最可怕的不是他的心智会停留在幼儿状态，而是所谓的自恋、偏执、我即世界的观念。
他们会把自己看的重要，会把周围的人并不当做对等，甚至不当人的情况也是有的。
你指望和这种人讲道理？他压根就不把你放在眼里。
我其实不太喜欢看热闹，但我需要病例分析。
人性的本质在某些场合会表现的淋漓尽致，也会满足某些变态的心理。
我有时候站在人群里久了，有人看我时间长，也会觉得不舒服。
这可能是我的病。
我琢磨着要不要去帮帮女孩，在一片起哄声中，女孩似乎有些崩溃。
她猛然推开了人群，哭着跑了出去，身后还有男人的叫嚷声。
「那我算你答应了啊！」
「从今天开始你就算我女朋友了！」
这脸皮厚的，我都忍不住捏了捏自己的脸。
油腻又恶心。
这件事被住在附近的人都传开了，男人长的尖耳猴腮的模样也被人记住了。
热度还没过去，男人的尸体就被挂在了商场门口。
就像他曾经设想的那样，所有人都在看着他，所有人都在关注他。
猜测他的死亡原因，推断他做过的事情。
就和他当初众目睽睽下逼迫女生和他交往时候一模一样，我仰着头，觉得有点酸痛。
我看着警察急匆匆赶了过来，指挥着商场人员想办法把尸体先放下来。
群众有人胆子大，还敢上去看一眼赶紧跑回来。
「他还在笑咧！他是笑着死的！」
这话让人毛骨悚然。　2
「何群，三十二岁，死因是勒住脖颈导致的机械性窒息死亡。」
「脖颈有两道勒痕迹，一道是致命伤，一道是把他吊起来的时候造成的。」
「至于笑，只是面部僵硬导致的错觉。」
警察小陈在我面前念叨着，我敷衍的嗯着，继续吃我的早餐。
「你也算我们警局的顾问，能不能认真点？」
他是个新入职的菜鸟，忙活了两个月的小偷小摸，对这种杀人的案件很热情，带着年轻人的朝气蓬勃。
刚刚就把法医的报告念的情绪饱满，十分激动。
我抬眼看他：「我是个心理医生。」
不是法医。
跟我扯这些，我也破不了案。
他被堵的说不出话，只能闷着头继续研究现场的线索。
我顺着他手边的照片看过去。
零散的脚印，怕是群众都踩乱了，绳子也没有什么线索，就是到处卖的麻绳，至于商场的监控，他们给出的借口是下班不开启。
我十分怀疑他们上班也不开启，这是通病。
小陈显然从这堆乱七八糟的照片中得到什么线索，我拍了他脑袋一巴掌：「真当看侦探片，真实世界发生的案件，靠线索破案跟小概率事件似的。」
他怒瞪我，我擦了擦嘴。
「几天前，他在商场当众和个女生表白。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《商场门口吊着那男人的尸体》第2节（人心即恶魔）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shangchangmenkoudiaozhenananrendeshiti2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shangchangmenkoudiaozhenananrendeshiti2/</guid>
      <description>5
我跟了过去。
她这次的状况却和我第一次见到她的时候一样，情绪很紧绷。
探案警员也发现了这一点，放柔询问她。
陈芸芸却说不清楚自己去了哪里，眼神飘忽躲闪，似乎知道什么却不愿意说。
我观察着她的一举一动。
突然陈芸芸站起身，不知道是那句话刺激到了她，猛然站起身往窗边跑过去，一脚跨过了窗沿。
「你们不要过来！！我都说了！他的死和我没有关系！！」
「难道你们非得逼死我才行吗！！！」
「那我从这里跳下去够不够！！你告诉我够不够！」
哪怕我一直在提防，也没能拦住陈芸芸。
事实就是这样，就算人的警惕性在线，也得考虑反应速度。
「你冷静下来……」
警员一靠近，她就往后退，吓的人们不敢上前。
下面拍照的，摄像的人已经密密麻麻围聚起来，看热闹的声音细碎。
小陈低骂：「还有记者……真是拿人命当买点。」
情绪激动下，记者和围观群众往往会刺激轻生者，不少人没能救回来，这群人占了一半原因。
我上前安抚她，她似乎也有些害怕掉下去，眼泪哭的停不下来。
小陈机灵，察觉她没有注意，箭步冲上去把她给扯了回来，摔在地上。
楼下一片欢呼声。
我往楼下看去，似乎还听到了遗憾的叹息声。
……傻.逼真是在哪里都不缺少。
陈芸芸算是救了回来，坐在地上逐渐冷静。
像是在电视剧小说那种，说两句话就让人下来的，都是扯淡。
人心思是最复杂的，最后大部分还是靠着人给硬生生扯回来的。
面临过死亡，害怕了，也就不会再寻死了。
这一出也不能继续问了，虽然怀疑陈芸芸有杀害何群的可能性，但没有确凿证据的情况下，也只能暂时停歇。
小陈摸着额头，眼神涣散。
我问他：「现在不觉得自己威风了？」
「这和我想的完全不一样啊，家长理短的事情，就能把人逼的走上绝路。」
还是太年轻，我开着车斜了他一眼。
「事情多了，也就累了。」
「谁心里还没点病呢？」
小陈不说话了，扭过头看着窗外。
我是准备把他送回去，然后自己回家，还没等他下车，电话就来了。
我顿时有种不好的预感。
他把打开的车门一关，脸色也不知道是累的还是憋屈的，硬邦邦丢下三个字：「回警局」。
臭小子，把我当司机？
我还是给他送了回去，这么晚的日子，他也没法打车。
警方刚刚查到信息，说陈芸芸有个网恋的男朋友。
小陈顿时就清醒了，不可思议的看了我一眼。
我摆摆手，看吧，早就说了。
「因为是网上认识的，陈芸芸也很少提起这件事，周围人就把她看做单身。」
发生命案的前几天，她也在网上和男友哭诉何群的事情。
家里的压迫，工作的不得已，让她只能找这个男朋友哭诉。
在他们的聊天记录中，男友也表示的十分愤怒。
对于何群，更是表达出一种想要杀了他的意愿。
我们把目标放在了这个男友身上，然后惊讶的发现，他就是本市的人。
小陈顿时激动起来。
我静静看着那份记录，总觉得有些不舒服。
算了，可能是职业病。
6
陈芸芸的男朋友见到警察就跑，直接给抓了回来。
「你们抓我做什么？」
「那你见到我们跑什么？」
这是个有点胖的男人，长的不怎么样，肚子倒是膨胀出来。
也不知道陈芸芸见过这个人没有，我恶趣味的想。
面对警方的逼问，他很快就说了案发当晚的事情。
他说，他是想要杀了何群的。
「老纠缠我女朋友，我当然很愤怒啊。」
「那天我找了个时间，就想着说过来警告他，然后芸芸在我面前哭，说她快活不下去了。」
「我就想着，把他杀了，是不是就都可以结束了。」
小陈激动站在我旁边，我歪了歪头。
「这家伙肯定就是凶手了！」
「这是典型的冲动脑补，实际动起手来，他连买刀这件事都不会做。」我给他泼冷水。
小陈没有理我，继续盯着审讯。
我去买了杯咖啡，暖和暖和手心。
等询问出来，众人脸上带着失落。
他们是见过无数凶手的人，比起小陈这个随随便便就激动的菜鸟要稳重的多。
也看出来这个人多半不是杀害何群的人。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
