<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sl/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>4.52-letni pekinški potepuh, ki je končno sledil pravemu vodji</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Pri 52 letih se je Gao Ši odločil, da bo pustil službo in odšel v Chang&amp;rsquo;an, da bi spet postal &amp;ldquo;pekinški potepuh&amp;rdquo;.
Za takšno odločitev je bilo vsekakor treba zbrati pogum. V stari Kitajski ni bilo redko, da so ljudje, kot je Tao Yuanming, odstopili s položajev in se vrnili na svoja polja, ker niso bili zadovoljni s svojo kariero ali ker niso hoteli iti proti svoji volji, vendar pa se ni pogosto zgodilo, da je človek, kot je Gao Shi, odstopil s položaja, ker z njim ni bil zadovoljen, in je lahko ponovno vstopil v prestolnico ter našel službo, ko je bil star več kot pol stoletja.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Osnove za kognitivno iteracijo</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Pot napredovanja ljudi na delovnem mestu je običajno naslednja: zaposleni &amp;ndash;&amp;gt; srednji vodstveni kader &amp;ndash;&amp;gt; izvršni direktor &amp;ndash;&amp;gt; podpredsednik &amp;ndash;&amp;gt; uspešni podjetnik CEO &amp;ndash;&amp;gt; investitor. &amp;ndash;&amp;gt; uspešni direktor zagonskega podjetja &amp;ndash;&amp;gt; vlagatelj.
Kognitivne sposobnosti vlagatelja veljajo za najvišjo raven, saj mora biti vlagatelj sposoben predvideti trende v panogi in poznati prihodnjo smer, da lahko prepozna podjetja s potencialom (velika verjetnost uspeha) za vlaganje.
Vsaka raven kognitivnih sposobnosti je različna, pri čemer je višja raven kognitivnih sposobnosti močnejša.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Pot uporabnika do uničenja obraza</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Preden začnem to knjigo, naj začnem z izkušnjo uporabnika, ki me je prosil za nasvet, ki sem jo opremil z rdečimi opombami.
Ženska, stara 22 let, zelo občutljiva Komentar 1: 22-letno dekle, zakaj je njena koža zelo občutljiva? Ali ima občutljivo kožo že od rojstva?
Izdelke za nego kože sem začela uporabljati pri 17 letih, uporabljala sem Lanzhijevo kremo za piling, Hyosunginovo čistilo za obraz in Kiehlovo belo glino, predvsem pa sem si vsak dan umivala obraz s ščetko za čiščenje obraza, zaradi česar je bil moj obraz zelo občutljiv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Ali naj po 25. letu uporabljam izdelke proti staranju?</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Ali naj po 25. letu uporabljam izdelke proti staranju? &amp;ldquo;Ali po 25. letu res potrebujem izdelke za nego kože proti staranju? Rad bi vprašal strica Moka, kateri so varni izdelki proti staranju? Kot sem že omenil v prejšnjih člankih, se zdi, da odkar je življenje vstopilo v spolno razmnoževanje, naravni zakoni dajejo prednost nesmrtnosti DNK, ki jo nosijo celice živih bitij, tako da se prenaša iz generacije v generacijo, in živa bitja postanejo lupina, smisel kratkega življenja pa je, kot se zdi, prenos DNK, ki je ključni predmet zaščite, na naslednjo generacijo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Pišite spredaj</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Smrt se pogosto zdi nejasna in grozljiva, zato so se okoli nje oblikovale različne predstave, tako znanstvene kot vraževerne. Forenzična patologija, najstarejša in najpomembnejša veja forenzične stroke, je dobila bolj mistično razsežnost, saj se ukvarja predvsem s smrtjo in trupli.
Poklic forenzične patologije sem prvič spoznal v filmu ali televizijski seriji. Takrat sem bil še v nižji srednji šoli in vsak večer med večerjo so na televiziji predvajali kitajsko kriminalistično preiskovalno dramo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Razkritje Rašomona - kdo je bil voznik, ki je vozil avtomobil, ki je do smrti zdrobil človeka</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Vsi smo že videli ljudi, ki se na vse pretege trudijo prikriti dejstvo, da so zagrešili zločin ali nekoga ubili, toda ali smo že kdaj slišali, da bi kdo tekmoval, da bi postal morilec?
&amp;ldquo;Jutri ne bom delal, jutri ne bom delal, jutri ne bom delal, jutri ne bom delal. Jutri ne delam, lahko sem len, kolikor hočem!&amp;rdquo; Ne morem si pomagati, da ne bi brundala ob ritmični glasbi na telefonu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Prvá&#39; scéna forenznej kariéry</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Vse stvari na tem svetu se dogajajo prvič. Nekatera prvič so živčna, nekatera prvič so presenetljiva in vesela, nekatera prvič pa so zelo žalostna. Moje prvo srečanje s forenzičnim delom v mojem primeru ni bilo povsem enako vsem zgoraj naštetim.
Prvič sem se s forenzičnim delom srečal poleti po prvem letniku univerze. Prek svojega nadrejenega sem se obrnil na direktorja kriminalistične službe urada za javno varnost, ki nas razporeja na pripravništvo, in ga prosil, naj mi priskrbi enoto, v kateri bom lahko najprej izkusil delo kriminalista.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Kaj se zgodi po visokem padcu</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>V zgornjem prizoru je umrli umrl zaradi padca z višine, znanega tudi kot &amp;ldquo;skok&amp;rdquo;. Poškodbe, ki nastanejo, ko telo med padcem trči v tla ali drug predmet, so znane kot poškodbe zaradi padca. Na obliko in obseg poškodbe vplivajo višina padca, teža, prisotnost ali odsotnost ovir med padcem, način in kraj pristanka ter stanje tal.
Glede na fizikalna znanja velja, da večja kot je telesna teža in višina, večji je vpliv na telo po padcu in hujša je poškodba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Plavajoča trupla v reki: kako je forenzični patolog določil čas smrti pokojnika?</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Kadar je več prič, ki so opazovale visok padec, je lažje ugotoviti naravo smrti in jo lažje opredeliti kot nesrečo ali samomor. Če so na truplu verjetne poškodbe, jih družina ujame, delo forenzičnega patologa pa je bolj zapleteno.
V zadnjem semestru študija sem moral za šest mesecev opravljati prakso na Uradu za javno varnost, v tem času pa sem že študiral predmet in sem moral teoretično znanje razumeti in uporabiti v praksi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Telo, ki se je pojavilo iz zraka</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Gospod Jin, lastnik trgovine v pohištvenem mestu, je bil danes zelo depresiven. V tem pohištvenem mestu je bilo zaradi oddaljenosti in vsakodnevnega zgodnjega zaprtja težko poslovati, danes pa se je nekako pojavilo truplo. Danes se je nekako pojavilo truplo.
&amp;ldquo;Včeraj ob 18. uri sem odšel zadnji in ob zaprtju je bilo vse v redu, zdaj pa je tako. Hej, &amp;hellip;&amp;hellip;, povej mi, kaj se tu dogaja!&amp;rdquo;
Pred eno uro sem se po zajtrku napol naslonil na svoj stol, skozi okno pa je vanj prodirala topla, a ne sončna jesenska sončna svetloba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Olajšanje za mrtve, bolečina za žive</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Za mrtve same se zdi, da smrt pomeni olajšanje, osvoboditev od tega, kar se je zgodilo v njihovem življenju. Za tiste, ki so za njimi še živi, pa lahko ta smrt pomeni doživljenjsko bolečino in trpljenje.
Biti forenzični znanstvenik ne pomeni le ukvarjati se s trupli, temveč tudi z živimi. Na tretji izdaji Kluba za sol sem povedal naslednje
&amp;ldquo;Odnos med zdravnikom in pacientom je v sodni medicini stabilnejši&amp;rdquo;.
Tudi sodni patologi, ki se ukvarjajo predvsem s trupli, imajo namreč opravka z živimi - družinami umrlih.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Kako je samoobesitev pripeljala do smrti?</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>V zgornjem primeru je pokojnik umrl s samoobesitvijo. Smrt zaradi obešanja je posledica uporabe celotne teže ali njenega dela za stiskanje vrvi ali drugega podobnega predmeta okoli vratu.
Večina obešanj so samomori ali samoobesitve, ki so splošno znane kot &amp;ldquo;obešanje&amp;rdquo; ali &amp;ldquo;obešanje&amp;rdquo;. Prepričan sem, da nikomur ni neznan način smrti z &amp;ldquo;zvezdo&amp;rdquo;, ki ga pogosto vidimo v televizijskih dramah, toda kako se to zgodi? Ali dejansko vodi v smrt z obešanjem?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Roke, ki se borijo za preživetje</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>V praksi se zdravniki srečujejo s preveč samovisečimi prizori. V večini teh primerov pa je do prihoda sodnega patologa truplo že nekaj časa mrtvo in sodni patolog ima pred seboj zgolj truplo.
Prepričan sem bil, da se lahko mirno soočim s kakršnim koli telesom, in obstajali so učbeniki, ki so opisovali, kaj je telo doživljalo v času smrti, vendar so se ti opisi zdeli hladni in brez čustev, jaz pa sem bil še vedno prepričan, da sem dovolj močan, da se lahko soočim z opisanim scenarijem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Navdih iz knjige The Great Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Po branju zgornjega težkega primera se bralcu morda poraja vprašanje: tokrat so na voljo video dokazi, kaj torej, če je nekoga zadavil nekdo drug in ga nato ponovno obesil, prikrito kot samoobesitev? Ali ne gre pri tem za to, da človeku okoli vratu ovijete vrv in ga pustite umreti?
Ta vrsta smrti se imenuje zadušitev, ki je zelo podobna obešanju in se zgodi, ko se okoli vratu ovije predmet, podoben vrvi, in z zunanjo silo povzroči, da predmet, podoben vrvi, stisne vrat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulacija uma | Primer namernega umora na Japonskem: izposojeni nož 64-letne ženske ubil 10 ljudi</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Kaj bi storili, če bi bili navadna 64-letna babica, ki bi želela brez truda uničiti sedem družin?
Pojej, kar ti dajo, poskrbi, da bo moški obseden s starim, senilnim, da se boš ločil od njegove lepe žene, da ne boš imel niti službe, da ti bo dal vso hišo in premoženje, ne da bi ti bilo treba to storiti sam, in da ubiješ vse, ki te ne poslušajo.
Precej zlato, kajne?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Truplo brez glave na drogu zastave, 1. del (Morilec, jaz!)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Morilec, jaz!&amp;rdquo; : Bil je tako sprevržen, da se je s svojimi nenavadnimi in sadističnimi metodami ubijanja provokativno poigraval s policijo!
Ali veste, kako strašljivo je biti prijatelj človeka z izkrivljenim umom?
Ima svojo teorijo in ne glede na to, ali je pravilna ali ne, ji ni mogoče oporekati! Če vas ima rad, bo z vami lepo ravnal in vam dal tudi stvari, ki jih ne more uporabljati. Če pa ga razjeziš, bo na svetu še ena živa oseba manj in eno zlorabljeno truplo več!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Truplo brez glave na drogu zastave, 2. del (Morilec, ki je ozdravil bolnike in rešil svet)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>julij 1993
Ne morem vam povedati, koliko sestankov o analizi primerov je imela policija.
V tem mesecu so se drug za drugim zbirali različni namigi.
Prvič, Zhang Jianjun, mojster qigonga, je policiji povzročil glavobol. Policija ga je sprva izključila, saj je imel za drugi umor popoln alibi. Zakaj sta se v njegovi hiši pojavila človeška glava in morilsko orožje? Zakaj je morilec na kraju dogodka pustil svoje ime? Policija ni prišla do zaključka, nekateri pa sumijo, da je imel morilec morda zamero do njega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Truplo brez glave na drogu zastave, 3. poglavje (Mojster Qi Gonga)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Besno sem se zavrtel. To je pritegnilo pozornost morilca Zhang Jianjuna.
Začasno je izklopil domofon in me ponovno vprašal: &amp;ldquo;Kje vam je neprijetno? Ali želiš spet spati?&amp;rdquo;
Ko je končal, je iz žepa potegnil plastično vrečko, v kateri je bil zapečaten bel robček.
Nisem razumela in sem takoj zmajala z glavo.
&amp;ldquo;S čim si torej pravkar zamahnil?&amp;rdquo; Preklinjal je.
Pomislil sem: &amp;ldquo;Temu pravite val? Potem pa sem se spomnil, kaj je prej rekel psiholog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Železniška postaja Shaanxi Ghost, oddelek 1 (Umori so sveti)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Umor je sveto&amp;rdquo;: je edini zločinec v kazenskem registru, ki ima v njem besedo &amp;ldquo;duh&amp;rdquo;! Ubijanje je ritualno!
&amp;ldquo;Zakaj mi vsi govorijo, da ne morem ostati dlje na železniški postaji?&amp;rdquo; To je vprašanje, ki si ga zastavlja veliko ljudi.
Recimo odgovor, ki mi pride na misel: ker je strašljivo in morilsko!
Tudi to je resničen dogodek, ki se je zgodil pred mnogimi leti.
Če pustimo vraževerje ob strani, je v njem res strašilo!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Železniška postaja Shaanxi Ghost, oddelek 2 (Jaz sem zajec)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
marec 1994 Wang Jun je imel dva domova, enega v stavbi in drugega v bungalovu z dvoriščem. Umrl je v stavbi, vzrok smrti pa je bila velika količina uspavalnih tablet.
Na kraju smrti ni bilo kaj dosti povedati, le da so bili vidni znaki bruhanja in da je bilo celotno telo precej mirno.
Vendar smo v bungalovu našli več stvari, ki so pomembne za primer.
Med njimi je bilo tudi morilsko orožje, zidarsko kladivo z odrezanim ročajem, na katerem je bilo veliko zasušene krvi.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
