<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sl/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Pot uporabnika do uničenja obraza</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Preden začnem to knjigo, naj začnem z izkušnjo uporabnika, ki me je prosil za nasvet, ki sem jo opremil z rdečimi opombami.
Ženska, stara 22 let, zelo občutljiva Komentar 1: 22-letno dekle, zakaj je njena koža zelo občutljiva? Ali ima občutljivo kožo že od rojstva?
Izdelke za nego kože sem začela uporabljati pri 17 letih, uporabljala sem Lanzhijevo kremo za piling, Hyosunginovo čistilo za obraz in Kiehlovo belo glino, predvsem pa sem si vsak dan umivala obraz s ščetko za čiščenje obraza, zaradi česar je bil moj obraz zelo občutljiv.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Pišite spredaj</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Smrt se pogosto zdi nejasna in grozljiva, zato so se okoli nje oblikovale različne predstave, tako znanstvene kot vraževerne. Forenzična patologija, najstarejša in najpomembnejša veja forenzične stroke, je dobila bolj mistično razsežnost, saj se ukvarja predvsem s smrtjo in trupli.
Poklic forenzične patologije sem prvič spoznal v filmu ali televizijski seriji. Takrat sem bil še v nižji srednji šoli in vsak večer med večerjo so na televiziji predvajali kitajsko kriminalistično preiskovalno dramo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Prvá&#39; scéna forenznej kariéry</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Vse stvari na tem svetu se dogajajo prvič. Nekatera prvič so živčna, nekatera prvič so presenetljiva in vesela, nekatera prvič pa so zelo žalostna. Moje prvo srečanje s forenzičnim delom v mojem primeru ni bilo povsem enako vsem zgoraj naštetim.
Prvič sem se s forenzičnim delom srečal poleti po prvem letniku univerze. Prek svojega nadrejenega sem se obrnil na direktorja kriminalistične službe urada za javno varnost, ki nas razporeja na pripravništvo, in ga prosil, naj mi priskrbi enoto, v kateri bom lahko najprej izkusil delo kriminalista.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Kaj se zgodi po visokem padcu</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>V zgornjem prizoru je umrli umrl zaradi padca z višine, znanega tudi kot &amp;ldquo;skok&amp;rdquo;. Poškodbe, ki nastanejo, ko telo med padcem trči v tla ali drug predmet, so znane kot poškodbe zaradi padca. Na obliko in obseg poškodbe vplivajo višina padca, teža, prisotnost ali odsotnost ovir med padcem, način in kraj pristanka ter stanje tal.
Glede na fizikalna znanja velja, da večja kot je telesna teža in višina, večji je vpliv na telo po padcu in hujša je poškodba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Plavajoča trupla v reki: kako je forenzični patolog določil čas smrti pokojnika?</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Kadar je več prič, ki so opazovale visok padec, je lažje ugotoviti naravo smrti in jo lažje opredeliti kot nesrečo ali samomor. Če so na truplu verjetne poškodbe, jih družina ujame, delo forenzičnega patologa pa je bolj zapleteno.
V zadnjem semestru študija sem moral za šest mesecev opravljati prakso na Uradu za javno varnost, v tem času pa sem že študiral predmet in sem moral teoretično znanje razumeti in uporabiti v praksi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Telo, ki se je pojavilo iz zraka</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Gospod Jin, lastnik trgovine v pohištvenem mestu, je bil danes zelo depresiven. V tem pohištvenem mestu je bilo zaradi oddaljenosti in vsakodnevnega zgodnjega zaprtja težko poslovati, danes pa se je nekako pojavilo truplo. Danes se je nekako pojavilo truplo.
&amp;ldquo;Včeraj ob 18. uri sem odšel zadnji in ob zaprtju je bilo vse v redu, zdaj pa je tako. Hej, &amp;hellip;&amp;hellip;, povej mi, kaj se tu dogaja!&amp;rdquo;
Pred eno uro sem se po zajtrku napol naslonil na svoj stol, skozi okno pa je vanj prodirala topla, a ne sončna jesenska sončna svetloba.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
