<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Série Velké případy 90. let on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/cs/tags/s%C3%A9rie-velk%C3%A9-p%C5%99%C3%ADpady-90.-let/</link>
    <description>Recent content in Série Velké případy 90. let on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/cs/tags/s%C3%A9rie-velk%C3%A9-p%C5%99%C3%ADpady-90.-let/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bezhlavá mrtvola na stožáru, část 2 (Vrah, který vyléčil nemocné a zachránil svět)</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>červenec 1993
Nedokážu říct, kolik schůzek k analýze případu policie absolvovala.
Během tohoto měsíce se postupně shromažďovaly různé indicie.
Nejdříve policii způsobil bolest hlavy mistr čchi-kungu Čang Ťien-ťün. Původně ho policie vyloučila, vždyť na druhou vraždu měl absolutní alibi. Proč se v jeho domě objevila lidská hlava a vražedná zbraň? Proč musel vrah na místě činu zanechat své jméno? Policie zatím nedospěla k žádnému závěru a někteří mají podezření, že vrah k němu možná choval zášť.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Železniční stanice Shaanxi Ghost, sekce 1 (Vražedné činy jsou posvátné)</title>
      <link>https://yanwe.win/cs/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/cs/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Vražda je posvátná&amp;rdquo;: je to jediný zločinec v trestním rejstříku, který má v názvu slovo &amp;ldquo;duch&amp;rdquo;! Zabíjení je rituál!
&amp;ldquo;Proč mi všichni říkají, že nemůžu zůstat na nádraží déle?&amp;rdquo; Tuto otázku si klade mnoho lidí.
Řekněme odpověď, která mě napadá: protože je strašidelná a vražedná!
I to je skutečná událost, která se stala před mnoha lety.
Když pomineme pověry, tak tam opravdu strašilo! Jedná se o jediný případ vraždy v trestním rejstříku v zemi, který je spojen se slovem &amp;ldquo;duch&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
