<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/id/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/id/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Perjalanan pengguna dalam menghadapi kehancuran</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Sebelum saya memulai buku ini, izinkan saya memulai dengan pengalaman nyata dari seorang pengguna yang meminta saran kepada saya, yang telah saya beri keterangan dengan warna merah
Perempuan, 22 tahun, sangat sensitif Komentar 1: Seorang gadis berusia 22 tahun, mengapa kulitnya sangat sensitif? Apakah dia memiliki kulit sensitif sejak lahir?
Saya mulai menggunakan produk perawatan kulit pada usia 17 tahun. Saya biasa menggunakan krim pengelupasan kulit Lanzhi, pembersih wajah Hyosungin, dan tanah liat putih Kiehl&amp;rsquo;s, dan yang paling penting, saya biasa mencuci wajah dengan sikat pembersih wajah setiap hari, yang membuat wajah saya menjadi jenis kulit super sensitif.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Tulis di depan</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Kematian sering dipandang sebagai sesuatu yang tidak jelas dan mengerikan, dan berbagai persepsi telah muncul di sekitarnya, baik yang bersifat ilmiah maupun takhayul. Patologi forensik, cabang tertua dan paling berbobot dari profesi forensik, telah diberi dimensi yang lebih mistis karena terutama berkaitan dengan kematian dan mayat.
Saya pertama kali mengetahui profesi patologi forensik melalui film atau serial TV. Pada saat itu, saya masih duduk di bangku sekolah menengah pertama, dan setiap malam saat makan malam, drama investigasi kriminal Tiongkok akan ditayangkan di TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Adegan &#39;pertama&#39; dalam karier forensik</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Dalam semua hal di dunia ini, ada yang pertama kali. Sebagian pengalaman pertama memang menegangkan, sebagian pengalaman pertama yang mengejutkan dan menggembirakan, dan sebagian pengalaman pertama yang sangat menyedihkan. Dalam kasus saya, pertemuan pertama saya dengan pekerjaan forensik tidak sama dengan semua hal di atas.
Paparan nyata pertama saya terhadap pekerjaan forensik adalah pada musim panas setelah tahun pertama saya di universitas. Saya menghubungi direktur forensik Biro Keamanan Publik, yang akan menugaskan kami untuk magang, melalui senior saya, dan memintanya untuk mengatur sebuah unit bagi saya untuk merasakan pengalaman kerja forensik terlebih dahulu.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
