<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>女测谎师 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%A5%B3%E6%B5%8B%E8%B0%8E%E5%B8%88/</link>
    <description>Recent content in 女测谎师 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%A5%B3%E6%B5%8B%E8%B0%8E%E5%B8%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《女测谎师-人狗实验》第1节（读心术）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi1/</guid>
      <description>01
人为什么会说谎？
有些人是为了融入周围环境；有些人是顾忌他人感受；有些人为了避免伤害；有些人为了躲避冲突；有些人说谎是他们的工作，而有些人是为了逃脱法律制裁。
我是刘一，辽宁省刑警队女刑警，也是一名女测谎师。
测谎经常被大家神化成“读心术”，其实这个工作并没有想象中那么神秘，因为它测的不是“谎言”本身，而是案件背后的真相和动机，将测谎仪数据和被测试人的微表情、语言动作、现场反应相结合，观察偏离基线的身体指征和行为点才我的工作实质。
作为一名有八年经验的测谎刑警，专业技能加上心理素质与应急机制相结合，才能确保测谎过程中的公正性和准确性，这也是理性分析和敏锐洞察的基础。
上大学时，我主攻生物心理学，一个比较冷门的专业，简单来说就是研究人对外界刺激的反应。参加工作之后，还在继续攻读行为心理学和医学检验技术的相关知识，也是为了确保这份工作的精确度。
我工作的测谎实验室属于特别定制。
面积在15平左右，墙体乳白色，为了防止测谎人突发自残自伤行为，墙面用软包。
房间北面是一把可以调节体位高度的测试椅，侧面两张办公桌，用来摆放测谎仪、电脑、传感器、打印机等工作设备。房间南面是绿植为主的背景墙，可以稳定测谎者情绪，这个房间给人的第一感觉比较像家里的客厅，放松的环境营造了一个轻松的谈话氛围，让被测试者舒缓情绪，进入状态。
测谎室采用封闭设计，没有窗子，北面有一块巨大的“单反”玻璃，从实验室内部看，这就是一块玻璃隔断，而对于隔壁的刑警组来说，实验室里发生的一切都一览无余。这种设计可以保证测谎过程的无干扰和私密性，同时也能保证实验室内人员的安全，提高联合办工的效率。
2016年4月23日，受我处刑警中队委托授权，经嫌疑人陈博同意，准备对陈博弑母案进行测谎，测谎对象完全自愿。
陈博涉嫌在母亲刘雨珍服用过量巴比托（安眠镇静药物）后，没有实施救援，导致其呼吸衰竭，循环衰竭不可逆死亡。陈博在警方询问中称对母亲的死亡不知情，坚持是刘雨珍自主服药不慎造成，经警方核实刘雨珍长期失眠，经常购买这种药物。
最大的疑点是陈博在母亲去世第三天才选择报警，期间刘雨珍的尸体一直仰卧在自己房中，警方怀疑陈博是为了让药物挥发拖延报警时间，但巴比托属于缓慢散发药物，在尸检中被检测出来。
02
测谎之前需要进行许多相应的准备工作，大致可以分为三个阶段。
首先，听取刑侦队员及周边人员（邻居、朋友）等，对案情的详细介绍，之后调阅分析案卷材料，最后还要到案发现场实地勘察。
我在调阅案卷时发现陈博是单亲家庭，10岁时，父亲因为外遇和刘雨珍离婚，家庭关系破裂使母子二人更为紧密，刘雨珍是小学教师，据同事和邻居反应，她对儿子照顾特别周到，陈博从小体弱多病，刘雨珍不让他做任何家务，甚至内衣裤都由母亲来洗，同时，对儿子要求非常严格，如果学习成绩不好，就会被惩罚，好在陈博很争气，成绩一直名列前茅。
刘雨珍的死亡时间在2016年4月20日，晚上10点左右，身体没有任何外伤，暴力痕迹， 下毒案取证比较困难，我和办案刑警小李回到案件现场开始实地勘察。
距刘雨珍死亡已经过去4天时间，警戒线还没有撤。房内物品摆放整齐，可以说整齐到严苛的程度，堪比纪律部队，洗手间里母子二人的毛巾都折叠成正三角形，牙刷头朝一个方向。
刘雨珍的房间没有异常，翻看相册时，发现刘雨珍保留着陈博从小到大的所有照片，在一家三口的老照片中，父亲的部分已被剪去，照片中只留下一只手或者一只脚。
来到陈博的房间，看到他的房门后挂着一个很旧的背包，打开背包，里面空无一物，却散发出一种奇怪的味道，类似过期糕点，我把背包倒过来，轻轻抖动，一些碎屑洒落在提前摆好的取证袋上，类似饼干残渣，我和小李准备拿回鉴证科化验。
2016年4月25日，鉴证科出具报告，从陈博包里抖落出来的残渣是狗粮。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-人狗实验》第2节（测谎开始）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi2/</guid>
      <description>测谎通常分为背景了解、测前谈话、体验、激励测试、正式测试和测后谈话5个环节。
根据我掌握的资料，针对陈博编辑出6组问题，题目都是以“组”的形式出现，每组问题又包括十余道小题。测谎题通常是有针对性的，针对测试人的成长背景、经历以及涉案细节分为两大部分，包括准绳问题测试和犯罪情节测试。测试师要经过系统的学习和严格的训练才具有出题资格。测谎师会通过采集被测者在回答所设计问题时的生理反应和现场反映来判断被测人员的心理活动。
测谎开始前，我和陈博做了一次沟通。核实委托书，告诉他公安部门使用测谎仪时非常慎重，不会以其结果定案，更不会以测谎仪替代刑侦工作，请他不要紧张。
另外一方面我需要了解他对案发当晚的知情程度，还要确定几个案件细节，最重要的是向他解释清楚测谎的整个过程，包括全部测谎题目的内容，以防理解不同造成的误解。
在整个谈话过程中，陈博一直低着头，脸上表情漠然，最后自愿在《测谎协议书》上签了字，主动接受测谎。
第二天上午9点整，医生在确定被测人陈博的心理、身体状况良好，无心脏病、癫痫等特殊病史；当日无感冒、发烧等症状；无吸毒、酗酒史之后，进入测谎实验室。
整个测谎过程由我主持，我分别给陈博在手指和腹部连接呼吸传感器、脉搏传感器、皮电传感器，以及血压传感器。这些传感器并不奇特和在医院见到的医疗器械差不多。
传感器连接测谎仪（一个WIFI大小的黑色小盒子）后，会有图谱显示在我的手提电脑上，蓝线代表呼吸，绿线代表皮电，红线代表血压，黑线代表脉搏，这四条曲线将会诠释出身体密码之中隐藏的人性密码。
测谎正式开始。
“我不是来审讯你的，只是技术部门的测谎师，来帮助你自证清白。”
“首先，我们要进行的是激励测试，算是个小游戏吧。这种测试可以提高测谎仪对比分析的准确度，另一方面也能让你了解一下测谎仪的性能。”
我把一个平板电脑放在陈柏林面前，屏幕上有四个头像，“你可以看到屏幕上面有四个人物，分明标注了ABCD四个选项，你可以根据个人的喜好随意选出一个。”
回到工作台后面，我问：“选好了吗？我现在要根据你的反映图谱开始猜你选中了哪个！”
我依次报出头像的名字，“A法医秦明，B甜美萝莉，C中年女性，D高中同学，你选择的是B甜美萝莉吗？”
陈博脸上的表情略显惊讶！点了点头。
“我在读B的时候，你的脉波和血压起伏明显。仪器的准确率很高吧！”这四个形象背后代表他生活中接触的四类人群。A代表法律，B代表女朋友，C代表母亲，D代表朋友。
“我们要开始正式测试了，准备好了吗？”陈博点点头。
“你的名字叫陈博，是博士的博吗？”
“是。”
“你今年是25岁吗？”
“是。”
“你的出生地是辽宁锦州吗？”
“是。”
“你在极丰电脑公司工作？”
“是。”
“你和母亲的感情很好吗？”
停顿了一下，“还行。”
当问到这个问题时，陈博左手食指轻轻内扣，颤抖了一下。（表示对相关问题有所顾忌）
（回答以上问题时，嫌疑人思路清晰，语调平和，仪器没有任何异常反应）
“母亲对你的教育方式中使用过暴力吗？”（蓝色呼吸传感器曲线突然大幅度波动。）
陈博抿了抿嘴唇，沉默。
“我……11岁那年，放学回家，发现我妈偷看了我的日记本，日记本的锁被撬开了。她把日记撕成一片片扔在垃圾筒里。我在日记里写暗恋同班一个女生，还写我妈每天逼我吃腥臭的胎盘饺子，还写了以后要考一个离家很远的大学，远到她再也找不到我，等她老了，也不回来看她。”
“你母亲很生气吗？”
“是的，她当时正在剁饺馅，手里握着菜刀，我记得她突然举起菜刀朝我挥了挥，她当时的表情我一辈子也忘不了，好像真的要把砍死。那天晚上，她罚我不准吃晚饭，跪在地上写一千次‘我错了’。”
“你和母亲经常发生冲突吗？
“没有经常，我觉得中年妇女是种灾难，她精神有问题，经常会情绪失控，我曾经建议她去看医生，结果她觉得我有病。”
你母亲服药过量那天，你们也发生了争吵吗？（陈博双膝不自主内扣，可能有所隐瞒）
“没有。”
“你熟悉母亲吃药的习惯吗？”
“睡不着的时候才吃。”
“服药过量那天你母亲失眠的原因和你有关？”
“不清楚。”
“你有女朋友吗？”
陈博一脸惊诧，身体向椅背缩进去，“我没有女朋友。”（当事人想隐藏一些想法时，会减少身体的曝光，缩身、低头，尽量远离提问者）
我面前的图谱上显示：陈博对相关问题的反应明显大于激励测谎问题的反应，尤其是在提到与母亲有关问题时，皮电反应图谱高峰迭起，有冲击极限的感觉，对应率达到了80％以上，排除情绪波动因素，他在试图隐瞒一些事实。
“你喜欢哪一类书籍？”
“没有什么特别喜欢的。”
“有什么个人爱好吗？”
“我喜欢小动物。”
（图谱恢复平稳）
“养过小动物吗？比如，小猫，小狗。”
“上初中的时候养过一只小狗。”
“为什么不养了？”
迟疑。“我妈说不卫生，她对狗毛过敏。”
“小狗被你母亲送人了？”
“被我妈，摔死了。”
“为什么会摔死？”
“我妈说要考进百人榜前十名，才可以养，那次我失误考到35名。”
“记得你母亲的生日吗？”
“应该是7月，具体日期我记不清了。”
“还记得她为你做过最感动的事吗？”
沉默。
“还记得她对你说过最温暖的话吗？”
沉默。
……
陈博测谎基本结束，接下来，每组问题开始循环提问，这次测谎大约会进行2小时30分。
在第二轮开始之前，陈博突然提出中断测谎。
陈博的集中反应说明已经击中心理要害，在测谎中他对主题问题（涉及到母亲的问题）反应明显大于回答激励测试时的反应，仪器显示说谎概率为78%。
他不承认自己说谎，质疑仪器有误。
针对他的质疑，我平静地向给他解释，“你看这条绿色的是皮电反应的线条，皮电反应就是人体汗腺分泌的情况，你说谎时这个峰值很高，图谱很明显，说谎时人的生理反应是控制不了的。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-人狗实验》第3节（真相大白）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi3/</guid>
      <description>03
口供室内，面对我和两名刑警，陈博开始讲诉他的成长经历。
“我讨厌自己的母亲，甚至可以说是憎恨，她用人肉炸弹来控制我的一切，我曾经想过，要么她死，要么我死，否则谁都无法解脱。”
刑警队长刘冰问：“你能解释一下人肉炸弹是什么意思吗？”
“通过伤害她自己增加我的内疚感，让我听话，达到控制我人生的目的。我长得非常像父亲，有时候她会错把我当成假想敌，只要不听她的话，她就会用各种方法手段来威胁我。”
“上初中时，我爸偷偷来学校看过我两次，还接我出去吃过几次饭，被她知道了，一连三天她躺在床上，不吃，不喝，非让我答应她以后再也不见我爸，我知道离婚的错主要在我爸，但他对我还是挺好的，在妈妈的威胁下，我答应了，那之后，她还给我转了学，彻底断了和我爸的联系。”
看到陈博有些激动，我把一杯水放到他面前。
“上高一的时候，我住校，那时候玩心重，我和寝室同学翻墙出去打通宵电子游戏，老师发现后，打电话告诉我妈。
她把我领回家，给我办了走读证，每天亲接送我上下学。她断了家里的网，拆了我房间的门锁，卖了家里的电视，就是为了切断所有干扰，随时监督我学习，那段时间我特别害怕回家，觉得家对于我来说像一座监狱，让人窒息。
有一次，我逃课了，在人民公园坐了一整天，晚上了回家，看到她很平静，还做了一桌子我喜欢吃的菜，奇怪的是她把家里的存折藏在什么地方，煤气水电怎么缴费之类都很详细地告诉了我。
半夜起来上洗手间，我差点被吓死。客厅的墙壁上到处是触目惊心的红字，我也不知道是用血写的，还是红色的笔，那是一封长长的遗书。她穿着自己最喜欢的裙子坐在沙发上，还化了妆，右手握着一把手术用的柳叶刀放左手的动脉上，她说，我让她失去了活下去的动力和勇气，生不如死。
从那以后我再不敢违背她的意愿。
刘雨珍先用自残对陈博进行感情绑架，进而开始无节制的感情勒索。
陈博激动起来：“成绩不好，自杀；上课溜号，自杀；看课外书，自杀，自杀，自杀，自杀，自杀成了她威胁我的杀手锏，每次花样翻新，上吊、跳楼、过电，跳桥，我快要被她逼疯了。
我难道是她用自杀“定制”出来的儿子，我从来不是我自己，我都不知道我是谁，应该做些什么，能做些什么，她就会说，听妈的，妈都是为了你好……我很想逃离她，又没办法离开她，我真的怕她出事。
陈博把手插进头发里，狠狠揪着，嫌疑人开始情绪不稳定了。
我试着转换话题，“你女朋友的出现稀释了你们母亲之间的紧张关系还是激化了矛盾？”
“你怎么知道我有女朋友？”陈博显得非常吃惊，身体频繁换了几个姿势。
“你母亲服药过量和你女朋友有关吧。”
“你还记得确定测谎基线的四个选项吗，你选了B甜美萝莉，代表你正在恋爱或者被异性所吸引。我接着问你有没有女朋友，你回答没有，身体却大幅度后靠，说明想隐瞒事实，当我问你母亲为什么失眠，你回答不知道，测谎仪却波动明显，在案卷调查时，周围的人都说你没有朋友，很少外出，把所有线索串起来，你现在很可能在谈恋爱，而且女朋友应该是在网络上认识，被你母亲发现之后，她对你女朋友不满意，非常生气，母子两个发生了争执，之后你母亲情绪失控，要服药自杀，这一次，你没有阻挡，眼睁睁看着她把药全部吞了下去，对吗？”
“不是的，不是你说的那样，我没有。”
沉默了几分钟之后，陈博说：“一个月前，我在网络上认识了一个女主播，叫小雪，她不是特别漂亮的那种女孩子，但是很温柔，说话声音很好听，我只是需要找个地方发泄一下，才找她聊天，时间一长觉得挺投缘，就开始给她打赏，我们还加了微信。她小时候的遭遇居然和我很像，我们有了更多话题。她后来不再要我的钱，每天陪我，我们还约好，两个人一起去北京打工。
没想到被我妈发现了，我过生日时，我妈送了我一部苹果手机当生日礼物，我还挺高兴，没想到她在我的手机里安了监控软件。
她骂小雪是骗子，想骗我的钱，想毁了我，还骂我和我爸一样，都喜欢狐狸精，血液里流着杂种的血，是匹忘恩负义的狼。
我说我和小雪是真心相爱的，一定会过得比她和爸爸好。她又哭双喊，撒泼打滚，说我翅膀硬了就要离开她。
我当时很生气，告诉她，这一次绝对不会让步，我要独立的生活和人生，不希望她再囚禁我，我不是她的私有财产。
她拉着我求我一辈子留在她身边，说她会帮我找一个门当户对的女孩子，如果不听她的话一定会后悔的。
一气之下，我甩开她的手，离开了。
没想到三天之后回来，发现她真的自杀了，她躺在床上一动不动，我……，陈博开始哭，“虽然我对母亲从爱变成恨，但更多的是可怜，她一辈子没走出失去我爸的阴影，我可以原谅她的自私独裁，可她就是不肯放过我，我也不愿意让她死，她毕竟是我妈。
“你这三天去了哪里？”
“我，我去了南山果园。”
“你去南山果园干什么？”
陈博踌躇了一下，“我去南山果园喂狗。”我一下想起陈博包里的狗粮。
按照陈博的交待，我们专案组一行三人赶往南山果园梨花洞。
梨花洞距离市区需要二个多小时的车程，刘雨珍的死亡时间大致在晚上9点多，陈博坐当天下午5点多最后一班车到达梨花村，上山喂狗，再下山至少要四个小时时间，经核实晚上9点多，他还在梨花村小超市买了方便面，当晚住在一户果农家里，呆了三天，那么就不具备作案时间。
我们在村里核实情况基本与陈博说的一致，还请了一位当地的村民带我们去梨花洞。
这里原来是个旅游区，因为来的人少，渐渐荒废了，路非常难走。
陈博告诉我们，他买了两只母子狗关在梨花洞里做饥饿实验。
陈博说，那两只狗代表母亲和他，他妈是感情饥饿，母狗是肚子饿，没有区别。
陈博每隔一天会去梨花洞给狗喂一次水，从开始的食物充足到渐渐减少，直到只喂水，不喂食物。他说：“我相信那只母狗最后一定会把小狗吃掉，母狗吃掉小狗的那天就是我和小雪离开的日子。”
直到我们靠近洞口也没有听到任何动静，从陈博事发到我们上山已经三天时间，小狗很可能被饿死或者被自己的母亲吃掉了。
洞口用粗大的梨花木桩封住，当我们三个跟着老乡靠近洞口时，被惊呆了。
我们看到奄奄一息的母狗躺在地上，眼睛直愣愣盯着洞口，小狗趴在母亲身边，嘴里叼着母亲的乳头，乳汁早已吸干，他不停吸吮，乳房开始滴血，滴出一些，小狗用舌头舔舐，再吸，再滴，再舔……这些日子母亲用自己的血支撑了孩子的生命。
我们用陈博给的钥匙打开门，母狗已经没有力气进食，向导老乡用水把狗粮泡软，给母狗灌下去，母狗和小狗都活着，老乡把她们带回自己家养了。
我们把拍摄下的视频拿给陈博看，他目瞪口呆，突然跪在地上嚎啕大哭，这个结果实在出乎所有人的预料。
陈博将会被无罪释放，今后他不再有母亲指导和约束，在这个父亲缺失的家庭，让原本应该两人分担的压力全部压在一个女人身上，生活的压力，残破的家庭，世俗的白眼，她将自己所有的愤怒转嫁到比她弱小的孩子身上。
相依为命的母子不是不爱，而是太爱，爱的极致比恨更可怕，你的恩重如山将孩子挤压变形，他是你百依百顺的儿子，唯独做不了自己。
用生命去滋养孩子是伟大的，用爱去勒索却是一种残酷，不要忘记从减开脐带那一刻起，他已经成为一个独立的人。
这个故事是另外一个案子，他把母亲和狗养在一起了，我把两个案子写在一起，觉得冲突更强一些，多点悬疑色彩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-化妆尸》第1节（入室杀人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi4/</guid>
      <description>1
天府新城外停着五辆警车，警车周围聚集了不少人，我跳下车，抬头看了看B座601，601的窗户上挂着粉红色窗纱，上面贴着的“囍”字有些褪色了，那里就是案发现场，被害人是一名女辅警。
我是刑侦一组女刑警兼测谎师刘一，干这行快8年了，最不愿意接触的案子就是和同事有关的案子。
天府城小区位于近郊，在老城区东南方向，房龄至少在二十年以上，居住在这里的打工者和外来人口居多，人员结构复杂。
走进B座，发现每层楼有两户人家，没有加装电梯，没有监控，和同事们爬上六楼，601室位于楼梯左侧，门前已经拉起了警戒线。
地上搭好了踏板，痕迹科正在进行现场取证，我一边穿鞋套，一边看了一下室内布局。
标准的两室一厅，房间整洁，没有翻动过的痕迹，狭长的走廊尽头是主卧，主卧对面是次卧，厨房和晒台相连，晒台上挂着不少女士衣物，晒台西侧的一扇飘窗半敞着，窗户上没有加装防护网。
房门没有被破坏的痕迹，凶手是从飘窗潜入室内行凶的。
试着模拟了一次凶手的入室路线，嫌疑人先从楼道窗口翻到雨台，再从雨台踩着五楼阳台顶部攀上死者家的晒台，从半敞的飘窗进入房间，看来嫌疑人身手不错，甚至可能会一些功夫，雨台到阳台的距离将近两米，普通人很难跨越。
没发现任何绳索之类的保护措施留下的痕迹，凶手是徒手攀楼，胆量非同一般。
案发现场在次卧，没有闻到血腥气，相反，我嗅到一种类似洗涤剂的香草味道，房间一尘不染，地板上还有拖布擦拭过的痕迹。
痕迹科的“郑爷”在拍照固定，法医李时站在一旁，紧皱了眉头。
见到被害人李爽那一刻，我的第一感觉是死者正处于“进行时”，凶手让她保持着一种奇怪的状态。
李爽坐在椅子上，头部微微向左侧倾斜，头上戴警制翻沿帽，上身穿警式日常服，标准的佩戴着硬质肩章、警号、胸徽，内着湖蓝色制式衬衣，系制式领带，看起来仿佛正在办公。
特别的是她的下身只穿了一双黑色连裤丝袜，袜子是新的，可以闻到服装固定剂特有的味道。
李爽化着妆，妆容有些浓重，但很精致，假睫毛粘贴得一丝不苟，脸上有斑点的部位还用了遮瑕笔，手法专业。她的眼睛微睁，目视前方，脸上残留少许血迹，没有明显伤痕。
最让人匪夷所思的是李爽面前的桌子上摆放着两盘剩菜和四个空啤酒瓶，四个啤酒瓶排成一条直线，标签一致向东，桌子正中央是一副已经分出胜负的扑克牌，很明显，凶手赢了。
郑爷说：“第一现场在主卧，主卧的床上和墙壁上有大量喷溅血迹，之后尸体被搬到次卧的椅子上。”
李时开始进行尸检，将李爽从椅子上放下来，让她平躺在地板上，摘下李爽的警帽，找到了致命伤。
李时一边验伤一边说，“死亡时间大约在凌晨一点到三点之间，罪犯用类似锤子之类的铁器，直击被害人头部，造成严重开放性颅骨损伤，当场死亡，现场没有挣扎反抗的迹象，应该是在睡眠中被杀害的，死者被杀害后，凶手清理过尸体。”
我问：“你的意思是凶手先将李爽在主卧杀死，没有急于离开，没有盗取财物，而是清理尸体，化妆，抬到次卧，摆好饭菜，拿出啤酒，一边吃喝，一边和死者玩起了扑克？”
郑爷说：“我觉得是这个过程。从痕迹上看凶手进行了两次现场清理，首先清理的是尸体，他将李爽杀死后，脱掉染血的睡衣，为死者洗了澡，之后帮她穿上警服和丝袜，又化了妆，再将死者抬到次卧的椅子上。”
看着桌子上的菜盘，我问：“会不会是受害人生前自己摆好的食物？”
郑爷摇头，“不可能，餐具酒瓶上没有任何指纹，如果凶手没碰过那些东西，没必要去处理痕迹吧！”
我判断从作案凶器和手法上看凶手应该为男性，从最近一张扑克牌到桌边的摆放距离估算，身高在165到173之间，酒瓶标志方向一致和清理现场证明凶手很可能有洁癖和强迫症。
郑爷接着说，“凶手进行第二次现场清理时，将染有血迹的被子、床单、枕头、睡衣塞到洗衣机里，之后用清洁剂打扫了现场，抹去所有遗留痕迹，还带走了自己的凶器和酒杯，现场没提取到任何有价值的指纹和脚印。”
李时仔细查看了死者的尸斑，“从李爽死亡时间推断，凶手从杀人到离开至少要逗留了两个半小时以上。”
“凶手很有经验，作案的整个过程穿鞋套，戴手套，甚至戴着帽子。我怀疑凶手有前科，并且心理素质过硬。”我说。
脱掉死者的警服，在后背衬衫处发现浸出型血迹，将死者翻转，剪开衬衫，我们三个瞪大了眼睛。在李爽的后面上，刻着一个奇怪的文字，手掌大小，乍一看像是用匕首之类的凶器胡乱划上去的，可是仔细观察，这的确是一个字，甚至可以看出运笔的力度。
这个字的左面是个亻旁，右边的上半部分是文，下面是女字，这个字读什么？又代表什么意义？我们三个面面相觑。
现在唯一可以确定的是凶手在行凶时带了两样凶器，一把锤子和一把匕首。
李爽被害的日期是5月18日，局里对案件非常重视，成立了518专案组，限期破案，特准我们一队负责案件的主办工作。
破案会上，能拿到的线索少之又少。
李爽，28岁，社会关系简单，做辅警两年，丈夫在邻市工作，每个周末回家，两个人结婚才半年多，没有孩子，只有一个妹妹在本市，通过周边调查，很快排除了熟人作案和仇杀的可能。
李爽后背上那个奇怪的文字一直在我脑袋里转，队长也提议从那个字入手。
《新华字典》、《辞典》、《辞书》、《广韵》、《康熙字典》摆满了桌面，同事们报怨说，上学时欠的债迟早晚要还的。这些工具书的查阅方式和现代不同，我们熬了整个通宵，最后终于在康熙字典上找到了这个字。
这个字读（毛），但是后面居然没有注释。我们赶紧联系了博物馆的考古专家，他解释说这个字有两层含义，一是代表心爱的端庄美人，另外一个含义截然相反，有淫邪和妓女的意思，现代使用频率不高，偶尔会出现在字帖里。
文字的意义是否和死者的衣着搭配相呼应？上半身警服代表心爱的端庄美人，下半身黑色丝袜代表淫邪？我联想到凶手刻字时的运笔和专家说的字帖，究竟是凶手喜欢书法还是挑衅警方的签名杀人？就在我们陷入僵局时，凶手被抓到了。
案子发生在5月26号，距离518案件只有一周时间，案发地点在水晶宫，同样是老城区，距离天府城不到2000米，报案的是一位经营服装生意的女老板，叫许芹。
许芹离异多年，孩子住校，人系关系简单，每天的生活是三点一。五月，天气已经热了，晚上为了通风，她把阳台上的推拉窗开了一半。
半夜12点多，许芹起夜，迷迷糊糊感觉阳台上有动静，到阳台上一看吓得半死，厨房门挡住了她的部分视线，她没看到人，只看到一只脚正从窗户外面往里伸。
许芹大叫一声，瘫软在地上，那只脚飞快缩了回去，消失了。她连喊带爬跑出了自己家，叫醒了隔壁邻居，邻居帮她打了报警电话，因为报警及时，我们的巡逻车在柳丁巷口抓到了一个骑电动摩托车的男人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-化妆尸》第2节（再现疑凶）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi5/</guid>
      <description>2
在询问室里，男子交待说他是贵州人，刚到本市一个多月，爬阳台是想入室行窃，但不承认自己是518案的凶手。
搜查了男子的出租屋，没有找到和518案相关联的线索和证据。但案件出现的时间、作案地点和方式高度吻合，经刑警队长刘冰批准，我们决定启用测谎。
测谎需要在专业的测谎室内进行，测谎室的装修和普通的询问室不同，很居家。实木扶手椅一张，侧面是两张长桌，用来摆放测谎仪和表情分析仪。最西边是双人沙发和茶桌，上面有一套茶具，第一感觉像家里的客厅，放松的环境可以营造一个轻松的谈话氛围，这种装修从心理学角度讲，容易让嫌疑人放下顾虑，同时也放松警惕。
测谎室里没有窗子，北面有一块巨大的“单反”玻璃，表面上看这就是一块玻璃隔断，而对于隔壁的刑警组来说，实验室里发生的一切都一览无余。这种设置除了可以保证测谎过程的无干扰和私密性，同时也能保证实验室内的人员安全。
坐在测谎室里的男子一脸惊慌，看着满桌的仪器，以为我们要给他上刑，吓得直哆嗦。
我给他接上呼吸传感器、脉搏传感器、皮电传感器，以及血压传感器。这些传感器和在医院见到的医疗器械差不多。
传感器连接测谎仪（一个像WIFE一样的白色小盒子）后，会有图谱显示在我的手提电脑上，蓝线代表呼吸，绿线代表皮电，红线代表血压，黑线代表脉搏，根据这四条曲线的波动值，判断测试人是否有说谎行为。
打开微表情抓拍仪，测谎正式开始。
“姓名？”
“王爱国。”
“年龄？”
“38岁。”
“籍贯？”
“贵州。”
“职业？”
“还没有找到工作。”
“是第一次作案吗？”
“是第，第一次。”皮电，心电有波动，应急性口吃，有说谎倾向。
“再想想，是第一次吗？”
“警官，真的是第一次，以后再也不犯了。”眼角，嘴角下垂，咬肌回缩，表演型动作。
王爱国和我对视的时间超过三秒，眼神没有躲闪，瞳孔轻微放大，皮电反应波动值高，他在说谎。说谎者为了让对方相信自己，会出现一种掩盖谎言的“逆向”身体特征，比如直视对方眼睛，提高声调等等。
“你是怎么选择作案地点的？”
“那片是老楼，好爬；路窄，警车开不进去，逃跑的时候不容易被抓住，还有单身女人特别多。”
天府城工厂密集，租金便宜，交通便利，老城区一带的单身女性打工者确实多。
“为什么要选择顶楼？”
“顶楼容易得手！”
王爱国的犯罪经验提醒了我，攀爬顶楼虽然危险，却是最隐蔽、最容易得手的，第一，顶楼住户少，不容易被发现；第二，住在顶层的居民很少安装防护网，有机可乘；第三，罪犯可以站在五楼阳台顶观察室内情况，判断是否具备实施犯罪的条件。
“你认识这个字吗？”我把被害人身体上的字打印在纸上，让他辨认。
王爱国歪着头看了半天，“警官，不认识，我小学毕业，没文化的。”蹙眉，上唇用力，瞳孔放大，思考性动作，测谎仪正常，他在关键问题上没有说谎。
我又把李爽的生活照和其它女性的照片混在一起让他逐张辨认，他在看照片时头部前倾，身体对我呈开放状态，精力集中，看到李爽照片时，抓拍仪没有捕捉到瞬间痉挛反应。
他回答都不认识。
王爱国的身高只有150，心理素质一般，做案时用了绳索，没有携带凶器，也没有带手套之类的防护措施，再加上测谎反应，虽然入室盗窃是惯犯，但他不是凶手。
把王爱国交给辖区派出所处理，案件的线索又断了。
6月13日，我们接到报案，住在天府区南宛的售货员赵敏在熟睡中感觉有人捂住她的口鼻，猛掐她的脖子，她挣扎着醒来，看到一个蒙面的男人正站在她床前，手里高举一把铁锤，向她头上打来。
赵敏用手一挡，锤子没有砸中，砸在床头上，她从床上跳起来，拼命反抗，又踢又打，高声呼救，惊醒了住在另外一个房间的儿子。
赵敏的儿子16岁，正在读高中，平常住校，正赶上这两天感冒请假回家，母子两个人齐心协力和凶手搏斗，赵敏从身后抱住凶手，儿子去抢夺他手中的铁锤，在争夺中将凶手的头套扯了下来，歹徒吓得赶紧拉起衣领护住脸，有些惊慌，但很快镇定下来，竟然在逃离之前和赵敏的儿子握了握手，然后拎着铁锤从房门径直离开了。
母子两个被弄懵了，反应过来之后马上报警，警方根据母子二人的描述，很快完成了对嫌疑人的素描画像。
画像上是一个留着小胡子的男人，前额窄，脸颊消瘦，颧骨突出，左右脸颊不对称，头发微卷，看上去很普通的一个人却完全符合犯罪长相。
我在大学时主攻生物心理学，一个比较冷门的专业，简单来说就是研究人对外界刺激的反应，当某种反应或某种思维频繁长期刺激大脑，会促进体内激素和羟色胺能生成，最终形成与之对应的相貌特征。
比如强奸犯的手臂通常很短，前额窄，发色和瞳孔淡，鼻子与生殖器畸形的比例很高；抢劫犯头发粗，头盖骨不规则，胡子浓密，颧骨突出；杀人犯返祖现象严重，面部不对称，有较大下颌或者颧骨，鼻孔肿胀。
专案组将嫌疑人画像下发到分局和派出所，将头套送到DNA测试中心。
公安局在鉴定中心建设了DNA数据库自动化工作站，有嫌疑人比对数据库，只要凶手有犯罪前科，可以一键核对，直接将犯案人筛选出来。
队长让我去守结果，跑到分析室，闺蜜刘宇正在做第一次NDA样本提取。
在实验室外面等了将近2个小时，没有任何消息。
透过实验室的玻璃，我看到刘宇正在紫光灯下观察头套，看到我，她招招手，我穿上白大褂，走进去。
“我没找到任何有价值的样本，带毛囊的头发、汗液、唾液都没有提取到。”
难道凶手在最里面还戴了一层类似染发用的塑料头套？我表示怀疑。
拉过头套仔细观察，头套是用一种很廉价的黑色弹力布制成的，看手工应该是自己缝制的。我凝视了很久，转身回到操作台，试着拉伸头套，一直拉到最大限度。刘宇帮忙用固定夹夹住两端，然后用透明胶带按从上到下的顺序慢慢粘取，最后把胶带放到显微镜下分捡出胶带上的单片物质，是头皮屑。
我们对望了一眼，第二次取样成功了。
头皮屑是脱落的角质细胞，可以用来做DNA鉴定,只是提取过程需要用持续震荡法，准确率才能更高。
看来嫌疑人很焦虑，头皮屑的数量足够进行鉴定，他注意到不留毛发，却忽视了头套质量不好会产生静电，有弹力的材料皱褶里藏了不少又小又薄的头皮屑，他终于露出了破绽。
刘宇开始用提取出来的样本做DNA测试，用离心器做DNA分离，纯化，消除样本杂质。PCR扩增，在PCR仪上大量复制，把DNA放大到仪器可视程度，用后PCR反应将双链DNA打开，加检测用内标。（用来标记检测片段长度）
越来越接近真相，只要用电泳仪进行基因对比，就可以拿到凶手的DNA，可是屏幕上突然出现了乱码，接着闪烁一下，机器彻底没有反应了。
重启，黑屏，再重启，又是黑屏，我和刘宇急得一头汗，谁也没想到，在这种关键时刻电泳仪会出现问题。
我赶紧打电话联系维修厂家，厂家回复说派专业人员维修或者把机器寄回去，最快也要一周时间，这样DNA就没有办法马上出结果了。
专案组在分析518和赵敏案之后，一致认为两起案子的共同点很多，比如入室路线，携带的凶器，作案手法，凶手异常反应等，这说明凶手很可能是同一个人，局里决定并案侦查，在凶手频繁作案的情况下，迟一天出报告，很可能意味着又有一条无辜的生命要流逝。
我急得不行，狠狠踢了两下桌腿。赶紧向上级请示，总局研究之后决定刑警队指派专车专人护送，连夜把样本送往省鉴定中心。
警方已经在凶手作案高发区张贴了印有歹徒外貌的画像，提醒市民提高警惕，帮助警方提供线索。市局增派了700名警力巡逻，保护市民安全，这么大规模还是头一次。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-化妆尸》第3节（定位追凶）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi6/</guid>
      <description>3
接下来的几天，110陆陆续续接到不少报警电话，大部分是中年女性，她们反应在晚上外出时曾有人尾随，尾随时间大致在晚上8点到11点之间，还有两个报案人说，尾随者戴着口罩，身高在170CM左右，从外形判断是个很瘦的男人。
整个城市人心慌慌，六月本来是一年中最好的季节，现在一到晚上七八点家家关门闭户，开业的商铺寥寥无几，大街上冷冷清清，城市仿佛凝滞了一般。
更不可思议的是在全市警方总动员的情况下，凶手竟然公然挑衅，又做了第三起案子。
6月17日凌晨，在新华超市打工的林娟遇害，距上一次作案只有4天。
我们赶到现场，林娟的家在天府新城南面，顶层六楼，阳台是用铝合金封闭的。凶手故技重施，从五六楼之间的缓步台爬上阳台，进入林娟的住处，将熟睡中的林娟用铁锤砸死。
凶手把林娟的尸体移动了位置，同样为死者洗澡，换上黑色长裙，穿好黑丝袜和红色高跟鞋，平放到客厅，不同的是，他没有在死者身上刻字，而是在死者下身划了24刀，经法医检测，没有性侵行为，属于辱尸。凶手在离开前将地面上的血迹擦拭干净，用床单把尸体盖住，这一次他带走了林娟新买的手机。
我们调查了死者的私生活，单身，家在外省，作风正派，同事关系和睦，没有情感纠纷。
从凶手的作案地图上看，这应该不是巧合，嫌疑人频繁选择在一个区域作案，很可能意味着他的居住地点距离案发地很近。交通工具也不太可能是汽车，天府是老城区，街道都比较狭窄，如果作案后驾驶汽车逃逸不方便，目标大，容易引起别人的注意，凶手逃跑时使用的应该是自行车或者电动车一类的交通工具。
我们将天府区30公里以内，有犯罪前科的人作为主要排查对象，同时在技术科的协助下，开始追踪林娟的手机。
手机追踪显示凶手已经离开本市，看来他察觉出当前形式对他不利，决定逃逸，从凶手逃跑的路线看，他似乎在兜圈子，先是在周边几个小城市短暂停留了4天，又开始向省城方向移动。
专案组已经连续72个小时没有休息了，在局里的安排下，我带一路队员赶往省城待命，另外一队继续进行技术追踪。
6月23日下午14：10分，追踪人员调取到新的手机信息，结果让我们兴奋异常，死者的电话清单上出现9次主叫和被叫，最为关键的是通话时间从上午9点至12点14分之间较为频繁，手机很有可能还在凶手手中，而且他还用这部手机打了电话。
警方调查主叫的5个人当中，其中有一名是死者的朋友，她回忆说，她打电话的时候对方接通了电话，但是没有讲话，她可以听见对方所处的环境非常吵杂，有“咣当咣当”的车轮声。警方最终断定凶手最后的目的地应该是省城，乘坐的交通工具是火车。
根据队长下达的指令，专案组马上和铁路部门进行沟通，查询列车时刻表及车次，在铁路部门的协助下，调取当日开往省城的五个车次列车时刻表以及乘客信息，根据通话时间排除两列车次，剩余的三列车次有一列将在一小时后到达省城，根据追踪时间显示，嫌疑人很可能就在这趟列车上。
协调当地警方，赶到火车站，在列车到达之后，进行封车，排查旅客信息。
从我市上车到省城下车的共有59人，其中男子43人，女16人。
车上成立了指挥部，由我带队的警员分成9组，对16节车箱的旅客信息逐一清查，每组负责两节车厢，余下的一组对车组人员、餐车服务人员共32人进行清查，清查工作繁琐又复杂的，不但要看人和身份信息是否一致，还要了解年龄、外貌，身高等条件。
列车上确定了7名可疑人，其中一个叫许贵柱的中年男子进入警方视线，他的相貌，身高都符合凶手的特征，嫌疑很大，许贵柱身上确实有一部手机，经确认不是林娟的手机，将许贵柱身份证上的照片和警方画像进行比对，发现许贵柱没有蓄须，而且比凶手要胖一些，身份证上的地址也距离天府城很远。
将他的照片传回局里，让赵敏母子辨认，我在警用车厢对许贵柱进行了询问。
“你离开金城多久？”
“一个星期左右。”
“去省城干什么？”
“找工作。”
“听说过金城的入室杀人案吗？”
“不清楚。”他在回答这个问题时左侧脸颊抽动了两次，四肢轻微内敛，声调是BP蓝音，有保留，他在掩饰一些东西。
正要问下去，忽然相连的车厢一阵骚乱，有人逃窗逃跑了，两名同事和乘警一起追了出去。
与此同时，市局将赵敏母子的辨认结果传了过来，确认许贵柱不是凶手，虽然觉得有点不甘心，但没有实质性证据，只能暂时让他签字，离开了。
抓捕的同事们回来了，带回一个小偷，他在车上行窃，以为我们是来抓捕他的，吓得跳窗逃跑了。
凶手没有找到，暂时将嫌疑人信息存档，等待进一步调查，再将资料回传到我市专案组指挥部设立排查点，开始对已经下车的198名旅客资料实行统一排查。
6月24日下午4点30分，警方通过手机定位终于掌握了林娟手机的大致方位，在省城的某个二手手机市场，包括我在内的五名刑警又奔赴定位地点。
手机市场生意很好，人特别多，我们开始对市场周边商户开始排查工作，经过三个半小时的调查，终于在一家手机店里找到了被害人林娟的手机。
据店主回忆说，下午3点多，有一个男人要卖手机，他以600元的价格收购。警方再次拿出凶手画像让店主辨认时，店主的回答有些含糊，他说卖手机的男人脸很胖，头发微卷，留着小胡子，不是本地口音，当我们想看监控时，店主说店里没有安装监控设备。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-化妆尸》第4节（实施抓捕）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi7/</guid>
      <description>4
省城这边的线索中断了。
一般情况下，省鉴定中心三天内肯定会出DNA结果，可现在已经四天了，没有任何音信。
队长给省鉴定中心打电话询问情况，省鉴定中心回复说，DNA鉴定过程中，省里的两台鉴定仪居然同时出现问题，工作人员一直在抢修，暂时不能使用，修好后还需要重新调试程序，不确定修复时间。
这个案子出现这么多突发状况，让人意想不到。
6月24日晚9：30分，在省城待命的我们接到信息，局里物证中心报修的电泳仪已经提前修复，调试完成，我和队长商量是不是可以把样本取回，在局里做鉴定。
终于25日下午6点10分，我开了一夜车把经过周折的样本又送回到刘宇手中。
电泳仪开始进行不同片段DNA长度比对，屏幕上涌动的波浪终于把凶手推到我们面前，在嫌疑人数据库里，许贵柱再次出现在我们的视线中。
他曾因盗窃被判处有期徒刑9年，两次劳动教养，入狱时间共计12年，这个人和警方在列车上发现的嫌疑人是同一个人，我和凶手擦肩而过了。
6月25日凌晨5点，我们直奔许贵柱家，在正式逮捕许贵柱之前布置周边防控，许贵柱家住在天府小区东面，距离案发地点只有30分钟车程。
当我们进入许贵柱家之后，只有许贵柱的妻子和两岁半的女儿在家。妻子李雅说丈夫去省城办事，过几天才能回来，其它一概不知，许贵柱家中确实有一辆自行车和一辆电动车。
他的家显得很有文化品味，家里到处都贴着他手书的《诸子百家》和上善若水之类的警句名言，书架上摆满了《道德经》之类的经典诵读，还有临摹字帖。
其中一排法律法规的专业书籍吸引了我的注意力，所有的书排摆整齐，统一塑封书皮，书脊标签的位置高低相同。
我问李雅许贵柱在晚上是不是有外出散步的习惯，李雅显得有些慌张，有舔嘴唇的动作。她说丈夫特别喜欢孩子，晚上一般都在家陪女儿，很少外出。
她还告诉我们，许贵柱虽然只念过7年书，但他会画山水画和油画，还喜欢雕刻和写毛笔字，心灵手巧，什么都会修。
我们向周围邻居核实情况，在邻居眼中许贵柱对人特别有礼貌，人缘很好，喜欢帮助别人，谁家的电器家具出现问题都会找他帮忙，他和李雅的夫妻感情也很好。对门的大爷还说，曾经看到许贵柱晚间外出，和他打招呼时，许贵柱说他去锻炼身体，大爷还听许贵柱年轻时和叔叔学过一些武功。
在许贵柱家没有发现凶器，但基本可以确定凶手就是许贵柱。
6月26日，我们找到了许贵柱的父母家，许贵柱的母亲瘫痪在床，她说儿子从小孝顺，特别是对母亲，几乎百依百顺，长大后经常给父母买东西，还打算把父母接到家中去养老。
许贵柱对自己的两个孩子，包括与前妻生的16岁儿子都非常疼爱，从来不打骂孩子，要什么给买什么。
许贵柱的父亲还报怨说，儿子是个很优秀的孩子，要不是第一段婚姻把他给毁了，他现在会更好。
许贵柱共有过两次婚姻，第一次结婚后，由于夫妻性格不合，妻子嫌弃他没本事赚钱，许贵柱为了证明自己，自制了一套盗窃工具，跑去偷盗财物，被抓之后判了九年徒刑。
在许贵柱服刑期间，妻子和他离了婚，这场变故让许贵柱大受打击，生了一场重病，医生甚至下了病危通知书，从那以后他变得沉默寡言了。
许贵柱出狱之后一直失业，好在心灵手巧，经常去零工市场打工，能够维持家用，和第二任妻子结婚之后，他特别珍惜家庭。
离开许贵柱父母家之前，我看到日历上在7月14日画着一个大大的红圈。我清晰记得许贵柱家的日历在同样的日期也画着红圈，询问之后了解到那天是许贵柱母亲的生日。
省城警方协同我市警方同时布控，实施抓捕。
联想到许贵柱妈妈满眼泪水的样子，我分析以许贵柱对家人重情的性格，他很可能在母亲生日当天，潜回本市为母亲庆生，于是在许贵柱父母家周边增设了很多便衣。
7月14日傍晚，侦察员注意到一个穿蓝色T恤的男子出现在许贵柱父母家附近的旅店，他多次进出旅店，观察周边情况，行迹诡异，确定是犯罪嫌疑人许贵柱之后，直接将其抓捕归案。
许贵柱被捕之后，一直不肯承认自己杀人的事实。讯问时，问他为什么要逃跑，他说自己没有逃跑，只是到省城去找工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-化妆尸》第5节（进行测谎）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi8/</guid>
      <description>5
听说专案组要对他进行测谎，许贵柱竟然显得有些兴奋。
确认许贵柱身体各项指标正常之后，进入测谎室。
我对许贵柱说：“首先，我们要进行的是激励测试，算是个小游戏吧。这种测试可以提高测谎仪对比分析的准确度，另一方也能让你了解一下测谎仪的性能。”
我把一个平板电脑放在许贵柱面前，“这里有四张工具的图片，分明标注了ABCD四个选项，你可以根据个人的喜好随意选出一张。”
我回到工作台后面，问：“选好了吗？我现在要根据你的反映图谱开始猜你选中了哪个！”
我依次报出工具的名字，“A剪刀，B铁锤，C电锯，D凿子，是B铁锤吗？”
许贵柱脸上出现了惊讶的表情！
“我在读B铁锤的时候，你的脉波和血压起伏明显。仪器的准确率很高吧！”
“我们要开始正式测谎了，准备好了吗？”许贵柱点点头。
“你的名字叫许贵柱？”
“是。”
“今年40岁？”
“是。”
“有过一次婚史？”
“是。”
“对前妻不满？”
“没有。”问到这个问题时，许贵柱的两脚由外开转为内合。（表示对相关问题有所顾忌）
“会玩扑克牌吗？”
“不会！”食指轻微内曲，有隐瞒。
“喜欢书法吗？”
“喜欢。”
“在特殊的材质上写过字吗？比如人的身体。”
“没有。”脚尖内扣，皮电有起伏，微表情抓拍仪上出现了眼皮0.5秒闪跳。
“平常朋友多吗？”
“不多，没朋友。”
“喜欢喝啤酒和散步？”
“偶尔。”
“身份证上的住址为什么与实际住址不符？”
“身份证上是老宅的地址。”
我把几个被害人的照片分别放在他面前，测谎仪终于开始轻微波动。
就在我以为找到切入点时，许贵柱突然开始撕扯被害人的照片并且拒绝回答我的提问，僵持了五分钟之后，他翻白眼，吐口水，还不停用脚踢前面的桌子，趁我不备，一把夺走了测谎题，一边撕，一边扔得满地都是，他大声叫嚷：“我有精神病，我有精神病！”
公安部明文规定，精神病人是严禁测谎的，更麻烦的是如果他在无意识状态下（发病阶段）杀人，可以不用承担任何刑事责任。
作为一名测谎师我尊重嫌疑人的人权和沉默权，但并不表示我要尊重他的表演欲，以我的直觉和经验，真正的测谎才刚刚开始。
许贵柱并没有扯断传感器连线，我从监控器里可以看到隔壁的刑侦人员严阵以待，随时准备冲进来，我用手势阻止了他们的行动，因为显示屏上的图谱起伏明显。
所有的测谎题都在我心里，大脑飞速运转，一组围绕主题问题的备选题（为了避免突发状况，测谎师会准备一些让测谎人更容易接受的备选题）出现在我脑海里。
我试探着问他：“你的现任妻子知道你的病史吗？”
提到“妻子”，仪器上出现了明显波动，精神病人在发病时是不会出现这种感情波动的，因为他们不会有“妻子”或者“陌生人”的区分概念。
“你和第一任妻子离异，对你造成很大的伤害吗？”许贵柱的皮电反应出现异常。
他紧锁眉头，一边摇头一边念念有词，不理我。（从微表情看，眉毛紧蹙表示恐惧和抗拒）
“讨厌女性？”
许贵柱的瞳孔瞬间放大，伴有吞咽口水的动作，皮电反应再次出现异常，这些表现证明我猜中了。
“你的书架上为什么有那么多关于法律的书？”
提前做好周密的准备是连锁犯罪的突出表现，许贵柱一脚踢翻前面花盆，面部开始出现两侧不对称表情，他在装疯卖傻，看来杀人狂也怕死，他想假装成精神病，拖延时间，扰乱办案人员的视线，以此脱罪。
飞快瞥了一眼墙上的时钟，属于测谎师的时间最长不会超过三个小时，因为长时间测谎，测谎者和被测试者的注意力和敏感程度会受到影响，更重要的是测谎的时间也被包括在审讯时间之内。
侦查阶段能够询问嫌疑人的时间在法律上明确规定为12小时，最长不超过24小时，他和我纠缠的时候越长，属于刑警队讯问的时候就越短。
许贵柱的表演正在升级，一边撕扯左手上的心电接连器，一边朝我吐口水，还时不时瞥一眼我桌子上的手提电脑。
我一边示意他冷静，一边把笔记本电脑转移到最东边的桌子上，我提高声音：“这个字认识吗？”我把死者的后背照拿给他看，图谱出现跳跃式皮电反应。
他从扶手椅上站起来，试图抢夺我保护的电脑，好在他身体上还连着两道心电线，开关在他身体后方，他一时解不开，我抱着电脑退到东南墙角。
“铁锤砸下去的时候会产生生理快感，舒缓心理压力，所以每隔一段时间都会出去寻找目标，对吗？”图谱上许贵柱开始出现生理性逃跑，血液冲到四肢。
此时他已经挣脱了所有传感器，搬起监控仪向我砸过来，我无处可躲，努力护住电脑，监控仪正好砸在左膝盖上，一阵刺痛，及时冲进来的刑警队员把许贵柱制服了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-化妆尸》第6节（真相毕露）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi9/</guid>
      <description>6
我的选题一一应验，测谎结论：“主题问题有说谎反应。”一键保存。
“许贵柱你没有精神疾病，你忘记了开始测试之前，医生已经对你进行了检查，你也在测试意向书上签了字，确认自己没有精神疾病，现在再加上我的测试意见书，你翻不了盘的。”
许贵柱被我识破之后，终于放弃了装疯卖傻。案件进入询问阶段，他转着眼珠，又开始狡辩，“我是双重人格。”
“你根本不是双重人格，双重人格在置换时会用一个人格覆盖另外一个人格，而主人格是不知道的，两种人格都不进入另一方的记忆，几乎意识不到另一方的存在。可是你从始至终都在努力掩饰自己的犯罪事实，证明杀人时意识清醒，不存在人格转换。”
许贵柱听我说完，突然“噗呲”一声笑了，他说：“好吧，你赢了，想知道什么我告诉你。”
“我们检查那天，为什么在你身上没有搜查到林娟的手机？”
许贵柱一笑，“看到你们上车，我用刀在座椅下划了一道口子，把手机关机之后，塞到里面了。下车的时候借拿行李，又偷偷取了出来。”
“做案现场只有你一个人？”
他说：“是。”
“铁锤和匕首藏在什么地方？”
“扔进水库里了。”
“为什么要在尸体上刻字？”
他沉默了一阵，突然说：“那是创作。”
“划伤尸体的下身也是创作吗？有其它意图吗？”
“是。我承认自己改造尸体，但奸尸我不会，我又不是变态。”
“为什么给尸体清洁、换衣服，化妆？”
“是一种观赏，我亲手制作的艺术品，懂吗？女人，无论死了还是活着，都必须端庄。”
“为什么上下装有区别？”
“你猜！”许贵柱狡黠地一笑。
他对所有案件供认不讳，至于作案动机，他守口如瓶，许贵柱在回答杀人细节时情绪平稳，还有炫耀的意味，被问急了的时候会说：“你们猜！”
许贵柱案对社会影响极大，性质恶劣，他最终以故意杀人罪被判处死刑，剥夺政治权利终身。案件结束之后，我到物证中心补充一份鉴定报告，要呈交给法院备案。
刘宇问我：“那个变态的动机你到底找到没有？”
“我不确定。两天前，我去了一次许贵柱老家，他小时候在二叔家长大，他二叔做过少林寺的俗家弟子，学过功夫，后来因为脸部烧伤，在镇上的太平间做守夜人兼仪容整理师，一辈子没结婚。
许贵柱的叔叔特别喜欢喝酒，经常带许贵柱去守夜，一喝酒话就多，经常会说活人是鬼，死人是魂，又乖又听话，永远不吵不闹，你让他干什么就干什么，还把尸体称为尸友。
他二叔还经常把尸体从冰柜里搬出来，摆成一排练兵，最后被死者家属发现，去单位告发他，他就被开除了。
我想他小时候的这段经历，很可能与他杀人之后，给尸体化妆，包括破坏尸体并且对尸体没有敬畏感有关。
他的行为更像是社恐的一种表面，自我角色异位，在现实中疏于交际，远离人群，包括彬彬有礼，在杀戮的世界里，他是王，他让谁扮演什么角色，就是什么角色。”
刘宇说：“你说得我起了一身鸡皮疙瘩，对了，为什么目击者和幸存的受害人都没认出许贵柱呢？”
我苦笑着摇摇摇头，“因为那天许贵柱犯了牙周炎，整个脸颊都肿了，五官变形，被害人没认出来。他上车之后把胡子剃了，去卖手机时又粘了个假的，所以店主也没认出来。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-男宠》第1节（富婆之死）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi16/</guid>
      <description>1
七月，警方在桃仙度假村附近捣毁了一处私人会所，这个会所的特别服务提供者都是男性，年龄在19——28岁不等，警方在他们的会员卡办理程序中发现，来这里消费的女性都是富婆，年龄最小只有19岁，会所的入会卡9999元起步，来这里一次性消费从千元到万元不等。
会所的主人是一对中年夫妻，两个人在日本打工五年，回国后，开了这家私人按摩会所，他们嫌赚钱的速度太慢，所以打起了“特殊服务”的擦边球。
会所招聘了十多名男公关，又花高价弄到了本市富婆们的电话号码，他们不但给富婆打电话推荐服务，还根据年龄和喜好，通过加微信等方式，把男公关的个人照片和资料发布出去。
警方接到举报后，很快封闭会所，开始例行检查。会所是塔形建筑，从下面的多室结构到顶层只有一间的贵宾房，贵宾房完全独立，需要提前一周预约。临检当天，警方了解到顶层已经有客人预订，敲了几次房门后，里面一直没人应答，最后，老板用备用钥匙打开房门。
室内挂着窗帘，光线特别暗，隐约看到有人靠在床边。
当一名警员打开灯，看到一个女人斜躺在床边，卷曲的头发遮住半张脸，女人的上半身穿着黑色的情趣内衣，下身赤裸，臀部用枕头垫起，胸口有很多纹身。当警察们靠近，才发现那些“纹身”竟然在蠕动，是水蛭，女人赤裸的身体上爬满了水蛭，水蛭正扭动着尾巴在吸血，每一只水蛭已经饱涨到成年人食指粗细，女人早已失去生命体征，这种现场警方还是头一次遇到。
刑侦一队火速赶到现场，我看到老板和老板娘正蜷缩在一楼吧台，已经吓得说不出话。
法医李时在初步尸检后发现死者是死亡后才遭到性侵的，在死者体内并没有提取到嫌疑人的体液。 垃圾筒里扔着安全套包装袋，上面标注着蜜桃味道，应该是凶手遗留在现场的。从死者脖子上的痕迹和尸斑上看，死者在夜里10点到凌晨1点之间被害，死因是被人捂鼻，扼颈致死，其它还需要进一步验尸之后才知道。
痕迹郑爷勘察之后，说现场的线索很多，脚印杂乱，指纹，烟蒂随处可见，从目前的痕迹判断，除了死者以外，这个房间至少有三个人以上进出过，同时在痕迹上也存在很多矛盾的地方，比如死者的一部手机被人带走了，可是包里的8000元现金没有丢失。
我问：“会不会是杀人奸尸后，想制造抢劫的假象？以此扰乱警方视线？”
郑爷说：“有这种可能，也可能是嫌疑人比较慌乱，没来得及查看死者的手包。”
“现场丢失的还有死者的首饰吧，比如钻戒和手表或者手链？”我问。
“你是怎么发现的？”郑爷看我的眼神里闪出一丝小火花。
“她中指和手腕上的皮肤明显比周围皮肤白皙，这个女人有长期佩戴钻戒和手表的习惯，从钻戒佩戴的位置看，应该是已婚。”
“还有项链！”法医李时补充说。“我在她脖颈里发现类似金属物质的残留，应该是凶手在扯断项链时留下的。”
“凶手没有拿走现金也许正是他区别于常人的特质，你是怎么知道他拿走手机的？”我问郑爷。
郑爷指指床头柜上的水杯，“死者在喝水时，洒出一些，手机应该距离水杯很近，留下的水印是手机形状，而且是最新款的德国手机，因为水印边缘有两个半圆形凸起，是摩擦指纹解锁和专业摄影器。”郑爷热爱电子产品的属性大家都知道。
李时说：“从死者的伤口看，我认为水蛭应该是死者死后被放到身体上的，还有死者的挣扎痕迹不明显。”
熟人作案？仇杀？抢劫？案件的疑点太多了，线索太杂乱。
死者的身份很快被确认，她叫姜玲，年龄32岁，结婚八年，育有一子，丈夫蒋勋在本市经营一家汽车配件厂，她本人经营一家保健品公司，规模比老公的还大。因为工作繁忙，夫妻两个长期分居，半个月才会见上一面，表面上没有什么大矛盾，但夫妻关系已经名存实亡。
郑爷在做痕迹勘察时，在姜玲包里又找到了一部国产手机，经过技术部门解锁后，我们确定姜玲有两部手机，留在皮包里的手机只有五十个联系人，在通讯录里没有丈夫和任何亲属以及业务联系人的信息，倒是发现她在微信标注里写着两个字，后宫。
破案会上刘队说：“也许在姜玲被拿走的那部手机里有嫌疑人需要的东西。”
“我感觉不是，凶手只是拿走了他看得见的财物。”我说。
“解释一下。”刘队说。
“已知证据不足，不，是已知证据太多，一时解释不了，就是一种感觉，凶手很慌张，现场几乎没有被清理的痕迹，有新手随机做案的感觉。他很愤怒，憎恨死者，否则不会在死者身上放水蛭。”
“你不觉得你的推论很矛盾吗？既然是随机作案，怎么会憎恨？”刘队质疑。
“女人的直觉！”李时无奈地摇摇头。
姜玲的微信里有五十个男性，每个人的头像都很帅，有些肌肉男的照片很露骨，秀胸肌更是比比皆是。当我们打开聊天记录，发现姜玲是个标准女海王，同时也是个优秀的时间管理大师，她可以同时和五十个“男宠”们都保持着不正当关系，频繁约会，最多的时候，一天见过五个人，而且在姜玲和男人们的对话里不难发现，“男宠”之间并不熟悉。
经过调查还发现，这五十个人从事各行各业，除了会所男公关，还有姜玲的同行，有搞美容美发的，有公司白领，有歌手，甚至还有一个小演员。仔细分析过聊天记录之后，一个叫王顺吉的男人进入警方视线。
从案发前几天的聊天记录来看，王顺吉威胁过姜玲，说他已经录下了姜玲和他的视频，并且向姜玲勒索钱财，说姜玲如果不给他钱，他会把视频发给姜玲老公，还会发到她的公司或者网上。
我们马上对王顺吉进行了调查，王顺吉，26岁，歌厅驻唱，有一个19岁的正式女友。我们传唤王顺吉时，他显得非常慌张。
当我问他和姜玲是怎样认识的，他双手握拳，把大拇指包裹在其它四指里，脚尖内扣，下颌内敛，这些破绽动作都属于非常明显的回避型动作。
王顺吉告诉我，他和姜玲是在酒吧认识的，姜玲给他的打偿比别人高，一来二去，两个人就熟悉了。
王顺吉属于痞帅类型，回答问题时眼神游离，吞嗯口水的速度缓慢，吃力，我应该能在这个男人身上挖出点什么。
“王顺吉，把你的衣服脱下来。”我突然发话。
王顺吉下意识的用双手拉紧衣领，吃惊地盯着我。
“你的脖子上有抓痕吧？”
“我，我……”暂时性口吃，人在准备说谎时，大脑需要一个反映过程，语言中枢会本能地使用拖延性词语或者重复关键词来为大脑争取时间。
“除了脖颈，在你的右小臂，左胸口也有伤痕吧！”
在表情抓拍仪上，王顺吉瞳孔瞬间放大，看来我猜中了。他从进入室内到坐在椅子上的这段时间，不自觉用手背，手肘和指关节摩擦和按压过这几个部位，这属于安全性掩饰，有镇定作用。
经过同事小王检查，在王顺吉的脖子上发现两道抓痕，胸口一处是咬痕，其余的部位也发现了伤口。
王顺吉争辩说，前两天他和女朋友发生了争执，这些伤痕都是被女朋友抓的。
我停顿了几秒钟，问他：“你勒索姜玲后，她有什么反应？”
他下意识地回勾了一次右手小指，并且在说“不知道”时，头部出现了两次类似点头的轻微晃动。
人的头部动作是一种语言，特别是需要回答肯定或者否定的时候，这种语言会表现得特别明显，如果一个人诚实，那么他的说的话和肢体语言表现的信息就应该一致。如果他嘴上说不是，头部却在肯定，很明显的言行不一。这也是为什么在测谎的过程中只要测谎人回答“是”或者“不是”就可以进行判断的原因。
我再次问他相同的问题，他又说了两次“真的”和“百分之百”不知道，并且在回答问题时，身体还向椅背靠了靠。撒谎的人往往会利用措辞来增加语言可信度，向后靠的身体含义是距离我越远越安全，短时间内，他已经出现三次破绽，我确定他在隐瞒一些事实。
“美女警官，人真的不是我杀的，我连杀鸡都害怕。”
“你勒索姜玲二十四小时后，姜玲死亡，而且你身上还有多处伤痕，不会这么巧合吧。”
“杀姜玲的肯定不是我。”
“那是谁？”主语后置，除了摆脱嫌疑，还在暗示他有可能知道凶手。
王顺吉无奈地搓了搓手，终于供出了一个叫田野的人。他说田野是姜玲的头号男宠，但是田野嗜赌如命，向姜玲借过很多次钱。
“你怎么知道田野的？为什么一开始不说，你直接供出他是杀人犯，可以摆脱嫌疑，不是对自己更有利？”
“唉！我曾经被田野教训过一次，一个多月前，姜玲把我勒索的事告诉了田野，田野帮姜玲出头时，我才知道她不止我一个情人。田野把我的鼻骨打伤，还说再找姜玲就让我变成太监。田野有黑道上的朋友，很有背景，听说还进过监狱，这种出来混的人我得罪不起，万一人不是田野杀的，他出来之后报复我，就麻烦了，所以，我不敢说。”
“你既然怕田野，为什么还进行第二次勒索？”
“我和女朋友打算去外地，走之前想……捞点路费。”
我们提取了王顺吉的样本标志物，李时在姜玲指甲缝里提取到两个不同的DNA，但王顺吉的DNA与死者比对不符，无法匹配。而且在调查过王顺吉的行动轨迹后，发现他不具备作案条件，姜玲遇害时，他正和女朋友在一家小宾馆开房，宾馆的门口有监控。
我们找田野协助调查之前，在姜玲的手机里，找到了以TY开头的微信，应该是田野名字的缩写，案发前一天，两个人有四次通话记录，姜玲还给这个账户打过五万块钱。
我对田野进行询问之前，提取了他的DNA，检测报告显示田野的DNA和死者脖子上以及其中一枚指甲里提取到的DNA一致，我们本以为凶手可以锁定了，结果田野也有不在场证明。
据田野交待，姜玲出事的时间段，他正和一群兄弟赌博，还有在地下赌场的视频可以作证，可是死者脖子上怎么会有他的DNA呢？
田野说在姜玲出事的前一天，他们约会过，可能是那时候留下的。姜玲当时答应他，如果表现得好就打五万给他应急。田野还承认为了替姜玲出头，曾经打伤过王顺吉。
田野的供词几乎没有漏洞，还有全程监控，基本可以排除在外。
线索中断了。
案件进入僵局一周后，进行周边调查的同事送来一份监控视频。我们在视频里发现，案发当天，姜玲的丈夫蒋勋在会所附近出现过，虽然他戴着口罩和帽子，但推墨镜时翘起的兰花指、走路时弓背的身形和步幅都可以证明他就是蒋勋，案发现场没有留下任何有关他的证据，所以一直没有把蒋勋作为重点调查对象，现在警方决定对他进行突审。
姜玲的丈夫蒋勋在妻子去世后，并没有显得特别悲伤，我们传唤他时，他一脸无奈。他的衣袖过长，习惯把手缩在里面，性格内向的人藏的都是情绪。
“说说你和姜玲的婚姻吧。”
“虽然好多次想掐死她，但我没有动手，甚至没有过家暴，她不是我杀的。”蒋勋的直接让我有些意外，他直视我，目光平稳，面部肌肉没有明显波动，他在陈述一个事实，没有说谎。
“我们的婚姻就是一个错误，结婚半年之后，她就开始出轨，每一次我想离开她，她都会寻死觅活威胁我，有一次她吞了四十多片安眠药，怕她出意外，我一直忍到孩子出生。孩子出生后，我做过三次DNA，才相信孩子是我的。我们曾经开诚布公地谈过，结果她告诉我，她有性瘾，需要通过这种方式放松，她坚持不和我离婚，说她是爱我的。”
“你也不想离婚吧？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-男宠》第2节（意外真相）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi17/</guid>
      <description>2
我决定重回现场，进行二次模拟，也许有些盲点被我们忽略掉了。
模拟犯罪是需要灵感的，你要和凶手保持同频思维。姜玲出事的时间段在晚上10点到凌晨1点之间，当天的气温是20——29摄氏度，空气湿度60％，同样是圆月，我选择的这一天和案发当天高度相似，换上男装，在午夜10点到达会所。
会所出事之后已经被封，这里属于半山区，面积很大，方圆几公里几乎没有民居。会所关闭近一个月，室内散发着陈腐的味道。跨过警戎线，上了顶楼，我戴好手套，穿上鞋套。
环顾四周，走廊里挂着一幅落地油画，画派抽像，紫色条纹和绿色交杂，看不出作者要表现什么，油画很有质感，借着光线可以看到每一笔的纹路。距离油画不到一米远的地方是一个防火卷帘窗，长一米，宽半米左右，里面放着灭火器和报警铃，借着光线可以看到防火窗的边缘有很多指纹和油渍，我忽然记起郑爷做现场勘察的一张照片，他在拍整个走廊的时候，会所老板有一个倾斜的动作，好像故意用身体挡住了防火窗，并且他靠近防火窗的右肩高过左肩，这是一个遮挡性动作，防火窗难道有问题？
打开防火窗，敲了敲防火槽，里面有回音，是空的，用力拉了一下槽边，居然打开了，里面有夹层，藏着一部升降机，闻了闻味道，应该是用来传递饭菜或者日常用品的，我尝试着钻了进去，里面的空间足以容纳一个人，打开电筒，仔细观察升降机四壁，上面有几枚清晰的指纹。
老板不想让警方知道这部升降机的存在，这里应该偶尔会用来藏一些类似催情药或者软毒的违禁品。
将升降机恢复原状，我推开贵宾间的房门。
我没有开灯，借着微弱的月光环顾四周，现场环境几乎完全被还原了。
我一直对浴室存有疑虑，李时在浴室找到两处的痕迹，一处是当天为姜玲服务的9号留下的，9号是一个22岁的男公关，他把用过的浴巾扔在浴室的洗手台上，进而提取到他的DNA，但是他的DNA也与姜玲指甲里的DNA不符。浴室里面还留下一个拖鞋印，鞋印的前脚掌部分清晰，却没有脚跟的部分，好像在踮脚走路或者是小脚穿大鞋，而9号公关是42号脚，和会所的拖鞋刚好吻合。
9号给出的口供是因为自己当天胃疼，吃了药，休息了一会之后，在10点半左右进入姜玲房间，服务之后才离开，走之前他听到姜玲接了一个电话，并且姜玲和电话里的人在吵架。
我问过他是否知道和姜铃吵架的人是谁，他说好像听到姜玲叫他什么吉，经过核实就是我们第一个传唤的王顺吉。
9号离开房间之后，姜玲叫了夜宵特别服务，当时服务员证实她还活着，是亲自打开房门取走食物的，所以9号当时被排除了。
第二痕迹我们暂时还没有查到，我把自己的脚放进第二个鞋印中，正好面对浴室的洗手台。
回到卧室，看看了床，我试着躺在死者的位置上，用死者视角去观察周围，姜玲死的时候，头部朝向偏右，那里是一扇飘窗，可以看到月亮，凶手逃走之前，姜玲已经死了，应该只是个巧合。
来到飘窗前，仔细观察，飘窗上有围栏，从内部可以打开，我试着推了一下飘窗，发现正上方好像粘了一样东西。
打开手机电筒，从飘窗爬出去，站在围栏上，我看到在窗角和围栏的缝隙里黏着一枚使用过的避孕套，淡粉色，应该就是那枚蜜桃口味。
我将避孕套放进证物袋，带回局里。
避孕套经过鉴定与姜玲指甲缝里的DNA完全吻合，上面粘着的少许金粉，暂时没弄清是什么物质。
检测员刘宇告诉我，水蛭的化验结果已经出来了。在两条水蛭里提取到相同的成分，是一种镇定剂或者抗抑郁药物，其它水蛭的身体里没有，水蛭大小一致，刘宇觉得好像是人工饲养。
我猜测发现药物成分的两条水蛭在咬姜玲之前，也吸食过凶手的血液，只是凶手和姜玲的血型相同，让我们从一开始便忽略了这个事实，但可以确定的是死者的血液里没有药物成分。
我们一方面要调查和姜玲接触过的男人中是否有人服用过这类药物，另外可以从源头下手，在市内出售、养殖水蛭的宠物市场或者一些中医馆找线索。
痕迹科的报告也出来了，我在升降机里提取到的指纹属于9号公关。
9号被再次传唤那天，一直在发抖，他叫梁小冰，是会所新招聘的男公关。他颤颤巍巍地告诉我，回宿舍时为了偷懒，经常背着老板从传菜的升降机溜上楼，升降机下面的出口在厨房储物室，平常很少有人，所以不容易被发现。
“员工宿舍在一楼，你回宿舍为什么要上楼？”
“一楼的员工宿舍不够用，因为我是本市人，不需要经常住宿，所以老板在阁楼给我找了个地方，阁楼在贵宾房的正上方。”
我们搜查过阁楼，老板当时说是用来存旧物的，偶尔会有员工在那里偷懒，原来是梁小冰的宿舍，阁楼和贵宾室只隔着一层楼板，应该能听到下面的声音，最关键的是我们发现的避孕套应该是从阁楼的小窗口被扔出去的，凶手应该到过阁楼，阁楼的位置很隐蔽，如果不是梁小冰作案，他和凶手应该认识。
“我不知道！我们会所外人进不来的。”面对我的质疑，梁小冰的脸越来越白，开始出汗。人在说话的过程中，不会莫名奇妙地使用某个词，哪怕这个人有口吃，每一个字说出来的时候，都是经过大脑加工之后的。在加工的过程中，如果试图说谎，就会出现一些特定的破绽词语。比如在“我”和“我们”这两个代词的交换过程中，表明有第三者在场或者有第三者知情。
“你知道有一种罪叫包庇罪吗？包庇罪的刑期视嫌疑人犯罪情节严重而定，会处以五年以下……”
9号额头上的汗水闪闪发光，：“警官，我交待。姜玲出事当天，我的老乡胡华来过。”
我点点头示意他说下去。
“那天我胃痛、拉肚子，根本没办法给姜玲服务，可是那个女人死缠着我，非点名让我去，还说要是我不去，就告诉老板。实在没办法，我吃了两片药之后，到了姜玲房间，洗了澡，之后再也撑不下去了，正在这时候，接到老乡胡华的电话，他向我借钱，说自己的钱被偷了，连吃饭的钱都没有了。
胡华特别帅，还练过健身，正好是姜玲喜欢的类型，于是我想让胡华替我出场，一开始他不愿意，后来我告诉他姜玲挺漂亮的，出手还大方，让他考虑一下，过了一会儿，他答应了。
和胡华商量好之后，我骗姜玲说，上楼吃药，马上回来，离开了贵宾房。其实我是在会所后面的小树林等胡华，胡华到了之后，我让他换上了男公关的衣服，混进厨房，然后从升降机把他接了上来，他进入姜玲的房间之后，我偷偷打车回了家，第二天听说姜玲死了，我害怕连累到自己，没敢说实话。”
“胡华现在在哪？”
“姜玲出事之后，我和胡华再没联系，我也不太清楚，前一段时间他住在老城区的出租屋。”
我们马上赶到9号公关提供的出租屋，一个身高在180左右的男生正从楼道里走出来，看到我们，转身就跑，被我们当场抓获，他就是胡华。
经过调查，胡华是应届毕业的大学生，毕业后一直没找到工作，四处打零工。我们对胡华马上进行取样，检验报告出来后，胡华的DNA与姜玲指甲里的DNA完全吻合，并且胡华的血液里含有抗抑郁药物的成分，可是胡华不承认杀人，他一直在重复一句话：“我是代替发小了，但人不是我杀的。”
在审讯胡华的过程中，他始终低着头，不说话。胡华是那种外表看起来老实本分，木讷寡言的人，通常就是这类人因为过分压抑自己的情绪，出现随机犯罪的概率很大。
局里决定对胡华进行测谎。
测谎之前，我们对胡华的家庭情况进行了解，胡华的父母在农村，家里还有一弟一妹，他是家里唯一的希望，胡华毕业后投了很多简历，可是一直没找到合适的工作，他同时做了几份零工，补贴家用。
根据掌握的资料，针对胡华的特点，我编辑出6组对应问题，题目都是以“组”的形式出现，每组问题又包括十余道小题。测谎题通常是有针对性的，针对测试人的成长背景、经历以及涉案细节分为两大部分。
我需要了解他对案发当晚的知情程度，还要确定几个案件细节，最重要的是向他解释清楚测谎的整个过程，包括全部测谎题目的内容，以防理解不同造成的误解。
在沟通的过程中，胡华一直沉默着，脸上表情漠然，最后自愿在《测谎协议书》上签了字，主动接受测谎。
第二天上午9点整，医生在确定被测人胡华的心理、身体状况良好，无心脏病、癫痫等特殊病史；当日无感冒、发烧等症状；无吸毒、酗酒史之后，进入测谎实验室。
测谎正式开始。
“我们要开始正式测试了，准备好了吗？”胡华点点头。
“你的名字叫胡华？”
“是。”
“今年24岁？”
“是。”
“复读过两次？”
“是。”
“你和9号公关是同乡？”
“是。”
“你和家人的感情好吗？”
停顿了一下，“好。”当问到这个问题时，胡华左手食指轻轻内扣，颤抖了一下。（表示对相关问题有所顾忌）
（回答以上问题时，嫌疑人思路清晰，语调平和，仪器没有任何异常反应）
“你觉得自己是全家唯一的希望吗？” （蓝色呼吸传感器曲线突然大幅度波动。）胡华抿了抿嘴唇，沉默，然后点了点头。
“请回答是或者不是。”
胡华咬住下唇，突然说，“知道的都告诉你了，我不想测谎了。”这句话是嫌疑人对自己的心理暗示，可以理解为“不能告诉你的，我绝对不会说。”
为了安抚胡华的情绪，我说：“我们换个话题，比如姜玲给你什么感觉？你讨厌她吗？”
他嘴唇周围的肌肉又用力一次，“不知道。”
“你知道水蛭吗？”胡华的身体一抖，我面前的图谱上显示：胡华对相关问题的反应明显大于基线问题的反应，尤其是在提到与家庭或者案发现场有关的问题时，皮电反应图谱高峰迭起，有冲击极限的感觉，对应率达到了80％以上，排除情绪波动因素，他在试图隐瞒一些事实。
之后我提出针对案件的问题，他都拒绝回答。
我从案卷里拿出一张照片放在他面前，胡华看着照片，开始发抖。
那是一张全家福，曾经贴在胡华出租屋的墙上。
“以我们目前掌握的证据，即使是零口供也足够给你定罪，这次测谎是给你一次机会，只有你说出真相，法律才能公正地判断你是故意杀人还是过失杀人。”
胡华盯着照片，继续沉默。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-罐头闺蜜》第1节（杀人辱尸）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi18/</guid>
      <description>地点，高新区。
我们赶到现场的时候，翠岩村的村民都在远处围观，不少村民正在调侃报警人王爱国，“这小子身上的阴气重得很，专招女鬼！”“女鬼让他帮忙伸冤呢！”“难怪打了四十多年光棍，会不会每天晚上……”
报案人老王确实有特殊体质，两年前的烧烤女尸案就是他报的警，同样是在晨起散步时发现尸体，只不过发现尸体的地点不同，上一次是在高新区大坝，这一次是小树林。
老王正委屈巴拉地和同事做笔录，他告诉我们，早晨5点多，他出门溜达，走到小树林附近，发现林子里有一个小土包，好像是有人在那里埋了什么东西，出于好奇，他想走近看看。树林里的光线比较暗，走到距离土堆5米远左右，他突然看到土包里露出半张人脸，一双眼睛半睁半闭，正盯着他。
老王吓得大叫一声，跑出小树林，赶紧报了警。
李时正蹲在土堆旁查看尸体，“死者是一名年轻女性，年龄应该在28——35岁之间，身高165cm，从手脚上的茧判断，学过舞蹈，死者腹部肌肉和臀部脂肪被剔除，没有找到脏器，切割部位时，凶手使用的是一种很锋利的刀，类似手术刀，但刀片上有整齐的齿痕状凹槽。”
“既然是埋尸，是什么原因让尸体自己从坟里钻出来了？”我问。
郑爷一边勘察痕迹一边解释：“尸体埋的不深，看上去凶手很慌张、匆忙，有可能是首次作案，土堆周围有大量动物足印，应该是附近的流浪狗闻到腐烂的味道把尸体拖出来了，脏器很可能已经被吃掉了。昨天夜里下了一场小雨，周围的痕迹已经很模糊了，我只提取到一枚鞋印，从纹路看，应该是运动鞋。”
现场条件有限，李时把尸体带回去检验。
要想确定死者的身份，要先从失踪人口开始排查，根据死者的特征暂时把演艺行业纳入优先排查范围之内。
三天之后，我们确认了死者的身份，死者是来自贵州的张小丽，张小丽是天上人间小剧场的演员。天上人间的老板告诉我们，本来演员去留是很平常的事，可是张小丽是剧场的台柱子，老板发觉近期张小丽话里话外有辞职的意思，为了留住摇钱树，他提前预付了张小丽十万块定金，续签了一年演出合同。可是钱打过去之后，人却一直没来上班，老板曾经找到出租屋，敲了半天门，也没人应答。
我们开始调查死者的生活轨迹，发现张小丽还有一个同居室友叫吴音，也是天上人间的女演员，多次拨打吴音的手机后，一直处于关机状态。
我们决定先对张小丽的出租屋进行搜查。
出租屋位于车站附近的新华大厦，属于旧屋翻新公寓，有保安，有监控，张小丽和吴音合租了四楼的三室一厅。
打开房门，吓了我们一跳，正对着房门的是一副张小丽跳芭蕾舞的巨幅照片，和真人的比例是一比一。我们开始对张小丽的房间进行搜查，张小丽住在主卧，打开卧室门，浓烈的血腥味扑面而来，房间有些凌乱，室内有被翻动过的痕迹，床上撒着大量食盐和辣椒，在床和窗户之间的夹缝里发现凝固血迹，看来出租屋是第一现场。
在洗手间的洗衣机附近也有血痕包括喷溅型血迹和拖拽痕迹，郑爷在洗衣机机身上提取到两枚血手套的痕迹，还发现抽水马桶被清洗得很干净，于是提取了马桶里的液体样本。
吴音住在次卧，室内整洁干净，没有发现被翻动过的痕迹，吴音的随身物品和旅行箱不见了。 当天下午，局里召开了破案会。
李时的验尸结果出来了，死者的死亡时间在一周之前，死者的脖子上缠着丝巾和塑料袋，是窒息而死，体内提取到男性精液，死者在生前曾经遭受过侵犯，脚腕和脖子上都有被捆绑的痕迹，左侧大腿内侧有数处刀伤，头部和背部有多处被殴打的伤痕。
“死者在死前有过激烈的反抗？”我问。
“不，这些伤大部分是在死者被束缚后甚至死亡后，殴打造成的。”
“凶手是男性的可能性比较大，因为体力上的悬殊，女性犯罪很少使用㧪死的方式，凶手和被害人可能有个人恩怨，仇视被害人。”刘队说。
“床上的盐和辣椒怎么解释？”郑爷质疑。
“从凶手处理尸体的痕迹看，先将死者制服，然后实施强奸，再扼死死者，进行殴打、刀刺，对死者进行辱尸，在逃离之前到厨房拿调料，撒到床上想遮掩味道，拖延死者被发现的时间，之后不知道出于什么原因他又把死者拖到洗手间，并没有分尸，而是直接带走了尸体，之后在埋尸的地方剔除了死者腹部的部分肌肉和臀部脂肪，最后掩埋尸体。”我分析过程。
郑爷补充：“被害人有财务遗失，通过痕迹看，凶手作案后，直奔主题，好像事先知道死者藏财物的地点，没有四处乱翻，熟人作案的可能性比较大，并且凶手还知道死者近期的财务状况。”
“也可能是凶手逼迫死者说出藏匿财物的地点或者死者为了保命自己说出来的。”我补充。
刘队说：“我们通过死者的银行卡，发现有一个戴口罩和帽子的男人分五次提走了银行卡里的十万现金。”
“死者小区的监控设备老旧，画面不清晰，小区的监控质量很差，而且公寓的三层以下是宾馆，出入人口复杂，提着旅行箱的就有十几个人，有些旅客没登记身份信息或者登记了假的信息，很难确定凶手。但是保安记得，在死者死亡当天，同租的吴音穿着淡紫色风衣、戴墨镜离开小区，走的时候提着行李箱，而且保安肯定地说是吴音本人，当时还和他打了招呼，吴音是苏州人，遇到儿字音时会吞音，保安印象特别深刻。”我把手里的调查报告递给刘队。
“我将吴音之前和案件发生后的监控进行过比对，从体态和行动习惯以及步幅频率看，应该是同一个人。”我补充。
“检验科的报告说洗衣机附近的血迹属于两个不同的人，除了张小丽的血迹，还有另外一个人的喷溅型血迹，一开始我们以为是凶手受伤了，可是根据提取的NDA发现血迹是属于吴音的。”李时把报告放在桌面上。
郑爷说：“我在厨房外墙找到了几枚脚印，有人踩着三楼招牌从厨房的窗口爬进室内，并且在二楼拐角和三楼都发现了相同的脚印，经过核对与埋尸现场一致，根据脚印的大小和着力点看应该是男性，身高在175以上，体重160左右。”
是熟人作案还是抢劫杀人，是吴音和其他人合伙作案还是另有嫌疑人，一时无法确定。从室内门窗没有被破坏的痕迹看应该是熟人入室，可是窗户上却有脚印，吴音的出血量不大，受伤之后居然玩起了失踪，这些线索太矛盾了。为什么要从窗户入室，如果是随机性入室为什么房间的翻动痕迹又不明显？
无论哪种推测，目前吴音的嫌疑最大。
通过天上人间的老板，我们了解到吴音和张小丽的关系非常亲密，她们曾经在同事面前炫耀说两个人是大学同学，从毕业直到找工作几乎没有分开过，还提起过上大学时她们和学校里的另外一个叫王燕妮的女生，被戏称为“三仙女”，老板也认识王燕妮，说是自己发小的上任女友。
我记得保安还提到半年前有一个女人和张小丽、吴音合住过一段时间，后来搬走了，保安也是听说他们是大学时代的同学。
于是，我们找到了王燕妮。
王燕妮和张小丽、吴音不同，如果说张小丽和吴音属于小家碧玉型，那么王燕妮则多了一丝高冷，一丝骄傲。王燕妮经营一家健康食品专营店，她告诉我们，她们几个是表演系的同班同学，大学时代三个人住一个寝室，关系非常要好，几个月前因为家中装修，她在张小丽和吴音的出租屋借住过一段时间，还告诉我现在的店是三个人一起入股。
王燕妮回答问题时落落大方，语言逻辑性强，会下意识转动左手食指上的银戒指。说话的语速有些慢，吐字清晰，像在台上说台词。
听说张小丽被害和吴音失踪的消息之后，王燕妮的反应很震惊，表情合理，脸上肌肉的瞬间运动也没问题，但是那个转戒指的动作几乎持续了调查的整个过程。
她说半个月前三个人还一起聚过餐，当时吴音提起，认识了一个男人，想和男人一起出国创业，因为吴音性格内向谨慎，很少谈及自己的私生活，只提到这些，其它情况并不了解。
至于张小丽社会关系比较复杂，王燕妮告诉我们，张小丽曾经结过一次婚，虽然没有领证，但是生了一个两岁的私生子。
张小丽的前夫叫徐鲲鹏，也是她们的大学同学，是当时系里的校草，张小丽和徐鲲鹏谈恋爱时，张小丽的母亲对男方很不满意，徐鲲鹏虽然长相帅气，但是除了油嘴滑舌，没有别的本事。张小丽的母亲强烈反对两个人交往，可是最后两个人还是偷偷同居了，同居之后徐鲲鹏频繁换工作，好高骛远，总是不能脚踏实地，特别是在孩子出生后，两个人开始吵架。
张小丽终于看透了徐鲲鹏的品性，提出分手，孩子被寄养在徐鲲鹏的母亲家。两个人分手后，徐鲲鹏不死心，一直想破镜重圆，他成了张小丽的影子，经常跟踪、威胁张小丽，想正式结婚，最后逼得张小丽没办法，只能从贵州逃到东北，张小丽现在的工作还是王燕妮帮忙介绍的。
王燕妮在叙述张小丽的经历时有一种居高临下的感觉，但是提到徐鲲鹏的名字表情自然随意，看来她和徐鲲鹏之间没有瓜葛。
我问她，“吴音和徐鲲鹏之间有什么特别关系吗？”
王燕妮沉吟了一下回答：“徐鲲鹏和吴音是老乡，吴音喜欢过徐鲲鹏，徐鲲鹏和张小丽在一起之后，吴音退出了，张小丽应该也知道这件事。”
看来三个人之间有感情纠葛。
我注意到王燕妮忽然咬了一下嘴唇，一副欲言又止的表情。
“关于张小丽，你还了解什么情况？”
王燕妮有点吞吞吐吐，“我……不太确定，前段时间张小丽告诉我她认识了一个富二代，叫伞志杰，两个人的关系进展很快，已经开始谈婚论嫁了，张小丽还说要辞职做全职主妇。可是……”
“可是什么？”
“我们上一次聚餐的时候，吴音偷偷跑到包间外面接了一个电话，我无意中看到她的来电显示，上面有一个伞字，这个姓氏太少了，所以我觉得……会不会是同一个人？”
我看着王燕妮，点点头，她挤出一个得体的微笑，迎向我的目光，暗示型讨好，是一种想取得别人信任的连贯性动作，这个女人的眼睛会说话，她很聪明！
找过王燕妮之后，我决定先从张小丽的周边关系开始调查，富二代伞志杰很好找。伞志杰去张小丽的小剧场看过几次表演，送了几回花蓝，打赏过几次之后，两个人认识了，关系进展神速，两个人的确有结婚的打算，可是张小丽被害的时间段，伞志杰在海南，有时间证人。
当我问到伞志杰是否认识吴音时，他的回答很意外。
伞志杰撇嘴一笑，“那个女人表面看一本正经，其实挺三八的。前段时间，她给我打过电话，把张小丽有孩子的事儿告诉我了，我和张小丽大吵了一架，提出分手，之后去海南散心了。”
看我盯着他，伞志杰赶紧举手发誓，“警官，张小丽可不是我杀的。虽然她骗了我，其实张小丽这个人没什么城府，傻乎乎的，属于刀子嘴豆腐心那种，我还是挺喜欢这种性格的，一眼到底，不用费心，可是我们这种家庭条件是绝对不会要一个二手女人的，特别是有私生子的二手女人。我没亏待她，给她卡里打了五十万分手费。”
伞志杰说完这些，突然沉默了，脸上玩世不恭的表情消失了几秒钟，眼睛下垂，双颊紧绷，是怀念和悲伤。
我们在张小丽手机的黑名单里找到了前夫徐鲲鹏的电话，徐鲲鹏的手机一直关机，我们已经查到徐鲲鹏来本市有三个多月了，开一辆黑色的二手桑塔纳，徐鲲鹏租住的宾馆和张小丽的出租屋直线距离不超过二百米，从宾馆后窗可以看到张小丽卧室的窗口。
警方在各大车站和高速出口设置巡查岗，堵截徐鲲鹏，一周之后，徐鲲鹏居然回到了新华宾馆，被我们守在那里的同事抓获了。
徐鲲鹏长相帅气，但是精神状态不佳，胡子很久没刮，穿的T恤已经起了绒球。
询问期间他一直不承认杀害了张小丽，我们问他手机为什么一直关机，他说因为工作不顺，最近又被人骗了，所以开着车躲到南山借酒消愁去了，这个星期一直住在车里，手机没电自动关机，他也没在乎。
我又问他最后一次见张小丽是什么时间？
徐鲲鹏忽然激动起来，他说不会杀前妻，要杀也是先杀了自己，说完眼泪控制不住往下掉，鼻涕流出半尺长也顾不得擦。他还说，要不是自己没出息养不起老婆孩子，也不会闹得家破人亡。徐鲲鹏虽然是学表演的，但他不是演出来的，是真的伤心了。
经过NDA检测，徐鲲鹏与张小丽体内的样本不符，而且鞋的尺码也不对，徐鲲鹏只有一双皮鞋，在皮鞋底部我们提取到南山附近的泥土样本，他没有说谎。
案件回到原点。
两天之后，徐鲲鹏给我打电话，他说突然想起来，跟踪张小丽时发现一个男人似乎也在跟踪前妻，并且那个男人还在张小丽家附近转过，他以为是张小丽新交的男朋友，又偷偷对那个男人进行了反跟踪，发现那个人住在宾馆隔壁的安居小区。男人每次出门都包裹得很严实，戴黑帽子黑口罩，他没看清长相，只知道男人身高在185左右，戴眼镜。
我们马上对安居小区进行了搜查，一名同事在垃圾箱的草丛附近发现了半张被烧焦的银行卡，经核查是张小丽被盗的银行的。我们调取小区监控后，终于找到了扔卡的嫌疑人，高宇。
高宇也是贵州人，张小丽的高中同学，班上的学霸，以理科第一的成绩考上北京一所大学。他性格内向，目前在本市高新区的一家信息公司工作，薪水优厚，工作体面，并不缺钱。再把银行监控进行比对，发现取钱的就是高宇，最终我们在一家地下网吧找抓获了高宇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-罐头闺蜜》第2节（人油香皂）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi19/</guid>
      <description>高宇不承认李小丽的死和自己有关，在我们出具了DNA比对报告和现场提取的鞋印，以及精液化验报告都与高宇吻合之后，他还是拒绝承认自己是凶手。
高宇性格内敛，说话的语气有些低沉，越是这种性格的人，越容易积压情绪，诱发激情犯罪的可能性越大。
受我处刑警中队委托，收到《心理测试委托登记表》后，我开始对犯罪嫌疑人高宇进行测谎。
整个测谎过程由我负责，我分别给高宇连接呼吸传感器、脉搏传感器、皮电传感器，以及血压传感器。这些传感器并不奇特，和在医院见到的医疗器械差不多。
传感器连接测谎仪（一个像WIFE一样的白色小盒子）后，会有图谱显示在我的手提电脑上，蓝线代表呼吸，绿线代表皮电，红线代表血压，黑线代表脉搏，这四条曲线将会诠释出身体密码之中隐藏的人性密码。
测谎正式开始。
“我不是来审讯你的，我是技术部门的测谎师，来帮助你自证清白，回答问题时请用是或者不是。”高宇点点头。
“姓名高宇？”
“是。”
“今年28岁？”
“是。”
“籍贯贵州？”
“是。”
“你和张小丽是高中同学？”
“是。”当问到这个问题时，高宇有了肢体变化，两脚后退，一前一后，由外开转为内合，“无花果”式防守，表示对相关问题有所顾忌。
“你一直喜欢张小丽，暗恋她？”
沉默三秒，“是。”
“因为张小丽漂亮，追求者众多，所以你觉自己配不上，只能默默努力，想让自己变得优秀之后，再追求张小丽。”
舔唇，“是。”
“没想到大学毕业后，张小丽和徐鲲鹏同居了，还生了一个孩子，你失望极了。”
“是。”声音又低了一度，沮丧。
“你毕业后放弃留京工作机会，从北京追到贵州，就是为了守在她身边。”
“不是。”低头。蓝色呼吸线有起伏，超过正常情绪波动值。
“你终于等到张小丽和徐鲲鹏分手，觉得自己的机会来了。可是没等你表白，张小丽为了躲避徐鲲鹏跑到东北打工，所以你马上辞了工作追了过来。”
“不是，我过来是个巧合。”在一连串的问题后，高宇的掩饰性意识开始觉醒。
“因为性格内向腼腆，你还是没有开口，结果张小丽很快又认识了富二代伞志杰，当你看到两个人卿卿我我，你气疯了，觉得张小丽是个轻浮的女人。”
“我没有。”高宇提高了声调，脉搏传感器登顶。
“张小丽的窗户上为什么会有你的脚印？”
“我，我想看看她。”
“张小丽的体内为什么会有你的精液？”
“我，我们约会……”
“她既然同意和你约会，为什么要偷看呢？而且张小丽的手机里根本没有你的电话号码。”
“我……”皮电反应图谱高峰迭起，有冲击极限的感觉，对应率达到了80％以上，他在说谎。
“张小丽一直感觉不到你的存在，你因爱生恨，从厨房的窗口爬进张小丽家，看到张小丽一个人在床上睡觉，这些年积攒的情绪暴发了，你强暴了张小丽。”
高宇顾不得手上的传感器，捂住了头。
“既然已经得手，为什么要杀人？”
“我不是故意杀她的。我当时喝了酒，强暴她之后，我才意识到自己做了什么，准备离开，可是张小丽突然认出了我，还叫出我的名字，她说不会报警，只要不伤害她，给我多少钱都行。我把她的手脚绑了起来，找到银行卡，威胁她说出银行卡密码，其实我根本不想要她的钱，我也不知道当时为什么那么做。她可能觉得我嫌钱少，突然说她未婚夫特别有钱，如果不够让她未婚夫打钱给我，一听到她提起富二代，我大脑一片空白，随手拿起桌子上的塑料袋勒住她的脖子，可是塑料袋不结实断了，我又找来丝巾勒她，直到她不动了，这些年的怨恨一直堵在我心里，我随手拿起桌子上的修眉刀在她大腿上刺了几下。
等我冷静下来，人已经死了。我吓坏了，一开始想逃跑，怕别人闻到尸体的味道，就到厨房拿了盐和花椒撒在她身上，又意识到自己在张小丽身体里留下了精液，想把她塞进洗衣机冲洗，可是拖到卫生间，听到楼道里有脚步声，还听到有人敲门的声音，我吓坏了，等敲门的人走后，我觉得把张小丽放在出租屋太容易被发现，于是我把张小丽塞进编织袋，正好和一群外地打工仔混在一起出了大厦。”高宇吞咽了一次口水，恐惧。
“之后呢？”
“我开车把尸体运到高新区小树林里掩埋。”
“掩埋之前，你有切割过尸体吗？”
“没有。”高宇的眼睛瞪得大大的。“我埋她的时候，她一直睁着眼睛，我太害怕了，根本不敢靠近她。”
“敲门的人是不是和张小丽合租的吴音？”
我不知道，当时听到有人敲门，我躲在门后。
“吴音是不是你的同谋，她是被你灭口了还是绑架了？”
“没有，我不认识什么吴音，敲门的人敲了几下就离开了。”他一边说话，一边不断改变身体的重心，伴随性移动，这种动作翻译过来就是一边说谎，一边抹掉自己说谎的痕迹。
“你说谎，你不是听到有人敲门，而是发觉有人进入房间，你不是藏在门后，而是藏在洗衣机的夹缝里，我们在洗衣机的背后发现两枚手套痕，只有藏进那个缝隙里，才会不小心碰触到那个位置。你没想到，正要处理尸体时，有人直接闯进了卫生间。”
“我……我……”口吃是谎言的断续，他没有时间编造。
“你觉得杀一个人比杀两个人的罪行轻。”
屏幕上呼吸、血压、皮电此起彼伏，都显示高宇正处于一个心理斗争状态，最终他放弃了抵抗。
“那个女人突然打开洗手间的门，我一害怕，用力把她推倒了，她的头正好撞在地面上，我又掐住她的脖子，她不动了……”
“为什么只带走张小丽，没有处理吴音的尸体？”
“我毕竟喜欢过张小丽，人死了要入土为安，另外那个女人我不认识，同时带走两具尸体也没办法，所以……”
数据曲线恢复了平静，高宇的语调渐渐恢复了正常，表情抓拍仪上，面部肌肉开始放松，属于叙述状态，在这个问题上他应该没有说谎。
一小时三十五分，测谎结束。
从去年九月起，局里批准将测谎和口供作为合并项，我结束测试之后，隔壁的刘队带同事对嫌疑人高宇进行突审，核实细节，测谎打开了突破口，在他心理防线最脆弱时很容易拿下口供。
可是张小丽的案件只破了三分之一，是谁割了她的肉？吴音如果没死，后面又发生了什么，她又去了哪里？
高宇认罪一周后，郑爷兴冲冲跑进办公室，举着物证袋在我面前摇，“看我发现了什么？”
一枚针孔摄像头。
“一休师傅，你猜猜这个针孔摄像头是谁安装的？”不知道从什么时候起，郑爷不再叫我的绰号“六一”了，而是改为“一休”。
“王燕妮。”
“你怎么知道？”
“你先说这个针孔是怎么找到的？”
“昨天半夜，夜黑风高之时，我又去查了一次现场。我打开手机扫描了一下房间，结果在客厅的钟表里发现了一只红色的小眼睛。我在摄像头上提取到一枚指纹，送到刘宇那里，指纹是王燕妮的。”
“发现也没用，她在那里住过，她会说是自己擦钟表的时候不小心留下的，总之没有实质性证据或者说哪怕你抓拍到那个女人举着刀正在杀人，她也有办法为自己辩解为正当防卫。她是上帝视角，我们从一开始就在被她牵着走。”
“所有线索都是她提供的。”郑爷若有所思。“那个女人那么利害？你从什么时候开始怀疑她的？”
“做周边调查的时候，她假扮的吴音几乎以假乱真，唯独忘记了自己摸戒指的习惯，从出租屋出来的吴音，向保安打招呼的吴音，给伞志杰打电话告密的吴音都是王燕妮扮演的。”
“你不是说出门的应该是吴音本人吗？”
“我在监控里看到假吴音在和保安打招呼的时候左手大拇指一直在抚摸食指，虽然王燕妮细心到摘掉了食指上的银戒指，但是习惯性动作摘不掉，可是这不能作为证据。”
“我们只能先找到吴音在哪。你找到针孔摄像头的时候，王燕妮肯定看到了，现在她会把吴音藏的更隐蔽，或者说她很自信，她确定我们永远不可能找到吴音，吴音应该已经被害了。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-腌渍女尸》第1节（分尸腌渍）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi20/</guid>
      <description>1
李时终于找齐了尸体的最后两块儿，上肢和小腿，我身旁的白色保鲜箱里堆满了腌制好的鸡腿，凝固的白色脂肪和混杂着调料的新鲜鸡血不时提醒我，我们刑侦一队昨天晚上聚餐时，刘队请的就是烧烤。
这是一家烧烤店的后厨，老板在搬运烧烤备料时，从保鲜箱里掉出一截大腿，一开始老板以为是猪肘，结果越看越像人的大腿，还在大腿内侧发现一枚玫瑰花纹身。
老板吓得跑出后厨，拉住送货司机，两个人一起报了警。
司机说这些货是直接从徐村冷库运过来的，痕检郑爷一边围着保鲜箱拍照，一边说：“这个保鲜箱和其它箱子的厚度不一样，应该是有人另外放进去的。”
我们很快找到了批发备料的老板，全厂一共十二名员工，几乎都是老板的亲属，核实情况之后，没有发现问题，老板又带我们来到冷库，说肉类备料在工厂加工后，会存放在冷库，如果有商家订货，外联司机会直接送到商铺，他也不知道怎么会混进尸块。
郑爷摆弄着冷库大门，老式暗锁，用一张卡片都能撬开，暗锁上都是员工的指纹，没有找到有价值的东西，这种郊区小厂的围墙几乎可以忽略，也没有安装监控。
调查备料厂之后，我和郑爷直奔殡仪馆，李时正在尸检，我穿好白大褂走进去。
验尸床上，李时已经将女人拼凑完整，戴着口罩也能闻到女尸身上散发出浓浓的调料味儿。
“这个女人被凶手肢解后，用盐、糖和酒还有烧烤料进行了腌渍，应该是为了防腐。”李时拿起完整的那截大腿，“死者的下身有被油烫伤的痕迹，有些皮肤甚至被烫熟了，死前还有被殴打过的伤痕，奇怪的是这些伤得到过治疗。”
“凶手一定是为了反复折磨死者。”我说。
李时点点头，“从唇周，手腕和脚踝的痕迹上看，死者生前被绑缚过，至少被折磨了半个月以上才被杀死。从殴打痕迹和伤口的治愈程度看，凶手每天的殴打和虐待都在升级。”
“凶手似乎想逼迫死者做什么。”我说。
“我和你的想法不同，我觉得凶手纯粹是厌女症加虐待狂。”李时回答。
郑爷穿着勘察服走到我身边，“我们发现尸块的地方不是第一现场，凶手作案全程戴手套，我只找到尸体后背上粘着的一块报纸屑，是本市的晚报，已经送到检测科了。现在晚报的订阅用户只有机关，企事业单位。”
“还有图书馆。”我补充说。
“一个男人，戴上手套，在地上铺好报纸，把死者放在上面分尸，之后进行腌渍。我们是不是应该查一下批发市场，需要腌渍一个人应该会买很多调味料吧！”我试着还原现场。
郑爷和李时投来的目光像看一个傻子，“批发市场的调料每天论吨出货，你自己去查吧。”
李时说：“死者的手脚都有被捆绑的痕迹，处理尸体的过程又很复杂，说明凶手有安全的第二住所或者远离人群的处置地，可以把她们先囚禁起来折磨，而且有私人运输工具。”
“我们在冷库那边提取到的车胎痕除了运货车，还有一辆面包车。”郑爷说。
我清了清嗓子：“从虐待升级来看，凶手好像在测试被害人能承受多少折磨，等他玩够了，再将人割喉。”
“谁告诉你死因是割喉？”李时怼我。
“她喉咙的伤口太明显了吧！”我指着女尸的脖颈，上面有将近一寸长的刀口，皮肉翻卷，创口粘满了像黑胡椒一样的调味品，看起来特别反胃。
“死者是死后被割喉的，死因并不是割喉，而是脑后遭到重击。”李时抬起尸体的头部给我们看，“看这里，一个很深的凹陷，头骨都碎了。”
“人都死了，为什么要割喉？”我质疑。
“凶手会不会是个厨师，至少擅长厨艺，杀人之后，割喉放血那种。”郑爷猜测。
“一般人的确想不到用这种方法处理尸体。”李时说。“但是有个奇怪的地方我还没弄明白，凶手在死者头发上涂了东西，等尸检报告出来才能确定。”
“也可能是模仿犯罪，凶手靠虐待女性得到快感，不排除童年创伤或者本人就遭遇过虐待，受害人转变为施暴者之后，经常会以同样的方法去伤害别人。”我补充。
女尸的面部损坏严重，我们根据死者身上的玫瑰纹身开始进行失踪人口排查。就在我们发现第一具尸体的第四天，在距离案发地20公里的松山附近又出现了第二具尸体。
一个钓鱼爱好者在锦凌水库大坝上发现一个保鲜箱，他打开一看，里面竟然是具女尸，马上报了警。 这具尸体保存完整，同样被腌渍过，因为腌渍时间过长，已经脱水，尸体看上去像块干巴巴的腊肉。
第二位死者也是女性，死亡时间在第一位死者之后，身上的伤痕也是被殴打、虐待造成的，同样被人用油烫伤过，同样被治疗过，只是这具尸体的损伤程度更大，连死者的颈部都有烫伤的痕迹，殴打的工具应该是皮鞭，有暴力升级的迹象。
尸检报告显示，两具尸体的腌渍料成分相同，两人都没有被侵犯的痕迹，都是死后割喉。李时提到的特别之处在第二具尸体上也出现了，抛尸之前，凶手在两位死者的头部都涂了东西，检测报告显示是生发液。
破案会上，刘队第一次当着我们的面发了火，“上边要求一个月破案，你们现在连死者的身份都不能确定。”
“上边还说补发年终奖呢，没也兑现。”郑爷小声嘟囔。
“我也知道尸体的破损程度比较大，这种恶性案件限期一个月太为难你们，可是如果不马上找到凶手，可能会有更多的人遇害。”
我把绘制好的抛尸地图放在办公桌上，“你们看，两个抛尸地点横跨四个街区，凶手本可以选择隐蔽的地点抛尸，但他却选择将尸体放在烧烤摊的供货仓库和大坝上，其中一定有特别的原因或者这种方式一定对他有特殊的意义，我还有一种感觉，凶手可能长期将腌渍女尸藏在车的后备箱里。”
“理由。”刘队问。
我朝郑爷努努嘴，郑爷说：“我在放置尸体的保鲜箱底部找到一些红色的纤维，应该是车的后备箱垫，根据纤维的附着形态，是长期放置形成的。”
刘队点点头：“凶手会不会有烧烤行业的经验或者生活在冷库附近，对周围地理环境比较了解，至于第二具尸体的抛尸地点，可能只是个偶然或者遇到了意外，不得不把尸体丢弃在大坝上。但我想不通的是，他完全没有必要冒这么大的风险，把尸体藏在后备箱里。”
“用来抛尸体的那辆车应该很少被使用，停车地点隐蔽，他根本不担心被发现。”
解剖报告上显示凶手给两位死者用鼻饲的方法喂食流食，并且在流食里都加入了蜂蜜和金银花。”
“这两样食物是保护嗓子的。”李时说。
从死者嘴部溃烂的程度看，凶手长期用胶带封住死者的嘴，所以死者不可能喊出声音，凶手为什么要保护死者的嗓子？为什么又要给死者涂增发剂呢？他到底想从被害者身上得到什么？
两位死者的家属找到了。
第一位死者叫曾燕，是位美容师，单身，没有男友，年龄29岁，自己租房住，偶尔回家看望母亲，每天两点一线，从家到美容院，几乎没有什么社交。曾燕是在失踪人口名单里找到的，曾燕母亲在认领尸体时说，并不知道女儿在大脚内侧有纹身，母女两人性格不合，很少主动联系对方。
第二位死者候阳是家庭主妇，32岁，没有孩子，老公是名程序员。分别调查了两位死者的社会关系之后，排除了熟人作案的可能。
我注意到两位死者都属于同一类女性，内向胆小，不喜欢和人接触，生性柔弱，并且在童年时期都有过和父母分开的经历，曾燕是离异家庭，候阳六岁时被过继给叔叔抚养，据亲友反应，叔叔对她要求严格，经常会被打骂。
凶手专挑这类女性下手，说明凶手对她们的成长经历很熟悉，熟人作案已经被排除，凶手是怎样了解她们的私生活，为什么会选择这种类型呢？或许是认为这种类型容易被操纵，也可能是因为这类女性缺乏反抗精神和对自己的保护能力。
另外一种想法又从脑海里冒出来，凶手会不会有这样一种心理，越是折磨她们，看她们痛苦求饶，才能显示出自己的强大。如果是这样的话，凶手很可能和她们是同一类人，有一个不幸的童年或者被虐待过，长大后，他认为自己在日常生活中得不到重视，通过虐待女性得到心理补偿，对别人进行操纵的权力对他们来说像毒品一样会上瘾。
了解情况时，候阳的老公许巍引起了我的注意，许巍戴无框眼镜，一副文质彬彬的样子，有一张棱角分明的脸，但棱角过于分明，显得很犀利。他左手戴的婚戒形状很特别，戒面是一个大大的三角形，李时在验尸过程中，分别在死者的耳后、下颌和小腹部位发现了几处三角形的疤痕，和许巍手上的戒面非常吻合，许巍很可能有家暴史。
看得出来妻子的去世让许巍很悲伤，眼睛里布满红血丝，胡子也没有打理利落。我问他妻子失踪那么久，为什么一直不报案？他回答说两个人一周前吵过架，之后候阳就不见了，他以为候阳只是赌气回了娘家，要和他冷战，所以一直没联系，以前也发生过类似情况。
妻子失踪一个星期不闻不问，看来夫妻关系的确存在问题。
“候阳的性格怎么样？”
许巍说：“候阳有社交恐惧症，特别讨厌人群，结婚之后就没有出去工作过，也不穿裙子，说怕别的男人看她的腿。”许巍唇角下垂，头侧偏，鼻翼收缩，这是一种厌恶的表情。
“候阳有没有特别亲近的朋友？”
“像她那种性格，怎么会有朋友？除了整天盯着我疑神疑鬼。”许巍报怨。
“候阳有什么爱好吗？”
“没有。”
“当初你和候阳认识的时候，她是什么地方吸引了你？”
“刚认识她的时候感觉她说话声音特别温柔，觉得一定是个性格很好的女孩子。”
“你有没有动手打过她？”
听到这个问题，许巍突然变换了手形，他将一直放在膝盖上的塔形手式变成了握拳，从思考到隐藏，接着他把自己左手食指关节放在唇边，下意识去遮掩想说真话的嘴，透过镜片都能看到他眼神里跑出来的慌张。
“我，没有。”他清了清嗓子。
“候阳失踪后你没有选择报警，法医在她身上发现多处陈旧性伤疤，特别是还有你戒面上那种三角形伤疤，对于候阳的死，你是有嫌疑的。”
许巍吞了下口水，看起来有些紧张，“我的确打过她几次，但是没有杀她。”
“为什么打她？”
许巍用鼻子长长呼出一口气，“是她让我打的，如果不打，她会用人肉炸弹惩罚我。”
“人肉炸弹？”
“候阳太粘人，经常偷看我的手机，有时候还跟踪我，所以我们总是吵架，每次吵架之后如果我不原谅她，她会站在床前不吃不喝不睡觉，用惩罚自己的方式威胁我和解。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-腌渍女尸》第2节（腌尸真相）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi21/</guid>
      <description>2
回到局里，我们开始分析目前掌握的资料。
第一位死者曾燕因为6岁时发高烧，烧到了大脑，反应比普通人慢，经常被母亲责骂；第二位死者候阳的心理创伤更为严重，暴力在她心目中扭曲成一种地位的象征；第三位被绑架的何艳红更多是以施暴者的身份出现，三个人之间互相不认识，为什么凶手会对她们的私生活这么了解？
我说：“她们三个一定存在和凶手的交集点，并且这个凶手是她们信任的人。如果我被家暴，第一个想到的是……”
“你会打回去！”李时一边吸溜方便面一边说。
“别打断我，我的意思是时间久了，我肯定会找发泄渠道，前两位被害者性格内向，绝对不会找身边的人倾诉，我们也没有发现她们有写日记的习惯，所以她们应该会选择‘安全’的陌生人。比如私人倾诉热线，而且是专门为家暴者提供服务的热线。接线员应该是男性，说话声音温和，沟通时没有压迫感，他了解被家暴者心理，因为他曾经是当事人。”
刘队说：“我猜测凶手很可能在童年时遭受过家暴或者亲眼见证过家暴。”
“我怀疑是凶手的母亲在遭遇家暴时，被凶手看到了，这个人很可能有自残倾向或者有过自杀的经历。”我说。
郑爷说，“你的侧写，好像看到凶手一样。”
李时说：“刘一可能是对的，被害人的伤口有犹豫的痕迹，这说明凶手有过思想斗争或者当他面对熟悉的场景时，让他回忆起当初的情景。”
刘队说：“按照你们的推论他原本不想伤害这些女人，但出于某种原因，他下手了。他觉得自己必须这么做，因为他的正义感被扭曲了。”
“凶手在现实中看人的眼神一定是躲闪逃避的，沉默寡言，表情有讨好倾向，身高不会超过168CM，喜欢戴帽子或者墨镜，穿长袖衣服，做的工作很可能是机械重复的技术工作，不用和太多人打交到，倾诉热线是他的第二职业。”
刘队说：“凶手的年龄应该在25到35岁之间，我们可以查找一下20年以内的家暴案，还要调查一下弱势女性比较聚集的地方，比如妇联求助办和本市的一些私人热线或者反家暴群。”
破案会结束之后，我们排查了本市159个反家暴群和30条私人热线，排除公益性组织和女性群主，9个群的群主为男性，热线6条，一个叫徐光辉的人进入警方视线，他同时是两个家暴群和一条热线的主持人，粉丝众多。
徐光辉，男，35岁，未婚，独居，曾经因为打架伤人，被判处有期徒刑三年，目前在市里一家电焊厂工作，平常少言寡语。母亲在他10岁时去世，父亲甚至没有通知亲人，草草办了丧事。我们还从徐光辉的同事那里了解到，他从来不加聚会，不喜欢肉食，但近一个月以来，他身上总有一股烤肉味。
徐光辉被抓捕之后显得很平静，他一再强调是我们抓错人了。
“我们在何艳红的手机里找到一个网络电话号码，在技术部门的协助下，发现这个号码曾五次出现在你手机上的APP里，这个APP是专门用来拨打网络电话的，而网络电话可以设置为不显示电话号码，除非是你本人把号码告诉她。另外，我们技术部门还查出这个APP拨打过第一死者曾燕和第二死者候阳的手机号码。”
徐光辉说：“我习惯用那款APP和一些特殊求助者私下交流，正是因为网络电话不显示号码，才不会影响到我的生活。”
“你为什么会把号码告诉何艳红？”
“我不认识你说的何艳红，但是如果我发现求助者有自杀倾向，会主动拨打对方电话，偶尔也会把号码告诉求助人。”
徐光辉的回答几乎天衣无缝，我低估了他的预判力。
我们已经对徐光辉的家进行过搜查，郑爷地毯式勘察了几次，只找到一把汽车钥匙。我们没有发现任何和案件有关的线索，虽然徐光辉的衣物隐约能闻到那种烧烤料的味道。
“你每天骑电动车上班，为什么家里会有一把汽车钥匙？”
“以前有一辆车被我卖掉了，备用的应急钥匙忘记给买家了。”
我把死者的生活照一张张放在他面前，让他确认是否认识死者。徐光辉表情平静，似乎在仔细看每一张照片，可是他的聚焦并不在照片中人物的脸上，拿照片的左手食指藏在照片下一直在抖，不敢直视，是一种隐瞒性回避。
我又将死者的现场照一一摆放在他面前，徐光辉的身体明显向后挪动了一下，面部肌肉僵硬了几秒，舔了两次嘴唇，他没有用手再去碰这些照片，很明显记忆将他带回案发现场，他紧张了，害怕了。
徐光辉说：“不认识，我不认识这几个人。”眼球集中在右下，他在和自己进行内心对话。
“好吧，今天就到这。”我要给他露出破绽的时间。
徐光辉朝我点点头，五官内敛，示弱，讨好的表情，这是缓解压力的一种装饰表情。
如果没实质性证据，48小时后警方必须放人。
他这么胸有成竹，应该还有另外一处隐蔽的地点，方便他换衣服，行凶，施暴，监禁受害人，处理尸体。
徐光辉的双手伤痕累累，我记得资料里曾经提到徐光辉是个刑满释放人员，5年前他和女朋友去逛街，被街上的小混混纠缠，他为了保护女友将其中一个混混打倒在地，那个人的脑袋正好撞在路边石上受了重伤，徐光辉被判了三年。
我们找到徐光辉的前女友曹静，希望她能为我们提供线索。曹静也是个文静内敛的女孩子，当我们问起徐光辉时，曹静好像很害怕，她双手紧握在一起，一直不开口。沉默了很久，才说徐光辉的精神好像有些问题。
原来徐光辉出狱之后，来找过曹静，要求结婚，曹静以交了新男友为由，拒绝了他。没想到徐光辉跪在曹静面前，不停打自己耳光，还捡起路边的石头砸自己的手，情绪特别激动。曹静被吓跑了，从那以后再没见过徐光辉。
“你们刚认识的时候他就这样吗？”
“我们认识两个月，我向他提出分手。”
“为什么？”
“他经常让我抱着他，给他读童话。”曹静的脸涨得通红。“我觉得他有点变态，出事那天就是谈分手的，没想到出了意外，他为了保护我被判了刑，我感觉自己好像欠他一样，可我更多的是害怕他。”
“你知道徐光辉有几处住所吗？”
“我只去过他在新原小区的家。”这一处是我们搜索的地方。
“我记得徐光辉和我提起过，他父母的老屋在郊区，是化工厂的半地下室一样的房子，估计现在那里已经荒废，几乎没有人居住了。”
老屋很快被找到了，是上个世界八十年代的建筑，因为地理位置不好，已经被废弃，成了杂草丛生的废墟。
徐光辉的老屋很容易找，红砖楼的地下一层，紧贴地面的窗口上有围栏，还挂着窗帘。
打开防盗门，进入室内，房间是筒形格局，光线很暗，客厅的正中央是一把木质椅子，椅子上血迹斑斑，有胶带黏着的痕迹，有女人的长发，有抓痕。水泥地面上铺满了旧报纸，已经被发黑的血迹浸透。
客厅的北面摆放着中央镶嵌镜子的老式衣柜，打开柜门，一股浓郁的烧料味扑面而来。柜子下面有一个工具箱，里面装着一把锤子，刀、皮带、胶布，角落里还有生发水和一些治疗外伤的药物。
紧挨着客厅的是厨房，厨房的窗户全部被报纸封住，推开厨房的门，烤肉料的味道夹杂着腐败的尸臭味扑面而来。
厨房的地上放着一个巨大的铝盆，盆底是血和腌渍料的混合物，地上摆放着大袋的盐、糖、白酒和烧烤料，这里应该是腌尸的地方。
最里面还有一个房间，推开房门，一张镶着木框的全家福挂在墙上，中间的小男孩是徐光辉，他紧紧依偎在母亲身边，父亲的脸被涂上了黑色的油漆。
房间里还有一张单人床，床板上用红色的金细绒包裹一个烧焦的老式录音机。
我们没有找到抛尸的面包车和何艳红。
第一现场找到了，证据链完整，现场遗留了两位死者的大量证据，同时在皮带上提取到何艳红的DNA，我们可以对徐光辉进行测谎了。
我给徐光辉接测谎仪感应器时，他的身体有些明显的抗拒，有过虐待史的人会对束缚特别敏感。
“姓名？”
“徐光辉。”
“年龄？”
“35岁。”
“为什么申请反家暴群？”
“想帮助那些被伤害的人。”
“童年时受过伤害吗？”
“没有。”
“你身边的亲人受到过伤害吗？”徐光辉把张开的两脚并拢，向椅子下面收了收，表示有隐瞒。
“没有。”皮电传感起了波动。
“徐光辉，我知道你杀人的原因。”
徐光辉突然一抖，直盯盯看着我，眼睛里充满恐惧。
“你现住址的邻居说一个月之前你居住的房子发生过火灾。”徐光辉瞬间身体放松，扭动了一下，不是恐慌，而是一种焦虑。
“你在床上吸烟时点燃了床单，结果烧坏了你的录音机，录音机里有你母亲的声音。”屏幕上皮电反应高潮迭起。
“我们在你的手机里找到这个。”技术科刚刚在徐光辉手机里找到的隐藏音频，我按下播放键，里面有六段录音，女人的尖叫声，颤抖的歌声，喊救命的声音，殴打的声音，椅子倒下的声音。
徐光辉平视前方，明显已经进入听觉系统，他回到了案发现场，两分钟后，徐光辉捂住自己的耳朵。 我关上手机，等徐光辉平静下来。
“她们让你失望了，你录到的只有这些。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-豪门赘婿）第4节（开始测谎）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi13/</guid>
      <description>04
痕迹科的郑爷先是提取了厨房的痕迹，然后又从工具箱里拿出他的“超级手电筒”（生物检材发现仪），我们经常戏称为验钞灯，打开紫光灯的开关，开始室内探查，当拉开卫生间的隔门时，恐怖的一幕出现了。
墙壁上，地板上，浴盆里，甚至房顶上，出现大量血迹。
抛射状血迹：凶手在卫生间刺破被害人动脉，血液喷射而出；
滴状血迹：凶手举起凶器，一次次刺向被害人，血从凶器上滴落下坠；
撞击状血迹：被害人死亡后，凶手翻转、拖拽被害者尸体，用力切割造成；
接触状血迹：尸体被肢解后，装袋、擦拭形成。
每一种血迹都暗示着卫生间是一个明晃晃的杀人分尸现场。法医李时认为从血液凝固状态结合痕迹看，杀人和分尸体时间不同步，也就是说毕加志在被杀害很长一段时间之后，凶手才回到民宿分尸，运尸。
痕迹科在房间里只提取到毕加志遗留的痕迹，看来孙颜作案的全过程都戴着手套。检验科给出的报告是，确定血痕属于毕加志本人，在厨房渍物提取的分析报告中除了检验出污渍是咖喱和咖啡，还提取出一种巴比妥类助眠药物。这种药物无色，有轻微味道，在人体内分解速度很快，超过72小时很难检测出来。
孙颜去民宿时带着食材，她将药物放进味道浓重的咖喱和咖啡中，是为了掩盖药物的异味，看来我们要请孙颜接受正式询问了。
我带队去孙颜的别墅请她协助调查。
孙颜的女儿在家，她瞪着大大的眼睛看着我们，考虑到当着孩子的面把人带走会给孩子带来心理上的影响，所以我决定先出门，再带铐。孙颜穿着很单薄，她说要去拿件衣服，我同意了。当她转身时，脸上出现了一个一闪即逝的表情，左右脸颊表情不对称，我忽然意识到自己可能疏忽了。孙颜已经开始翻衣柜，我冲过去，紧紧扣住她刚刚抬起的右肩胛，一部男式手机掉在地上，后面的同事赶紧扭住她的胳膊，为了防止再出意外，先控制，上拷再搜身。这就是警察绝对不能心软的理由。
我翻了翻她藏手机的地方，是个暗层，男式手机应该是毕加志的。
孙颜冷冷地盯着我，脸上挂着嘲讽的笑，我上下打量她，穿着粉色拖鞋的右脚微扣，比左脚紧张，我蹲下身，抬起她的左脚，明显感觉到她身体的抗拒，脱下丝袜，看到她的脚心里用双层胶布贴着一枚刀片。
孙颜被带到警局之后，拒绝交待一切和毕加志有关的话题，并且坚持说自己没有杀人，她什么也不知道，还解释说那部手机是她不小心放进包的。一个女人能冷静地杀害自己的前夫，等药物分解后又回到现场分尸，抛尸，还没有留下痕迹，这一切证明对手很难对付。
为了证明自己没有说谎，孙颜签下了测谎协议，我们决定启动测谎程序。
在确定了被测人孙颜心理、身体状况良好，无心脏病、癫痫等特殊病史；当日无感冒、发烧等症状；无吸毒、酗酒史之后，进入测谎实验室。
“姓名？”
“孙颜。”
“年龄？”
“30岁。”
“我们在距离民宿5公里处的一家超市，找到了你购买清洁用品和刀具的视频，时间是毕加志失踪三天后的下午，我们还在周围进行了地毯式搜索，但是没有找到毕加志。”
“你们掌握的这些都不属于直接证据，并不能证明我和毕加志的失踪有关，更何况你们还没找到毕加志的尸体。”
“你怎么确定我们找到的是一具尸体？”
“你们不是说民宿里有大量血迹？所以，我以为……”孙颜做了个耸肩的动作，招牌的掩饰性动作。
“还有我只是去那家超市买东西，没有杀他，真的没有，我怎么可能杀人，我连杀鱼都害怕。”撒谎的人要使人信服，需要编造、加强信息，而说真话则是传达信息，她一再强调，只是为了加强语言的可信度。
“我也觉得你这么瘦弱，肯定杀不了一个男人。”当我说完这句话，微表情抓拍仪捕捉到孙颜的脸部肌肉出现了0.5秒的放松。
“但是，如果分别在咖啡和咖喱里下药，把毕加志迷晕之后再动手就容易多了。”我话风一转。
孙颜的皮电反应出现了波动。“我没有下药，更没有杀人，你们弄错了。”
“你把约会地点选在民宿，还让毕加志去预订，你带了食材和药品，将毕加志迷晕之后杀死，然后从老板那里拿到后门钥匙，三天后将毕加志分尸，再直接拖到停车场，开车抛尸，当你了解到毕春红跑到警局来报警，你冒充毕加志发信息拖延时间，还先发制人来说明情况，这一切都证明你是计划杀人。”
“你们不要吓唬我，嗯……，我要打电话给我的律师，嗯……”她的回答里出现了“嗯”这类的填充词，拖延词，这是用以换取更多的时间，这些口头禅像一种镇静剂，一但开始即用，反而会起副作用，会让她的回答看上去紧张，不确定。
“为什么要杀他？“
“我再说一次，我没有杀人！我从不做违法的事！”孙颜提高了声音，心电反映波动很大。“从不”是个否定词，但它并不是不的代替词，用“从不”逃避不诚实时要比直接用说谎容易多了。
“你从超市买完东西之后，去了哪里？”我决定换个话题找突破口。
“我回家了，之后一直和老公林杰在一起。”
“我们还没有找到毕加志，如果他真的遇害了，你觉得他会在哪里？”
“我怎么会知道，就算他出事了，也和我没有任何关系。” 她没有重复我的“遇害”而是用“出事”。这种委婉的表达方式会降低现实性和对凶手本人造成的冲击力。（蓝色呼吸传感器曲线有波动。）
“你能猜测一下毕加志现在会在什么地方？水里？土里？还是火里？”测谎仪上没有出现明显波动。
“房间里？”我追加了一个地点，心电出现了起伏。从现场的出血量看，毕加志不可能还活着，孙颜究竟把他藏在一个什么样的房间？
“我不知道！”
“房间的面积很小？”心电再次出现反应。
“我不知道！”
“他现在穿什么衣服？”
“蓝色，白色，条纹，还是赤裸？”
“你不要再问了。毕加志最喜欢白衬衫，以前他的衬衫都是我买的，是从国外进口的……”在赤裸上有波动，意味着衣服和尸体被分别处理了，毕加志的尸块正藏在一个面积很小的房间里，到底是哪里？ 不能再对孙颜进行问题轰炸了，更不能让她主导谈话。
我决定先结束测谎。
孙颜被带走的时候忽然转过头对我说：“我身体不好，容易生病，你们没有直接证据，只要过了48小时，我的律师就会来保释我的，你们最好抓紧时间找到毕加志，还我清白。”看来她对藏尸体的地方很有信心，她认为我们不可能找到毕加志。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-豪门赘婿》第1节（神秘失踪）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi10/</guid>
      <description>01
警车刚开进局里，突然从路边冲出一个女人，拄着单拐，一跛一跛挡在车前，她说自己的哥哥已经失踪一周了，求我们帮忙找一找。
通常情况下成年人失踪24小时可以报警，48小时立案，可是这个女人说，她在今天早上还收到哥哥发来的信息，所以派出所不给立案，她只能跑来拦车，她坚持说自己有预感，发信息的不是她哥本人，哥哥肯定出事了。
看女人腿脚不方便，我们只能先把她带进办公室。
女人告诉我们她叫毕春红，她的哥哥叫毕加志。
听到“毕加志”这个名字，我和队长刘冰迅速交换了一下眼神。毕加志是本市有名的豪门赘婿，他“嫁给”了本市首富孙仲荣的女儿孙颜，孙颜是孙仲荣的长女，曾担任启明集团总经理的职务，启明集团的固定资产早已超过一个亿，婚后孙颜做了全职主妇，毕加志拿到公司的管理权。两个人举行婚礼时，现场的红毯都是从伊朗进口的，据说每平米的价格高达5万。
毕春红紧紧握着手里的一次性水杯，只有无名指和小指做了美甲，镶嵌蓝色水钻，指甲过长，在杯身上抠出深深的甲痕，她说一周之前，毕加志和前妻孙颜约好探视孩子，可是他去了之后再没出现过，毕春红给哥哥打了很多次电话，毕加志都没有接，只给她回了几条信息，说自己正在处理一些事情。
她认为一定是前嫂子孙颜为了阻止哥哥探视孩子，把哥哥绑架或者软禁在某个地方了，而她收到的那些信息都是孙颜模仿哥哥发的。毕春红坐在椅子边缘，重心偏左，看上去好像是为了保护受伤的右腿，这种重心偏移的内缩动作也暗示恐惧的情绪大于焦虑。
毕春红说：“孙颜是个很可怕的女人！为了达到目的，什么事都做得出来。”
“你哥嫂结婚之后，感情怎么样？”我问。
“他们的感情一直不好，孙颜性格强势，精神状况又不稳定，动不动就歇斯底里，砸东西是家常便饭。特别是在生下孩子之后，俨然成了家里的女王，所有人都要服从她。最让我哥不满的是孩子出生后，孙颜直接让孩子随了自己的姓氏，她扔给哥哥一张银行卡，说一次性买断孩子的姓氏权。”
我问：“你怎么知道孙颜精神状况不稳定？”
毕春红犹豫了一下，“我看到过好几次孙颜和我哥在吵架时拿水果刀威胁我哥，还抱着孩子要跳楼，最后都是我哥跪在地上，求她下来。”
我问毕春红：“为什么会产生你哥被软禁的想法？”
毕春红说，毕加志被软禁不是第一次了。一年前他和孙颜离婚时，夫妻二人曾为女儿的抚养权对簿公堂，孙颜雇人绑架过毕加志，把他软禁在一处废弃的别墅里，让他签署一份自动放弃抚养权的协议。后来法院凭借这份协议，把抚养权判给了孙颜。
离婚之后，孙颜拒绝毕加志探视孩子，三个月前，毕加志又为了争取孩子的探视权，一纸诉状将前妻告上法庭，法庭判决在工作人员监督下强制执行。孙颜拒绝配合，还当众威胁毕加志，要让他在这个世界上消失。
我问毕春红：“孙颜为什么不让你哥哥探视孩子？”
“孙颜和我哥离婚半年之后，在参加同学聚会时，遇到了大学时代的恋人林杰，两个人旧情复燃，林杰为了孙颜还和妻子离了婚，两个人交往半年就结婚了，孙颜不想我哥打扰她现在的生活，所以拒绝探视。”
“你哥哥是怎么认识孙颜的？”
毕春红低下头，咬了咬下唇，说朋友介绍的，具体情况她也不太清楚，她的下唇上有一处青紫色的痕迹，应该是经常啃咬造成的，这种习惯性回避动作暴露了她在隐藏了某种情绪和想法。
对于这个问题，我没有过于执着，于是劝毕春红先回去等消息，她踌躇了很久，在离开之前突然说，“昨天晚上我梦到哥哥出事了，孙颜把他切成了很多块，装在黑色的塑料袋里，梦醒之后，我吓出一身冷汗，求求你们一定要尽快找到我哥。”说完便哭着离开了。
我对她的最后一句话产生了兴趣，“切块”、“黑色塑料袋”这些过于具体的描述太有现场感，很直观，就像她真真切切看到了一样，而“尽快”这个词是一种时间暗示。毕春红在说这段话时眼球明显向左转动了两次，眼球向左看是回忆信息，向右看才是创建信息。
毕春红走后，我向刘队申请追查毕加志失踪事件,最近这段时间队里没什么大案，比较轻松，刘队想了想，同意了。
我很快拿到了毕加志的资料，36岁，身高183CM，毕业于北京某名牌大学，曾出国进修两年，现在本市环宇生物公司研发部工作，生活环境简单。资料的备注里还有毕加志的家庭住址和联系电话，后面附着一张身份证留底，照片上的男人英俊有余，潇洒不足，从五官看是个本本分分的理工男。
我尝试拨打毕加志的手机，已经关机了，看来只能先去他家找找线索。
毕加志住在水晶花园74栋，属于中高档住宅，离婚后，他一直独居。我提前联系了毕春红，她手里有房门钥匙。
毕春红坚持在门厅等我，在她闪烁的目光里，我又一次看到了恐惧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-豪门赘婿》第2节（选婿流程）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi11/</guid>
      <description>02
打开房门，一股陈旧的味道扑面而来，房间很久没有通风了。室内很干净，陈设简单，入口处只有一双男式拖鞋，最显眼的是茶台上摆放着一张毕加志和女儿的合照，孩子很漂亮，长得和爸爸很像，照片上积了不少灰尘，看来毕加志近期的确没有回过家。
我转了一圈，发现房间里只有男士用品，冰箱几乎是空的，没有发现有用的线索。
毕加志的书房倒是很大，书架上除了书便是手工制作的车模。
在书柜的东南角，地面上的几处尘团吸引了我的注意力，这些尘团整齐地排成一条线，这是纸箱一类的物品从柜子下面拖出来时遗留的痕迹。我慢慢蹲下身，看到角落里有一只很旧的纸壳盒，把纸壳盒拉出来，打开，里面放着几个破损的车模和两本日记，翻开日记，从里面掉出一张精致的流程表，上面印着详细的时间安排和内容，时间是三年前。
把流程表放到一边，翻了翻日记，从笔迹上判断这些日记应该是毕加志本人写的，我在资料中看过他手写的工作总结和亲笔签名。日记是用墨蓝色钢笔写的，字迹小而工整，微微向右倾斜，从字体看毕加志性格偏内向，为人严谨，从记录习惯和坚持用蓝色钢笔看，毕加志的性格固执，保守，恋旧。
寻着日期，一页页看过去，第一本日记是上大学时的生活小记，第二本记录着毕加志从出国到结婚前的日程安排，多少有些流水账，我发现最后一页被撒掉了，应该是近期被撕掉的，撕口处还透着新茬，封底的右下角有两枚浅浅的痕迹，我想到了毕春红无名指和小指上的长指甲。
拉上窗帘，打开桌面上的台灯，调整日记封底的角度，字痕渐渐清晰起来，再拿过夹在日记中的那张流程表进行对比，我突然意识到原来被撕掉的最后一页是毕加志参加豪门选婿的过程。
最后一页应该是毕春红撕掉的，我昨天问过她是否知道毕加志和孙颜的认识过程。
我在脑海里梳理了一下毕加志的日记，他出生在一个普通的工人家庭，父亲早世，家里只有母亲和妹妹，但他学习很用功，不但考上了北京的一所大学，还顺利拿到了去法国进修的机会。
毕加志回国之后，先是在一家科技公司打工，公司的总经理是他进修时的同学。同学是个富二代，本着强强联合的原则，同学家里安排他去参加孙仲荣的选婿，可是这个同学已经有了女朋友，并且早就听说孙家的第一桶金来得不光彩，据说孙颜为人刻薄，又出了名的挑剔，所以同学求毕加志帮忙冒充，应付一下。
毕加志一开始不同意，无奈在同学的软磨硬泡下终于答应了。
孙仲荣有三个女儿，二女儿和小女儿常年生活在国外，只有大女儿孙颜愿意留在父母身边，接管家族企业。孙仲荣招婿的准入条件是身家千万起步，而毕加志连西服都是同学帮忙买的。
日记里详细记录着他选婿的流程： 第一轮是入围赛。 通过三位形象顾问面试之后，我被带到一个专业机构检查身体状况，从身高到三围，从肌含量到基因排查，分数低于90者，直接淘汰，幸运的是我拿到了92分。
第二轮，孙仲荣用半个月时间进行了“深度家访”。他的公司派出专员，严格核实参与者的家庭背景、父母情况、成长环境、社会关系、学历等等，好在同学已经提前安排好一切，在这一轮并没有出现破绽。
进入第三轮，公司聘请的心理专家对所有入围者进行从性格到心理健康指数的测试和分析，总评分在95分以下淘汰出局，题目很刁钻，包含心理双向性（精神分裂）测试题，在这场测试中，我拿到了95分，险胜。
一周之后，在第四轮筛选中，我被带到一间布置了风水的房间，房间的墙壁上有黑白暗条和星座，屋里摆满大块水晶，分别由命理师、星座专家和我面谈，她们在面相、骨相、属相和其他方面进行综合打分。
第五轮是个人才艺和文化测试环节，原本在第五轮同学安排我出局，没想到我竟然拿到了孙颜发出的晋级卡，在这个环节直接通关了。
进入第六轮，从国外请来的爱情顾问和我进行了沟通，他们提出很多私人问题，比如是否处男、谈过几次恋爱、分手原因，我对这类谈话很反感，胡乱回答，可是在评估时，还是拿到了及格分数。
闯过这些关之后，只剩下包括我在内的五名候选人。
毕加志在日记中感叹：你永远也搞不懂有钱人的想法！富人都有自己的个人癖好，和我面对面相亲之前，孙颜要看看入围者的详细资料，她又提出要求：有三次以上恋爱史淘汰，不会做家务淘汰，学历不够淘汰，痣长在某个部位淘汰，站在我旁边的混血男就是因为鼻子太尖被直接淘汰了。
终于要见到孙颜本人了，我有些激动。
为防止意外发生，决赛的举办地点只能提前一天通知，活动当天，很多富豪还带了保镖过来，我们入场时，甚至有专业保镖对我进行搜身。
孙颜和我想象中不同，长得很漂亮，楚楚可怜的样子，不像同学提到的尖酸刻薄，她穿着紫色的礼服，好像对我微微笑了一下。
相亲现场，男嘉宾们使尽浑身解数，勾心斗角、大胆求爱，孙颜坐在台下像女王一样，没有任何表情。
日记写到这里戛然而止，从日期看毕加志和孙颜很快便举行了婚礼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-豪门赘婿》第3节（民宿疑云）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi12/</guid>
      <description>03
回到局里，我计划去民宿看看，之后再安排时间，和孙颜见见面，了解一下情况，没想到她居然主动找上门来，说前夫毕加志要强奸她。
孙颜中等身材，很瘦，留着齐肩发，皮肤很薄，薄到可以清晰看到手臂上蓝色的静脉血管，皮肤薄的人通常会比较敏感和神经质。她和想像中的女强人截然不同，给人的第一印象是弱不禁风，会让人产想一种保护欲，可是她看人的眼神很深，会给对方造成一种强烈的压迫感。
我提醒自己，外表越是具有掩饰性的人，往往越会让人忽略掉自己不想看到的东西，这是一种意愿本能，所以在解读肢体语言之前，必须要抛开一切偏见，以及偏颇和主观臆想，收集到一切真实的信息，才能做出准确的判断。
孙颜看到我，牵动了一下嘴角，假意的微笑没有鱼尾纹。
“你就是刘警官吧，他们说你负责毕加志失踪案。我先声明，毕加志失踪和我没有任何关系，我们只见了一面，谈了孩子的事，但是毕春红不停打电话骚扰我，污蔑我软禁了她哥，还威胁我说要报警抓我，所以我今天特意过来说明一下情况。”
我点点头，示意她讲下去。
孙颜的坐姿优雅而规范，双手握在一起，双腿合拢微微右倾，这是个保守和防守相结合的姿势，这个姿势往往会给对方留下一个良好的印象，实则作用是提醒自己保持警惕和戒备。
“事情是这样的，一周前，毕加志要求探视孩子，当天我女儿有些发烧，可是毕加志不相信，觉得我在找借口不让他看女儿，我们在电话里发生了争吵。我实在被纠缠烦了，便和他约在一间民宿谈判，想解决探视的问题，可是……”
孙颜皱着眉，一副很为难的样子，皮动肉不动，表演状态。
“毕加志先到民宿，我进去之后，他质问我为什么没把女儿带来，我告诉他女儿不太舒服，他不听我解释，我们吵了起来，我要走，他拉着我不放，还把我推倒在床上，撕扯我的衣服，还弄伤了我，说如果不让他见女儿，就拿我补偿。”
这是一个很聪明的女人，她的眼睛会说话，也很善于运用自己的节奏来主导别人的注意力，还会用语气来掩饰真实情绪。
孙颜拉高自己的右袖口，我看到在她的手臂上有两条青黄色的伤痕，看上去像用手捏出来的。
“你们约会的那家民宿距离市中心很远吗？”
“是有些远，不过民宿是毕加志选的，房间也是他预订的，你们可以去查。”孙颜的语气很肯定。
“为什么会选那间民宿？”
孙颜苦笑了一下，“那里算是我们离婚之前的秘密基地吧，度蜜月的时候，我们谎称去了国外，其实一直呆在那里，因为隐蔽，不会招来记者，不会影响我们二人世界。”
“毕加志侵犯你了吗？”
“没有，我用烟灰缸砸伤了他，之后离开了。”
“你走之前，毕加志还是清醒的？”
“是的，他捂着头，不停诅咒我。”
“之后，毕加志和你联系过吗？”
“没有。他就是个人渣，毕加志这个凤凰男贪得无厌，我们结婚之后，他先是利用我们之间的关系进了我父亲的公司，拿到了经营权，之后又安排了一堆乱七八糟的亲属进来，架空了我们的管理层。离婚的时候，他还把女儿的抚养权卖了一千万。”
“你们离婚的时候孩子才两岁，女方抚养优先，为什么毕加志会觉得自己的胜算更大？”我在这个问题上一存有疑虑。
孙颜踟躇了一下，“他用公司出现的一些小瑕疵威胁我，我不想影响公司运作，所以把钱给他了。离婚之后他被清除出公司，又打着探视权的幌子来干扰我的生活，真是太无耻了。”
如果真如孙颜所说，毕加志掌握的一定不是什么“小瑕疵”，孙颜很会转移话题，避重就轻。最难破解的谎言就是这种，真中有假，假里藏真，孙颜在说谎方面无疑是个高手。
“他的失踪与我无关，如果真的涉及到法律上的问题，你们可以联系我的律师。”
“你觉得毕加志会去哪？”
“我不知道！刘警官，我了解的情况都告诉你了，我还有事，先走了。”
我点点头，目送她离开。
我决定去民宿看看。
东郊民宿的地理位置很偏僻，位于国道分支，丁字路口的尽头，是一栋二层小楼，盖得倒是挺漂亮，也很别致，像是用一块一块的积木累起来的造型屋。民宿依山傍水，风景不错，可惜这里曾经是本市的老墓地，虽然坟已经迁走了，可碍于有所忌讳，没有开发商涉足，再向北几百米便是东湖，那里的草能把我埋了。
民宿老板是个五十多岁的男人，我向他出示了警官证之后，先询问了一下附近是否有监控，他告诉我，民宿的大门口有一个监控，但是经常出问题。
调取监控，周一上午9：50分，毕加志出现在民宿门前，他应该是停好车之后，进入民宿。之后的视频出现了问题，没有看到孙颜来民宿的画面，接下来周四凌晨1：10分，一个黑衣人在监控的右上角一闪而过，手里拖着一只旅行箱。
我定格了黑衣人，中等身材，很瘦，从身形上看，像孙颜，虽然画面不到两秒，我还是看到她用两只手一起拉行箱，箱子被拖上斜坡之后，出现了一个转动右手手腕的动作，我清晰记得孙颜被毕加志弄伤的就是右手。
我问老板是否见到过监控里的黑衣人，老板把脑袋晃得像拨浪鼓一样。
又把孙颜的照片拿给老板看，老板说这个女人在毕加志入住之后来过，她把车停在民宿门前，大约停留了两个多小时，就驱车离开了。
“你还记得她来的时候，带了什么东西吗？”
“好像提了一袋子食材。”
我又问老板，“你确定她没有再回来过？”
老板挠着秃头，歪了一下嘴角说：“没有。”
和交管部门沟通了一下，由于东郊这一带树木长得过于茂盛，又疏于管理，大部分监控头都被树枝挡住了，没有拍到孙颜驱车离开的画面。
来到毕加志预订的201房间，发现房间已经被打扫过，厨房的烤箱和咖啡机有使用过的痕迹，灶台上还残留着几滴姜黄色污渍，凑近闻了闻，好像是咖喱的味道。
我问老板，“有没有看到毕加志离开房间？”
老板说，“不知道男人什么时候离开的，他只预订了一天，第二天一早，我进来检查房间时，发现人已经走了，室内很干净，我懒得打扫，所以再没进来过。”说完又挠了挠光秃秃的脑袋。
“那个女人在离开时，是不是又续订了房间，并且给了你好处？”
秃头半张着嘴：“警，警察同志，没，没有，绝对没有。”
“人一说谎就会紧张，一紧张容易造成收缩痉挛，这种痉挛集中到某个部位就会感觉痒，比如头顶或者鼻尖，之后身体为了调节，血流速度又会加快，形成身体燥热，容易出汗，你看你额头上还有汗珠呢。”
秃头讨好地挤着笑对我说：“警察同志，我这人记性不好，你一提醒，我想起来了，其实那个女人给的也不多，她说不用退订金，另外又给了我五千块，说是要续订一周。她还嘱咐我不要进房间，不用清理房间，以免打扰她丈夫休息，还借走了后门的钥匙，说是取车方便。”
“后门钥匙？”
“后面有条防火通道，是坡道，直通停车场。”
我让秃头再去想想还有什么情况没有交待，然后打电话给刘队，让他派人过来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-豪门赘婿》第5节（目击证人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi14/</guid>
      <description>05
我忽然想起毕加志日记里的一句话：富家女在中国就是一种自然灾害！！！
看来案子的关键是找到毕加志的尸体，毕红春那双恐惧的眼睛又一次从我脑海里飘过，我决定找她再谈谈。
毕春红还是坐在椅子一角。
我开门见山地问她：“你哥的日记本是你撕的吧？”
“不，不是我。”身体本能向后缩了两次。
“为什么要撕掉最后一页？”
沉默。
毕春红纠结了一阵，终于开口了“我怕你们发现我哥参加选婿，影响他的名誉。”
“你是不是亲眼看到了孙颜把黑色的袋子装到后备箱里？”
毕红春手足无措，“我……，我……”
“不用害怕，这里是警察局，你提供的信息对找到你哥很重要。”
毕春红哭了。“我哥失踪的第三天，晚上十一点多，我收到一条信息，是我哥发来的，说他在民宿受伤了，让我去接他。我出门打车，司机都不愿意拉我，说东郊以前是墓地，晚上出车不吉利。好容易有一个司机愿意拉我，在距离民宿几百米的地方就让我下车了，我只能自己走过去，路边都是树林，我吓得要死，走来走去，转到了停车场，忽然看到孙颜穿着一身黑色的衣服，正往后备箱里塞黑色的塑料袋，我躲在树后，过了一会儿，她又拖着个大皮箱出来，我认出那辆车是我哥的。”
“孙颜穿着黑色的衣服，又遮着脸，你是怎么认出她来的？”
“她拖箱子的时候，好像弄伤了手，‘哎呦’了一声，我一下就听出来了。”
“你为什么一开始不告诉我们，难道，你向孙颜勒索了？”
毕春红急得直冒汗，“我……，我想，孙颜穿成那样，看到我和见鬼一样，肯定对我哥下手了，就想万一我哥真出事……”她下意识咬了咬嘴唇，又摸了摸自己的腿。
“你的腿是孙颜撞的？”
毕春红吞吞吐吐地说：“我从树后钻出来，问她袋子里装的什么，她让我少管闲事，否则连我一起处理掉。她提出给我两百万封口费。我，觉得……少了，提出要五百万，她说我哥不值这么多，我说如果不给就去警察局告发她。没想到孙颜突然发动了车子，朝我撞过来，我吓得掉进排水沟里，所以只撞伤了腿。她们家有钱有势，真的会把我灭口，我不敢直接报警，只好说我哥失踪了。”
“孙颜撞伤你之后朝哪个方向开了？”
“好像是东边。”
难道是东湖？从民宿向东只有一条路。我马上向队长汇报，警局组织人力去东湖方向搜索。很快，毕加志的车在东湖里被打捞上岸。
车的驾驶室里有一根木棍，车的后备箱里发现大量血迹和几个黑色塑料袋，袋子里装着毕加志的衣服和鞋子，没有尸体，没有凶器，也没有发现指纹。孙颜应该是先把车开到河堤上，然后用木棍顶住油门，发动车子，直接让车开进河里。
再次提审孙颜，她轻蔑地说，“毕春红经常勒索我，他们毕家都是吸血鬼，那种人说的话你们也信？”
我告诉她已经找到毕加志的车，孙颜说有那又怎么样，你们还是找不到他本人。
案件陷入僵局，我忽然想到，一直没有正面接触过孙颜的现任丈夫林杰，在测谎时她曾经把林杰推出来做时间证人，核实情况时，林杰的回答有些模棱两可，他说周三的晚上因为出去应酬喝了太多的酒，和孙颜分房睡下了。
孙家出了这么大的事，孙仲荣自然没有心情管理公司，忙着为孙颜请最好的律师团队，他已经把公司交给林杰打理。
我直接去了林杰的办公室，看到林杰的第一眼，感觉和毕加志有些神似，林杰的办公室宽阔明亮，在办公大楼顶层，可以俯瞰全市。
我先向林杰介绍了孙颜的情况，林杰显得有些出离，似乎不太在意，说了些妻子是无辜的，相信警方之类的客套话。
我发现他的办公桌上摆着一张小男孩的照片，男孩子三四岁的样子，嘴角边有个小酒窝。
我问照片上的孩子是谁，林杰告诉我，这是他的儿子仔仔，是他和前妻的儿子。他和妻子离婚后，孩子的抚养权被判给他。
“孩子和你们生活在一起吗？”
林杰叹了口气，“孙颜喜欢安静，她觉得两个孩子在一起太调皮，所以仔仔一直寄养在我妈家。”
我注意到仔仔相框有点别扭，乌木黑的相框配白底，右下角刻着一朵彼岸花，彼岸花象征着灵魂引渡，难道这是一张遗相？
“仔仔，不在了？”
林杰点点头。
“孩子是怎么去世的？”
林杰很悲伤。他说和孙颜结婚三个月的时候，曾经把孩子带回别墅一次，晚上孙颜和女儿睡在楼上，他和儿子在楼下，第二天早晨起床的时候，发现孩子蜷在被子里一动不动。一开始他以为孩子贪睡，没在意，等他洗漱完掀开被子一看，仔仔脸色铁青，已经没了呼吸。他赶快叫了救护车，法医在检查过孩子身上的尸斑之后，认为林杰在睡觉时，用手臂压住了孩子的面部，导致窒息死亡。
林杰说：“我后悔死了，为什么要带他回别墅。”
在诧异的同时，我忽然被一种“杀人灵感”唤醒，就像毕春红说的，一切影响孙颜生活的人都是障碍，她一定会想办法除掉。
我问林杰平常的睡眠状况怎么样，林杰说因为工作繁琐，所以经常失眠。
我问他是否有服用安眠药物的习惯？他说没有。
我问他是否还记得孩子出事的前一晚吃了什么？
林杰回答，是孙颜亲手煮的咖喱饭。
又是咖喱，如果孙颜用同样的手法，在饭里加入药物，趁林杰和孩子熟睡之后，再用被子盖住孩子的脸，将林杰的手臂压在被子上……
当然这只是猜测，我没有证据。
林杰告诉我，仔仔去世之后，他特别伤心，孙颜让人封了仔仔出事的房间，家里还请了法师，墙壁上贴满了符咒一样的东西，孙颜打算卖掉别墅，说房子不吉利。
我问林杰，孩子被葬到什么地方了？
林杰说，他原本打算把孩子葬到孙家的家族墓园，没想到孙颜一口回绝，她说外姓夭折的孩子不能葬到她家墓园，会影响祖宗的风水。
林杰轻哼了一声，“孙家的墓园确实不是我们普通人能进去的，孙家的祖坟每年用金沙泥浇灌一次，还要举行祭祀仪式，说这样对子孙后代有利。”
墓园？不在水里，土里，火里，面积小的房间，赤裸，难道孙颜把毕加志的尸体藏在她家的墓园里？把尸体存放在尸体的去处，正中普通认知的思维盲点，这样就永远也找不到了，难怪孙颜那么肯定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师-豪门赘婿》第6节（幕后真凶）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi15/</guid>
      <description>06
离开林杰的办公室，我直奔孙家墓园。孙氏家族的墓园占据了整座东山，有几百座墓，她最有可能把尸体藏在哪里？
一定是风水最不好的地方，所有祖宗的脚下，我沿着墓园的小路，逆时针找过去，果然在后山的东北角，有一座没有任何装饰的墓穴，只有大致墓形，我马上给局里打了电话。
当警员们撬开石板，里面躺着一只黑色的旅行箱。当法医李时打开旅行箱，一股恶臭扑面而来，里而装着毕加志被肢解的尸块，尸体一共被切割成八块，已经开始腐烂，尸块的下面还有一把匕首，墓室里还找到一部小型切割机，法医在凶器上提取到了孙颜食指的半枚指纹，可能是因为切割尸体时用力过猛，造成食指的手套破裂，遗留下的。
在所有证据面前，孙颜仍然故做镇定，她嚣张地说：“我没有杀毕加志，你们不能仅凭半个指纹就让我当替罪羊，毕加志就是我养的一条狗，要是想杀他，根本不用我自己动手，围着我的那群人都是吸血鬼，只要有钱，任何人都愿意替我杀了他。可能是毕春红杀了她哥栽赃给我，因为他们是同母异父，根本不是亲兄妹，也可能是那个秃头的民宿老板。”
“林杰的儿子仔仔也是你杀的吧。”
当我问完这句话，暴躁的孙颜突然停顿了一下。
“我，我不知道，林杰的儿子和我没有关系。”
“你杀了两个人，还想开车撞死毕春红，现在证据链完整闭环，你还天真的以为自己会脱罪吗？”
“我是绝对不会坐牢的，因为我是最不应该坐牢的那个人。”孙颜从牙缝里挤出这句话。
孙颜被带下去了，接下来一定是孙仲荣律师团和公诉人的一场拉锯。
我觉得是时候再去拜访一次林杰了。
林杰看到我有些意外，手里的烟蒂错过了烟灰缸，直接按到了桌面上。
“你早就知道是孙颜杀害了仔仔，虽然我不知道你是用什么方法知道真相的，但有一件事我可以确定，你已经替仔仔报仇了。”
“刘警官，我不明白你在说什么？”
“孙颜和毕加志的谈判，你可能比任何人都紧张，因为你的计划开始实施了。”
“孙颜和毕加志见面，谈的并不是孩子探视权的问题，而是你们公司的‘小瑕疵’。毕加志一直在勒索孙颜，孙颜忍无中忍，下了杀手。孙颜杀害毕加志和去分尸隔了三天，原因是她想让尸体里的药物自然分解。你利用这段时间克隆了毕加志的手机卡，三天后，孙颜准备去抛尸，你又用克隆的手机卡发信息给毕春红，让她撞见孙颜运尸，成为目击证人。”
“刘警官，我怎么会知道孙颜要在三天之后去抛尸呢？她完全可能当场处理掉尸体。”
“她给毕加志服用的巴比妥类药物分解时间是72小时，那种助眠药是你们公司的专利，声称连孕妇都可以安全服用，如果警方在毕加志身体里检测出来，很可能会连累到产品的销售情况。”
林杰笑着摇摇头：“我真的不知道这些。”
“你制定这个计划的前提是毕加志必须死，你担心的是万一孙颜失手或者不动手怎么办？”
刑侦检验科除了在食物残留中发现巴比妥类药物，还在毕加志的尸体里找到了另外一种特殊的物质，一开始我们不能确定，怀疑是杂质，后来化验结果显示是一种矿物晶组合，毕加志的真正死因是服用过量矿物晶导致过敏性窒息，也就是说孙颜在动手之前，毕加志已经死了。
是你在孙颜准备的咖喱里提前加入了矿物晶，1200倍的浓缩矿物晶。”
“刘警官，你的想象力太非富了。你一直在说毕加志掌握了‘瑕疵’，那个瑕疵到底是什么？”林杰盯着我的眼睛，他在试探我。
“这个瑕疵就是你们公司生产的保健品中矿物晶含量超标，这种东西服用过量会损害人体器官，导致死亡。毕加志不断用这个“瑕疵”勒索孙颜，这才是孙颜除掉他的真正原因。孙颜之所以还保存的毕加志的手机，也是担心他手机里保存着“瑕疵”的证据。
“无稽之谈，这一切都是你的猜测。”林杰的脸色越来越难看。
“如果毕加志真的死于矿物晶，为什么不能是孙颜干的？”林杰反问。
“矿物晶一旦被查出来，对孙氏企业是灭顶之灾，孙颜为了维护家族利益，足足等了三天让巴比妥分解，所以她宁愿自己动手也不会用矿物晶对付毕加志的。”
“林杰，孙颜出事后的最大受益人就是你，你不但替仔仔报了仇，还顺理成章接管了孙氏企业，而毕加志手里的瑕疵也永远消失了。”
林杰慢慢坐回到椅子上，直直看着我……“你没有证据！”
“我查过孙仲荣公司的监控系统，为了防止员工盗窃商业机密，公司安装了几百个摄像头，你设想一下，矿物晶这种东西只有在公司的实验室里才能拿到，如果我顺着这条线查下去，结果会怎样？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《女测谎师：胎盘拍卖》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvcehuangshi22/</guid>
      <description>1
坐在我对面的女人在化妆。
精华、隔离、眉粉、口红，每个细节都一丝不苟，亚麻色短发映衬下的瓜子脸渐渐生动起来，可是再高超的手法也难掩精致里泛出的疲惫。
作案后，她还穿着医生的白大褂，上面的血迹不多。修长的手指泛着碧青色，她就是用这双做过无数台手术的手在自己丈夫身上刺了24刀。
她是市第二医院妇产科主任夏云希，她和丈夫马驰是同一医院不同科室的主治医师。
我最近在进修行为分析学，书里说化妆在潜意识里是一种缓压安适行为（自我认可和放松），同时也是暂时搁置真我的获益过程。
高段位的女人总是擅长运用高端位的手段来修饰自身行为。
夏云希很聪明，一个漂亮得体的人会模糊对手的对立意识，让对方的心理天平倾斜，甚至站到她这一边来，对她所说的话产生认同感。
看来这是一个精通心理学的医生。
被拘留的48小时里，夏云希一直保持沉默。在拘留所里，她不吃东西，只喝水，背对着墙壁，像是在净化自己的身体和灵魂。
昨天晚上她突然提出在测谎前想要化妆。
了解她的生活习惯之后，我选了一套她惯用的品牌。
“现在我们可以谈谈了。”化好妆的她给了我一个得体的微笑。
2
夏云希的案件比较特别，她刺伤丈夫马驰的主要原因是两个人在离婚问题上没有达成共识。
从案发时的监控上看，6月8日，星期三，午休时段，夏云希和马驰在医院小会议室协商离婚事宜。马驰拒绝离婚，两个人情绪越来越激动，发生了争执。
期间，马驰突然掐住夏云希的脖子。五秒钟之后，夏云希突然从左衣袋掏出手术刀刺向马驰，马驰受伤后准备逃走，在跑出会议室的过程中被椅子绊倒。
夏云希冲上去连刺丈夫24刀。
夏云希刺伤马驰案属于案中案，我们在对案件进行调查的过程中，还了解到她涉嫌倒卖胎盘、私自鉴定新生儿性别、引产活婴。
马驰经抢救后被送入加护病房，三天后，健康状态趋于平稳。我去医院了解情况，马驰虽然被刺了24刀，但在法医李时的《伤情鉴定报告》上显示并不严重，刀刀皮外伤，刀刀不致命。
看来夏云希并不想置他于死地。
可是马驰在做笔录时对夏云希并不留情。我问他袭击夏云希的原因，他说夏云希不可理喻，故意激怒自己，却说不出具体理由。
当我向他了解夏云希的其他情况时，一开始他说自己不知情，在我们告知案件的调查进展后，他又突然改口，举报说夏云希一年的非法所得超过500万。
马驰在做笔录时目光游离，每次接触到实质问题，他会以身体不适为由要求休息。
马驰的笔录和我们的调查结果有很大出入。
我们的调查结果显示，倒卖胎盘的郊区别墅和全部收入都在马驰名下，引产活婴的私人医院法人代表也是马驰，虽然他解释说这一切都是夏云希为了栽赃和转移资产的私下操作，他是被骗的，在实际操作方面根本不知情，但解释过于牵强。
究竟是马驰推卸责任还是另有隐情，需要警方进一步调查核实。
我们安排了6月16日对夏云希进行测谎，其实测谎只是个行为分析的过程，它的真正目的是向真相靠近。
3
测试开始之前，核实测试者身份。
夏云希，女，36岁，身高165cm，长相清秀，气质很好。
她在涉案之前是市里很有名的妇产科医生，不但为医院引进了德国微创技术，还做过国际援助医生，被派到非洲莫桑比克之后，为当地一个部落的公主成功切除了重2公斤的子宫肌瘤。
我在为她连接测谎仪时，她情绪稳定，告诉我：“连接我胸腹的是呼吸传感器，食指上这条应该是皮电，剩下的是血压和脉搏，和医院的仪器如出一辙。我认为你们多此一举，测谎仪只是一种身体指标监测设备，将它作为法律鉴定手段太过于轻率。”
“它确实是一种身体指征对比方法，所以我们不会仅仅凭借仪器来给你定罪，就像你也不会只凭借医疗仪器来为病人治病一样，但我们接触的仪器都属于检测事实的一部分，同意我的说法吗？”
夏云希点点头。
测谎开始之前，我告诉她：“马驰已经脱离生命危险。”
她垂下目光：“我知道，我没想杀他。”
仪器上显示情绪没有太大的波动。
提前告知可以让被测谎者以平复的心态来面对整个测试，当然也是测谎开始前的一种基线定位。一些常识问题或已知问题，可以做为测谎的对比标准。
“你的身体检测报告一切正常，我们现在可以开始了吗？”
她轻轻点点头。
在进行过姓名，年龄，职业一系列基线问题之后，我们开始进入主题。
“你是一名优秀的妇产科医生，在从业的8年里接生过无数孩子，抢救过很多产妇，这证明了你的职业操守，为什么会涉嫌倒卖胎盘？”
夏云希微微抿了一下嘴唇，表示有难言之隐，紧握的右手，大拇指被其他四指紧紧包裹，这属于身体对保密和回避的暗示动作。
我轻轻翻开案卷，向夏云希出示案件详情介绍书：“在你刺伤马驰前三天，我们在市公路上截获了三箱‘黑胎盘’，司机口供里提到和你们夫妇有关。”
三天前，警方在市公路上截获了一辆白色面包车，车主称车内运送的是中草药，在搜查过程中，警察发现中药袋最下面放着五个白色的保鲜箱，打开之后，最上层是冰袋，下面是国家明令禁止的胎盘，共有150个。
我市这么大数量走私鲜胎盘还是头一次。
被抓获的车主坚持说这些胎盘是动物胎盘，出警的法医李时进行现场勘查时认为这是人类胎盘，为了进一步明确立证，需要进行DNA鉴定。
白色的保鲜箱被抬到中心鉴定科，里面是一团团血腥扑鼻的圆盘形肉饼。
这是我第一次见到如此大规模的胎盘走私，这些来自于人类身体上的组织很容易引起生理不适，我想自己再不会在网上买生鲜了。
胎盘有一定药用价值，用人类胎盘制备的血清蛋白和胎盘球蛋白是抢救病人的重要生物制品。干的胎盘中药称为紫河车，用于辅助治疗支气管哮喘和结核病。但国家对使用胎盘入药有严格规定，需要特批证书和一系列严格正规的手续，这是黑胎盘明显不具备的。
更为严重的是新鲜的地下胎盘交易很容易引发病症感染，像肝炎、艾滋病都可能通过鲜胎盘传播，造成的后果很严重。
当询问车主胎盘的来源和买主时，车主称他也不清楚，只是负责运送到郊区一个别墅，至于来源，每次会有人给他打电话指定收货地点。这些胎盘是装在黄色的医疗垃圾箱里从医院运出来的，他只要再装进保鲜箱运到指定地点就可以了，酬劳会直接打到他的银行卡上。
我们根据车主提供的信息找到医院负责清运医疗垃圾的王勇。王勇告诉我们，每个月都有两三次，由夏云希主任签字处理的医疗垃圾会从手术室直接运出来，核实单提前就签好了，他每运一次，妇产科都会给他500元酬劳，他并不知道垃圾箱里装的是什么。
在司机的带领下，我们找到胎盘买主的别墅，调查之后发现别墅的房主是马驰。
当警方想要进一步对别墅进行搜查时，遭到四个黑衣男子的阻拦，他们自称是别墅的保镖，有搜查令也不能进入。在劝说无效的情况下，警方采取行动，很快控制了四个保镖，强行进入。
别墅共两层，上层类似中药仓库，四壁药柜环绕，里面摆满了珍贵的中草药。下层大厅全部打通，装修类似私房菜馆，厨房采用全通透装修，厨具一应俱全，加工过程一览无余。
别墅里有四名女性员工，分别来自江苏、安徽、吉林、贵州四个不同省份，平均年龄21岁，有正规护士专业毕业证。
领班员工李丽在做笔录时，声称她们并不清楚胎盘的具体来源，只负责私厨加工和拍卖。
普通黑市的胎盘每个卖到1000元就已经利润很高了，她们可以卖到5000元甚至更高。
在加工现场的地下室我们发现一间监控室，通过调取以往监控看到一场完整的胎盘拍卖和竞价。
录像上显示的时间是5月4日，下午2点30分。
大厅的红木沙发上坐着四位客人，两男两女，年龄在40-50岁之间。两名女员工身穿改良过的日式护士装，把要进行拍卖的莲花胎盘放在水晶冰盘里。
她们介绍说，这里面的胎盘是初产妇的龙盘（生男孩子），提供胎盘的产妇年龄26岁，身体健康，大学毕业，钢琴10级，有过留学经历，投影仪上出现了提供者的照片。
领班李丽托着冰盘给客人近距离展示过后，开始竞价，为了表现胎盘的新鲜度，上面还连着脐带。
其中一位穿黑色长裙的女买主最后以35000元买下了胎盘。
美女员工戴着手套，当着买家的面减去脐带，再用手术剪在胎盘上每隔两厘米开一个口子，放出淤血。另外一名员工用托盘出示健康证书。
房间里的血腥味道一定特别浓重，买家们都戴上了口罩，负责处理胎盘的员工在开放式厨房将胎盘冲洗干净后，把胎盘放进已经烧开的酒精炉里，汆掉血沫，主要是让客人看到除去脏东西的过程。
胎盘不能完全煮熟，两三分钟后，将胎盘从沸水中捞出，放在砧板上切成规则的碎片，最后放入烤箱，调整烧烤时间、温度，烤制大约20分钟后出成品。
可以判断整个加工过程虽然有开空气过滤器，但味道还是很大，所有买家都退到远处。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
