<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>La serie dei grandi casi degli anni &#39;90 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/it/tags/la-serie-dei-grandi-casi-degli-anni-90/</link>
    <description>Recent content in La serie dei grandi casi degli anni &#39;90 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/it/tags/la-serie-dei-grandi-casi-degli-anni-90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Il cadavere senza testa sul pennone, sezione 2 (L&#39;assassino che curò i malati e salvò il mondo)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Luglio 1993
Non so dirvi quante riunioni di analisi dei casi abbia fatto la polizia.
Durante questo mese, sono stati raccolti vari indizi uno dopo l&amp;rsquo;altro.
In primo luogo, Zhang Jianjun, il maestro di qigong, ha fatto venire il mal di testa alla polizia. Inizialmente la polizia lo aveva escluso; dopo tutto, aveva un alibi assoluto per il secondo omicidio. Perché una testa umana e l&amp;rsquo;arma del delitto sono apparse in casa sua?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il cadavere senza testa sul pennone, sezione 3 (Maestro di Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Mi dimenai freneticamente. Questo ha attirato l&amp;rsquo;attenzione dell&amp;rsquo;assassino, Zhang Jianjun.
Spense temporaneamente l&amp;rsquo;interfono e mi chiese di nuovo: &amp;ldquo;Dove ti senti a disagio? Vuoi dormire di nuovo?&amp;rdquo;.
Quando ha finito, ha tirato fuori dalla tasca un sacchetto di plastica, al cui interno era sigillato un fazzoletto bianco.
Non capii e scossi subito la testa.
&amp;ldquo;Allora cosa hai appena salutato?&amp;rdquo;. Ha imprecato.
Mi sono detto: &amp;ldquo;Questa la chiami onda? Ma poi mi sono ricordato di ciò che aveva detto lo psicologo prima.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stazione ferroviaria fantasma di Shaanxi, Sezione 1 (Gli atti di omicidio sono sacri)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;L&amp;rsquo;omicidio è sacro&amp;rdquo;: è l&amp;rsquo;unico criminale nel casellario giudiziario con la parola &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo;! Uccidere è un rito!
&amp;ldquo;Perché tutti mi dicono che non posso rimanere più a lungo alla stazione ferroviaria?&amp;rdquo;. È una domanda che molti si sono posti.
Diciamo una risposta che mi viene in mente: perché è infestata e assassina!
Anche questo è un evento vero accaduto molti anni fa.
A parte la superstizione, era davvero infestato! È l&amp;rsquo;unico caso di omicidio nel casellario giudiziario del Paese a essere associato alla parola &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
