<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Grandes casos de los años 90 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/es/tags/grandes-casos-de-los-a%C3%B1os-90/</link>
    <description>Recent content in Grandes casos de los años 90 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/es/tags/grandes-casos-de-los-a%C3%B1os-90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El cadáver sin cabeza en el asta de la bandera, Sección 2 (El asesino que curó a los enfermos y salvó al mundo)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Julio de 1993
No puedo decirle cuántas reuniones de análisis de casos ha tenido la policía.
A lo largo de este mes, se fueron reuniendo una tras otra diversas pistas.
En primer lugar, Zhang Jianjun, el maestro de qigong, dio quebraderos de cabeza a la policía. En un principio, la policía lo había descartado; después de todo, tenía una coartada absoluta para el segundo asesinato. ¿Por qué aparecieron en su casa una cabeza humana y un arma homicida?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estación de tren fantasma de Shaanxi, Sección 1 (Los actos de asesinato son sagrados)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;El asesinato es sagrado&amp;rdquo;: ¡es el único delincuente en el registro de antecedentes penales con la palabra &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo;! ¡Matar es un ritual!
&amp;ldquo;¿Por qué todo el mundo me dice que no puedo quedarme más tiempo en la estación de tren?&amp;rdquo;. Esta es una pregunta que mucha gente se ha hecho.
Digamos una respuesta que se me ocurre: ¡porque está embrujada y es asesina!
También se trata de un hecho real ocurrido hace muchos años.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
