<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>黄皮子坟 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E9%BB%84%E7%9A%AE%E5%AD%90%E5%9D%9F/</link>
    <description>Recent content in 黄皮子坟 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E9%BB%84%E7%9A%AE%E5%AD%90%E5%9D%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《黄皮子坟》第1节（坟头寻仇）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huangpizifen1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huangpizifen1/</guid>
      <description>八五年我从老山退伍转业，拿着抚恤金回到老家。
与我一同去当兵的还有我同村的哥们，村里人都喊他毛娃，撤退的途中被炮弹砸中，就剩了半截身子，死前还看着老家的方向。
我主动担起了他一家子老小的生计，每天除了种地就是到处打猎给他家送去。
那时候刚分了地，村里开始鼓励大家自主搞生产，我这人脑子活，胆儿大，两年多的时间愣是整了一百来只鸡，搞了个鸡场，县里给我戴红花还表扬了我。那一年我活得很有盼头，感到小康生活近在眼前。
然而好景不长，入秋的那晚狂风大作，外面下起了暴雨，我前前后后检查完鸡场，就跑回家像往常一样睡下了。
早晨起来我照例来到鸡场，眼前的一幕让人触目惊心。一百多只鸡呀，死得就剩十几只，缩在角落里瑟瑟发抖。鸡场里到处是血，死鸡躺了一地，有的已经死透了，有的还在那扑棱着翅膀。我寻了一圈儿在一个角落里发现了几撮子黄毛，“黄皮子&amp;hellip;”，我立马反应过来。
黄皮子就是黄鼠狼，这东西在我们这儿是非常不吉利的东西，有一股子邪气儿，流传着不少传说。
我是不信的，如果这些玩意儿那么厉害，就不需要我们兄弟去拼命了，放一群黄鼠狼不就打赢了？何况这些畜生吃我鸡就算了，为什么活活把它们咬死，这不是造孽吗。
当天晚上，为了保险起见，我将剩下的鸡全都赶进了鸡笼子里，这样即使黄皮子摸进了鸡场里也伤害不了我的鸡。然后我又把捕猎的夹子放在鸡舍里，等着那些畜生自投罗网。
鸡场就搭在门口的林子里，到了晚上我将所有的灯全部关上，猫在门缝儿悄悄观察着鸡场里的动静。不一会儿，鸡场里传来了急促的鸡叫声，显得很不安。
我猜到黄皮子已经靠近了鸡场，马上就要动手了。
果不其然，几分钟后鸡场里传来极其响亮的鸡叫声，不同于之前的急促，这次叫声类似于打鸣一样持续时间很长。
随之而来的便是“咔&amp;hellip;咔&amp;hellip;”的一连串凄惨叫声，我立马拉开大门冲进鸡场，发现七只半死不活的黄皮子被夹住动弹不得。我抄起铁锨朝着黄皮子的头就敲了下去，还不解恨，又几铲子把它们的头铲了下来。
第二天一早我将这些畜生的尸体送去专门收这玩意的胖浩家，这小子近几年倒卖毛皮也是发了小财。
原本我以为这玩意儿不吉利，肯定没人要，结果到了浩子家他立马迎了出来。
“老哥，我就知道你能来，别人都能逮到，咋能少了你呢！”浩子把我手里的黄皮子接了过去，细细地打量起来。
“这东西也有人要？多晦气！”我问出心中的疑惑。
浩子听了略带显摆地对我说道：“城里人，知道不，城里人要。”仿佛他就是城里人一样。
浩子话匣子一打开就收不住，毛娃我们仨也是从小一起玩到大的发小。
出乎我的意料，这玩意很值钱，有了这些钱也能让我撑过这一阵子，当然浩子给我的价自然比别人高。
即使如此，我的损失仍然是难以估计的，我的这些鸡贴了秋膘，卖出去的钱可比现在多得多，但是已至此也只能作罢。
当天晚上我以为能睡个好觉，就忘了鸡场里的十几只鸡。
第二天早上，我是被我老娘的尖叫声吵醒的。
我立马意识到不对劲儿，连忙冲到门外，发现门口躺着七只没了头的鸡，整整齐齐地放在我家门口。
我这才反应过来：这是来寻仇了？
二
此刻我动了杀心，决心要斩草除根，彻底灭了这帮子畜生。
我拿着昨天卖皮子剩下的钱到邻居家买了个又肥，嗓门又大的公鸡，关进我家的鸡场里。从下午到入夜，我不停地用泥块和棒子折腾这只公鸡，目的只有一个，让那群黄皮子知道我家里还有鸡。
到了午夜时分，林子里一片漆黑，我一直猫在林子里，偷偷观察着。
就在这时，鸡场的门口多了两双泛着绿光的眼珠子，一上，一下。见状我愣住了，怎么会有四只眼睛的皮子？
正想着，鸡场门吱呀一声被打开了，门口的四眼黄皮子的上面两只眼睛掉到了下边，原来是一只体型较小的黄皮子踩在了另一只上面把门打开了。
这种程度的协作分工，颇有些狼狈为奸的意思，真不是一般的动物可以具有的智商。
紧接着原先在下头的黄皮子来到了门前就开始往里钻，悄无声息，而个头小的那只则在门外放风，警惕地左右环视。进去的那一只体型硕大，留下来的这一只虽然小了点，但是看起来机灵很多，二者各司其职，配合默契。
之后就隐约听见公鸡从喉咙里发出“咕噜，咕噜&amp;hellip;”的声音，直接在睡梦中丧失了抵抗。
过了好一会儿，就见那只大个的黄皮子扛着公鸡就出来了，小的紧跟着大个的黄皮子，一前一后朝着村外跑去。
我拿着网子，借着夜幕掩护紧跟了上去&amp;hellip;
一路上那小只的黄皮子总是走上一段路就站定四处看一看，让我迫不得已与他们保持着大段距离。好在农村的月光很明亮，我倒是能够勉强跟上。
也只是勉强跟上而已，这两只黄皮子有意不走大道，专挑田间地头儿的野路子走，没一会儿我的鞋里就灌满了土，好在我体能还没落下，并且这两只黄皮子扛着只大公鸡，负担比我要重很多。
一路上两只皮子不停地交替着分工，慢慢地我发现，这两只黄皮子越到后面交换的频率越高，并且还会放松下来偶尔休息，很显然这是到了最后一段路程。
很快两只黄皮子就停了下来，此刻我发现自己已经到了一处不知名的坟地里。
我躲在一座坟堆儿后面，死死地盯着这两只畜生。
只见这两只黄皮子表现得异常兴奋，违着公鸡团团打转，这是要开吃了。
但是这两只皮子并没有急着下口，而是在等待着什么。我断定这就是它们的老窝，并且还不只这两只，看来今天晚上将有一笔大财从天而降。
不一会儿我对面的一座大坟有了动静，这座坟和周围的坟不一样，看上去极其豪华，墓碑还用着古文，看不出来什么年代。
不一会儿，坟根儿爬出来另一只黄皮子，紧接着两只、三只&amp;hellip;，总共钻出了八只，再加上外面的两只，我数了一下，总共十只。
当我以为就这么多的时候，原本骚乱的皮子们突然安静了下来，全都神情肃穆地盯着那座古坟。
我顺着黄皮子的目光望去，只见坟根儿处慢悠悠地伸出了一颗白色的头，仅从头来看，这只黄鼠狼俨然比一般的皮子大了近一半儿。
待它完全出来后，我愣住了，这是一只全身银白色的老黄鼠狼，看上去似乎已经成精了！
三
从老坟里爬出来的老黄鼠狼，像人一样将两只爪子背在身后，打量着地上的公鸡。
这只黄鼠狼太漂亮了，我也知道物以稀为贵的道理，倘若这银白色的皮能完整地取下来，肯定能卖个好价钱。
其它的黄皮子见到老黄鼠狼，纷纷自觉地退到一边，看着它进食。老黄鼠狼缓缓地走到公鸡旁边，连撕带咬地将公鸡开膛破肚，吃起了内脏，一边嚼着一边还不停地梳理着嘴角边的毛发，完全不像一只畜生，倒像是披着毛皮的人。
不一会儿就进食完毕，它缓缓地回到了先前的位置，其它的黄皮子们见状一拥而上，公鸡瞬间被解体。
老家伙淡定地看着这一血腥的景象，脸上的表情另人琢磨不透，一副若有所思的样子。
我一直躲在一旁，就等着老黄皮子放松懈备的那一刻，见它若有所思的样子，我知道机会来了。
我俯身向前冲刺，同时将手里的网子撒了出去，本以为手拿把攥。没想到老黄皮子嘴里发出：“咕噜，咕噜&amp;hellip;”的信号，其他的小皮子竟然没有一丝迟疑，立马四散开来。
这一网就中了两只呆笨些的小皮子，我气得原地暴跳，再一转头，发现其他漏网之鱼早就逃得无影无踪。
看来捉这些东西还是要用夹子，一夹子下去就能让它们半死不活的，无论受了多重的伤，皮毛绝对完好如初，照样卖个好价钱。
下夹子是个技术活，毛娃教过我，他说：你要将自己当做动物，你猎的不是动物，是你自己。
当天晚上回到家已经到了凌晨时分，我洗漱了一下就钻进了被窝里，打算明天就去布夹子。
就在这天夜里，我做了一个诡异的梦，梦见我如愿以偿夹住了那只老黄鼠狼，梦中的我欣喜若狂，随即就要动手剥皮。
就在这时，老黄鼠狼居然声泪俱下地说道：“你杀了我，留下我那一窝小崽子可怎么活呀？”说罢竟然像人一样发出了“呜呜”的哭声。
老黄鼠狼一边哭一边斜着眼瞅我，见我不吃这一套，就又说道：“之前是我家里孩子不对，祸害了你家的鸡。冤家宜解不宜结，我给你些好东西罢，你莫再杀我家人。”
我可不傻，立即问道：“啥东西，在哪嘞？我也不图多，够我吃半辈子就放你。”
黄老祖一听，便把头转向那所老坟：“都在那里头嘞，你能拿多少就拿多少罢，几辈子不愁哩！”
我听罢抡起铁楸，三下五除二就掀开了人家的坟头儿，毫无愧疚之心。
没挖几下，整个坟顶轰然坍塌，露出了金灿灿的一片，我定眼一看，全是金丝细软，蹭地一下就跳了进去。有这些东西，还开什么养鸡场。
我拿起一块金疙瘩，突然想起来老黄鼠狼还在外面的夹子上，便想回头将它拽下来。
这一回头不要紧，那畜生不知何时挣脱了夹子，像人一样前腿离地直楞地站在坟坑边儿上。它的眼睛阴狠狠地盯着我，就像是看那只公鸡一样。
我猛地惊醒，浑身的汗腺完全不受控制，将身体里的水分全渗了出来，冷汗直流。这诡异的梦究竟是在暗示我什么？是前有横财，还是横祸？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄皮子坟》第2节（买命钱）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huangpizifen2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huangpizifen2/</guid>
      <description>六
我下定决心不再等了，留给我的时间不多，浩子中午出了事儿，那半夜肯定就该轮到我，必须抢占先机。
我抓紧又到处借了一些捕兽夹子，由于之前夹子全坏了，所以这次也不挑，连那种大号的、野猪腿都能夹断的夹子也都借了过来。
临走前，我从抽屉里拿出一把半米长的砍刀别进后腰，再次回到坟地，换了新的位置把夹子放好。最后只剩下那个特大号的夹子，想起了毛娃教我的技巧：野物总是爱沿着边缝走。就顺手将大号夹子扔在了坟根儿处。观察四周无人后，就爬到了旁边的大树上。
我就这样一直挂坐在树上监视着树下的情况，按照前天晚上的时间来看，这时候小黄皮子应当出洞去狩猎了。但奇怪的是黄皮子们犹如知道了门外的情况，一点动静都没有&amp;hellip;
不知怎地，今天我格外地困，明明中午睡过了午觉，现在脑袋却昏昏沉沉，恍惚间，好像看到了浩子晃晃悠悠地往老坟那边走去。我摇了摇头，再定眼一看又什么都没有。
我心里隐约有些不祥的预感，准备下树直接动手。就在这时，坟根儿有了一些动静，我立马缩起了脖子，屏气凝神地望着声源。
借着月光，我看见一双小手从坟根儿的洞里伸了出来，紧接着一只白色的小脑袋也挤了出来，细看竟然是一位满头白发，满面白须的老者，颇具仙风道骨，却又令人感到一种说不出来的怪异。
不一会小老头儿全身都从洞中爬了出来，看体型不过是几岁幼童大小，手里拿着一根拐杖左右探着，弯着腰不断地巡视地面，它那只小脑袋不断地左右晃动，缩着脖子、撅着嘴，仿佛在找什么东西。
这个场景倘若放在平时一定会非常的滑稽可笑，但是在这个坟地里却让人脊背发凉。
我此刻已经惊出了一阵冷汗，因为我又想起来自己做过的梦，这白色的小老头不就像那只白色的老黄鼠狼吗？
我不由地放缓呼吸，生怕引起那个小老头的注意，这时的我在黑夜中，由一个狩猎者变成了猎物，我脑海又响起了毛娃说的话：“你猎的不是动物，是你自己。”
树下的“小老头”已经走到了我所在的树下，这才听清他不停地念叨着：“找不到，在哪里&amp;hellip;找不到，在哪里&amp;hellip;。”
正当我以为它在找我的时候，“老头”激动地叫了一声：“咦&amp;hellip;”我内心一震，以为自己被发现了，正准备鱼死网破时，却发现对方并没有看向我。
“小老头”只是对着一个草丛里用拐杖用力地捣弄着什么，然后挑起来扔到了一边，嘴里念叨着：“哪个干的缺德事放的夹子，夹到小孩可咋办？”那就是我今天放的夹子，原来是它捣的鬼。
说罢，那“老头”抬起头来对着树上的我，露出了得意的笑容&amp;hellip;
七
我脑子一下就“嗡”了一声，和当初第一次与敌人短兵相接时一样。
但是我已经不是当初新兵。片刻之间，我立马翻身下树，直接往坟地外冲去，这是我下意识的反应，遇到危险赶紧撤退才是，只有退到对自己有利的位置才能保命，然后反击。
我的心里盘算的很清楚，这座坟是建在一亩地的中央，离最近的小道不过半亩地的长度，以我的速度也就是十几秒钟就足以远离这座老坟。这座老坟是这群畜牲的老巢，在人家老巢打肯定不如拉到外面打更有把握。
月亮此时被乌云遮住，我在黑暗中看不清路，只是一味地朝着一个方向拼命地往前冲。在田地里跑起来比一般的硬地面更吃力，跑一步陷一下，力量仿佛被地面吸走了一样。
区区半亩地的距离，我跑得竟然有些力竭，我知道，即使软土地再吃力，我的体能再退化，也没有到区区几十米就能让我力竭的地步。而小道却还没出现在我脚下，但我不敢停，不知是不是错觉，我总觉得那只老黄鼠狼就跟在自己的身后，就像我当初跟着那两只黄皮子一样。
不知道跑了多久，我突然撞到了什么东西，这一下子简直把我的五脏六腑都撞散了，一时间竟然提不上气来，整张脸都木了。
缓过神来定眼一看，一座漆黑庄严的大墓碑就立在自己面前。我一下子认出来这座墓碑，墓碑的背后就是那座被黄皮子们占领的大坟，墓碑前就是那两只小黄皮子的丧生之地。
“鬼打墙？”我心里默念着，“妈的黄鼠狼也会鬼打墙？”
恍惚间，我感觉肩膀上有异样，一转头，发现小老头趴在自己的背上，将两只干巴巴的小手搭在我的肩膀上。
我后背鸡皮疙瘩暴起，急忙向前翻滚去，老黄鼠狼立马跳到一边，直勾勾地盯着我，那眼神就像是看那只大公鸡一样。正当我静候它的下一步动作，以不变应万变的时候，背后传来了动静。
扭头望去，竟然发现身后的大坟开了一条裂缝，透出了一丝光亮，这光亮似乎有什么魔力，让我无法躲避，竟然鬼使神差地朝着裂缝走了过去，也不管身后的黄鼠狼了。
裂缝和我身形恰好一般大小，我侧着身子挤了进去，发现里面是一个大厅，大厅中央摆着齐齐的长桌子，就像是百家宴一般，只是比百家宴奢华了不知多少倍。
大厅的四周全部点上了蜡烛，照得整个空间富丽堂皇。支撑房顶的柱子全是纯金颜色，在烛光的映照下隐隐发着亮光。
我有些疑惑，我来到了坟中的世界？
八
正当我不知所措时，突然出现了一群穿着古服的年轻男女，看到我后，他们连忙将我围住作揖，随后拉着我入座，却一句话也不说，面无表情，只是从他们的动作可以感受出对客人的热情。
坐在我一旁的两兄弟，一个看起来身形高大却有些呆木，一个看起来体型虽小却精明能干，感觉似曾相识。
众人招呼着我吃饭，我拿起筷子发现竟然是纯银材质，掂在手里沉甸甸的。盛放食物的容器除了玉器就是瓷器，但与之相比里面的食物则显得有些寒碜，我用眼睛扫了一圈，全是鸡头、鸡肝、鸡肾等等，似乎除了鸡，这家就没有别的东西能招待客人了。
旁边哥俩已经开吃，他们吃东西的姿势很诡异，并不用筷子，而是将肉拿在手里，埋着头将肉啃上一口开始咀嚼，腮帮子鼓着，嘴巴动的频率很快，幅度也很大，直到把一整块肉完全嚼烂咽下去，然后再面无表情地伸出脑袋开始咬第二口。
主人们也似乎极其热情，不光顾着自己吃，我的碗里也被夹了许多肉菜，所谓盛情难却，我恍惚间拿起筷子，挑了一块肉就往嘴里送&amp;hellip;
突然，我发现毛娃坐在我的对面，他还是那样子，精瘦精瘦的，只是下半身的肠子血淋淋地流在了地上，我竟然也不觉得奇怪。毛娃的旁边坐着浩子，呆愣愣的，一改往日热情多话的模样。
“浩子？你病好了吗？怎么出来了？”
听到我喊他，浩子转过头来望着我，一脸冷漠，情绪没有丝毫变化，犹如行尸走肉一般，随后又把头别了过去，我心里有一种感觉，这不是浩子，起码这不是完整的浩子。
我又将目光投向毛娃，内心五味杂陈。却发现他怨恨地望着我，眼神里满是幽怨，我被这眼神盯得浑身不自在，将到嘴的肉重新丢回碗里。
“看着我做什么？怪我没有带你回来吗？”我对着毛娃，内心也有些不服气，就像是小时候我坑了他然后又死不认错的样子。毛娃摇了摇头，眼神缓和了一下，又将目光投向四周。
“怪我抢东西？我抢东西为了谁？我把你老爹老娘当自己爹娘供着，我能咋办？”我依旧是不服软，拿起筷子又重新夹起那块肉&amp;hellip;
就在这时，毛娃突然目露凶光，简直是恶狠狠地盯着我，这是我从来没见过的眼神，不是对兄弟的眼神。我不禁觉得有些生气，刚想争论，突然发现不对，因为我看到毛娃的目光并不是对着我，而是朝着我的身后&amp;hellip;
我缓缓转过头去，发现那只“老头儿”此刻正趴在我的后背上，两只手围着我的脖子，露出僵硬的微笑，说道：“吃呀，吃呀&amp;hellip;”
九
我瞬间清醒了过来，再看，哪还有什么宴会、大厅，我就躺在之前埋伏的那棵大树下，浑身胀痛，应该是直接掉了下来。
看来这老皮子会干扰人的意识，一旦人大脑放松，就给了它可乘之机。先前我两次做梦，加上浩子醉酒后中邪，都是注意力不集中时中了道儿，再转念一想，估摸着自己刚刚打瞌睡也是它搞得鬼。
我的周围已经被那个“老头儿”和一群“古人”围了起来，想起身反击，却发现身体一动不能动，我意识到自己还没有完全恢复过来，仍然处于中邪的状态。
此刻的我就像是那只公鸡一样，不，还不如那只公鸡，起码它不是眼睁睁地被开膛破肚的。
我不怕死，只是这种死法未免过于憋屈，“这下死了还要被毛娃笑话了。”不知道为什么我又想起来毛娃，我努力地环顾四周，却并没有发现他的身影，似乎他并不是老黄鼠狼制造的假象。
出乎我意料的是，这些畜牲并没有打算在外面了结我，可能觉得我体型太大，不好处理残骸。
“老头儿”站在我胸口上细细打量着我，表情满是得意，可以说除了身形，这老黄皮子已经学人学得几乎一模一样。
老黄皮子缓缓走向我的下半身，随后我感觉到左脚被抬起，其余的“人”见状一拥而上，有拽着我右脚的，有拉着我胳膊的，老的打头，小的在后，就这样一起将我这头“肥公鸡”往洞口拖去，一边拖一边发出“嘿呦、嘿呦&amp;hellip;”的号子声，在黑夜中就像是死神的号音。
我用余光瞄了一眼那最多只有我头大的洞口，若是把我塞进去，指定要变成一滩烂泥，不过有可能这会让我的口感更好一些。
就在我已经准备好赴死时，突然瞅见洞口前、坟根处似乎有什么东西，仔细一想，意识到那可能是我放在那儿的特大号兽夹子，只是我记得好像并没有离洞口如此之近。
那老黄鼠狼丝毫没有察觉危险，它对自己很自信，以至于忘掉了自己并没有清理掉多少夹子。此刻形势又颠倒了过来，“猎人”又变成了猎物。
“咔…咔&amp;hellip;”，一阵尖锐的惨叫声传来，将其他的“人”吓得一愣。只见“老头儿”半个身子被夹在了扑兽夹子里，我知道这个捕兽夹的厉害，老家伙的身体虽然还没有完全分离，只是因为它的皮毛很有韧性而已，实际上骨头和内脏早就被夹碎了，活不了多久。
几乎就是“老头儿”被夹住的一瞬间，我的四肢立马恢复了知觉，当即“哈！”地大喝一声，翻身起来，将砍刀抽出来握在手中，力量重新恢复了过来。
再定眼望去，哪还有什么“老头儿”、“古人”？面前的兽夹上是那只奄奄一息的银白色黄鼠狼，而所谓的“古人”，则全是那些小黄皮子们。
此刻老黄鼠狼已经快死了，它带着哀求的目光看着我，似乎是求我救它，又似乎是求我饶过它的子孙们。经此一劫的我哪还敢掉以轻心，轻生说道：“阿弥陀佛，下辈子我还你。”
随即手起刀落，彻底将它断成了两截儿。原本那些小皮子们还聚集在一块儿不愿离去，看到自己个儿“老祖宗”这下场，彻底没了念头，立马四散而逃。
但哪有那么容易，我已经用夹子把这座大墓的周围全部围了起来，此刻洞口前的路已被我封住，它们只能向其他方向逃跑，而其他方向它们的老祖宗并没有帮他们清理过危险。随着一声声惨叫，小黄皮子们一只接着一只地被钉在了地上动弹不得。
我抄起砍刀借着月光循着声音，挨个地补刀。一时间坟地里全是临死前的绝望叫声，此处俨然已经成了一个修罗场。
反倒是那只偷我鸡，体型较大却又有些呆笨的小黄鼠狼，由于反应慢，跑得慢，倒正好让自己的兄弟姐妹帮它趟了雷，成功跑到了远处的小土堆上望着坟地的方向。不知道究竟是反应真的慢，还是故意为之。
加上老皮子，我已经砍死了六只黄鼠狼，由于刚刚从中邪状态缓过来，已经没了体力，只能眼睁睁地看着它转身逃向远处的黑暗中没了身影。看它那呆样，我也料定它是成不了气候的。
我点了根烟，看着断成两截的老黄皮子，在想他究竟是活了多久才这么妖。孰对孰错已经分不清了，如果它们没有来祸害我的鸡，如果我没有违约去剥那两只小黄鼠狼的皮，可能这一切都不会发生，只是凡事没有如果。只能等到日后我下了地狱在判官面前和它们对质去了。
我摆弄着兽夹子，怎么也想不起来自己到底有没有将它放在这个位置，哪怕位置偏上那么点儿，我和这只老黄鼠狼的结局应该就掉了个个儿了。我抬起头来看着远方的破晓，笑了起来，大喊了一声：“毛娃&amp;hellip;”
休息够了，我站起身来将黄皮子们的尸体收集起来塞进了洞里，这座坟我是不会再挖了，我知道毛娃在护我，倘若我挖了这座坟，他一定会怨我。
就当我准备离开时，又往坟洞里扫了一眼，在那一瞬间，我看见浩子正透过坟洞从里面哀怨地望着我，眼神里满是怨恨与不甘，随后消失不见&amp;hellip;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
