<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lielais 90. gadu sērijas gadījums on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/lv/tags/lielais-90.-gadu-s%C4%93rijas-gad%C4%ABjums/</link>
    <description>Recent content in Lielais 90. gadu sērijas gadījums on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/lv/tags/lielais-90.-gadu-s%C4%93rijas-gad%C4%ABjums/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bezgalvainais līķis uz karoga masta, 1. sadaļa (Slepkava, es!)</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Slepkava, es!&amp;rdquo; : Viņš bija tik izkropļots, ka ar savām dīvainajām un sadistiskajām nogalināšanas metodēm izspēlēja provokatīvu spēli ar policiju!
Vai jūs zināt, cik biedējoši ir draudzēties ar cilvēku ar izkropļotu prātu?
Viņam ir sava teorija, un neatkarīgi no tā, vai tā ir pareiza vai nepareiza, ar to nevar strīdēties! Ja tu viņam patīk, viņš pret tevi izturēsies labi, pat dāvinās tev lietas, kuras viņš nevar izmantot. Bet, ja jūs viņu sadusmosiet, pasaulē būs par vienu dzīvu cilvēku mazāk un par vienu ļaunprātīgi izmantotu līķi vairāk!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bezgalvainais līķis uz karoga masta, 2. nodaļa (slepkava, kurš izārstēja slimniekus un izglāba pasauli)</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>gada jūlijs
Es nevaru pateikt, cik daudz policija ir organizējusi lietu analīzes sanāksmju.
Šī mēneša laikā viens pēc otra tika apkopoti dažādi pavedieni.
Vispirms cigun meistars Zhang Jianjun sagādāja policijai galvassāpes. Sākotnēji policija viņu bija izslēgusi, galu galā viņam bija absolūts alibi otrajai slepkavībai. Kāpēc viņa mājā parādījās cilvēka galva un slepkavības ierocis? Kāpēc slepkavam bija jāatstāj savs vārds notikuma vietā? Policija vēl nav nonākusi pie secinājuma, un dažiem ir aizdomas, ka, iespējams, slepkavam bija aizvainojums pret viņu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bezgalvainais līķis uz karoga masta, 3. nodaļa (Qi Gong meistars)</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Es drudžaini paraustījos. Tas pievērsa slepkavas Zhang Jianjun uzmanību.
Viņš uz laiku izslēdza interkomu un atkal man jautāja: &amp;ldquo;Kur jums ir neērti? Vai tu gribi atkal gulēt?&amp;rdquo;
Kad viņš pabeidza, viņš no kabatas izvilka plastmasas maisiņu, kura iekšpusē bija aizzīmogots balts kabatlakatiņš.
Es nesapratu un uzreiz pakratīju galvu.
&amp;ldquo;Tad ar ko tad jūs tikko vicinājāt?&amp;rdquo; Viņš nolādēja.
Es pie sevis nodomāju: &amp;ldquo;Jūs to saucat par vilni? Bet tad es atcerējos, ko psihologs bija teicis iepriekš.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost dzelzceļa stacija, 2. nodaļa (Es esmu trusis)</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
gada 16. marts Vang Džunam bija divas mājas - viena ēkā un otra bungalo ar pagalmu. Viņš nomira ēkā, un nāves cēlonis bija liels daudzums miega tablešu.
Nāves vietā nebija daudz ko teikt, izņemot to, ka bija vērojamas vemšanas pazīmes un viss ķermenis bija diezgan mierīgs.
Tomēr bungalo tika atrastas vairākas lietas, kas attiecas uz šo lietu.
Viens no tiem bija slepkavības ierocis - mūra āmurs ar nozāģētu rokturi, uz kura bija pielīmēts daudz asiņu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi spoku dzelzceļa stacija, 1. nodaļa (Svēta slepkavība)</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Slepkavība ir svēta&amp;rdquo;: viņš ir vienīgais noziedznieks kriminālprocesā, kurā ir vārds &amp;ldquo;spoku&amp;rdquo;! Nogalināšana ir rituāls!
&amp;ldquo;Kāpēc visi man saka, ka es nevaru ilgāk palikt dzelzceļa stacijā?&amp;rdquo; Šo jautājumu ir uzdevuši daudzi cilvēki.
Teiksim atbildi, kas man nāk prātā: jo tā ir vajājoša un slepkavnieciska!
Arī šis ir patiess notikums, kas noticis pirms daudziem gadiem.
Ja neņemam vērā māņticību, tur patiešām bija spoku! Tā ir vienīgā slepkavības lieta valsts kriminālvēstures vēsturē, kas saistīta ar vārdu &amp;ldquo;spoks&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
