<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>躺着做了皇后 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E8%BA%BA%E7%9D%80%E5%81%9A%E4%BA%86%E7%9A%87%E5%90%8E/</link>
    <description>Recent content in 躺着做了皇后 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E8%BA%BA%E7%9D%80%E5%81%9A%E4%BA%86%E7%9A%87%E5%90%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第10节（番外3）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou10/</guid>
      <description>但即使如此，我也不敢确定，余晚儿是否有用，毕竟，他是帝王。
从他知道我下毒开始，便几乎猜到了一切，他清楚政治游戏的规则，也想明白了我为何下毒。
他没有愤怒，甚至也没有激动，只问了句：「太后呢」
我温柔地坐在他身侧，替他遮了遮被角：「太后殿下出宫为陛下祈祷去了」
他讽刺地一笑，不再说话。
我们都知道，他的筹码在于玉玺和圣旨。
我带余晚儿进入紫宸殿的时候，是他第一次表现出愤怒。我听到他说：「余晚儿，你蠢不蠢」
余晚儿的眸子像被山泉洗练过的宝石，一眼就能望到头，却令人沉醉，即使是我，也很喜欢看她的眼睛。
但这不妨碍我利用她。
人都是要被利用的，谁又能躲过呢，难道我今日所作所为就全然是自觉，而未受人利用一丝一毫么？
一旦欢王即位，我便是一颗弃子。
余晚儿怀孕的那日，我笑盈盈地汇报给了皇帝，他沉默了半晌，对我说：「好好待她，朕给你玉玺」
我惊讶地挑起眉毛，这些日子，他对余晚儿冷漠的态度，让我一度怀疑自己算错了，我们甚至做了最坏的打算，假如没有玉玺和圣旨，该如何行事。
只是一瞬，我就恢复了端庄的笑容：「妾明白了，妾会好好安置她的」
我放出了余晚儿，让她安心养胎。
但短短几日，她便跪在我面前，「殿下，贱妾想照顾陛下」
天底下哪有这么蠢的人呢？逃出生天了，竟然还要回来。
她又向我行了一个大礼。
那日皇帝对我说，「玉玺朕可以交，但圣旨，朕不会写」
我知道，这是一个帝王最后的尊严了，我点点头，表示理解，缺一道圣旨，对太后来说，是隐患，对我，却是再好不过。
太后，江家，都看错了我。
我没有爱情，没有亲情，自然，也没有家族之情。
我和卢汐月一样，都是家族所培养的棋子，可她毕竟享受过父母之爱，斩不断那根线。
而我，却不一样，没有线可以绑住我，我能做任何事，我想起我的那对亲生父母，甚至有些感激他们，他们让我过早地看清了这个世界的真相。
我并没有实现对皇帝的诺言，不怪皇帝天真。只要我愿意，我可以伪装成任何样子，比如，一个信守诺言的对手。亦或者，皇帝只是抱有一丝侥幸，除了相信我，他还能有什么办法呢？
我眼睁睁地看着卢汐月在我面前掐死了那孩子，那双如宝石一样的眼睛，也终究被尘雾所埋。
太后和江家成功了，欢王上位，而我，成为了太后。
那一日，我看着那个总是跟在我身后的少年，竟然有一瞬间的恍惚，他是何时，突然长大了。
欢王，或者说阿昱，他是我生命中奇特的一个存在。
他说他在宫中没有朋友，从我进宫那一刻，他便跟在我身后，「咏姐姐」在我面前，他总是笑嘻嘻的。
他不算活泼，也不够沉稳，有时还有些羞怯。
「咏姐姐，你为什么老是看不到我呢」他眨着一双清澈的眼睛道：「我都跟着你好久了」
「我在想事情」我总是告诉他。
这一点，我没有骗他，我有很多事要做。
欢王的性子，并不适合参与到这一场阴谋之中，太后从不告诉他任何有关于此的消息。
他面容白净，稍稍热一些时，便透出一点粉，更显腼腆，又因他性子好，宫中的女史有时也忍不住都逗逗他。
这样的人，要当皇帝了么？
他来宫里拜见我，远远地，像个帝王了，可走近了，却将鞋袜都甩掉，躺在我的卧榻上，嘟囔道：「咏姐姐，累死个人了」
我看着他一泓清水的眼睛，第一次离他只有分毫。
「那就来点不累的」我轻轻地啄上了他的嘴唇，细雨般亲吻他。
他的眼睛开始睁得很大，很快，却闭上眼，激烈地回应着，似乎等这一天，很久了。
殿外，是我的心腹所守。
我怀孕了，太皇太后震怒，她一掌扇得我几乎要晕过去。
「打掉」她几乎是怒吼着，「你枉费了哀家的信任」
我笑盈盈地看她：「我们这样的人家，哪里来的信任呢？这个孩子，阿昱很喜欢」
她不可思议地看我，我忽然跪在地上：「一切都是庭咏的错，请不要伤害这孩子」
一身黑色常服的阿昱冲来进来，在他扶住我的那一刻，我晕了过去。
醒来后，看到神色疲惫的阿昱，他欣喜地说道：「咏姐姐，你吓死我了」
阿昱像只老虎一样，竭力地保护着我，他严格检查所有进入仁寿殿的东西，每日，我在花园里走动，都有他陪在身边。
太皇太后不再过问孩子的事，阿昱也正式宣布，我怀上了先帝遗腹子，等孩子生下来，便立为太子。
孩子生下来了，阿昱很喜欢，他像仰望星空一样看着我：「咏姐姐，我就像做梦一样」
他给孩子起名，叫姜赟。
太皇太后的态度也有所松动，但仍然警告我别太过分。
新的选秀很快开始了，一批又一批的秀女进宫，年轻、充满活力。我忽然想起了那个被我亲手毒死的先帝，他便是在这样的秀女中寻到了心中所向。
也许，阿昱也会。
我突然觉得，自己怀孕以后，变得感性了很多，竟然会想到这些事。我不喜欢这样的自己。
满月之夜，我约阿昱在一片荒僻的亭子里喝酒，因我们毕竟身份有别，我没有叫任何人跟着。
「阿昱，你记得吗，以前，我们经常从这片草地走去那里」
「记得」他的眸中波光粼粼，看着我，尽是笑意。那个腼腆的少年终是长大了，目光里有了些我看不懂的东西。
我们在亭子里，喝了我很早埋在树下的霖铃酒，青梅打底，桂花酿成，一打开，一股扑鼻而来的清香。
我倒了两杯，端起一杯道：「敬月色」
阿昱一直看着我笑，从很久前，他就是这样，看到我，眼里都是亮光。
我也回望他：「怎么不喝？」
他端起一杯，道：「敬咏儿」仰头，一饮而尽。
「咏儿，我很喜欢这里，月色很好，你也很好。我第一次见你就知道，你孤单得很，比我还要孤单。能陪你走这么久，我很高兴。祝你永远顺遂，得老天……厚爱」他费力地说完，从我的面前倒下，神情很安详，甚至嘴角还带着笑意。
我蹲下来，抚摸过他的脸庞，不是很明白，他为何要换个称呼。
不过我知道，那笑意来源于酒中的毒，静月欢。一种能让人快乐地死去的毒，仍然来自蜀中。
给皇帝下毒，这事我一向在行。但还是要说，给阿昱下毒要容易得多了，因为他更信任我。
我照着早已想好的方式，将阿昱拖至亭子附近的湖畔，丢了下去，月色之下，青色的湖水，呈现出地狱鬼火般的光泽。
我想，日后我也会下地狱的吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第1节（重生）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou1/</guid>
      <description>我是皇后，但皇上不爱我。
皇上爱谁呢？他爱马才人，郭宝林，楚宝林，冯御女……都是十七八岁的姑娘，仙女一样纯洁。
皇上曾浑不吝地说过一句话：过了十八岁的女人，就可憎起来。
要不怎么说皇家人早熟呢？
很不巧，我嫁给皇上的时候，刚过二十岁。还未进宫就要失宠，恐怕是大盛朝史上第一例。
我原本是一个刚从外任调回的六品郎官的女儿，祖宗十八代都没出过大官，按说就是天下掉皇后也砸不到我家头上。
皇帝冠礼之时，是行了大婚的，那位皇后，是太后的侄女，只是这位皇后命不当，两年前就香销玉沉。
太后不晓得从哪里瞧到了我，还找了我的生辰八字给定国大师相看，大师说，这是天生的凤命，与皇帝相合，能昌国运。
定国寺大师，法号济元，皇室中人，高宗第十二子，曾在深宫养着之时，便屡显神迹，冠礼那日，宫中遍寻不到踪影，侍卫们在一处小破庙找到他时，只见他端坐于地上，已自行剃度出家。
毕竟是皇子，高宗便着人重修那破庙，改为定国寺。
在大盛，济元大师可比肩神明，每遇国运相关，必请大师问询。他的话，犹如神旨。
圣旨到达那天，家里人都乐开了花，我爹激动得腿都站不直，一向没正眼瞧过我的祖母第一次拉着我的手多看了两眼。府里的六位侧室花红柳绿齐整整站了一排，一个劲儿夸我好福气。
只有我阿娘拉着嗓子嚎啕大哭，我阿爹吓得赶紧捂住她的嘴，对宣旨的公公说，内子没见过世面，这是喜极而泣。
晚上我阿娘回了房还是哭，她说你这么傻，进了宫可怎么办啊。
你看着她美丽的面庞因为日渐绝望而滋生的皱纹，心中郁闷，怎么就成了我傻呢，是您老人家傻啊。
但子不嫌母傻，我还是安慰道：阿娘，再怎么能有现在糟么？
她立刻就不哭了，呆呆地看着我，目光中闪过一道愧疚。我替她抹泪，说，这下柳小妇就是再生十个儿子也压不住你了。
这些年，我爹左一个侧室右一个侧室地抬。
十岁那年，我劝她给我爹下绝子药，她给了我一耳光。年少的夫妻情分，在我爹那儿早就烟消云散了，在我娘这，却是噬骨销魂也难以了断。
于是，侧室们便个个都生了儿子，压得她抬不起头，连管家权也被夺了，再加上有一个天天挑事的婆母，我阿娘的美貌和生命都以肉眼可见的速度消沉下去。
她不肯用手段，逐渐连心气儿也消散了，我随阿娘，以往准备好的手段也懒得上了，父母消逝的爱情似乎也带走了我的心气儿。左右日子不过是一片天，一片地，怎么过都行，要是哪天被下了毒，直接嗝屁了也不错，指不定阎王爷那早报道有好处呢。
我在府里的混吃等死的日子一天天过去，也没人想起婚事，好不容易在十八岁那年有人上门提亲，不知怎么，对方又反悔了，从此成了大龄剩女。
圣旨一下，钦天监便算好了良辰吉日，宫里派来教习嬷嬷，我一边学习礼仪，一边待嫁。其实也不必准备什么，我阿爹一个六品官，嫁妆按规矩出就行，至于婚礼诸事，自然有内府准备。
大婚那天，我随丫鬟嬷嬷们摆弄，穿着内府着宫中绣娘花三个月之久制成的嫁衣，凤冠霞披，在两位教习嬷嬷的搀扶下越过一道道门槛，终于行至仪仗队前。
仪仗队的鼓乐自宫门而出，一路锣鼓喧天，小小的府门外停着浩浩荡荡的迎亲队伍。迎亲使者是毅亲王，皇帝的六叔，听说是儿女双全的人，在宗室地位颇高，太后真是给足了面子。我跪在地上，听着他以中年人特有的洪厚嗓音宣召，又向我递过皇后玺绂，温声说道：「日后，您便是天下人之母了」
“多谢王爷。”我端庄大方地回道，只是母仪天下这个词怕是与我无缘。
即将上花轿之时，我娘哭着跑过来拉住我的手问：「晚儿，你恨我吗」
哎，我恨她作甚？一个被爱情冲昏头脑的女人，可怜又可悲。
头脑中久不出现的声音响起：「看着吧，还有的你受呢，从前，哼，从前算什么」
我轻轻摇头，凤冠和盖头上的珠子随之发出清脆而微小的碰撞声，我娘的手缓缓地松开了。
我进到洞房里之时，周边的喧嚣声顿时消散，耳边忽起一道威严而年轻的声音：你们都下去吧。一位嬷嬷磨蹭着：「陛下，这怕是不合规矩」
一阵可怕的静默后，嬷嬷说：「是」
皇帝迟迟没掀开我的盖头，这也难怪，我毕竟二十岁了，不合皇帝的标准。但好歹您也先掀个盖头呀？
我在心里计算着时间，久到我快数困了，盖头还在头上。
我心一横，直接掀了盖头，被珠子晃得一阵晕眩，我看到了皇帝的面庞，一双微微上挑的眼睛，如春日湖水般，正深深地凝望着我。他的面容洁净，鼻梁不高不低，恰到好处地支撑着整张面孔，微厚的嘴唇削弱了棱角分明的骨骼所带来的凌厉，透漏出一种如羊脂玉般温柔的贵气，龙章凤姿，天质自然。我拿他对比了下家中年龄相仿的庶弟模样，心中叹道，真是天家气度，非常人可比。
「你倒是个心急的人」
他戏虐地说道，一身红色的袍子看上去已是脱了外袍。
我静静地打量他，烛影花光耀，盈盈横波动。脑中忽起一声凄厉的叫声：「别看他！别爱上他，你会死的！」
周遭静如山谷，我莞尔一笑，陛下，久仰了。
那个自我幼年时便出现在脑海中的声音，是前世的我，一个肉体早已消亡却不甘离去的魂魄。自她出现在我生命中的那一刻，便是怨愤、仇恨、委屈的。
我无法获得任何快乐。
一旦我对某样事情表现出略微的好奇、欣喜，这个前世的余晚儿便会提醒我：你不配获得这些。
十岁那年，她说：「你应该给他下绝子药」
她说的是我的父亲，我本应亲手去做，但在最后的一刻，我还是犹豫了，尽管我的父亲不算是一个好人，但他仍然抱过我，尽职地教养过我。
于是我将决定权交给了母亲，而她用一巴掌回应了我。
「蠢货，你真是个蠢货，教都教不会，你以后还会更蠢，合该悲惨地死掉，不，你应该现在就去死，省得我又得经历一遍那些污糟事」
前世的余晚儿说道。
我逐渐不再理会她，将自己置身于书海中，放任母亲的懦弱，也放任自己的懦弱。
那些日子，她总是绝望地喊道：「我真恨，我为什么不能走。 要在这里看你发蠢，你根本不值！」
偶尔她也会伤春悲秋，「人烟寒橘柚，秋色老梧桐。谁念北楼上，临风怀谢公。哎，上一世我怎么就只注意到春天了呢？」
来年春天的某日，惠风和畅，她很罕见地询问我：「你怎么都不去踏春呢？暮春之初，踏春是最好的」
似乎意识到什么，她一向歇斯底里的声音透出淡淡的愧疚：「其实，也没什么好踏的，不过是一群无聊的人做无聊的事罢了」
因着她的出现，我从未有过朋友，也从未踏过春，母亲总说我暮气沉沉，不像个闺阁少女，祖母也不喜欢我，人老了，都喜欢活泼点的。
我接到旨意之前的一段时日，她难得安静。
有一日，她说：「你还是应该去踏春的，毕竟是你的人生，这一世，也许你比我幸运」
她说她十八岁那年，遇到一个人，毁了她一生。
我十八岁生日那天，她高兴得很：「你真是蠢人有蠢福，你得救了，我也该走了，我一生过得浑浑噩噩，又死得悲惨至极，你别怪我」
我很久没有听到她的声音，直到大婚这一日。
前世的余晚儿，是十八岁那年进的宫，因为年纪有些大了，还是爹花了五十两银子塞进去的。她以为这一世，我躲过了，谁知命运那致命一击，不过是延后了两年。
恍惚中，脑海中似有一片火海，灼烧着我，也灼烧着前世的余晚儿。
她自喊出那一声，便陷入了无尽的呜咽中，她在我身边如此之久，我从未听她这样哭过，她一向可憎的声音，此时充满凄凉、惨烈，还有一丝丝的悔恨。
「怎么这样瞧着朕」皇帝端详着我，语气和善。
「因为您，好看」我整理了思绪，淡定地扯着慌。
嗯，也不算扯谎，确实好看。虽然是掌握生杀大权之人，我却毫不惧怕他。大约在前世的余晚儿出现的那一刻，我已经用光了人生所有的恐惧。
人么，有活着的念想，有结局的未知，才有悲喜，有恐惧，而我，都没有。
「第一次听人夸朕好看」皇帝说着，语气却不怎么高兴。良久，他问：「你……是余晚儿吗？」
这话问的，皇帝果然不是一般人，新娘都到了洞房，才来核实身份。「妾自然是余晚儿，陛下」我并未抬头，只回话。
「余通议之女？」
还来？我继续乖巧地回答：「是」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第2节（稳了）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou2/</guid>
      <description>皇帝新婚当夜扔下皇后跑了这事，第二天，就传遍了整个后宫。
新婚第二日，便是帝后一同前往仁寿宫行朝见礼，皇帝虽然昨天跑得快，今日却还是免不了要与我一起的。
我看着他一身吉服，仙姿玉质地走进殿来，不禁替他哀叹：跑的了和尚跑不了庙啊。
许是我脑海思绪纷杂，这一眼看得久了，他竟调侃起我来：「怎么，难道是朕昨日走得早，晚儿没看够？」
敢情您老还知道自己跑了呀。
我露出礼仪姑姑为我突击训练的微笑，含羞而端庄地回道：「陛下仙姿玉质，妾确实没看够」有句话怎么说来着，只要你不尴尬，尴尬的就是别人。
皇帝果然很尴尬的样子：「昨日，朕，不是有意的，希望晚儿不要介怀」他眸中似有某种星光闪动，而这闪动却隐匿在一片深海之中，若隐若现，随即伸出手，轻理我耳垂上的一对珠排环，温柔归置在衣领前方，在内监的「时辰已到」中，牵起我的手道：「有朕在，别怕」
那新婚当晚的怪异感又一次涌上，更是确定了我的猜疑：这皇帝不对劲。
「是很不对劲」余晚儿的声音突然出现。
随着礼赞的指引，我与皇帝在仁寿宫外，向太后行礼，以枣栗、腵脩献「如意」。太后一派慈眉善目地命身边姑姑扶起我，道：「好孩子，走近些，再让哀家瞧瞧」
我乖巧地由着她审视，余晚儿又不合时宜地道：「老太太演了这么多年也不嫌累」
我笑得愈发柔顺，皇帝突然开口道：「既然母亲喜欢，日后可别让人欺负了她」太后喜笑颜开：「还是你舅舅说得对，结了婚，就能稳重了，你瞧，这才多久，就知道疼媳妇了」
皇帝笑着接道：「舅舅这些日子，总进宫陪母亲说话，也是不辞辛劳」
我看向皇帝，他虽笑着，眼神里，却没有多少笑意。太后的笑意滞了一瞬，叹了口气道：「哎，说起来，他一个外臣总是进出内宫也是不妥，我这阵子，精神也好些了，你告诉他，日后不是什么要紧事，就不要进宫了」
「母亲这是说什么话，您这阵子精神大好，多亏了舅舅，儿子岂是在意这些虚礼的人」他笑得和善，仿佛刚刚那一瞬的冷意是旁人的幻觉。
皇帝和太后你一句我一句的，句句和善，又句句似有交锋，我听得头大，只坐在一旁喝茶吃点心，两人聊累了，皇帝这才携着我向太后告退，临走时还不忘上演一出母慈子孝。
「陛下」离开仁寿宫，我试探着说道：「妾在家时，便听闻您与太后殿下母子情深，今日一见，果然如此」
我虽然只是个六品小官的女儿，但也知道皇帝和欢王均乃太后所处，皇帝和太后更是母慈子孝，母子连心，为天下人典范。皇帝十岁天花卧床，全赖太后床前数日悉心照料，日夜不歇，虔心祈祷，方才从阎王手里救下了皇帝。
可今日，这对母子分明不是传闻的那样。
而最奇怪的是，皇帝有很多机会对太后发难，可为什么偏偏当着我的面，难道是觉得我蠢，听不出来？
皇帝踱着步子，似没听到，很久，我以为他不会回答我时，他却开口了：「那你定是看错了」
「嗯。啊？」
这是承认了？就这么承认了？
他停下步子，看着我道：「晚儿，日后要离太后远一些」
我眨巴着茫然的双眼，不明白这人葫芦里卖的什么药，他忽而一笑：「你这傻愣楞的样子，倒和从前有些相似」
「和什么时候？您到底是在哪见到我的呢？」我跟在他身后，追着问，这人却非常可恶地死活不回头。
好在这一晚，他也没再跑了。
教我宫规的傅姑姑表示：稳了。
傅姑姑是我还在余府时宫里派来的教仪中地位最高的，她和旁人不同，不单教我礼仪，每日还会讲些历代后宫的派系斗争及人物小传，她知晓的事多，又能抽丝剥茧，调理清晰地讲出各宫情势，我一个六品女官的女儿，自是未曾见过这样的人物。不由好奇，这等宫内稀缺人才，如何会被指派给我？余晚儿曾说过，她那一世，从未见过傅姑姑。
「老奴，从前是服侍太皇太后的，后来到太后身边两年，是陛下，让老奴过来的」傅姑姑说话沉稳至极。
哦，难怪呢，太皇太后和太后都是修身养息的人，不喜人多，以余晚儿前世的身份，根本不可能见到太皇太后和太后。
「既是母后的人，为何陛下会让你过来呢？」我略一思考，便直指核心。
傅姑姑却是微微一笑，垂眼道：「陛下和太后殿下母子连心，陛下的意思，自然是太后殿下的意思，太后殿下的意思，也是陛下的意思」
这一套太极拳打的令人赞叹，既是对上这样的老手，就要用简单粗暴的手法，我望着她：「我年轻，不懂这些弯弯绕绕，还是要问姑姑一句，你到底是陛下的人，还是母后的人呢？」
傅姑姑垂下的眼皮，仍未抬起，恭敬地答道：「不论老奴是谁的人，老奴在皇后殿下身边，从未有过其他心思，过去是，如今是，往后亦是，殿下只看着老奴行事便是」
我轻抚茶盖，不再追问。
她说得对，世上的事，口说无凭，只看人心便是。
那日我问皇帝：「陛下为何在新婚当夜扔下妾呢，莫不是嫌妾已年过十八？」
他温柔地帮我理着头发：「怎么会，朕瞧你，怎么瞧，怎么好」
「为何？妾虽生的好，可在这宫中也不算绝色」我实诚地说道。
他目光缱绻，定定地看着我，仿佛怎么也看不够，「晚儿，看一个人，要看他做了什么，而非说了什么。日后，你便知道了」
对此，余晚儿表示，男人的嘴，骗人的鬼，又教育我：「他从前，从不喊我晚儿，死前才待我温柔了一回，就是那样，我还对他死心塌地的，落得个悲惨的下场，这一世，你千万不要重蹈覆辙」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第3节（变数）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou3/</guid>
      <description>到了宫嫔们觐见的时候，冷清的大殿立刻塞满了花枝招展的美人，争芳斗艳，倒显得我这皇后很是多余。
果然如传闻，都是十六七岁的女子，掐一下能出水的娇嫩。
众人行了礼，便端庄起身，傅姑姑最是知晓宫内礼仪，着宫人们依次看座。左边下手的女子最是出彩，走起路来身姿摇曳，如扶摇之柳，端坐时脊梁傲然挺立，可谓灵动却不失风骨。
傅姑姑顺着我的视线瞧了一眼，轻声在我耳边道：「这便是月华宫的卢昭仪」
几乎是同时，余晚儿的那充满恨意声音也响起：「杀了她」
我倏忽一窒，原来这便是那个在上一世鸩杀余晚儿，宠冠六宫的卢贵妃，兵部尚书之女，京城闻名的才女，曾为长公主伴读，也因此与皇帝青梅竹马，进宫后便颇受宠爱。
只是前世此时，她已是贵妃了，如今，却只是个昭仪。
因为皇帝那荒唐又一丝不让的原则——超过十八岁的宫妃一律不宠，卢昭仪这青梅竹马也没能逃过失宠的下场，据说其夜夜在月华宫吹拉弹唱，硬是没招来皇帝一次。
不过，即便只是个昭仪，却仍是宫中身份最高的，皇帝癖好如此荒唐，哪个高门嫁进来，就为这短暂飘渺的宠爱？
除了卢汐月，宫中多是些小官之女、宫女出身，为采女、御女，其中位分最高的不过是个才人，说来荒诞，这位马才人的父亲，还比我那六品老爹的官位高个一级呢。
这一世的后宫，真是诡异得很。
思绪纷杂间，卢昭仪已率先做起了自我介绍：「嫔妾卢氏，家父兵部尚书，殿下若不嫌弃，可唤嫔妾汐月」她说着，起身一个半礼，颔首微侧，惊艳落幕。
「你瞧她这副样子」余晚儿声音逐渐低沉，竟有些行将就木的味道，「谁能想到她会当着我的面，掐死了玢儿呢，也难怪那时，我说什么，他都不信我」
玢儿，是她刚刚满月的孩子。
我曾做过一个梦，一个刚刚满月的婴孩，被人疯狂地掐住脖子，不断啼哭，而她的母亲在一旁尖叫失声，却无能为力，只能听着这哭声一点点减弱，直至断气。
那张绝望的脸，和我一摸一样，是前世的余晚儿。
而那双掐死婴儿的手的主人，容貌清丽，眼神却疯狂，「我不会让你生下曜哥哥的孩子的，除了我，谁也不能，要怪，就怪你不自量力，卑贱之躯，却勾引我的曜哥哥！」
一个面容端庄的女子，红色凤服，神色冷漠地站在一旁：「你处置吧，我先走了」
那是谁来着，哦，是这一世已经逝去的江皇后。
「殿下」傅姑姑一声提醒令我猛然回神，我艰难地忍下那股冲上嗓子眼的痛楚，沉声道：「本宫怎会嫌弃，汐月，是个好名字」
众人请了安，自然也无兴趣再待着，不一会，便如潮水般退下了。
我嘱咐身边的女官椿夕，盯着卢昭仪的一举一动，有任何异举都要禀我。
余晚儿自然不满，「为何不杀了她」
我淡然答道：「她便是前世恶贯满盈，如今，也未曾伤过我分毫」
她果然又嘲笑：「旁人都是未雨绸缪，你可倒好，屡教不改，真是菩萨心肠」
我不理她，她便又陷入回忆：「其实她又何必拿我当眼中钉呢，那个男人在意的始终是她，他跟我亲近，不过是想在死前留个种」
我打断了她，「你不觉得，这一世，变数太多，蹊跷的很吗」
她话头顿住，随即道：「我也想过，上一世皇后在，卢汐月是贵妃，宫中妃嫔高门女众。可皇帝还是他，我想破脑袋也没想出来，到底是哪里出了问题，引发这样大的变故」
「先皇后之死，也许就是最大的问题」已是春日，万物生气勃发，而立政殿却像在走不出的寒冬，一股冷意。
「去博英殿吧，查一查先皇后之死的前后，那个女人，精力和权欲一样，生生不息，是不会轻易病死的」
余晚儿四分嘲讽，六分恨意地说道。
当日皇后来找她，说知道她心仪皇帝已久，愿意成全她，让她在皇帝生病的时候陪着他。可后来卢汐月杀玢儿的时候，她就在旁边冷眼看着，说她已经无用了，可以随意处置，她那时还一直拿她当恩人。
「也是我蠢，害了自己，也害了玢儿，那孩子，若是没生下来，也不会走这么一遭」
卢汐月几次三番地警告她：「不要以为曜哥哥爱上你了，他只是想要个孩子，若不是心疼我身子弱，岂能轮得到你」那次在梅林动手未遂，她慌忙地跑回紫宸殿，惊魂未定地告诉皇帝，可那个男人是怎么回她的呢？
他说：「汐月怎么会是这样的人，你不要乱想」
皇帝生病的日子里，她与他朝夕相处，衣不解带地照顾他，到底是抵不过那份青梅竹马。
近日，皇帝在马才人和几个宝林那里流连忘返，太后几次抓我去教育：「皇帝还年轻，以为身子好，也没个拘束，你身为皇后，可不能做那只顺着讨欢心的」
我低眉顺眼地称是，几次之后，太后就叹气：「你这性子，哀家也是难为你了」
我一听，重头戏怕是要来了，果然听到太后一副慈母心肠道：「只怪哀家那可怜的侄女去的早，不然时常在一旁劝诫，皇帝也不至是今日这样。你性子柔弱，哀家思来想去，还是要给你找个帮手」
说罢，便命人从屏风后请出一位妙龄少女，「袅袅，快过来拜见皇后」
江袅袅，太后的娘家侄女，也是先皇后的堂妹，太后果然还是要在后宫扶个自己人的。
皇帝下了朝便到立政殿，满脸的喜色「晚儿，瞧瞧朕给你带了什么？」
身后的冯公公立刻上前，笑嘻嘻地捧上了毛茸茸的小白团，仔细一看，竟是一只小兔子。
余晚儿立刻大喊：「团儿！」
我很不合时宜地问道：「这是准备红烧？」
空气中有一瞬的凝滞，皇帝望着我，似有满头黑线，冯公公正要捧给我的手停顿了一下。
最怕空气突然的安静，好在有余晚儿冲我喊叫：「你个黑心肝的！」
然而她沙哑的声音里这一抹娇嗔，吓得我差点以为我身边换了个鬼。
皇帝顿了一会，便反应过来了，颇有些伤感，「原来你不喜欢」
我坚定地表示：「怎么不喜欢，红烧兔头还是不错的」就是家里姨娘养得多，总吃也没钱。
余晚儿这回又大喊：「不许吃，这是我的团儿」
皇帝面露难色，望着我的眼神忽明忽暗，似乎是纠结了好久，道：「要不这只还是算了吧，先养着」
我望了望兔子，兔子抖了抖。
皇帝又说：「你给起个名字吧」
我被余晚儿吵得脑壳疼，脱口而出：「团儿」
皇帝却僵在那里，只看着我，目光中似有千重山万重水，遥远飘渺。
「陛下？」我上前捣了捣他。
他顺手就拥住我，下巴在我头上乱蹭：「就叫团儿」
这时我忽然想起，闹了这么一会，偏殿还有个江袅袅呢。赶紧命人带她出来：「差点忘了，这是江小姐，今日从太后那里顺过来的」
皇帝很不高兴的样子，「晚儿怎么能将人带到这里呢」
废话，我不带这带哪，难不成直接给你送去紫宸殿吗，瞧瞧，这就是男人，得了便宜还卖乖。
江袅袅一脸委屈，「陛下～」一声过后，便含羞带媚地望着皇帝。
我非常体贴地说道：「江小姐今年才刚刚及笈呢」
潜台词：正符合您的口味。
皇帝听了，那一张玉脸更黑了。
余晚儿那头倒是意味不明地说了句：「说起来，上一世他好像不好这一口啊」
上一世皇帝对卢汐月爱得死去活来，自然没有只爱年轻美人这一说。
皇帝当晚歇在了立政殿，女官春柳送江袅袅回了太后那里。夜晚，我俩大眼瞪大眼，看了会，皇帝最终不敌，将我搂到臂弯里，「晚儿，后宫朕不会再添人了，太后那里，有我」
我啃了啃他的下巴以示乖巧，他喉结动了动，声音遂暗：「晚儿」
次日，太后又找我，我听话地磨叽到皇帝下朝才一块过去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第4节（既见君子）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou4/</guid>
      <description>卢汐月始终未有动作，余晚儿近来很茫然，这一世不一样的地方太多，她那重来一世的怨妇气焰都下去了很多。不过有团儿在，她是很高兴的。非说这就是她上一世养的兔子。
这只兔子的前世命运也不好，有一天它跑出去再也没回来过，余晚儿那时在紫宸殿照顾皇帝，也出不去，她想起来就喃喃道：「一定是被你这样黑心肝的抓去红烧了」
我提醒她：「你就是我，我就是你，你想过没有，为何我这一世不爱兔子？」
她不吭声了。
其实我们都清楚，从她出现在我生命中的那一刻，愉悦、喜爱、悸动这些美好便与我无缘了。
我唯一要考虑的，就是如何避开头顶悬着的那把剑。人生对我而言，只是麻木地向前推进。
若不是母亲的教诲，我可能会在第一时间，解决卢汐月。
「博英殿我去查过了」我揭过这茬，主动提起先皇后的事。
博英殿中文书载要众多，可有关江皇后的却不多，我查了历代皇后的记录，唯有江皇后最少，仅宫闱局女史关于皇帝与皇后共寝的记录，连续几页规规矩矩的，俱是每月的十五、十六。
直到最后一页，却发现中间有好几个月，皇帝没有去过立政殿，后来保持每月一次，三月后，皇后就病逝了。
「这空白的几个月发生了什么」余晚儿很自然地发问。
「不知道，但我猜测，这一世的变故，在于皇帝知道了自己并非太后亲生」我深呼一口气，缓缓道：「太后之于欢王，莫不似汉窦太后之于淮王？」
「欢王！」余晚儿惊呼一声。
「只有这个可能，如此，一切就都能串起来了」我沉思着，昔日刘彻乃窦太后亲孙，她尚且还想废彻立淮，如今太后并非皇帝生母，怎能不替欢王谋划一二。
如此一来，一切就都通了。
皇后作为江家嫡女入宫，是太后力主。江家，自是站在欢王背后。
记录上空白的那几个月，正是皇帝发现江家意图不轨的时候，不动神色，徐徐谋略，皇后感染风寒身死，足有半年之久，即便有人怀疑，也无法质疑他。
但若是此，皇帝更要以纳妃笼络人心，何以宫中嫔妃皆是低位呢？
正思索着，突然一张惑人心扉的脸出现在眼前，「想什么呢，朕进来这么久都没发现？」
我吓了一跳，观察了他的神色，想必他是没听到我与余晚儿的对话的。
我便要起身行礼，他却摁下了我，「行那些虚礼作甚，美人榻上倚，朕喜欢的紧」
我放下心来，专心演绎一个等待丈夫的妻子，却听他冷不丁问道：「晚儿近日去博英殿了？」
心又提起来，却是做低头娇羞状：「妾也是初次做皇后，总要瞧瞧从前的皇后是如何做的」
良久，不闻动静。我抬头看他，见他双眸中是一片泛着蓝光的火海，浮光是冷的，可细探之下，却似有灼灼热浪，然而暴风掠过，万物归于平静，竟生出春水袅袅。
那里蕴含着冰火之歌、冬夏之交……仿佛世间变幻莫测的流转尽在于此。
我震惊于这样的复杂，在往后的很多岁月里，仍然久久不能平息。
我这一世，自幼活得不像真的，比起踏青、学堂、女工、青春、爱恨这些与世俗紧密相连的东西，唯一令我沉迷的只有余家书阁中那些尘封于历史中的故事。
而此刻此时，我仿佛从那座昏暗的书阁中走出来，过着活生生的生活。
「陛下？」我恍神间不由自主地喊道。
在那一江春水的目色之中，他抚过我的发丝，一片温润的唇贴上我的额头：「晚儿别怕，万事有我」
他说「我」……
这回，余晚儿竟没出来骂狗男人。
只在夜里，入睡之际，听到一声：「心软了？」
「不会」我轻声回道。
「不会什么？」皇帝突然醒来，一双眼睛即便在黑暗中也能看到亮光。
「不会害怕」我轻轻一笑，蹭了蹭他的肩头，像那只毛茸茸的江团儿，他的气息愈发温热，紧紧揽过我，竟轻轻拍打起我的肩。
「睡吧」
又是一夜长梦。
一排年轻貌美的女孩立于玉阶之下，等待被君王挑选，宠冠六宫的贵妃巧笑嫣然地依在皇帝身侧，翘起的那只纤纤玉指，红色豆蔻和主人一样明艳动人。
「这个妹妹我喜欢」
顺着她手指的方向，一个身穿青色襦裙，五官柔美却略显羸弱的女子垂首站在那，看上去极为紧张。
内侍立刻翻出秀女图帖，献于案前。
「余晚儿」年轻皇帝明朗却颇具威严的声音念道。
那女子惊讶地抬起头，望了一眼皇帝，只一下，桃色的红晕便浮上面颊。皇帝不辨喜怒地道：「就她吧」
那夜，他问她：「你很高兴？」
她壮着胆子说了一句：「既见君子，云胡不喜」
「君子……」他咂摸着念叨，忽而一声轻笑：「倒不是君王」
之后，她被封为宝林，从此宫中又多了一个被遗忘的宝林。
卢贵妃捏着她的下巴道：「是个好颜色，本宫眼光向来好，可惜曜哥哥瞧不上」
她被安置在偏僻的栖月阁中，夜夜月华如练，只是不见君王影，她是个怯懦的，贵妃不喜她，她只敢去后庭的梅花林中走一走。
在那里，她遇到了一只的小兔子，寒冬之中，那兔子在梅林边的石岩下缩成一团，因而被她称作团儿。
梅林中有鬼，她有时听到一阵窸窣声，等寻声而去时，却不见人。她胆子小，再也不敢去梅林。
只是她终究还是忘不了那个皎如玉树临风前的人，他那一日，对她笑来着，比她见过的所有男子都要动人。
也曾偷偷去御花园的小路上等他，想着若是他去贵妃那里，必然会经过，贵妃的漪兰殿在整个皇宫景色最好的地方。还真让她碰上一回，只是那一次，她未免太落魄了些，被几个美人泼了水罚跪，看到他时，一个愣神，什么尊卑也不顾了，转身便跑。
说她胆小，可大起胆来，也很令人诧异，她是宁肯被治罪也不愿让他看到那副样子。
后来她还碰上过他几次，不过都不算太美好的回忆，一次是被人掀到了湖中，他亲自捞她上来，还有一次，她找兔子，一个不小心撞到了皇帝身上，他好看的脸上看不出喜怒，只问了句：「余宝林，你是故意的么？」
宫中卢贵妃盛宠不断，与皇后屡屡冲突，神仙打架，她这只小鬼，也只敢蜷缩在栖月阁，像个隐形人。
原以为一直就会这样隐身下去，终老宫中，其实跟在余家也没什么两样，反正都是外面一堆姨娘，她和母亲，只关起门来过自己日子就好，却不想有一日，一个她从未想到过的人却找上了她。
「余宝林，本宫知道你心悦陛下，如今陛下病了，本宫给你个机会，照顾他」一身正红色凤衣的皇后居高临下地看着她，发冠上银丝编绕的九只翠鸟，嘴衔珠滴，两侧各一金钗，昭显出主人至高无上的权力。
她慌忙点头，心焦如焚。
梦中的焦急弄醒了她，她倏地睁开眼。皇帝已去早朝，他竟没有喊醒自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第5节（识破太后）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou5/</guid>
      <description>宫中渐起流言，说皇帝宠爱皇后。
我无奈地问傅姑姑，这是从何说起，他一个月里也就在我这歇个五六趟。
傅姑姑扯着眉毛表示，已经很多了，照规矩，皇帝每月也只需要来皇后这两趟。傅姑姑没说的话我也差不多明了，还是嫌我年纪大么。
宫中御女二十七人，彩女三十人，更有宝林十几人，年纪最大的也就十八岁，多是鲜嫩的好颜色，皇帝连卢汐月那里都不爱去了，何况我这里，能有五六次，已是格外恩宠了。
只是皇帝那温情脉脉的样子多少有点令余晚儿吃不消，她不止说过一次：「他倒不如冷着脸呢」
太后上次塞人未能成功，多少憋着点气呢，这些日子里，不见皇帝也不见我，一心要移去宫外礼佛，被皇帝笑脸拒绝了。
太后便发怒：「哀家老了不中用了，在宫里碍着你的眼，去宫外你也不让，这是要哀家一头撞死好给大家留清净嘛」
皇帝自然是一副好儿子的模样，跪在地上一连几个磕头，请太后息怒，表达自己的孝心。皇帝跪我也跪，皇帝磕头我也磕，皇帝拉太后左边袖子，我跟着拉右边，卢汐月不知有什么病，上赶子跑来凑热闹，和我们一块跪，夫唱妇妾随，弄得太后没辙，出宫一事总算是告一段落了。
我跟余晚儿讨论，太后不会就这样罢休，后面肯定还有幺蛾子。
我本意也是随意一说，结果这幺蛾子就找上了我。
因我进宫乃是因为太后找济元大师看的八字，我进宫半年了，总要去济元大师还恩，太后更是要去定国寺还愿，这不，一大早就着心腹来喊我去商议。
那我能去么，自然是身体昨日偶感风寒，卧床不起了。
余晚儿搁一旁说风凉话：「小心真的卧床不起了」
她这样讽刺我也不是没有道理，上一世，她曾感染过一次风寒，差点被要了性命，她是个不得宠的宝林，正是寒冬，炭火不足，仅有一名宫女在旁服侍，其他人不知跑去了哪里，团儿瑟瑟发抖地在冰凉的地面上，红肿的眼睛凝望着她，那时，她真的以为自己要死了。
后来她昏迷了好几天，隐约觉得有人将温热却苦涩的液体送入她的口中，「苦」她喊道，那人却不理会，用一对温热的臂膀将她圈在中间，像火盆一样暖和，她醒过来了，人却不见，服侍她的宫女说，没见过其他人，栖月阁的暖炉供应上了，她想，大约是它太温暖了，以至于有点像个人。
余晚儿跟我讲述这段时，自嘲地说：「我真是个做梦的好手，做的全是好梦」
骗走了太后心腹，没想到意外骗来了皇帝。他风尘仆仆地赶过来，朝冠都没来得及脱，不知道的还以为刚从宫外狩猎回来呢，冯公公在身后小心地说道：「皇后殿下，陛下刚得知您生病，一下朝就来了」
「你怎么样？太医呢，看过了吗？」他张皇失措地握住我的手。
「看过了，吃几副药就好了」我眨着眼睛，拼命给他做表情，示意他屏退左右。
「怎么眼睛还出问题了，快找太医再来瞧瞧，邪风入体可不是小事」他声音中透出焦急。
我：……
没办法，我只好虚弱地说道：「陛下，让他们都下去吧，妾想和您单独待一会」
皇帝一愣，颇有些傻乎乎的样子，挥了挥手，命众人退下。
人一走，我便起身，见他要摁下我，我赶紧精神抖擞地左右两摆：「陛下，妾没事，您瞧」
他呼了口气，一把拥住了我，很久才松开。
见他目光中那抹清明回归，又有些深不见底，我揣踱着用词道：「太后刚刚派人来过了」
他神色莫辨：「朕知道」他牵过我的手，放在自己的手心，不知在想些什么，我不敢开口打扰他，就听他说：「晚儿，你如今这么聪明，朕真的不知是好是坏」
我缩了缩肩，心中警铃大作。
被皇帝夸赞聪明可不是好事，不是说君心不可测？
似乎是看出了我的心思，皇帝弹了弹我的脑袋道：「你想到哪里去？」
我抬起头，露出一个尴尬的微笑，心中更确定皇帝在谋划些什么，他和太后的对决很快要开始了。
因皇帝身上还有公务不便久留，临走前吩咐我：「既然病了，就多养些时日，不必要的人，都不要见了」
等到皇帝走了，余晚儿方才开口：「你是如何料到太后要对你下手的？」
「太后对我下手做什么，我一个无用的小官之女。她是要找借口出宫，顺便拉个人质」
我问过傅姑姑，太后过去隔三月都会去一趟定国寺，照例是很好出宫的，但自上次皇帝拐弯抹角地表示他老舅进宫过于频繁之后，太后几次想出宫，竟都没出成，连欢王几个月来都没进过宫。
这说明什么？
说明皇帝要杜绝太后和宫外人马联络。
「哈，老太婆想什么呢，你如何配做要挟皇帝的筹码？」
我瞧了眼仁寿宫的方向，许多乱成一团的事突然有了线头，忽而问道：「上一世，皇后为何只让你去照顾皇帝，宫中多的是痴恋皇帝的女子」
「我怎么知道，那也是个心狠手……辣的」她语气突然犹疑起来，似乎想到了什么，随即恶狠狠地问道：「你什么意思？」
我不顾她随时爆发的情绪，继续说道：「这么久了，你就不奇怪么，当日卢汐月处理你们时，皇后说你已经无用了，那就说明你曾有用过，你的用处是什么？难道，就是陪皇帝那么一阵子么？若是这个用处，宫里人人都能用」
原以为余晚儿要争论不休，没想到她却息了声腔，什么也没说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第6节（前世梦）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou6/</guid>
      <description>疾病削弱了皇帝脸上的威严，他苍白的面容更显消瘦，她不知道发生了什么，伸手去触碰，他睁开了眼，望着她道：「贵妃呢？」
她一下就缩回了手，只觉得诺大的紫宸殿冷得要命，即便外面艳阳高照。
「陛下，贵妃身份高贵，怎能让她侍疾呢？」
皇后走进来，一步一步皆是端庄大方。
紫宸殿外侍卫把守，余晚儿抱着团儿进去后，便再也没出来过，殿内，唯有她与皇帝相守。皇后笑得温柔：「余宝林，皇帝生病，不是小事，若知道的人太多，恐生变乱，这也是太后殿下的意思」
她终于有机会与皇帝朝夕相对，但他却从不给她好脸色，她喂他喝药，他一把打翻了碗，偏过头不看她。她最不缺的便是耐心，又去熬，细细地吹了喂给他，他盯着她，好像很生气：「余晚儿，你蠢不蠢」
她腼腆地笑了：「妾在闺中，也经常被家中姨娘说蠢」
「你……」拿家中姨娘跟皇帝比，他气得又掀碗。
其实到后来，他也不怎么掀碗了，只是那药却不管事，病情迟迟不好转。
她很焦心，跟皇后表示应该广邀名医，皇后仍说：「此事不能为外人所知」
她其实也没那么蠢，紫宸殿那些日子，太不正常了，可她又没那么聪明，皇帝什么也不跟她说，她一个六品小官之女，见识浅薄，也无法猜到更多，她单纯地想：无论如何，只要照顾好皇帝便好。
皇帝白日里对她冷嘲热讽，唯有夜里，他才在她耳边一声又一声轻轻地喊：「晚儿，晚儿」缠绵不绝。
母亲说过，男人在夜里和白日是两个样子。
她怀了孩子，皇后来恭喜皇帝，他眉眼未抬，兴致缺缺道：「既有了身子，不便再侍候疾，你另挑个人来」
她不敢置信地望向他，眸中尽是失望。皇帝却不看她，继续嘱咐道：「朕要见月儿」。
皇后似笑非笑地对她说：「既如此，你先安心养胎吧」
三个月来，她第一次迈出紫宸殿。许久不见的卢汐月走过来恶狠狠地盯着她的肚子，「你这下贱胚子，趁曜哥哥生病勾引他」她忍耐不住，给了她一耳光。
皇后走出来，冷冷地瞧着她道：「贵妃难道想谋害皇嗣吗？」
卢贵妃那一双吊眼盯了皇后一会，只道：「 我要见陛下」
皇后微不可见地扯了扯嘴角，「可陛下，不想见你」
她望了皇后一会，她撒谎的时候，真是一点也看不出来。
过了几日，她还是忍不住，对皇后说：「贱妾身子浅，还是想回去照顾陛下」
她总觉得，在她看不见他的日子里，他就会那样悄无声息地没了。
虽然他那样喜欢贵妃，但她能陪在他身边，也很好了，毕竟她从前，从未肖想过这样的事。
皇后仍然是似笑非笑的表情：「本宫成全你」
她回到了紫宸殿，他看到她的那一刹那，眸中闪过一丝复杂，竟然看上去有些痛苦。
「余晚儿，你真的很蠢」
他闭上眼睛，看也不想看她。
她的确有些蠢，那日贵妃将她引入后庭的梅林中，拿匕首刺向她的肚子，她本是柔弱的，但为母则强，她竟生出一股力气掀倒了她。
贵妃的后脑撞在树干上，一时有些晕晕呼呼的，许久反应不过来，她拔下贵妃的钗子，对准她纤细的脖颈。她那时脑子转得极快，梅林隐秘，便是贵妃今日死在此地，也不会有人轻易发觉，即使有人发现，也只会以为她是自杀，毕竟宫中传言，贵妃已经失宠，而那只插在她脖颈上的钗子，是她自己的。
她摁压住贵妃的肩膀，力气大的吓人，久久，却不能下手。
那一刻她想起了皇帝的脸。
这是他的爱人啊。
她扔了钗子，仓皇地离开。
紫宸殿内，那个男人仍然躺在龙床上，很奇怪，他的身子日渐衰弱，起初还能坐起来，虽然不与她说什么，但他们会一同坐在殿门口，看一看落霞。
然而他如今，无论如何也起不来了。
她痴痴地望着他的脸，喃喃道：「陛下，贵妃今日想杀我，您知道吗」
原以为他睡着了，谁知他听到这句，却缓缓睁开了眼，转过头来看她：「月儿怎么会是这样的人，你不要乱想」
她那最后的期待骤然崩塌，五脏六腑俱痛，忍着汹涌澎湃的眼泪替他掩了掩被角，道：「也许吧」
团儿正是午睡的时刻，两只耳朵耷拉着窝在笼中，安然得像什么也没发生过。她抚摸着肚子，不知在安抚自己还是孩子。
她早知道的，她就知道。
夜晚，皇帝不知怎么醒了，他伸手抚摸她的肚子。「晚儿，这个孩子会平安的」
她无声地望着芙蓉金帐，怎么平安，如何平安？
画面转到了冷宫中，绝色女子涂了艳红豆蔻的那双手，掐住一个婴儿的脖子，越来越紧，旁边蓬头垢发的女子哀戚地磕着头，却被侍卫控制不能动弹：「不要伤害玢儿，求求你，求你」
她像疯子一样，额头上满是鲜血，不知疼痛。
而掐着孩子那个女子，感受着手中的呼吸一点点熄灭，也似疯了一样，突然大笑不止，仰起的面容上满是泪水，「曜哥哥，你别怪我，月儿说过的，你不能爱上别人，否则月儿会疯的」
一场惊梦，就停留在了那女子被泪水冲垮的面容上。
卢汐月。
我醒来，已是清晨。不知为何，近日做前世的梦越来越多了。
「殿下，卢昭仪请见」
我愕然地转过头，遥遥向殿外望去，见卢汐月如同一株阳光下汲汲生长的植物，静静地站在那里。
因我经常和余晚儿说话，最怕殿中有遮挡物，屏风一类早已被撤掉，空旷的大殿内外，一切突然出现的人和事都会很突兀。
我命人扶起自己，虚弱地说道：「本宫感染风寒，怕是会传给昭仪，还是不见为好」
这段时间，正是皇帝和太后斗法的关键时期，立政殿已经许久不见人，卢汐月自然不能进殿。
女官椿夕前去传话，卢汐月朝殿内望了望，便转身离去。
昨夜小雨连绵，花叶上都是露珠，卢汐月身姿窈窕，步伐轻盈，好一副美人朝露图。
「你说，皇帝为何不爱她了？」我轻声问。
「哈，你问我？」余晚儿笑得虚浮无力：「那个男人，我从来都是看不清的」
泰元八年，帝遇刺，太后以宫中有前朝鲁王余孽藏匿为名，彻查皇宫，一时间，宫中人心惶惶，千牛卫、金吾卫接连查出问题，太后调羽林军入宫护主。
是夜，几个侍卫突然出现在立政殿。
因宫中动乱早有预兆，我一直吩咐左右轮流值夜，一有风吹草动立刻禀报。这几人的出现实在令我惊吓。
看上去年纪较大的侍卫，主动解释：「殿下莫要惊慌，主上派我带您出去，如今这里已经不安全了」
月色下，几人的脸长的极为寻常，假如走入人群会被立即淹没，应当不是羽林军，我略松一口气。
「主上？你们是千牛卫，还是金吾卫？」
「暗卫徐服」他简单地自报家门。
暗卫？上一世，余晚儿与皇帝在殿内朝夕相处半年，也从未见暗卫出现。
来不及细究，一旦羽林军掌握宫闱，我不死也要去半条命了。
「只是，我如今怕是走不了」我苦笑道，那日余晚儿一语成谶，我竟真的病倒了，这一场病来得蹊跷，太医来看了，也未查出什么。
徐服略一沉默，道：「殿下，失礼了」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第7节（正文完）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou7/</guid>
      <description>我是在紫宸殿清醒过来的，据说我昏迷了足有十天。
「殿下醒了，快去通报陛下」一个宫女惊喜地喊道。
不一会，一阵急促的步伐传来，殿内一片跪拜声。
「晚儿」一张皎朗的脸出现在我朦胧的视野中，逐渐和梦中那枯瘦的面庞重合在一起。
「姜曜……」
「是，晚儿，我是姜曜，你不要说话，好好休养，外头的事，我都处理好了」
他一口气说了很多话，说了江太后是如何操控羽林军叛乱，江太傅如何联合兵部尚书卢琅控制京都，又说了自己是如何平息宫中叛乱，神兵天降等等。
他像个孩子一样，骄傲地跟我讲述一个好似跟他无关的精彩故事。
我知道，这是为了不让我再昏睡过去，他一向惜字如金的。
「余晚儿？」我轻声喊道，想知道她还在不在。
却无人回应。
「你要什么？」姜曜凑过来，侧耳倾听。
我摇了摇头。
那个自我幼时就出现的声音，真的要永远消失了么？
我曾那样憎恨她毁了我的童年，我的人生，如今，她说走就走了，我又觉得这世上只剩下一个孤零零的自己了。
我在紫宸殿休养了一个月，姜曜每日除了上朝，都在这里照看我，还要一边处理政务，在前殿接见朝臣。
太后与江家谋朝篡位，妄图暗杀皇帝，扶欢年岁尚轻的欢王上位，这是泼天的大事，京中不知有多少人家参与进去，姜曜的事情多得很。
大多事情，都是我从蕰姑姑那里听来的，她是皇帝奶麽，专程被皇帝从宫外请来照顾我。
我是被卢汐月下毒的。知道我闭宫不出，只说摇拜，诚心到了即可，宫婢们自然不好拂了她的面子，让她到了殿外，其实只到这一步，她也就达到目的了，她要做的，只是将那从蜀中得来药送入我宫里即可，余下的，自然有太后操心。
先皇后本是江家人，而我一个外姓皇后无论如何也不可能得到太后信任，当初找我做皇后，恐怕只是权宜之计，小官之女，好控制，也好拿下，后宫，是太后的天下，她有一万种法子往我宫里塞人。
可以说，若不是皇帝，我那宫里早就成了筛子，可皇帝既然对太后起疑，立政殿的人自然也就换了不少，只有一条漏网之鱼，也是最中给我下毒成功的人。
傅姑姑。
我不由苦笑起来，当初她来余家教我，我便觉得奇怪，她这样有本事的人，怎会被派到我身边呢？但因着她本是太皇太后跟前服侍的人，后来才到了太后跟前，我便没有计较太多。太皇太后对皇帝这个孙子是极尽宠爱，又对太后极她身后的江家不满，她身边的人断然不会轻易投奔太后。
只可惜，我还是想的太简单了。
傅姑姑是皇帝亲自审讯的，从内侍省转到了太牢，那里关押罪大恶极的宫人，身在其中，如在地狱。
皇帝是一点情分都没有留，但我还是去看了她。
她曾精心教导我，服侍我，劝我小心太后，远离卢汐月，我不相信这其中没有半点真心。
我见到傅姑姑时，她已不成人形，看到我，露出一抹欣慰的笑意，「您没事」
我没再问她什么，该要的答案我其实已经要到了，人人皆有父母妻儿，太后手中，握着她的命脉。她其实，还是没能真正下手，否则，再重一点剂量我必死无疑。
「姜曜，放过傅姑姑吧」
他皱起眉头，犹豫了一会，开口道：「听你的，只是宫中容不下她了」
余晚儿是真的走了，那一天夜晚的梦，是我第一次不再以旁观者的角度在其中。
那一份痛苦，是真实的，遗憾也是真实的。
姜曜待我很好，宫中的彩女和御女，有愿意出宫的，皆放出宫，只是几个宝林，马才人这类，都算是皇帝的旧人了，不好放出去，仍然将养在宫中，马才人出身武官之家，最喜耍枪弄棒，在叛乱中保护众妃嫔有功，皇帝特许她去演五场比赛挂个教头的职，虽是闲职，但好歹能跟别人切磋一二了。
原来宫中自卢氏后再无家世显赫的嫔妃，是为了这个。
只是这一切多少令我有些无措，不知这背后的深情从何而来。
说起来，我只是个年纪过大的皇后，没有好家世，容貌虽好，可在宫中也不算什么，何况我的前世还那样地恨他。
她和玢儿的死虽然不是姜曜造成的，但若不是因一心无悔地照顾他、为他生育被卢汐月忌讳，又因为他而放过卢汐月，她断然不会落得那样凄惨的结局。
但她最恨的，也许还是，姜曜不爱她。
可这一世，卢汐月被关入冷宫，先皇后早逝，姜曜似乎是爱上了我，我为什么还是觉得空荡荡的呢？
我总觉得，有很多事是我不知道的。
而姜曜，也许这辈子也不会告诉我。
从前？对，我忽而想起姜曜提过几次，我和从前不一样了。哪个从前？
余晚儿走后，我耳根突然就清净下来，连带着整个世界都安静得可怕。
姜曜还是那样温柔，他不许我搬出紫宸殿，像个寻常丈夫一样，与我朝夕相对。他最喜欢我喊他「姜曜」，喊一声还不够，他总说：「再喊一声，晚儿，再喊一声」
有一天，我问他：「姜曜，你是不是有什么事没告诉我。」
他笑盈盈的眼睛静静地看着我，「晚儿，我曾做过一个梦，梦到我们相伴了很久，很久，只有我们俩」
我怀疑地看着他，他气定神闲地任我打量。
叛乱已过去一年，废太后在东林苑病逝。那天，姜曜和我在紫宸殿听到的消息，他听着底下人的汇报，神色落寞，久久不能释然。
我陪他大殿中央席地而坐，他沉默我也沉默，他说话我便聆听。
「我从没怀疑过她，当年皇祖母不让我跟她亲近，我还以为，是因为她不喜欢江家」他喉咙发涩，目光中满是疑惑：「她怎么会不是我亲娘呢？怎么会有人演那么久的戏呢？」
我掰过他的脸，「怎么不能，你从前，不也对我演了那么久的戏么？」
他愣了愣，刮了下我的鼻子，道：「你呀，一点也不笨」
知道太后不是自己的亲娘，他开始筹谋一切，第一个除掉的，就是太后埋在他身边的最大毒瘤——江皇后，又成立暗卫，在前朝和中央军中埋线，等待契机。
他是天生的帝王，由太皇太后教导长大，对权谋一事手到擒来，唯一放心不下的，只有我，他尽力隐瞒，生怕太后知道他的软肋在我。
好在宫中美人多，容易迷了太后的眼。
只是他还是有些低估了太后，那毕竟是个从众多女人中脱引而出的胜利者，怎么会看不清他的伎俩，那次太后要带我去定国寺未成，就更加确定了自己的猜测，因此，她才要在一切发动前，先了结了我。
傅姑姑最后还是心软了，她减了剂量，是以我捡回了一条命。
姜曜最终并未发落欢王，只将他软禁在宗府，此后一生，这怕就是他的宿命了，我想起那个腼腆的少年，心中哀叹，这样的人，太后何苦非要将他推上皇位呢？
春天又来了，一切都充满了希望。
姜曜带我出宫去定国寺，太后虽死了，这定国寺还是绕不开，我暗自庆幸还好余晚儿走了，否则元济大师怕是一眼就能看出来我的不同，搞不好我得被架在草堆上烧死。
元济大师出乎意料地年轻，竟然才是个中年男子，他长相俊美，按说很容易令女子心动，只是他身上那层神圣的气息，却使得以任何俗尘的心思面对他都像是一种亵渎。
他一眼瞧到了我，目光似乎要穿透我的前世今生，直看得我有些心虚，只是他很快便收回了视线，对着姜曜道：「陛下，总算是得偿所愿了」
姜曜握住我的手，轻轻「嗯」了一声，笑容和煦。
出了定国寺，他却不回宫，「去看看六叔吧」
这日我才知道，当日请六王爷做迎亲使的，是他。
自然，当日太后选我做皇后，也是他的手笔。只是不知他和元济大师又有何渊源，以至于这样帮他。
我很久不做梦了，这日却梦到了一身素衣的女子，在一片白雾之中，她背影单薄，柔如秋水中的剪影，似乎一碰即逝。
「余晚儿」我试探着喊道。
她转过身，大雾逐渐散去，她的面容逐渐清晰，和我一样的脸，黛眉开娇横远岫，绿鬓淳浓染春烟。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第8节（番外1）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou8/</guid>
      <description>我是兵部尚书之女卢汐月，冠绝六宫的卢贵妃。
人人都说我是天之骄女，在闺阁时，备受父母宠爱，入宫后，又得皇帝独宠，后宫之中，一人之下，万人之上。
可他们，都看错了。
我只是一个得不到心爱之人回应的可怜人。
那年家兄带回来一个少年，我一眼看出，他与旁的世家子弟都不一样，那样浑然天成的贵气，郎艳独绝，却又是温润礼让，一派谦和。
我一直在想，世上还有什么人能跟他想媲美呢？
没有了，世无其二。
我知道他是谁，除了陛下，还能有谁呢？但兄长说过，男人不喜欢太聪明的女子，于是我假装他只是一个寻常的世家子弟，他说他叫李曜，我便叫他曜哥哥。
其实他这样撇脚的更名，也无需太聪明的人就可以猜到。后来我才知道，他只是不在意。
你猜出来，或是没猜出来，于他又有什么不同呢？他只是想出来走一走，瞧一瞧宫外的风景。彼时，他只有十五岁，太皇太后刚过世不久，他心情不好，时常微服出访。
他与哥哥投缘，一起泛舟出游，去参加诗会，骑马、射箭、投壶，哥哥不负纨绔子弟的威名，玩乐之事，样样精通，父亲嫌弃他不求上进，家中长辈都不喜欢他，动辄斥骂，唯有曜哥哥理解他的那一颗不为世俗所容的心。
兄长不汲汲于功名，不屑于争权夺利，不高高在上，也不鄙夷贫贱之人，他待曜哥哥，和其他人没什么两样。
有时我甚至会嫉妒兄长，曜哥哥待他太好了，他几乎占据了曜哥哥在宫外的全部时间。而我，唯有跟在他们身后，做一个乖巧的妹妹，才能得到曜哥哥的一点关照。
我曾问他：「兄长到底有什么好的呀」
他说：「长浔贵在真」
如果我很早就明白这一点，也许就不会错过曜哥哥了，但后来我想，即使我明白了，也未必做得到。
生在我们这样的人家，怎么可能做一个完全真实的人呢？
也许，正因为曜哥哥生长在一个永远不可能真实的地方，才那样欣赏兄长。
然而兄长很快就因醉酒跌下马屁，长眠不醒，兄长血淋淋的尸首，是曜哥哥带回来的。父亲因此一直认为，如果不是陪伴曜哥哥，兄长就不会醉酒策马，也不会死。
但父亲是个官场老手了，他懂得世间所有的事物都可以用来交易，包括情感。
他利用曜哥哥对兄长的愧疚，一步步争取更大的权力，为家族谋求长久的利益。
我一直很担心，有一日，父亲会因为自己的贪婪而被厌弃，连我也会被一同厌弃。好在曜哥哥待我，还是一样的好。
只是，这种好，是一个哥哥对妹妹的关照。他和兄长一样喊我「月儿」，可在他喊来，却每每令我心峦颤抖。
曜哥哥大婚那日，我差点哭死过去，其实我早就清楚，曜哥哥的皇后必定是江家的，但看到江庭咏十里红妆，坐着喜轿踏过御街的时候，我还是没忍住。
那个木头人一样的女人，凭什么能站在曜哥哥的身边？
我的伤心开始没多久，母亲就来告诉我，「别哭了，你的机会来了」
陛下要平衡江氏，必定还会娶世家女子进宫，父亲提出要我嫁入宫中，陛下却以一入宫墙深似海为由，不许。
母亲的意思是，男人的心，还是要女人来哄，我与皇帝青梅竹马，我若一心要入宫，他是会同意的。
我在兄长生前常去的长风楼见到了他。
「月儿」他像平常一样叫我，「你知道的，朕待你，和长浔待你一样，只有兄妹之情，你入宫之后，朕会给你尊贵，给你体面和荣耀，却不会碰你，你明白吗？」
我已经记不清我当时回答了什么，只记得浑身冷得像在冰窖里，泪珠不住地往下落，串珠似的流入了脖颈。
他看着我哭，第一次没有哄我，继续说道：「若是你嫁入寻常世家，朕保证，会让那人一生一世只你一个，不叫你受半点委屈」
我哭着喊道：「不要再说了，我不想听」
他无动于衷，坚持说下去：「朕，给不了你想要的，若是不明白这一点，朕无论如何都不会让你进宫」
眼泪对他没有任何作用，这一刻，我终于见到了这个男人冷漠的一面。
我绝望而坚定地对他说：「我要进宫」
而我更想说的是，我要去到你的身边。
我自欺欺人地想，帝王本就是无情的，他不爱我，也不会爱上其他女子，只要我能陪在他身边，总有一日，他会习惯我。
我在宫中的的第一年，就被封为贵妃，与我一同长大的中书令之女俞霖儿也不过是德妃之位，我知道，他还是照看我的。
宫中一应用度都以我为先，连皇后都要让步三分，我一时间风头无两。我挑衅过几次皇后，我恨他是曜哥哥的妻子，恨那一日她的十里红妆，但皇后从来不与我相争，她看我的眼神就像在看一株植物，没有任何情绪。
这令我的嚣张总是无处发泄，她毕竟是太后侄女，我也不好太过。
除了我这里，曜哥哥去各个宫殿的次数很均匀，全权交由宫闱局安排，他对皇后也不冷不热，例行公事。
如果没有那个女子，我想，这一生就这样虚张声势地度过也不错。
可老天愣是要毁去我仅存的希望。
那一日阳光很好，春风佛面，新进的秀女们站在台阶下等待自己的命运，我高傲地看着她们，仿佛我与她们，有云泥之别。
我并不关心她们，我只看曜哥哥的目光。当他目光扫过一名秀女的时候，右眼微妙地眯了一下。
我清楚他这个神态，当他对什么东西表现出兴趣的时候，通常会有这样的神情。我心中警铃大作，望向那女子，她看上去十分普通，青绿色襦裙，是时下春日流行的颜色，料子却极其普通，一看便是小官之女，她的肩膀微抖动，看得出很紧张。
「这个妹妹我喜欢」我指着她，语气娇俏。
曜哥哥眉眼微动，没有说话，待看到秀女册时，才出声：「余晚儿」
我心中一沉，他很少会在意后宫女子的名字，并且，他看了她很久。
而我，也看了他很久，那时我不会想到，便是这三个字，令我的后半生陷入了无尽的痛苦和疯癫。
余晚儿长得很美，是柔柔弱弱，细水长流的那种美，很静态，我一直不认为她比我美，那种缓和的、潺潺的东西，向来不是我喜欢的。
余晚儿进宫的第一晚，曜哥哥就召见了她，那一晚，虽是春夜，可我觉得比任何时候都要冷。
她被册封为宝林，我急不可耐地想要折磨她，试探曜哥哥底线，可没等我出手，她就失宠了，曜哥哥再没召见过她。
我也就不再理会她。
在后宫，我从不主动出手害人，我知道曜哥哥讨厌权谋、讨厌争斗，更讨厌手上沾血的女子。
可我不出手，有人出手，宫中都是攀高踩低的，她这样的身份，总会有人针对，欺负。
曜哥哥几次见到她，都是她落魄的时候，我居高临下地看着她，这样的一个人，拿什么和我争呢？
可是，曜哥哥也许就是在这一次次的落魄之中动了心。那一日她落水，是曜哥哥亲自下去救她上来的，那么多的侍卫，他还是跳下去了。
我忽而想起兄长对我说过的话，真心难掩。
那一日我对曜哥哥说：「你可以不爱我，但可不可以不要爱上别人，我会疯的」
他看着那一株株被踩踏的春草，心不在焉地说道：「怎么会呢？」
我心灰意冷，他爱上她了。虽然我不知道是如何动的心，但我就是知道，他爱上余晚儿了。那一刻我觉得天崩地裂。
我决定杀了余晚儿。
人前假装毫不在意，背地里，却命人时刻盯着她。
被欺负多了，她便学乖了，像个隐形人一样待在自己的小天地里，唯一爱去的，是那片梅林，这倒便宜我行事，那里曾经闹鬼，有不少宫女失踪，正好可以推给鬼神之说。
我命令心腹神不知鬼不觉地除掉她，可那心腹却被人杀了，尸首是在我与几个妃嫔照常在太明湖边喝茶时浮上来的，我知道，那是曜哥哥给我的警告。
他知道了。
他还是会来我宫里，却再也不和我说笑。我们都心知肚明，一切不一样了。
如果一切能够重来，我还是会杀了她，宫里可以有一万个宝林，但唯独不能有一个皇帝动了心的宝林。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《躺着做了皇后》第9节（番外2）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tangzhezuolehuanghou9/</guid>
      <description>不久，曜哥哥病了，我心急如焚，要去紫宸殿照顾他，可门口皆是皇后的人。
「你们敢拦我？」
皇后出来了，她容颜焕发，一身红色的凤服往日里只衬得她老成，如今却是高贵端庄，如一朵盛开的牡丹，千娇万态，凤仪独存。
我冲到她面前质问：「你有何权利不让我见陛下？你想控制紫宸殿不成？」
她笑得谦逊有礼，「贵妃不如见一见尚书大人，兴许他会更清楚些」
我一愣，心头涌上极其不好得预感。
我出身高门，耳濡目染之下不可能对眼前的状况没有任何警惕，回想起来，刚才我走过的一路，都有陌生的面孔出入，不似宫中人。
一个答案呼之欲出：政变！
我几乎是哭着等父亲前来的，但见到他的时刻，我就明白了，父亲什么都知道，他是同谋。
他那神采奕奕，充满斗志的样子，我再清楚不过了。「阿月，你只需在宫中静侯佳音，咱们卢家，是更进一步的时候了」
「父亲，你明知道，我喜欢曜哥哥，你想过我吗？」我几乎是毫无底气地质问。
我清楚父亲为人，他一生看重家族兴旺，看重权势，如果有机会，他会毫不犹豫地放弃掉任何情感，爬上去。
「阿月，不要胡闹，这是过了族长那里的，你若坏了大事，便是卢家的罪人」
我跌跌撞撞地回到宫中，父亲的话语还留在脑海中，我每日酗酒，试图忘记眼前的一切。
皇后的人手一直看着我，我试过很多种办法，也无法接近紫宸殿。
而最令我崩溃的是，皇后，她找了余晚儿去照顾曜哥哥。
我不顾众人阻拦到立政殿质问她：「你明知道我……」
她漠然打断了我：「贵妃，人要现实些，在家族利益面前，那些小情小爱都不值一提」
「玉玺，在皇帝手中，圣旨也需要他亲笔写，否则，终究是隐患」
我不敢置信地望着她；「你们想用余晚儿要挟曜哥哥？」
他不会的，他不会为一个女子放弃这些，他终究是皇帝，太皇太后亲手培养出来的帝王。
我嘲讽地摇着头。
皇后露出一个神秘的笑容：「哦，谁又说得准呢？」
我觉得皇后很像一个地狱里爬出的鬼，她对人世间的美好毫无兴趣，却善于利用它们。
兴许是我的眼神太过明显，她看着我，没有感情地说道：「你最心爱的人即将死了，你却不能帮助他分毫，难道，你真的毫无办法吗？说到底，在你心中，家族的分量终究是大过情爱的」
我心虚地躲过她的眼神。
是的，假如拼上我的所有，我也许可以帮到曜哥哥，但我不敢，他若活着，我的家族便要消亡了，如皇后所说，我们这些世家女，最看重的，还是家族。
余晚儿怀孕了，我又更疯了一些。
我仍然决定杀掉她，这回，没有了曜哥哥的威胁，我要亲手杀掉她，仿佛这样，我空荡荡的心，才会被填满一些。
在梅林中，我袭击她的那一刻，她的眼神是那样不可思议，仿佛从来不想到有人会做这样的事，她的力气变得很大，推得我后脑撞在了一片坚硬上，晕过去之前，我想：完了，她一定会杀了我。
我的生命将结束于这片梅林，也好，反正曜哥哥也快要死了，我可以陪伴他。
可是我低估了这个女人，在那样的境况下，她竟然放过了我。
我还记得她初入宫时那双小鹿一般的眼睛，真诚地映射着他人，也映射着自己。我突然有些明白了曜哥哥。
可明白了，我更恨了。
这世间本就是杂草蔓生，污泥浊水的，人人都要在泥潭里滚上一圈，凭什么她可以保持那一份真呢？
我要摧毁她，彻底地摧毁她。
这一疯狂的念头在曜哥哥将玉玺交出来的时候，变得愈发浓烈。
太荒诞了，即便是我，也无法不顾一切地去爱一个人，但曜哥哥却毫无保留地把心交了出去，那玉玺，是一个帝王的命脉、权势还有尊严。
这些，他都不要了。他只要余晚儿活着。
可是曜哥哥啊，我怎么能让你如愿以偿呢？我要杀了你最爱的人，还要杀了你们共同孕育的孩子，我要让那个女人尝尽人世间的苦，变得和我一样疯狂。
【前世｜江皇后】
我是江皇后，对于皇后这个称谓，我很不满意。年少的时候我曾听出嫁的闺中密友讲过，所有嫁了人的女子，最终的目的，就是熬成婆婆。
我对此做了延伸，既然做皇后就是为了成为太后，那么，我为什么不直接做太后呢？
当然我只是想想，皇帝哪那么容易死的。
但梦想还是要有的，万它就一成了呢？
其实在五岁那年，我便知道，自己会成为大盛的皇后。
江氏是几百年的大族，唯有能者居上，包括皇后人选。我是在族中二十名同龄女孩中挑选出来的，记在了江太傅嫡妻廖氏名下。
我的亲生父母都是无能的人，虽不是旁枝，但在家族中却毫无分量。母亲生了四个儿子，最后才生了我，这是个意外，她因此伤了身子。父亲与她原本恩爱，但自她伤了身体后，却娶了好几房妾室，还求娶了一位参将的女儿做平妻，以提升自己在家族的用处。
我是生活在母亲恨意中的，她总是说，「如果没有你就好了」
五岁那年，她将我扔给一个麽麽，一处偏院，眼不见心不烦。
我很少见到父母，自然也谈不上什么感情，我不爱他们，也不恨他们。
老族长目光如炬，她在因离开父母而恐慌和啜泣的女孩们中间，一眼看到了我，他指着我跟所有人说：「就她了」
我看到父亲颤颤巍巍地跪在地上，一遍遍感谢着老族长和江太傅，他掐着我的胳膊道：「快叫你的父亲」
我没有喊痛，学着长房嫡长女样子，大大方方地跪地拜道：「见过父亲」以我稚嫩的声音和身体，做出的断然不是端庄的模样，但江太傅还是露出了笑容。
江家对于未来皇后的培养是不遗余力的，我从小有五个师傅，一个教我强身健体，搞宫斗，强迫的体格是非常重要的，一个教我读书，诗词歌赋，子经史学，一个教我谋略，一个教我琴棋书画，还有一个教骑马射箭，以此和小皇帝有共同兴趣。
看得出，课业实在是很重，但我从未缺过课，所有的课业都完成得很好，连教我的师傅都夸赞，这样聪慧的女儿简直是头一回见。
江太傅不允许我有过度喜欢的东西，他说这种情感，会使我所有的努力前功尽弃。我唯一喜欢过一只小鸟，那是秋季和鸟群走散的孤儿，它在厨房的屋檐下给自己搭了窝，却被厨娘们捣毁，我路过时，救下了它，藏在自己的书房中。
但它还是被江太傅发现了，成了饭桌上一道浓墨重彩的红烧，我以为是鸽子，便吃了一口，江太傅冷漠的声音在一旁响起：「这是你书房的那只」
我当场晕眩，一阵呕吐，几乎要匍匐在地上，才能结束这场呕吐。
我一直记得江太傅的神情，他看着我倒在地上，面色如常，眼睛里没有任何情绪。那一天，所有人的脸都像是剪影戏里的人偶，看不清，摸不着，只有一点是确定的，我再也不会吃鸽子肉了。
我问过府里的老人，太后殿下在闺阁时也是这样被教导的吗？
一位服侍了江府三代人的麽麽含蓄地对我说：「殿下在家中还是颇受宠爱的」
我开始有个疑问：为什么他们要将我当作男儿去养？
即便是作为皇后来培养，也不必做到如此。整个江家似乎有一个巨大的阴影，笼罩在所有人的头上，在这里，没有欢笑，没有阳光，只有沉沉的云霭。
在我十三岁那年，我知道了江家最大的秘密。
那时我已经掌控了家中的商行和米行，作为对多年学习成果的检验，我成功获得了族中长辈的赞赏和信任。
对于我的缜密思维，洞察人心幽微加以操控，他们尤其满意，我因此进入了江家的核心集团。
那悬在江氏头顶的利剑便是：当今皇帝，并非太后亲生。
如果此事放在其他家族身上，也许不至于令人如此恐惧，但在以和皇室联姻来维持独特地位的江家来说，这就成了大事。
当年太祖剪除世家大族，唯有江家主动站在了皇室一边，做了皇室的鹰犬，同时，也保持住了自身，可以说，江家是唯一留存至今的世家豪族。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
