<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/uk/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/uk/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Подорож користувача назустріч руйнуванню</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Перш ніж розпочати цю книгу, дозвольте мені почати з реального досвіду користувача, який звернувся до мене за порадою, який я виділив червоним кольором
Жінка, 22 роки, дуже чутлива Коментар 1: Дівчина 22 років, чому її шкіра надчутлива? Чи була у неї чутлива шкіра від народження?
Я почала користуватися засобами по догляду за шкірою у віці 17 років. Я використовувала відлущуючий крем Lanzhi, очищуючий крем для обличчя Hyosungin і білу глину Kiehl&amp;rsquo;s, а найголовніше - щодня вмивалася щіткою для вмивання, що перетворило моє обличчя на таку суперчутливу шкіру.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. напишіть попереду</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Смерть часто сприймається як незрозуміле і жахливе явище, і навколо неї виникли різноманітні уявлення, як наукові, так і забобонні. Судово-медична патологія, найстаріша і найвагоміша галузь судової медицини, отримала більш містичний вимір, оскільки вона в основному пов&amp;rsquo;язана зі смертю і трупами.
Вперше я дізнався про професію судового патологоанатома з фільму або серіалу. У той час я ще навчався в молодших класах, і щовечора під час вечері по телевізору показували китайську кримінальну драму.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Adli tıp kariyerinin &#39;ilk&#39; sahnesi</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Усе в цьому світі відбувається вперше. Деякі перші кроки нервують, деякі - дивують і радують, а деякі - приносять непереборний сум. У моєму випадку, моя перша зустріч з судовою експертизою була не зовсім такою, як у всіх вищезгаданих випадках.
Я вперше зіткнулася з судово-медичною роботою влітку після першого року навчання в університеті. Через свого старшого я зв&amp;rsquo;язався з директором криміналістичного відділу Бюро громадської безпеки, який розподіляв нас на стажування, і попросив його організувати для мене підрозділ, де я міг би отримати перший досвід роботи в судовій експертизі.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. що відбувається після високого падіння</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>У наведеній вище сцені загиблий помер внаслідок падіння з висоти, також відомого як &amp;ldquo;стрибок&amp;rdquo;. Травми, які виникають при зіткненні тіла з землею або іншим об&amp;rsquo;єктом під час падіння, називаються травмами падіння. На форму і ступінь травми впливають висота падіння, вага, наявність або відсутність перешкод під час падіння, спосіб і місце приземлення, а також стан ґрунту.
Згідно з фізичними знаннями, чим більша маса тіла і чим вищий зріст, тим сильніший вплив на організм після падіння і тим важча травма.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. плаваючі тіла в річці: як судово-медичний експерт визначив час смерті загиблих?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Коли є кілька свідків падіння з висоти, легше визначити природу смерті, і легше визначити її як нещасний випадок або самогубство. Якщо на тілі є якісь правдоподібні ушкодження, рідні помітять їх, і робота судово-медичного патологоанатома ускладнюється.
В останньому семестрі в університеті я мав піти на півроку на практику в Бюро громадської безпеки, і до того часу я вже вивчив предмет і мав зрозуміти та застосувати теоретичні знання на практиці.
О 8 ранку я снідав у їдальні, і тільки-но я сів, як черговий судмедексперт Сун отримав дзвінок: &amp;ldquo;У річці під мостом знайдено тіло, про яке повідомила громадськість.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. тіло, що з&#39;явилося з повітря</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Пан Джин, власник магазину в меблевому місті, сьогодні був дуже пригнічений. У цьому меблевому місті і так було важко вести бізнес через його віддалене розташування та щоденне раннє закриття, але сьогодні якимось чином з&amp;rsquo;явився труп. Сьогодні якимось чином з&amp;rsquo;явився труп.
&amp;ldquo;Я пішов останнім вчора о 18:00, і до закриття все було нормально, але зараз ось так. Гей, &amp;hellip;&amp;hellip;, скажи мені, що тут відбувається!&amp;rdquo;
Годину тому я напівлежав у кріслі після сніданку, а крізь вікно пробивалося тепле, але не сонячне осіннє сонячне світло.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
