<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/lv/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/lv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Lietotāja ceļojums uz sejas iznīcināšanu</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Pirms es sāku šo grāmatu, ļaujiet man sākt ar kāda lietotāja reālu pieredzi, kurš lūdza man padomu, ko esmu iezīmējis sarkanā krāsā.
Sieviete, 22 gadi, ļoti jutīga Komentārs 1: 22 gadus veca meitene, kāpēc viņas āda ir ļoti jutīga? Vai viņai kopš dzimšanas ir jutīga āda?
Es sāku lietot ādas kopšanas līdzekļus 17 gadu vecumā. Es lietoju Lanzhi pīlinga krēmu, Hyosungin sejas tīrīšanas līdzekli un Kiehl&amp;rsquo;s balto mālu, un pats galvenais, es katru dienu mazgāju seju ar sejas tīrīšanas birsti, kas manu seju padarīja par tādu kā superjutīgu ādu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Rakstiet priekšā</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Nāve bieži tiek uzskatīta par neskaidru un šausminošu parādību, un par to ir izveidojušies dažādi priekšstati - gan zinātniski, gan māņticīgi. Tiesu medicīnas patoloģijai, senākajai un nozīmīgākajai tiesu medicīnas profesijas nozarei, ir piešķirta mistiskāka dimensija, jo tā galvenokārt nodarbojas ar nāvi un līķiem.
Pirmo reizi par tiesu medicīnas patologa profesiju uzzināju no kādas filmas vai seriāla. Tajā laikā es vēl mācījos vidusskolā, un katru vakaru vakariņu laikā televīzijā rādīja ķīniešu kriminālizmeklēšanas drāmu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Tiesu medicīnas speciālista karjeras &#39;pirmā&#39; aina</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Visām lietām šajā pasaulē ir pirmā reize. Daži pirmie bērni ir nervus kutinoši, daži pirmie bērni ir pārsteidzoši un priecīgi, bet daži pirmie bērni ir ārkārtīgi skumji. Manā gadījumā pirmā sastapšanās ar tiesu ekspertīzi nebija gluži tāda pati kā iepriekš minētie.
Pirmo reizi ar tiesu ekspertīžu darbu es iepazinos vasarā pēc universitātes pirmā kursa. Ar sava vecākā starpniecību sazinājos ar Sabiedriskās drošības biroja kriminālistikas direktoru, kurš mums norīkoja prakses vietas, un lūdzu viņu noorganizēt man kādu nodaļu, lai es varētu vispirms izmēģināt kriminālistikas darbu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Kas notiek pēc liela kritiena</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Iepriekš minētajā ainā mirušais gāja bojā, krītot no augstuma, ko dēvē arī par &amp;ldquo;lēcienu&amp;rdquo;. Traumas, kas rodas, ķermenim kritiena laikā saduroties ar zemi vai kādu citu objektu, sauc par kritiena traumām. Traumas veidu un apmēru ietekmē kritiena augstums, svars, šķēršļu esamība vai neesamība kritiena laikā, piezemēšanās veids un vieta, kā arī zemes stāvoklis.
Saskaņā ar fizikas atziņām, jo lielāks ķermeņa svars un lielāks augstums, jo lielāks ir trieciens ķermenim pēc kritiena un jo smagāka ir trauma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Upē peldošas mirstīgās atliekas: kā tiesu medicīnas patologs noteica mirušā nāves laiku?</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Ir vieglāk noteikt nāves veidu, ja ir vairāki liecinieki, kas pieredzējuši kritienu no augstuma, un ir vieglāk noteikt, vai tas ir nelaimes gadījums vai pašnāvība. Ja uz ķermeņa ir kādi ticami ievainojumi, ģimene tos noķers, un tiesu medicīnas patologa darbs ir sarežģītāks.
Universitātes pēdējā semestrī man bija jādodas uz sešiem mēnešiem stažēties uz Sabiedriskās drošības biroju, un šajā laikā es jau biju apguvis šo priekšmetu, un man vajadzēja saprast un pielietot teorētiskās zināšanas praksē.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
