<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/lv/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/lv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Kā Sjaožuans, kuram Huans Taiji nebija īpaši labvēlīgi noskaņots, nonāca līdz virsotnei?</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Čing dinastijas vēsturē mums vislabāk pazīstamas divas ietekmīgas sievietes. Viena no tām bija ķeizariene atraitne Cixi, imperatora Tongzhi dzimtā māte, kas gandrīz pusgadsimtu turēja varu un bija Ķīnas faktiskā valdniece Qing dinastijas beigās; otra bija ķeizariene atraitne Xiao Zhuang, imperatora Shunzhi dzimtā māte, kas audzināja un palīdzēja divām imperatoru paaudzēm - Shunzhi un Kangxi - un bija izcila valstsvīre Qing dinastijas sākumā. Šo divu sieviešu dzīvei bija izšķiroša ietekme uz Čing dinastijas uzplaukumu un sabrukumu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.52 gadus vecs Pekinas drifteris, kurš beidzot ir atradis pareizo līderi</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>52 gadu vecumā Gao Ši nolēma atteikties no darba un doties uz Čan&amp;rsquo;anu, lai atkal kļūtu par &amp;ldquo;Pekinas klaidoņu&amp;rdquo;.
Lai pieņemtu šādu lēmumu, noteikti bija vajadzīga drosme. Senajā Ķīnā nebija nekas neparasts, ka tādi cilvēki kā Tao Juaņmins atkāpās no amata un atgriezās savā lauciņā, jo bija neapmierināti ar savu karjeru vai nevēlējās doties pret savu gribu, taču nebija bieži, ka tāds cilvēks kā Gao Ši atkāpās no darba, jo bija ar to neapmierināts, un varēja atgriezties galvaspilsētā, lai atrastu darbu, kad viņam bija vairāk nekā pusgadsimtu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Pamata elementi, kas palīdz sasniegt kognitīvo iterāciju</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Cilvēku paaugstināšanas ceļš darbavietā parasti ir šāds: darbinieks &amp;ndash;&amp;gt; vidējā līmeņa vadītājs &amp;ndash;&amp;gt; izpilddirektors &amp;ndash;&amp;gt; viceprezidents &amp;ndash;&amp;gt; veiksmīgs uzņēmējs &amp;ndash;&amp;gt; vadītājs &amp;ndash;&amp;gt; investors. &amp;ndash;&amp;gt; jaunuzņēmuma veiksmīgs vadītājs &amp;ndash;&amp;gt; investors.
Investora kognitīvās spējas tiek uzskatītas par augstāko līmeni, jo investoram ir jāspēj paredzēt nozares tendences un jāzina nākotnes virziens, lai noteiktu uzņēmumus ar potenciālu (augstu veiksmes varbūtību), kuros ieguldīt.
Katrs kognitīvo spēju līmenis ir atšķirīgs, un jo augstāks līmenis, jo spēcīgākas kognitīvās spējas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Lietotāja ceļojums uz sejas iznīcināšanu</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Pirms es sāku šo grāmatu, ļaujiet man sākt ar kāda lietotāja reālu pieredzi, kurš lūdza man padomu, ko esmu iezīmējis sarkanā krāsā.
Sieviete, 22 gadi, ļoti jutīga Komentārs 1: 22 gadus veca meitene, kāpēc viņas āda ir ļoti jutīga? Vai viņai kopš dzimšanas ir jutīga āda?
Es sāku lietot ādas kopšanas līdzekļus 17 gadu vecumā. Es lietoju Lanzhi pīlinga krēmu, Hyosungin sejas tīrīšanas līdzekli un Kiehl&amp;rsquo;s balto mālu, un pats galvenais, es katru dienu mazgāju seju ar sejas tīrīšanas birsti, kas manu seju padarīja par tādu kā superjutīgu ādu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Vai pēc 25 gadu vecuma man vajadzētu lietot produktus pret novecošanu?</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>2
Vai pēc 25 gadu vecuma man vajadzētu lietot produktus pret novecošanu? &amp;ldquo;Vai pēc 25 gadu vecuma man patiešām ir nepieciešams lietot ādas kopšanas līdzekļus pret novecošanu? Es gribētu jautāt tēvocim Mokam, kādi ir droši pretnovecošanās produkti? Kā jau esmu minējis iepriekšējos rakstos, kopš dzīvība ir ienākusi dzimumvairošanās procesā, dabas likumi, šķiet, ir labvēlīgi dzīvu būtņu šūnās esošās DNS nemirstībai, nododot to no paaudzes paaudzē, un dzīvas būtnes kļūst par čaulu, un īsā mūža jēga, šķiet, ir nodot DNS - galveno aizsardzības objektu - nākamajai paaudzei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Rakstiet priekšā</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Nāve bieži tiek uzskatīta par neskaidru un šausminošu parādību, un par to ir izveidojušies dažādi priekšstati - gan zinātniski, gan māņticīgi. Tiesu medicīnas patoloģijai, senākajai un nozīmīgākajai tiesu medicīnas profesijas nozarei, ir piešķirta mistiskāka dimensija, jo tā galvenokārt nodarbojas ar nāvi un līķiem.
Pirmo reizi par tiesu medicīnas patologa profesiju uzzināju no kādas filmas vai seriāla. Tajā laikā es vēl mācījos vidusskolā, un katru vakaru vakariņu laikā televīzijā rādīja ķīniešu kriminālizmeklēšanas drāmu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rašamona laušana - kurš bija autovadītājs, kurš vadīja automašīnu, kas sadragāja vīrieti līdz nāvei?</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Mēs visi esam redzējuši cilvēkus, kas dara visu iespējamo, lai slēptu, ka ir izdarījuši noziegumu vai kādu nogalinājuši, bet vai esam dzirdējuši, ka kāds būtu sacenties, lai kļūtu par slepkavu?
&amp;ldquo;Es rīt neiešu uz darbu, es rīt neiešu uz darbu, es rīt neiešu uz darbu. Es rīt nestrādāšu, es varu būt tik slinks, cik vēlos!&amp;rdquo; Es nevaru nedziedāt līdzi ritmiskajai mūzikai savā telefonā. Interesantie vārdi sičuāniešu valodā liek man justies tuvu Čengdu pēc daudzu gadu dzīvošanas tur, un vēl svarīgāk ir tas, ka dziesma vienkārši runā uz manu sirdi tieši tagad!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Tiesu medicīnas speciālista karjeras &#39;pirmā&#39; aina</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Visām lietām šajā pasaulē ir pirmā reize. Daži pirmie bērni ir nervus kutinoši, daži pirmie bērni ir pārsteidzoši un priecīgi, bet daži pirmie bērni ir ārkārtīgi skumji. Manā gadījumā pirmā sastapšanās ar tiesu ekspertīzi nebija gluži tāda pati kā iepriekš minētie.
Pirmo reizi ar tiesu ekspertīžu darbu es iepazinos vasarā pēc universitātes pirmā kursa. Ar sava vecākā starpniecību sazinājos ar Sabiedriskās drošības biroja kriminālistikas direktoru, kurš mums norīkoja prakses vietas, un lūdzu viņu noorganizēt man kādu nodaļu, lai es varētu vispirms izmēģināt kriminālistikas darbu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Kas notiek pēc liela kritiena</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Iepriekš minētajā ainā mirušais gāja bojā, krītot no augstuma, ko dēvē arī par &amp;ldquo;lēcienu&amp;rdquo;. Traumas, kas rodas, ķermenim kritiena laikā saduroties ar zemi vai kādu citu objektu, sauc par kritiena traumām. Traumas veidu un apmēru ietekmē kritiena augstums, svars, šķēršļu esamība vai neesamība kritiena laikā, piezemēšanās veids un vieta, kā arī zemes stāvoklis.
Saskaņā ar fizikas atziņām, jo lielāks ķermeņa svars un lielāks augstums, jo lielāks ir trieciens ķermenim pēc kritiena un jo smagāka ir trauma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Upē peldošas mirstīgās atliekas: kā tiesu medicīnas patologs noteica mirušā nāves laiku?</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Ir vieglāk noteikt nāves veidu, ja ir vairāki liecinieki, kas pieredzējuši kritienu no augstuma, un ir vieglāk noteikt, vai tas ir nelaimes gadījums vai pašnāvība. Ja uz ķermeņa ir kādi ticami ievainojumi, ģimene tos noķers, un tiesu medicīnas patologa darbs ir sarežģītāks.
Universitātes pēdējā semestrī man bija jādodas uz sešiem mēnešiem stažēties uz Sabiedriskās drošības biroju, un šajā laikā es jau biju apguvis šo priekšmetu, un man vajadzēja saprast un pielietot teorētiskās zināšanas praksē.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Ķermenis, kas parādījās no gaisa</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Džin kungs, kuram pieder veikals mēbeļu pilsētā, šodien bija ļoti nomākts. Šajā mēbeļu pilsētā jau tā bija grūti nodarboties ar uzņēmējdarbību, jo tā atradās tālu un katru dienu agri aizveras, bet šodien kaut kā parādījās līķis. Šodien kaut kā bija parādījies līķis.
&amp;ldquo;Vakar vakar vakarā es biju pēdējais, kas aizgāja plkst. 18.00, un viss bija kārtībā, bet tagad ir tā, kā ir. Ei, &amp;hellip;&amp;hellip;, pastāsti, kas te notiek!&amp;rdquo;
Pirms stundas pēc brokastīm es pusguļus gulēju savā krēslā, pa logu ieplūstot siltai, bet ne saulainai rudens saulei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Atvieglojums mirušajiem, sāpes dzīvajiem</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Mirušajiem pašiem nāve var šķist kā atvieglojums, kā veids, kā atbrīvoties no visa, kas noticis viņu dzīves laikā. Bet tiem, kas vēl ir dzīvi aiz viņiem, šī nāve var būt sāpju un ciešanu pilns mūžs.
Tiesu medicīnas zinātnieka darbs nav tikai darbs ar līķiem, bet arī ar dzīvajiem. Sāls kluba trešajā izdevumā es teicu sekojošo.
&amp;ldquo;Ārsta un pacienta attiecības tiesu medicīnā ir stabilākas&amp;rdquo;.
Pat tiesu medicīnas patologiem, kuri galvenokārt strādā ar līķiem, nākas strādāt arī ar dzīvajiem - mirušo ģimenēm.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Kā sevis pakāršana noveda pie nāves?</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Iepriekš minētajā gadījumā mirušais nomira, pašpakāries. Nāves iestāšanās izraisa, izmantojot visu savu svaru vai tā daļu, lai saspiestu virvi vai līdzīgu priekšmetu, kas aptinies ap kaklu.
Lielākā daļa pakāršanas gadījumu ir pašnāvības jeb pašpakāršanās, ko parasti dēvē par &amp;ldquo;pakāršanos&amp;rdquo;, &amp;ldquo;pakāršanos&amp;rdquo; utt. Esmu pārliecināts, ka nevienam nav sveša &amp;ldquo;zvaigžņu&amp;rdquo; nāves metode, kas bieži redzama televīzijas drāmās, bet kā tas notiek? Vai tas tiešām noved pie nāves pakāršanas rezultātā? Un vai tas &amp;ldquo;izspļauj garu mēli&amp;rdquo; vai nē?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Rokas, kas cīnās par izdzīvošanu</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Praksē ārsti saskaras ar pārāk daudz pašaizliedzīgām ainām. Tomēr vairumā šo gadījumu, kad ierodas tiesu medicīnas patologs, līķis jau kādu laiku ir miris, un tiesu medicīnas patologs saskaras ar vienkāršu līķi.
Es biju pārliecināts, ka varu mierīgi stāties pretī jebkāda veida ķermenim, un bija mācību grāmatas, kurās bija aprakstīts, ko ķermenis ir pārdzīvojis nāves brīdī, bet šie apraksti šķita auksti un bez emocijām, un es joprojām biju pārliecināts, ka esmu pietiekami spēcīgs, lai stātos pretī aprakstītajam scenārijam.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Iedvesma no Lielā Sung Tik žetona</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Izlasot iepriekš minēto smago gadījumu, lasītājam var rasties jautājums: šoreiz ir video pierādījumi, tātad, ko darīt, ja cilvēku nosmacēja kāds cits un pēc tam atkal pakāra, maskējot to kā pašpakāšanu? Vai tas viss nav saistīts ar virves aptinumu ap kaklu un ļaušanu nomirt?
Šādu nāves veidu patiešām sauc par nožņaugšanu, kas ir ļoti līdzīga pakāršanai un notiek, kad ap kaklu aptin virvei līdzīgu priekšmetu un tiek pielietots ārējs spēks, lai virvei līdzīgais priekšmets saspiestu kaklu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulācijas ar prātu | Japānas tīšas slepkavības lieta: 64 gadus vecas sievietes aizņemts nazis nogalina 10 cilvēkus</title>
      <link>https://yanwe.win/lv/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lv/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Ja jūs būtu parasta 64 gadus veca vecmāmiņa, kas bez pūlēm gribētu sagraut 7 ģimenes, ko jums vajadzētu darīt?
Ēd, kas tev dots, likt vīrietim apsēstam ar vecu, sirmu vīru šķirties no viņa jaukās sievas, nemaz nestrādāt, atdot tev visu māju un īpašumu, lai tu pats to nedarītu, un likt nogalināt visus, kas tevi neklausa.
Diezgan zeltaini, vai ne?
Vai patiesībā to patiešām var izdarīt?
Atbilde ir jā, var.
64 gadus veca sieviete 25 gadu laikā ar psiholoģisku manipulāciju palīdzību ir nogalinājusi 8 cilvēkus, 3 pazuduši un iznīdējusi 7 ģimenes.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
