<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/lt/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/lt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Kaip Xiaozhuangas, ne itin palankiai vertinamas Huang Taiji, iškilo į viršų</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Čingų dinastijos istorijoje mums geriausiai pažįstamos dvi galingos moterys. Viena iš jų - imperatorienė našlė Cixi, imperatoriaus Tongzhi gimdytoja, kuri valdė beveik pusę amžiaus ir buvo faktinė Kinijos valdovė Čingų dinastijos pabaigoje; kita - imperatorienė našlė Xiao Zhuang, imperatoriaus Shunzhi gimdytoja, kuri ugdė ir padėjo dviem imperatorių kartoms, Shunzhi ir Kangxi, ir buvo išskirtinė valstybininkė Čingų dinastijos pradžioje. Šių dviejų moterų gyvenimas turėjo lemiamos įtakos Čingų dinastijos iškilimui ir žlugimui. Tačiau, palyginti su Cixi kilimu į valdžią, Xiaozhuang kelias buvo daug klastingesnis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.52 metų Pekino klajoklis, pagaliau radęs tinkamą vadovą</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Būdamas 52 metų, Gao Shi nusprendė atsisakyti darbo ir išvykti į Chang&amp;rsquo;aną, kad vėl taptų &amp;ldquo;Pekino klajokliu&amp;rdquo;.
Priimti tokį sprendimą tikrai reikėjo drąsos. Senovės Kinijoje neretai tokie žmonės kaip Tao Yuanmingas atsistatydindavo iš pareigų ir grįždavo į savo sritį, nes buvo nepatenkinti savo karjera arba nenorėjo eiti prieš savo valią, tačiau nedažnai pasitaikydavo, kad toks žmogus kaip Gao Shi atsistatydindavo iš darbo, nes buvo juo nepatenkintas, ir, būdamas daugiau nei pusę amžiaus, galėjo grįžti į sostinę ir susirasti darbą.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Pagrindiniai dalykai, padedantys pasiekti kognityvinį iteraciją</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Žmonių paaukštinimo darbe kelias paprastai būna toks: darbuotojas &amp;ndash;&amp;gt; viduriniosios grandies vadovas &amp;ndash;&amp;gt; vadovas &amp;ndash;&amp;gt; viceprezidentas &amp;ndash;&amp;gt; sėkmingas verslininkas, generalinis direktorius &amp;ndash;&amp;gt; investuotojas. &amp;ndash;&amp;gt; sėkmingo startuolio vadovas &amp;ndash;&amp;gt; investuotojas.
Pažintiniai investuotojo gebėjimai laikomi aukščiausio lygio, nes investuotojas turi gebėti numatyti pramonės tendencijas ir žinoti ateities kryptį, kad galėtų nustatyti potencialias (didelę sėkmės tikimybę) įmones, į kurias galėtų investuoti.
Kiekvienas pažintinių gebėjimų lygis yra skirtingas, o kuo aukštesnis lygis, tuo stipresni pažintiniai gebėjimai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Vartotojo kelionė į veido sunaikinimą</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Prieš pradėdamas šią knygą, norėčiau pradėti nuo realios naudotojo, kuris prašė manęs patarimo, patirties, kurią pažymėjau raudonai.
Moteris, 22 metų, labai jautri 1 komentaras: 22 metų mergina, kodėl jos oda labai jautri? Ar ji nuo gimimo turėjo jautrią odą?
Odos priežiūros priemones pradėjau naudoti būdama 17 m. Naudodavau &amp;ldquo;Lanzhi&amp;rdquo; šveičiamąjį kremą, &amp;ldquo;Hyosungin&amp;rdquo; veido valiklį ir &amp;ldquo;Kiehl&amp;rsquo;s&amp;rdquo; baltąjį molį, o svarbiausia - kasdien prausdavau veidą veido valymo šepetėliu, todėl mano veido oda tapo itin jautri.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Ar turėčiau naudoti senėjimą stabdančius produktus po 25 metų?</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Ar turėčiau naudoti senėjimą stabdančius produktus sulaukęs 25 metų? &amp;ldquo;Ar tikrai po 25 metų man reikia naudoti odos senėjimą stabdančias priemones? Norėčiau paklausti dėdės Moko, kokie yra saugūs produktai nuo senėjimo? Kaip minėjau ankstesniuose straipsniuose, nuo tada, kai gyvybė pradėjo lytiškai daugintis, gamtos dėsniai, atrodo, yra palankūs gyvų būtybių ląstelėse esančios DNR nemirtingumui, perduodant ją iš kartos į kartą, ir gyvos būtybės tampa apvalkalu, o trumpo gyvenimo prasmė, atrodo, yra perduoti DNR, pagrindinį apsaugos objektą, kitai kartai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Rašykite priekyje</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Mirtis dažnai suvokiama kaip neaiški ir siaubinga, todėl apie ją susiformavo daugybė mokslinių ir prietaringų nuomonių. Teismo patologijai, seniausiai ir svarbiausiai teismo medicinos profesijos šakai, suteikta mistiškesnė dimensija, nes ji daugiausia susijusi su mirtimi ir lavonais.
Pirmą kartą apie teismo medicinos patologo profesiją sužinojau iš filmo ar televizijos serialo. Tuo metu dar mokiausi vidurinėje mokykloje ir kiekvieną vakarą per vakarienę per televizorių rodydavo kinų kriminalinių tyrimų dramą. Dabar tiksliai neprisimenu dramos pavadinimo, tik tiek, kad buvo daug nepaaiškinamų scenų, tokių kaip &amp;ldquo;įrodymų išėmimas ir jų tyrimas laboratorijoje&amp;rdquo; ir &amp;ldquo;padori mokslinė analizė&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rašomono įveikimas - kas buvo vairuotojas, vairavęs automobilį, kuris mirtinai sutraiškė žmogų</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Visi esame matę, kaip žmonės daro viską, kad nuslėptų, jog įvykdė nusikaltimą ar ką nors nužudė, bet ar kada nors esame girdėję, kad kas nors varžytųsi tapti žudiku?
&amp;ldquo;Rytoj neisiu į darbą, rytoj neisiu į darbą, rytoj neisiu į darbą, rytoj neisiu į darbą. Rytoj nedirbu, galiu tinginiauti, kaip tik noriu!&amp;rdquo; Negaliu susilaikyti, bet niūniuoju pagal ritmingą muziką telefone. Įdomūs žodžiai Sičuano kalba leidžia man pasijusti artimu Čengdu, kuriame gyvenu jau daugelį metų, o dar svarbiau, kad daina tiesiog kalba mano širdžiai dabar!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Pirmoji&#39; kriminalisto karjeros scena</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Visiems dalykams šiame pasaulyje būna pirmas kartas. Kai kurie pirmieji bandymai kelia nerimą, kai kurie pirmieji bandymai stebina ir džiugina, o kai kurie pirmieji bandymai būna labai liūdni. Mano atveju pirmoji pažintis su teismo ekspertizės darbu buvo ne visai tokia, kaip visi anksčiau minėti.
Pirmą kartą su teismo ekspertizės darbu susidūriau vasarą po pirmojo kurso universitete. Per savo vyresnįjį susisiekiau su Viešojo saugumo biuro kriminalistikos direktoriumi, kuris mus paskirdavo į stažuotes, ir paprašiau, kad jis suorganizuotų man padalinį, kuriame galėčiau pirmiausia išbandyti kriminalistikos darbą.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Kas nutinka po didelio kritimo</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Pirmiau aprašytoje scenoje mirusysis mirė nukritęs iš aukščio, taip pat žinomas kaip &amp;ldquo;šuolis&amp;rdquo;. Sužalojimai, kurie atsiranda kūnui krentant atsitrenkus į žemę ar kitą objektą, vadinami kritimo traumomis. Sužalojimo formai ir mastui įtakos turi kritimo aukštis, svoris, kliūčių buvimas ar nebuvimas kritimo metu, nusileidimo būdas ir vieta bei žemės būklė.
Remiantis fizikos žiniomis, kuo didesnis kūno svoris ir kuo didesnis aukštis, tuo didesnis poveikis kūnui po kritimo ir tuo sunkesnė trauma. Todėl vaikai, nukritę iš to paties aukščio, dažnai susižeidžia mažiau nei suaugusieji, ir yra buvę istorijų, kai vaikai nukrito iš daugiau nei dešimties aukštų ir liko gyvi po to, kai buvo sušvelninti nukritę ant automobilio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Upėje plūduriuojantys kūnai: kaip teismo medicinos patologas nustatė mirusiojo mirties laiką?</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Lengviau nustatyti mirties pobūdį, kai yra daug aukšto kritimo liudininkų, ir lengviau nustatyti, ar tai buvo nelaimingas atsitikimas, ar savižudybė. Jei ant kūno yra kokių nors tikėtinų sužalojimų, šeima juos užfiksuos, o teismo medicinos patologo darbas bus sudėtingesnis.
Paskutinį semestrą universitete turėjau pusmečiui išvykti į Viešojo saugumo biurą atlikti praktikos, o tuo metu jau buvau išstudijavęs šį dalyką ir turėjau suprasti bei praktiškai pritaikyti teorines žinias.
8 val. ryto pusryčiavau valgykloje, ir vos tik atsisėdau, tą dieną budėjęs kriminalistas Saulė sulaukė skambučio: &amp;ldquo;Kaip pranešė visuomenė, upėje po tiltu rastas kūnas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Iš oro atsiradęs kūnas</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Ponas Jin, kuriam priklauso parduotuvė baldų mieste, šiandien buvo labai prislėgtas. Šiame baldų mieste ir taip buvo sunku užsiimti verslu dėl jo atokumo ir ankstyvo uždarymo laiko kiekvieną dieną, tačiau šiandien kažkodėl atsirado lavonas. Šiandien kažkodėl atsirado lavonas.
&amp;ldquo;Praėjusį vakarą 18.00 val. išėjau paskutinis ir viskas buvo gerai, bet dabar viskas taip, kaip dabar. Ei, &amp;hellip;&amp;hellip;, pasakyk, kas čia vyksta!&amp;rdquo;
Prieš valandą po pusryčių pusiau gulėjau ant kėdės, o pro langą skverbėsi šilti, bet ne saulėti rudens saulės spinduliai.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Palengvėjimas mirusiems, skausmas gyviesiems</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Patiems mirusiesiems mirtis gali atrodyti kaip palengvėjimas, būdas pamiršti viską, kas nutiko jų gyvenime. Tačiau tiems, kurie vis dar gyvi po jų, ši mirtis gali reikšti skausmą ir kančias visą gyvenimą.
Būti teismo medicinos ekspertu reiškia ne tik dirbti su lavonais, bet ir su gyvaisiais. Trečiajame &amp;ldquo;Druskos klubo&amp;rdquo; renginyje pasakiau šiuos žodžius
&amp;ldquo;Gydytojo ir paciento santykiai teismo medicinoje yra stabilesni&amp;rdquo;.
Tiesą sakant, net teismo medicinos patologai, kurie daugiausia dirba su lavonais, taip pat susiduria su gyvaisiais - mirusiųjų šeimomis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Kaip savižudybė privedė prie mirties?</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Minėtoje byloje mirusysis mirė pasikoręs. Mirtis pakariant ištinka dėl to, kad žmogus visu savo svoriu ar jo dalimi suspaudžia virvę ar panašų daiktą, apvyniotą aplink kaklą.
Dauguma pakorimų yra savižudybės arba savižudybės, paprastai vadinamos &amp;ldquo;pakorimu&amp;rdquo;, &amp;ldquo;pakorimu&amp;rdquo; ir pan. Esu tikras, kad niekam nėra svetimas &amp;ldquo;žvaigždės&amp;rdquo; mirties būdas, dažnai sutinkamas televizijos dramose, tačiau kaip tai vyksta? Ar tai iš tikrųjų lemia mirtį pakariant? Ir ar jis &amp;ldquo;iškiša ilgą liežuvį&amp;rdquo;, ar ne?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Rankos stengiasi išgyventi</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Praktikoje gydytojai susiduria su pernelyg daug savęs pakabinimo scenų. Tačiau daugumoje šių atvejų, kol teismo patologas atvyksta, kūnas jau kurį laiką būna miręs ir teismo patologas susiduria su paprastu lavonu.
Buvau įsitikinęs, kad galiu ramiai žiūrėti į bet kokį kūną, o vadovėliuose buvo aprašyta, ką kūnas patyrė mirties metu, bet tie aprašymai atrodė šalti ir bejausmiai, o aš vis dar buvau įsitikinęs, kad esu pakankamai stiprus, kad galėčiau susidurti su aprašytu scenarijumi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Įkvėpimas iš Didžiojo Sung Tik Tokeno</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Perskaičius minėtą sunkią bylą, skaitytojui gali kilti klausimas: šį kartą yra vaizdo įrodymų, tad kas, jei žmogų uždusino kas nors kitas, o paskui vėl pakabino užmaskuotai kaip savižudį? Ar tai ne virvės užvyniojimas žmogui ant kaklo ir leidimas jam mirti?
Iš tiesų tokia mirties rūšis vadinama stranguliacija, kuri labai panaši į pakorimą ir įvyksta, kai kaklas apvyniojamas virvės pavidalo daiktu ir išorine jėga suspaudžiamas virvės pavidalo daiktas. Skirtumas tas, kad didžioji dauguma uždusinimo atvejų yra žmogžudystės, o savižudybės atvejai pasitaiko rečiau.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1 skyrius &#39;Bevardis lavonas ant vėliavos stiebo&#39; (Žudikas, aš!)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Žudikas, aš!&amp;rdquo; : Jis buvo toks iškrypęs, kad savo keistais ir sadistiškais žudymo metodais provokavo policiją!
Ar žinote, kaip baisu draugauti su iškrypusio proto žmogumi?
Jis turi savo teoriją, ir nesvarbu, ar ji teisinga, ar klaidinga, su ja negalima ginčytis! Jei jam patinkate, jis elgsis su jumis gerai, net duos jums daiktų, kurių negali naudoti. Bet jei jį supykdysi, pasaulyje bus vienu gyvu žmogumi mažiau ir vienu išnaudotu lavonu daugiau! Kiek jis buvo išnaudojamas?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2 dalis &#39;Bevardis lavonas ant vėliavos stiebo&#39; (Žudikas, kuris išgydė ligonius ir išgelbėjo pasaulį)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>1993 m. liepos mėn.
Negaliu apsakyti, kiek policija surengė bylų analizės susitikimų.
Per šį mėnesį vienas po kito buvo renkami įvairūs įkalčiai.
Pirma, cigungo meistras Zhang Jianjun policijai sukėlė galvos skausmą. Iš pradžių policija jį atmetė; juk dėl antrosios žmogžudystės jis turėjo absoliutų alibi. Kodėl jo namuose atsirado žmogaus galva ir žudymo įrankis? Kodėl žudikas turėjo palikti savo vardą įvykio vietoje? Policija nepadarė išvadų, o kai kurie įtaria, kad žudikas galbūt turėjo jam nuoskaudų.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 dalis &#39;Bevardis lavonas ant vėliavos stiebo&#39; (Qi Gong meistras)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Karštligiškai atsidusau. Tai atkreipė žudiko Zhang Jianjun dėmesį.
Jis laikinai išjungė domofoną ir vėl manęs paklausė: - Kur tau nepatogu? Ar nori vėl miegoti?&amp;quot;
Baigęs jis iš kišenės išsitraukė plastikinį maišelį, kurio viduje buvo užklijuota balta nosinė.
Nesupratau ir iškart papurčiau galvą.
&amp;ldquo;Tai kuo tu ką tik mojavai?&amp;rdquo; Jis prakeikėsi.
Pagalvojau: &amp;ldquo;Jūs tai vadinate banga? Bet tada prisiminiau, ką anksčiau sakė psichologas. Žudiko protas yra iškreiptas, ne toks, kaip normalių žmonių, ir jis turi savo teorijų rinkinį, todėl su tokiu žmogumi geriau jam neprieštarauti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipuliavimas protu | Japonijos tyčinės žmogžudystės atvejis: 64 metų moters pasiskolintas peilis nužudė 10 žmonių</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Ką turėtumėte daryti, jei būtumėte eilinė 64 metų močiutė, norinti be jokių pastangų sunaikinti 7 šeimas?
Valgyk, ką tau duoda, priversk vyrą, apsėstą senatvės, išsiskirsi su jo gražuole žmona, net neturėsi darbo, atiduok tau visus namus ir turtą, kad tau pačiam nereikėtų to daryti, ir liepk nužudyti visus, kurie tavęs neklauso.
Gana auksinis, tiesa?
Ar iš tikrųjų tai įmanoma?
Atsakymas - taip, gali.
64 metų moteris per 25 metus psichologiškai manipuliuodama nužudė 8 žmones, 3 dingo be žinios ir išardė 7 šeimas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Šaansi vaiduoklių geležinkelio stotis, 1 skyrius (Žmogžudystės aktai yra šventi)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Žmogžudystė yra šventa&amp;rdquo;: jis yra vienintelis nusikaltėlis, kurio baudžiamojoje byloje yra žodis &amp;ldquo;vaiduoklis&amp;rdquo;! Žudymas yra ritualas!
&amp;ldquo;Kodėl visi man sako, kad negaliu ilgiau pasilikti traukinių stotyje?&amp;rdquo; Šį klausimą užduoda daugybė žmonių.
Tarkime, atsakymas, kuris man ateina į galvą: todėl, kad jis persekiojamas ir žudomas!
Tai taip pat tikras įvykis, nutikęs prieš daugelį metų.
Atmetus prietarus, ten tikrai buvo vaiduoklių! Tai vienintelė žmogžudystės byla šalies baudžiamosiose bylose, susijusi su žodžiu &amp;ldquo;vaiduoklis&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Šaansi vaiduoklių geležinkelio stotis, 2 skyrius (Aš esu triušis)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
1994 m. kovo 16 d.
Wang Junas turėjo du namus - vieną pastate, kitą - bungaloje su kiemu. Jis mirė pastate, mirties priežastis - didelis kiekis miego tablečių.
Mirties vietoje nebuvo daug ką pasakyti, išskyrus tai, kad buvo vėmimo požymių ir visas kūnas buvo gana ramus.
Tačiau namelyje radome nemažai bylai svarbių daiktų.
Vienas iš jų buvo nužudymo įrankis - mūrinis plaktukas nupjauta rankena, ant kurios buvo prilipę daug išdžiūvusio kraujo.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
