<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/pl/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/pl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3.8 Podstawy, które pomogą Ci osiągnąć iterację poznawczą</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Ścieżka awansu dla ludzi w miejscu pracy zwykle przebiega w następujący sposób: pracownik &amp;ndash;&amp;gt; kierownictwo średniego szczebla &amp;ndash;&amp;gt; dyrektor wykonawczy &amp;ndash;&amp;gt; poziom VP &amp;ndash;&amp;gt; sukces przedsiębiorczy CEO &amp;ndash;&amp;gt; inwestor &amp;ndash;&amp;gt; CEO sukcesu startupu &amp;ndash;&amp;gt; inwestor.
Zdolności poznawcze inwestora są uważane za najwyższy poziom, ponieważ inwestor musi być w stanie przewidzieć trendy w branży i znać przyszły kierunek, aby zidentyfikować spółki z potencjałem (wysokie prawdopodobieństwo sukcesu), w które można zainwestować.
Każdy poziom zdolności poznawczych jest różny, przy czym im wyższy poziom tym silniejsze zdolności poznawcze.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Podróż użytkownika do zniszczenia twarzy</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Zanim zacznę tę książkę, pozwól mi zacząć od prawdziwego doświadczenia użytkownika, który poprosił mnie o radę, którą opatrzyłem czerwoną adnotacją
Kobieta, 22 lata, super wrażliwa Komentarz 1: 22 letnia dziewczyna, dlaczego jej skóra jest super wrażliwa? Czy od urodzenia miała wrażliwą skórę?
Zaczęłam używać produktów do pielęgnacji skóry w wieku 17 lat, używałam kremu złuszczającego Lanzhi, płynu do mycia twarzy Hyosungin i białej glinki Kiehl&amp;rsquo;s, a co najważniejsze, codziennie myłam twarz szczoteczką do mycia twarzy, co sprawiło, że moja twarz stała się super wrażliwa Komentarz 2: Okazuje się, że nie wychowała się z wrażliwą skórą, sama odkryła przyczynę, dla której stała się wrażliwa - szczotka do mycia twarzy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1) Napisz z przodu</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Śmierć jest często postrzegana jako niejasna i przerażająca, a wokół niej powstały różne wyobrażenia, zarówno naukowe, jak i zabobonne. Patologia sądowa, najstarsza i najbardziej ważka dziedzina medycyny sądowej, otrzymała bardziej mistyczny wymiar, ponieważ zajmuje się głównie śmiercią i zwłokami.
Po raz pierwszy zapoznałem się z zawodem patologii sądowej poprzez film lub serial telewizyjny. W tamtym czasie byłam jeszcze w gimnazjum i każdego wieczoru podczas kolacji w telewizji pokazywano chiński dramat o śledztwie kryminalnym.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2) &#39;Pierwsza&#39; scena w karierze kryminalistycznej</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>We wszystkich rzeczach na tym świecie jest pierwszy raz. Niektóre pierwsze są nerwowe, niektóre pierwsze są zaskakujące i radosne, a niektóre pierwsze są przytłaczająco smutne. W moim przypadku pierwsze zetknięcie z pracą kryminalistyczną nie było do końca takie jak wszystkie powyższe.
Mój pierwszy prawdziwy kontakt z pracą kryminalistyczną miał miejsce latem po pierwszym roku studiów. Skontaktowałem się z dyrektorem kryminalistyki Biura Bezpieczeństwa Publicznego, który przydzielał nas na staże, poprzez mojego seniora i poprosiłem go o zorganizowanie jednostki, w której mógłbym najpierw doświadczyć pracy kryminalistycznej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. co się dzieje po wysokim upadku</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>W powyższej scenie śmierć zmarłego nastąpiła w wyniku upadku z wysokości, zwanego też &amp;ldquo;skokiem&amp;rdquo;. Obrażenia, które powstają w wyniku zderzenia ciała z podłożem lub innym obiektem podczas upadku, są znane jako obrażenia spowodowane upadkiem. Na postać i rozmiar urazu ma wpływ wysokość upadku, masa ciała, obecność lub brak przeszkód podczas upadku, sposób i miejsce lądowania oraz stan podłoża.
Zgodnie z wiedzą fizyczną, im większa masa ciała i im wyższy wzrost, tym większe oddziaływanie na ciało po upadku i tym poważniejsze obrażenia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4) Pływające ciała w rzece: jak patolog sądowy określił czas śmierci zmarłego?</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Łatwiej jest ustalić charakter śmierci, gdy jest wielu świadków wysokiego upadku, łatwiej też określić go jako wypadek lub samobójstwo. Jeśli na ciele są jakieś wiarygodne obrażenia, rodzina je wychwyci, a praca patologa sądowego jest bardziej skomplikowana.
W ostatnim semestrze studiów musiałem wyjechać na pół roku na staż do Biura Bezpieczeństwa Publicznego, a w tym czasie zdążyłem już zgłębić temat i potrzebowałem zrozumieć i zastosować wiedzę teoretyczną w praktyce.
O 8 rano jadłem śniadanie w stołówce i gdy tylko usiadłem, dyżurujący tego dnia kryminalistyk, Sun, otrzymał telefon: &amp;ldquo;W rzece pod mostem znaleziono ciało, jak podała opinia publiczna&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. trup, który pojawił się z powietrza.</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Pan Jin, który jest właścicielem sklepu w mieście mebli, był dziś bardzo przygnębiony. Już wcześniej trudno było prowadzić interesy w tym mieście mebli ze względu na odległe położenie i wczesną godzinę zamknięcia każdego dnia, ale dziś jakoś pojawił się trup. Dziś jakoś pojawił się trup.
&amp;ldquo;Byłem ostatnim, który wyszedł o 6 wieczorem i wszystko było w porządku w czasie zamknięcia, ale teraz jest tak jak jest. Hej &amp;hellip;&amp;hellip; powiedz mi co tu się dzieje!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. ulga dla zmarłych, ból dla żywych</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Dla samych zmarłych śmierć może wydawać się ulgą, sposobem na puszczenie w niepamięć wszystkiego, co wydarzyło się za ich życia. Ale dla tych, którzy jeszcze żyją za nimi, ta śmierć może być całym życiem w bólu i cierpieniu.
Bycie kryminalistykiem to nie tylko obcowanie ze zwłokami, to także obcowanie z żywymi. Na trzeciej edycji Klubu Solnego powiedziałem m.in.
&amp;ldquo;Relacja lekarz-pacjent jest bardziej stabilna w medycynie sądowej&amp;rdquo;.
Zresztą nawet patologowie sądowi, którzy pracują głównie ze zwłokami, mają do czynienia także z żywymi - rodzinami zmarłych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7) Jak samozawieszenie doprowadziło do śmierci?</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>W powyższej sprawie śmierć zmarłego nastąpiła w wyniku samozawieszenia. Śmierć przez powieszenie jest spowodowana użyciem całej lub części swojej wagi do ściśnięcia liny lub innego podobnego przedmiotu wokół szyi.
Większość powieszeń to samobójstwa, czyli samozawieszenia, potocznie nazywane &amp;ldquo;wisielcem&amp;rdquo; lub &amp;ldquo;wieszakiem&amp;rdquo;. Na pewno nikomu nie jest obca &amp;ldquo;gwiazdkowa&amp;rdquo; metoda śmierci, którą często można zobaczyć w telewizyjnych dramatach, ale jak to się dzieje? Czy rzeczywiście prowadzi do śmierci przez powieszenie? I czy &amp;ldquo;wypluwa długi język&amp;rdquo; czy nie?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. ręce walczące o przetrwanie</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>W praktyce lekarze spotykają się ze zdecydowanie zbyt wieloma scenami samozawieszania. W większości tych przypadków jednak, do czasu przybycia patologa sądowego, ciało jest martwe od jakiegoś czasu i patolog sądowy ma do czynienia ze zwykłymi zwłokami.
Byłem przekonany, że mogę spokojnie stanąć przed każdym rodzajem ciała, były też podręczniki, które opisywały, co przeszło ciało w chwili śmierci, ale te opisy wydawały się zimne i pozbawione emocji, a ja wciąż byłem przekonany, że jestem wystarczająco silny, by zmierzyć się z opisanym scenariuszem.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9) Inspiracja Wielkim żetonem Sung Tik</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Po przeczytaniu powyższego ciężkiego przypadku czytelnikowi może nasunąć się pytanie: tym razem są dowody wideo, więc co jeśli ktoś został uduszony przez kogoś innego, a potem ponownie powieszony w przebraniu samozawieszenia? Czy nie chodzi o to, by owinąć sznur wokół szyi człowieka i pozwolić mu umrzeć?
Rzeczywiście, ten rodzaj śmierci nazywa się uduszeniem, które jest bardzo podobne do powieszenia i występuje, gdy przedmiot podobny do liny jest owinięty wokół szyi i zastosowano zewnętrzną siłę, która powoduje, że przedmiot podobny do liny uciska szyję.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulacja umysłem | Japoński przypadek celowego morderstwa: pożyczony nóż 64-letniej kobiety zabija 10 osób</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Gdybyś była zwykłą 64-letnią babcią, która chciała bez wysiłku obalić 7 rodzin, to co powinnaś zrobić?
Jedz to, co ci podano, spraw, by mężczyzna z obsesją na punkcie starego, zniedołężniałego ciebie rozwiódł się z ładną żoną, nie miał nawet pracy, oddał ci cały dom i majątek bez konieczności robienia tego samemu, a wszystkich, którzy cię nie słuchają, kazał zabić.
Całkiem złota, prawda?
Czy w rzeczywistości można to zrobić?
Odpowiedź brzmi: tak, może.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
