<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/pl/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/pl/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Podróż użytkownika do zniszczenia twarzy</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Zanim zacznę tę książkę, pozwól mi zacząć od prawdziwego doświadczenia użytkownika, który poprosił mnie o radę, którą opatrzyłem czerwoną adnotacją
Kobieta, 22 lata, super wrażliwa Komentarz 1: 22 letnia dziewczyna, dlaczego jej skóra jest super wrażliwa? Czy od urodzenia miała wrażliwą skórę?
Zaczęłam używać produktów do pielęgnacji skóry w wieku 17 lat, używałam kremu złuszczającego Lanzhi, płynu do mycia twarzy Hyosungin i białej glinki Kiehl&amp;rsquo;s, a co najważniejsze, codziennie myłam twarz szczoteczką do mycia twarzy, co sprawiło, że moja twarz stała się super wrażliwa Komentarz 2: Okazuje się, że nie wychowała się z wrażliwą skórą, sama odkryła przyczynę, dla której stała się wrażliwa - szczotka do mycia twarzy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1) Napisz z przodu</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Śmierć jest często postrzegana jako niejasna i przerażająca, a wokół niej powstały różne wyobrażenia, zarówno naukowe, jak i zabobonne. Patologia sądowa, najstarsza i najbardziej ważka dziedzina medycyny sądowej, otrzymała bardziej mistyczny wymiar, ponieważ zajmuje się głównie śmiercią i zwłokami.
Po raz pierwszy zapoznałem się z zawodem patologii sądowej poprzez film lub serial telewizyjny. W tamtym czasie byłam jeszcze w gimnazjum i każdego wieczoru podczas kolacji w telewizji pokazywano chiński dramat o śledztwie kryminalnym.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2) &#39;Pierwsza&#39; scena w karierze kryminalistycznej</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>We wszystkich rzeczach na tym świecie jest pierwszy raz. Niektóre pierwsze są nerwowe, niektóre pierwsze są zaskakujące i radosne, a niektóre pierwsze są przytłaczająco smutne. W moim przypadku pierwsze zetknięcie z pracą kryminalistyczną nie było do końca takie jak wszystkie powyższe.
Mój pierwszy prawdziwy kontakt z pracą kryminalistyczną miał miejsce latem po pierwszym roku studiów. Skontaktowałem się z dyrektorem kryminalistyki Biura Bezpieczeństwa Publicznego, który przydzielał nas na staże, poprzez mojego seniora i poprosiłem go o zorganizowanie jednostki, w której mógłbym najpierw doświadczyć pracy kryminalistycznej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. co się dzieje po wysokim upadku</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>W powyższej scenie śmierć zmarłego nastąpiła w wyniku upadku z wysokości, zwanego też &amp;ldquo;skokiem&amp;rdquo;. Obrażenia, które powstają w wyniku zderzenia ciała z podłożem lub innym obiektem podczas upadku, są znane jako obrażenia spowodowane upadkiem. Na postać i rozmiar urazu ma wpływ wysokość upadku, masa ciała, obecność lub brak przeszkód podczas upadku, sposób i miejsce lądowania oraz stan podłoża.
Zgodnie z wiedzą fizyczną, im większa masa ciała i im wyższy wzrost, tym większe oddziaływanie na ciało po upadku i tym poważniejsze obrażenia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4) Pływające ciała w rzece: jak patolog sądowy określił czas śmierci zmarłego?</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Łatwiej jest ustalić charakter śmierci, gdy jest wielu świadków wysokiego upadku, łatwiej też określić go jako wypadek lub samobójstwo. Jeśli na ciele są jakieś wiarygodne obrażenia, rodzina je wychwyci, a praca patologa sądowego jest bardziej skomplikowana.
W ostatnim semestrze studiów musiałem wyjechać na pół roku na staż do Biura Bezpieczeństwa Publicznego, a w tym czasie zdążyłem już zgłębić temat i potrzebowałem zrozumieć i zastosować wiedzę teoretyczną w praktyce.
O 8 rano jadłem śniadanie w stołówce i gdy tylko usiadłem, dyżurujący tego dnia kryminalistyk, Sun, otrzymał telefon: &amp;ldquo;W rzece pod mostem znaleziono ciało, jak podała opinia publiczna&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. trup, który pojawił się z powietrza.</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Pan Jin, który jest właścicielem sklepu w mieście mebli, był dziś bardzo przygnębiony. Już wcześniej trudno było prowadzić interesy w tym mieście mebli ze względu na odległe położenie i wczesną godzinę zamknięcia każdego dnia, ale dziś jakoś pojawił się trup. Dziś jakoś pojawił się trup.
&amp;ldquo;Byłem ostatnim, który wyszedł o 6 wieczorem i wszystko było w porządku w czasie zamknięcia, ale teraz jest tak jak jest. Hej &amp;hellip;&amp;hellip; powiedz mi co tu się dzieje!</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
