<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/el/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/el/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Πώς ο Xiaozhuang, που δεν ήταν ιδιαίτερα ευνοημένος από τον Huang taiji, ανέβηκε στην κορυφή</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Στην ιστορία της δυναστείας Τσινγκ, δύο ισχυρές γυναίκες μας είναι περισσότερο γνωστές. Η μία ήταν η χήρα αυτοκράτειρα Cixi, η βιολογική μητέρα του αυτοκράτορα Tongzhi, η οποία κρατούσε τα ηνία της εξουσίας για σχεδόν μισό αιώνα και ήταν ο de facto κυβερνήτης της Κίνας κατά τη διάρκεια της ύστερης δυναστείας Qing- η άλλη ήταν η χήρα αυτοκράτειρα Xiao Zhuang, η βιολογική μητέρα του αυτοκράτορα Shunzhi, η οποία ανέθρεψε και βοήθησε δύο γενιές αυτοκρατόρων, τον Shunzhi και τον Kangxi, και ήταν μια εξαιρετική πολιτειοκράτειρα στις αρχές της δυναστείας Qing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.Ένας 52χρονος περιπλανώμενος από το Πεκίνο που βρήκε επιτέλους τον κατάλληλο ηγέτη</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Σε ηλικία 52 ετών, ο Γκάο Σι επέλεξε να παραιτηθεί από τη δουλειά του και να πάει στο Τσανγκάν για να γίνει ξανά &amp;ldquo;περιπλανώμενος στο Πεκίνο&amp;rdquo;.
Σίγουρα χρειαζόταν θάρρος για να πάρετε μια τέτοια απόφαση. Στην αρχαία Κίνα, δεν ήταν ασυνήθιστο για ανθρώπους όπως ο Tao Yuanming να παραιτούνται από τη θέση τους και να επιστρέφουν στα χωράφια τους επειδή ήταν δυσαρεστημένοι με την καριέρα τους ή επειδή δεν ήθελαν να πάνε ενάντια στη θέλησή τους, αλλά δεν ήταν συχνό φαινόμενο ένας άνθρωπος όπως ο Gao Shi να παραιτείται από τη δουλειά του επειδή ήταν δυσαρεστημένος με αυτήν και να μπορεί να ξαναμπεί στην πρωτεύουσα για να βρει δουλειά όταν ήταν πάνω από μισό αιώνα.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Βασικά στοιχεία που θα σας βοηθήσουν να επιτύχετε τη γνωστική επανάληψη</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Η πορεία προαγωγής των ανθρώπων στον εργασιακό χώρο συνήθως έχει ως εξής: υπάλληλος &amp;ndash;&amp;gt; μεσαία διοίκηση &amp;ndash;&amp;gt; στέλεχος &amp;ndash;&amp;gt; επίπεδο αντιπροέδρου &amp;ndash;&amp;gt; επιχειρηματική επιτυχία διευθύνων σύμβουλος &amp;ndash;&amp;gt; επενδυτής &amp;ndash;&amp;gt; Διευθύνων Σύμβουλος επιτυχημένης νεοφυούς επιχείρησης &amp;ndash;&amp;gt; επενδυτής.
Η γνωστική ικανότητα ενός επενδυτή θεωρείται το κορυφαίο επίπεδο, καθώς ένας επενδυτής πρέπει να είναι σε θέση να προβλέψει τις τάσεις του κλάδου και να γνωρίζει τη μελλοντική κατεύθυνση, προκειμένου να εντοπίσει εταιρείες με δυνατότητες (υψηλή πιθανότητα επιτυχίας) στις οποίες θα επενδύσει.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Η πορεία ενός χρήστη προς την καταστροφή προσώπου</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Πριν ξεκινήσω αυτό το βιβλίο, επιτρέψτε μου να ξεκινήσω με μια πραγματική εμπειρία ενός χρήστη που μου ζήτησε συμβουλές, τις οποίες έχω σχολιάσει με κόκκινο χρώμα.
Γυναίκα, 22 ετών, εξαιρετικά ευαίσθητη Σχόλιο 1: Ένα κορίτσι 22 ετών, γιατί το δέρμα της είναι εξαιρετικά ευαίσθητο; Είχε ευαίσθητο δέρμα από τη γέννησή της;
Άρχισα να χρησιμοποιώ προϊόντα περιποίησης στην ηλικία των 17. Χρησιμοποιούσα κρέμα απολέπισης Lanzhi, καθαριστικό προσώπου Hyosungin και λευκό άργιλο Kiehl&amp;rsquo;s, και το πιο σημαντικό, έπλενα το πρόσωπό μου με βούρτσα καθαρισμού προσώπου κάθε μέρα, γεγονός που μετέτρεψε το πρόσωπό μου σε αυτό το είδος του εξαιρετικά ευαίσθητου δέρματος.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Πρέπει να χρησιμοποιώ προϊόντα αντιγήρανσης μετά την ηλικία των 25 ετών;</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Πρέπει να χρησιμοποιώ προϊόντα αντιγήρανσης μετά την ηλικία των 25 ετών; &amp;ldquo;Χρειάζεται πραγματικά να χρησιμοποιώ προϊόντα αντιγηραντικής περιποίησης μετά τα 25; Θα ήθελα να ρωτήσω τον θείο Mok, ποια είναι τα ασφαλή προϊόντα αντιγήρανσης; Όπως έχω αναφέρει σε προηγούμενα άρθρα, από τη στιγμή που η ζωή εισήλθε στη σεξουαλική αναπαραγωγή, οι νόμοι της φύσης φαίνεται να ευνοούν την αθανασία του DNA που μεταφέρεται στα κύτταρα των έμβιων όντων μέσω των γενεών, και τα έμβια όντα μετατρέπονται σε κέλυφος, και το νόημα μιας σύντομης ζωής φαίνεται να είναι η μεταβίβαση του DNA, του βασικού αντικειμένου προστασίας, στην επόμενη γενιά.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Γράψτε μπροστά</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Ο θάνατος θεωρείται συχνά σκοτεινός και τρομακτικός και γύρω από αυτόν έχουν δημιουργηθεί ποικίλες αντιλήψεις, τόσο επιστημονικές όσο και προληπτικές. Η ιατροδικαστική παθολογία, ο παλαιότερος και πιο βαρύς κλάδος του ιατροδικαστικού επαγγέλματος, έχει αποκτήσει μια πιο μυστικιστική διάσταση, επειδή ασχολείται κυρίως με τον θάνατο και τα πτώματα.
Το επάγγελμα της ιατροδικαστικής παθολογίας το γνώρισα για πρώτη φορά μέσω μιας ταινίας ή μιας τηλεοπτικής σειράς. Εκείνη την εποχή, ήμουν ακόμη στο γυμνάσιο, και κάθε βράδυ κατά τη διάρκεια του δείπνου, στην τηλεόραση προβαλλόταν ένα κινεζικό δράμα ποινικών ερευνών.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Σπάσιμο του Ρασομόν - Ποιος ήταν ο οδηγός που οδηγούσε το αυτοκίνητο που συνέθλιψε μέχρι θανάτου έναν άνθρωπο</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Όλοι έχουμε δει ανθρώπους να κάνουν ό,τι μπορούν για να κρύψουν το γεγονός ότι έχουν διαπράξει ένα έγκλημα ή ότι έχουν σκοτώσει κάποιον, αλλά έχουμε ακούσει ποτέ κάποιον να διαγωνίζεται για να γίνει δολοφόνος;
&amp;ldquo;Δεν πρόκειται να δουλέψω αύριο, δεν πρόκειται να δουλέψω αύριο, δεν πρόκειται να δουλέψω αύριο. Δεν δουλεύω αύριο, μπορώ να είμαι όσο τεμπέλης θέλω!&amp;rdquo; Δεν μπορώ παρά να σιγοτραγουδήσω τη ρυθμική μουσική στο τηλέφωνό μου. Οι ενδιαφέροντες στίχοι στα Σιτσουανέζικα με κάνουν να νιώθω κοντά στο Τσενγκντού, αφού ζω εκεί για πολλά χρόνια, και το πιο σημαντικό, το τραγούδι απλά μιλάει στην καρδιά μου αυτή τη στιγμή!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Η &#39;πρώτη&#39; σκηνή μιας ιατροδικαστικής καριέρας</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Σε όλα τα πράγματα σε αυτόν τον κόσμο, υπάρχει μια πρώτη φορά. Κάποιες πρωτιές είναι αγχωτικές, κάποιες πρωτιές είναι εκπληκτικές και χαρούμενες και κάποιες πρωτιές είναι υπερβολικά λυπηρές. Στην περίπτωσή μου, η πρώτη μου επαφή με την ιατροδικαστική εργασία δεν ήταν ακριβώς ίδια με όλα τα παραπάνω.
Η πρώτη μου πραγματική επαφή με την ιατροδικαστική εργασία ήταν το καλοκαίρι μετά το πρώτο έτος των σπουδών μου στο πανεπιστήμιο. Επικοινώνησα με τον διευθυντή της εγκληματολογικής υπηρεσίας του Γραφείου Δημόσιας Ασφάλειας, ο οποίος θα μας ανέθετε την πρακτική μας άσκηση, μέσω του ανώτερού μου, και του ζήτησα να μου κανονίσει μια μονάδα για να αποκτήσω την πρώτη εμπειρία της εγκληματολογικής εργασίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Τι συμβαίνει μετά από μια υψηλή πτώση</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Στην παραπάνω σκηνή, ο θανών πέθανε πέφτοντας από ύψος, γνωστό και ως &amp;ldquo;άλμα&amp;rdquo;. Οι τραυματισμοί που συμβαίνουν όταν το σώμα προσκρούει στο έδαφος ή σε κάποιο άλλο αντικείμενο κατά τη διάρκεια μιας πτώσης είναι γνωστοί ως τραυματισμοί από πτώση. Η μορφή και η έκταση του τραυματισμού επηρεάζεται από το ύψος της πτώσης, το βάρος, την παρουσία ή την απουσία εμποδίων κατά την πτώση, τον τρόπο και τη θέση της προσγείωσης και την κατάσταση του εδάφους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Πλωτά σώματα στο ποτάμι: πώς προσδιόρισε ο ιατροδικαστής τον χρόνο θανάτου των νεκρών;</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Είναι ευκολότερο να προσδιοριστεί η φύση του θανάτου όταν υπάρχουν πολλοί μάρτυρες μιας πτώσης από ψηλά και είναι ευκολότερο να οριστεί ως ατύχημα ή αυτοκτονία. Εάν υπάρχουν αληθοφανείς κακώσεις στο σώμα, η οικογένεια θα τις εντοπίσει και το έργο του ιατροδικαστή είναι πιο περίπλοκο.
Στο τελευταίο εξάμηνο των σπουδών μου στο πανεπιστήμιο, έπρεπε να πάω στο Γραφείο Δημόσιας Ασφάλειας για έξι μήνες για να κάνω πρακτική άσκηση, και μέχρι τότε είχα ήδη μελετήσει το θέμα και έπρεπε να κατανοήσω και να εφαρμόσω τις θεωρητικές γνώσεις στην πράξη.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Το σώμα που εμφανίστηκε από το πουθενά</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Ο κ. Jin, ο οποίος είναι ιδιοκτήτης ενός καταστήματος σε μια πόλη επίπλων, ήταν πολύ στεναχωρημένος σήμερα. Ήταν ήδη δύσκολο να κάνεις δουλειές σε αυτή την πόλη επίπλων, λόγω της απομακρυσμένης θέσης της και του πρόωρου κλεισίματος κάθε μέρα, αλλά σήμερα εμφανίστηκε με κάποιο τρόπο ένα πτώμα. Σήμερα, ένα πτώμα είχε εμφανιστεί με κάποιο τρόπο.
&amp;ldquo;Ήμουν ο τελευταίος που έφυγε στις 6 το απόγευμα χθες το βράδυ και όλα ήταν μια χαρά την ώρα που έκλεινε το μαγαζί, αλλά τώρα είναι έτσι.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Ανακούφιση για τους νεκρούς, πόνος για τους ζωντανούς</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Για τους ίδιους τους νεκρούς, ο θάνατος μπορεί να φαίνεται σαν μια ανακούφιση, ένας τρόπος να ξεχάσουν όλα όσα συνέβησαν κατά τη διάρκεια της ζωής τους. Αλλά για όσους είναι ακόμα ζωντανοί πίσω τους, αυτός ο θάνατος μπορεί να είναι μια ζωή γεμάτη πόνο και ταλαιπωρία.
Το να είσαι ιατροδικαστής δεν έχει να κάνει μόνο με τα πτώματα, αλλά και με τους ζωντανούς. Στην τρίτη έκδοση του Salt Club, είπα τα εξής</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Πώς ο αυτοεγκλωβισμός οδήγησε στον θάνατο;</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Στην παραπάνω περίπτωση, ο θανών πέθανε με αυτοεγκλωβισμό. Ο θάνατος από απαγχονισμό προκαλείται από τη χρήση ολόκληρου ή μέρους του βάρους του ατόμου για να συμπιέσει ένα σχοινί ή παρόμοιο αντικείμενο που τυλίγεται γύρω από το λαιμό.
Η πλειονότητα των απαγχονισμών είναι αυτοκτονίες ή αυτοεγκλωβισμοί, κοινώς γνωστοί ως &amp;ldquo;κρεμάλες&amp;rdquo;, &amp;ldquo;κρεμάλες&amp;rdquo; κ.λπ. Είμαι σίγουρος ότι κανείς δεν είναι άγνωστος με τη μέθοδο θανάτου &amp;ldquo;αστέρι&amp;rdquo;, η οποία εμφανίζεται συχνά στα τηλεοπτικά δράματα, αλλά πώς συμβαίνει; Οδηγεί όντως σε θάνατο από απαγχονισμό; Και &amp;ldquo;φτύνει μακριά γλώσσα&amp;rdquo; ή όχι;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Χέρια που αγωνίζονται να επιβιώσουν</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Στην πράξη, οι γιατροί έρχονται αντιμέτωποι με πάρα πολλές σκηνές αυτοεγκλωβισμού. Στην πλειονότητα αυτών των περιπτώσεων, ωστόσο, όταν φτάνει ο ιατροδικαστής, το πτώμα έχει πεθάνει εδώ και αρκετό καιρό και ο ιατροδικαστής βρίσκεται αντιμέτωπος με ένα απλό πτώμα.
Ήμουν σίγουρη ότι μπορούσα να αντιμετωπίσω με ηρεμία οποιοδήποτε είδος σώματος, και υπήρχαν βιβλία που περιέγραφαν τι είχε περάσει το σώμα τη στιγμή του θανάτου, αλλά αυτές οι περιγραφές έμοιαζαν ψυχρές και χωρίς συναισθήματα, και εξακολουθούσα να είμαι σίγουρη ότι ήμουν αρκετά δυνατή για να αντιμετωπίσω το σενάριο που περιγραφόταν.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Έμπνευση από το The Great Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Μετά την ανάγνωση της παραπάνω βαριάς υπόθεσης, ο αναγνώστης μπορεί να έχει την απορία: αυτή τη φορά υπάρχουν αποδείξεις από βίντεο, οπότε τι γίνεται αν κάποιος στραγγαλίστηκε από κάποιον άλλον και στη συνέχεια κρεμάστηκε ξανά μεταμφιεσμένος ως αυτοεγκλωβισμός; Αυτό δεν έχει να κάνει με το να τυλίξουμε ένα σχοινί γύρω από το λαιμό ενός ανθρώπου και να τον αφήσουμε να πεθάνει;
Πράγματι, αυτός ο τύπος θανάτου ονομάζεται στραγγαλισμός, ο οποίος μοιάζει πολύ με τον απαγχονισμό, και συμβαίνει όταν ένα αντικείμενο που μοιάζει με σχοινί τυλίγεται γύρω από το λαιμό και εφαρμόζεται μια εξωτερική δύναμη που προκαλεί τη συμπίεση του λαιμού από το αντικείμενο που μοιάζει με σχοινί.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Χειραγώγηση του μυαλού | Υπόθεση ανθρωποκτονίας από πρόθεση στην Ιαπωνία: το δανεικό μαχαίρι 64χρονης γυναίκας σκοτώνει 10 ανθρώπους</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Αν ήσασταν μια συνηθισμένη γιαγιά 64 ετών που ήθελε να καταστρέψει 7 οικογένειες χωρίς καμία προσπάθεια, τι θα έπρεπε να κάνετε;
Φάε ό,τι σου δίνουν, κάνε τον άντρα να έχει εμμονή με τον γέρο, γεροντικό, χώρισε την όμορφη γυναίκα του, μην έχεις καν δουλειά, δώσε σου όλο το σπίτι και την περιουσία χωρίς να χρειαστεί να τα κάνεις μόνος σου και σκότωσε όποιον δεν σε ακούει.
Αρκετά χρυσό, σωστά;
Στην πραγματικότητα, μπορεί πραγματικά να γίνει;</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
