<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Ingredient Party Skincare: Att skapa en prisvärd lösning för hudvårdskonsumenter on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sv/tags/ingredient-party-skincare-att-skapa-en-prisv%C3%A4rd-l%C3%B6sning-f%C3%B6r-hudv%C3%A5rdskonsumenter/</link>
    <description>Recent content in Ingredient Party Skincare: Att skapa en prisvärd lösning för hudvårdskonsumenter on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sv/tags/ingredient-party-skincare-att-skapa-en-prisv%C3%A4rd-l%C3%B6sning-f%C3%B6r-hudv%C3%A5rdskonsumenter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 En användares resa till ansiktsförstöring</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Innan jag börjar den här boken vill jag börja med en verklig erfarenhet från en användare som bad mig om råd, som jag har antecknat med rött.
Kvinna, 22 år, superkänslig Kommentar 1: En 22-årig tjej, varför är hennes hud superkänslig? Har hon haft känslig hud sedan födseln?
Jag började använda hudvårdsprodukter vid 17 års ålder. Jag brukade använda Lanzhi exfolierande kräm, Hyosungin ansiktsrengöring och Kiehl&amp;rsquo;s white clay, och viktigast av allt, jag brukade tvätta ansiktet med en ansiktsrengöringsborste varje dag, vilket gjorde att mitt ansikte blev denna typ av superkänslig hud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Bör jag använda anti-ageingprodukter efter 25 års ålder?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Ska jag använda anti-agingprodukter efter 25 års ålder? &amp;ldquo;Behöver jag verkligen använda anti-agingprodukter efter 25 år? Jag skulle vilja fråga farbror Mok: Vilka är de säkra anti-ageing-produkterna? Som jag har nämnt i tidigare artiklar tycks naturlagarna, sedan livet har gått in i den sexuella reproduktionen, gynna odödligheten hos det DNA som bärs upp i de levande varelsernas celler genom generationerna, och de levande varelserna blir ett skal, och poängen med ett kort liv tycks vara att överföra DNA, det viktigaste skyddsobjektet, till nästa generation.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
