<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>世界十大悬案独家推理：谁杀了他们 ？ on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%8D%81%E5%A4%A7%E6%82%AC%E6%A1%88%E7%8B%AC%E5%AE%B6%E6%8E%A8%E7%90%86%E8%B0%81%E6%9D%80%E4%BA%86%E4%BB%96%E4%BB%AC/</link>
    <description>Recent content in 世界十大悬案独家推理：谁杀了他们 ？ on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%8D%81%E5%A4%A7%E6%82%AC%E6%A1%88%E7%8B%AC%E5%AE%B6%E6%8E%A8%E7%90%86%E8%B0%81%E6%9D%80%E4%BA%86%E4%BB%96%E4%BB%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.前传：南京曾发生过六起大学生失踪案</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qianchuan-nanjingcengfashengguoliuqidaxueshengshizongan/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qianchuan-nanjingcengfashengguoliuqidaxueshengshizongan/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… 大家好，我是专栏的作者何袜皮，从今天开始，我将带领你一起探索世界上那些曾经轰动一时，至今悬而未破的十个案件。它们有的案情诡谲，充满悬疑色彩，证据无数却找不到答案；有的作案手段异常残忍，罪犯却匿于人海……
好在，在广大悬疑爱好者与有心之士的长年累月的挖掘中，猜测逐渐浮于水面，而真相就隐藏在大家的推理中，我深入研究多年犯罪学和人类学，希望和你一起抽丝剥茧，对杂乱无章的线索去伪存真，和你一起探索「可能的」真相背后哪些平凡与不平凡的人性。
从今天开始，让我们一起了解第一起悬案，——1996 年的南大碎尸案。全案将分为三个部分进行剖析：
第一部分：刁爱青案后发生在南京的六起大学生失踪案。
第二部分：梳理一下刁爱青遇害的整个过程。
第三部分：基于这些信息的讨论。让我们开始踏上解密之旅。
相信很多思考过这个案子的人，都曾经发问：刁爱青案凶手后来还作过其它案子吗？
显然，采用碎尸 2000 多块这种极端做法的案件没有再发现。
但没有再发现，也不代表没发生，不是吗？会不会 TA 以后抛尸更隐蔽而不被发现呢？
大家都知道 1996 年刁爱青案首先被发现是很偶然的。一个女清洁工以为是一包猪肉，捡回家想吃，但在清洗时发现了三截手指，才报案。
如果她没发现这包肉或者没捡回家，便没有后续的搜索，后面的尸块可能不会发现，而刁爱青永远只是失踪人口之一。
相信有些网友正是想到了这一点，所以搜罗了在刁爱青案发后在南京发生的一系列失踪案。
我认为这种讨论是有意义的。
因为，如果杀害刁爱青的凶手确实也做过其中的一起或者几起案子的话，那他就是连环杀手。
一旦确定给他归入这类，我们较容易总结出他的作案规律，并进行心理侧写。
但如果这些案子与他无关，那对罪犯的心理侧写需要从其他角度入手。
我相信，这一篇是对后面几篇本案讨论的必要铺垫。
本文讨论的几个在南京发生的大学失踪案可能你们早已听说过，其中几个还曾发动过大规模寻人，却没有音讯。
警方应当没有把它们和刁爱青案联系起来。但还是有一些网友认定了这些案子都是刁案凶手所为，甚至还找出她们照片，认为和刁爱青长得像，于是把本案定性为针对南京大学生的连环杀人案。
对这种关联我是不赞同的。
这些案件本身都是独立案件，都值得单独深入分析，才能与本案合并讨论。
在本篇，我先用较长的篇幅逐一分析下这些曾经都引起广泛关注的失踪案，看其中有没有和刁爱青一案具有相似性，可以放在一起讨论。
案例列表
南大刁爱青碎尸抛尸案：1996 年 1 月 10 日 南京某校张劲：失踪日期 1997 年 11 月 22 日 南京大学材料系张来玉：失踪日期 2000 年 4 月 19 日 中山陵水塘女子失踪案：2005 年 12 月 ？日 南京工程学院张明：失踪时间 2007 年 3 月 南京审计学院英语专业方淑林: 失踪日期 2008 年 1 月 13 日 东南大学女研究生胡文娟：失踪日期 2009 年 12 月 3 日 案例一：南京某校张劲 张劲，男，1977 年 4 月 3 日出生，家在江苏省如东县掘港镇。他家人公布的信息有：身高 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.谋杀前夕大丽花的神秘行踪</title>
      <link>https://yanwe.win/post/moushaqianxidalihuadeshenmihangzong/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/moushaqianxidalihuadeshenmihangzong/</guid>
      <description>一个再平凡不过的清晨，一具破碎的人体摆成性暗示的姿态，在路边被发现。受害者是一名三流好莱坞影星，有着「白瓷」一般的白皙皮肤，被称作军营甜心，经过种种经历，后人称她为「黑色大丽花」。 到底是熟人所杀，还是路人见色起意？是谁在 那个深夜，用刀划开一个年轻女子的嘴角，尽情享受她最后一刻的恐惧和绝望？ 是谁在那个清晨制造了一个惊恐的恶作剧和一个反人类的作品，给全社会带来恐慌和愤怒？ 我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情经过。 伊丽莎白在合租的公寓里住不惯，或许也因为没钱付房租，她曾试图搬回汉森和安所住的房子，但汉森却不答应。
她在离开洛杉矶前对汉森和安说，她会去加州北部的奥克兰找她姐姐，希望自己下次回洛杉矶时，汉森能改变主意，让她住回来。但这也是一个谎言。
1946 年 12 月 8 日，伊丽莎白并没往北走，而是前往加州南部的圣地亚哥。
她为什么突然去圣地亚哥？ 可能和以往的随遇而安一样，她去圣地亚哥并没什么特别的原因，只是刚好有人让她搭车而已。
可能正如她对自己之前合住的老朋友所说，12 月的洛杉矶越来越冷了，她要去圣地亚哥是因为那里更暖和，对她的哮喘有好处。
马克·汉森和安曾对警察说，伊丽莎白在离开洛杉矶前曾一个劲儿哭，说她很害怕。她到底害怕什么？ 没人说得清楚。是害怕自己的疾病在冬天来临时又会发作吗？是受到他人恐吓吗？ 可如果受到恐吓，为何不报警？不向安和汉森求助？
伊丽莎白到了圣地亚哥后身无分文，晚上就睡在剧场的椅子上过夜，被当时在剧场小卖部当营业员的桃乐丝（Dorothy French）发现了。
伊丽莎白告诉桃乐丝，自己是个演员。由于洛杉矶正在进行演员罢工，自己一时难以找到演出工作，所以来了圣地亚哥。
桃乐丝看她可怜，便让她去自己家的沙发上睡几天，作为找到工作前的过度。桃乐丝的家里还有哥哥和母亲。可没想到，伊丽莎白住下来后就不再提搬走的事。
桃乐丝家人描述，伊丽莎白当时看起来心情很消沉，只说自己来自好莱坞，做过演员和礼帽模特，其他都不愿意多谈。她平日里要么在家游手好闲，要么就出去约会不同的男性。
12 月 10 日，她和一个身份不明的男性约会。当天又和另一个身份不明的海军军官约会。
12 月 15 日，桃乐丝家人看到她在出门前细细梳妆打扮，应当又是去约会了！
12 月 16 日，她出门时说自己要去面试一个航空公司的工作，其实是被一个红发男子罗伯特·曼利（Robert 「Red」 Manley）接走了。这是最后一个见到伊丽莎白的人，也一度是主要嫌疑人。
罗伯特比伊丽莎白大三岁，过去是军队中演奏萨克斯风的乐手，因为精神状况不稳从部队退役，成为一个卖五金器具的销售员。他家在加州南部，由于工作缘故，他经常开车到各地推销商品。
当他在圣地亚哥时，他在街头偶然见到了伊丽莎白，被她的容貌吸引。而其实，这哥们当时已经结婚了，妻子还十分美貌（记者们似乎都认为他妻子比伊丽莎白漂亮）。在她的妻子于不久前诞下一个男婴后，两人的感情出现问题，他蠢蠢欲动，开始勾搭他人。
他承认刚开始搭讪时，伊丽莎白对他不感兴趣，态度很高冷。但当他提议开车送伊丽莎白回家时，伊丽莎白也没拒绝。
伊丽莎白对罗伯特谎称自己是在圣地亚哥的航空公司工作，但有天当罗伯特去那个办公室找她时，那里的人却说没有伊丽莎白这个人。他当时就怀疑她在骗自己。对于这种欺骗，他可能理解为一个漂亮女孩的警惕心。而我认为，失业的伊丽莎白说谎，只是出于自己的虚荣心。
12 月 17 日到 12 月 20 日之间，两人天天连续约会。
以上所说的约会都限于吃饭、喝酒、跳舞。罗伯特和她接过一、两次吻。
伊丽莎白说她要找新工作，罗伯特就托朋友给伊丽莎白介绍了一个工作，本来定了 12 月 21 日去面试，但伊丽莎白却爽约了。这也证明了伊丽莎白懒散、随性、不踏实的性格。
12 月 22 日，伊丽莎白收到前男友付克林寄到圣地亚哥的一张 100 美元的支票。付克林对她也算情深义重。
12 月 24 日，伊丽莎白约会了一个叫 Frank Dominguez 的男性，在他家过了平安夜，但并未留宿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.妓女？女同？她的真实身份是？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jinv-nvtong-tadezhenshishenfenshi-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jinv-nvtong-tadezhenshishenfenshi-/</guid>
      <description>一个再平凡不过的清晨，一具破碎的人体摆成性暗示的姿态，在路边被发现。受害者是一名三流好莱坞影星，有着「白瓷」一般的白皙皮肤，被称作军营甜心，经过种种经历，后人称她为「黑色大丽花」。 到底是熟人所杀，还是路人见色起意？是谁在 那个深夜，用刀划开一个年轻女子的嘴角，尽情享受她最后一刻的恐惧和绝望？ 是谁在那个清晨制造了一个惊恐的恶作剧和一个反人类的作品，给全社会带来恐慌和愤怒？ 我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情经过。 我认为我写这个案子最大的意义就在于，给予受害人公正的评价。无论是对凶手还是受害人的评价，我都不希望被道德说教或者情绪宣泄主导，从而标签化、脸谱化他们。
伊丽莎白·肖特不是妓女 我见到对本案的中文介绍，要么说受害人是好莱坞演员，要么说她是妓女。但如果了解了她生前的细节，必然可以得出结论：伊丽莎白·肖特不是妓女，除非我们对妓女这个职业的定义有什么误解。
检察官在 1947 年的报告中明确指出，受害人不是妓女。到了 1960 年代，一个美国作家以此为蓝本创作了一个小说，主人公是个妓女。而后这个说法和其他的信息混合起来，二次传播，给许多人留下了肖特就是妓女的印象。
伊丽莎白·肖特的生活作风确实惹人争议，但她并没有用性去交换报酬。虽然她约会过大量男性，但她其实并没有从他们身上获取什么钱，最多就是混顿饭吃，偶尔拿一点小额零花钱。在离开洛杉矶前往圣地亚哥时，她晚交了一个月房租。如果她真的是妓女，以她的条件要保证房租和三餐还是可以的，不至于身无分文。如果她是妓女，更不会拒绝马克·汉森的性要求。
那她是因为「淫荡」才见那么多男性吗? 也不是。伊丽莎白在西部的大半年与几十、甚至上百个男性出去玩耍过，但警方只找到三人曾与她发生过性关系。根据警方找到的和她短暂交往过的一个军人（不是付克林）所言，他们一晚上做了许多次爱，她做爱时表现得很冷淡，毫无兴致。从她和罗伯特的交往可见，她其实是很害怕、抗拒那晚和他共处一室的。为了避免当晚他找她做爱，她进房间后就装身体不舒服、态度冷漠。
由于她拒绝了许多男性的性要求，再加上这样的证词，一些人揣测她是女同性恋，另一些人认为她的生理结构有问题（被法医证伪）。
要理解她的行为和心态，需要了解一下时代背景。
美国在上世纪女性性解放的时期其实只有两个：一个是 1920 年代，一个是 1960 年代，其他时期都挺保守的。1940 年代的二战以前，经济大萧条，女性大多是全职太太，男性承担了 provider（供养人）的角色。哪怕带了孩子离婚、丧偶的女子，也往往嫁给另一个男人以保证衣食住行。像肖特的母亲菲比这样自立、顽强的女性是很了不起的。当时女性在婚前常见的职业也非常符合性别成见，都是服务员、记账员、护士、小学老师一类。
二战期间是特殊情况。由于大量男性劳力被征去战场，许多岗位都缺人，急需女性来填补空缺。社会舆论对女性的一些传统约束放松了，鼓励女性走出家门，独立自主，于是本案件中也出现了女警察、女记者。
不变的规律是，当女性越经济独立，社会对女性就越包容。因此二战期间，算是介于 1920 和 1960 之间的一次对女性束缚的放松。
1945 年二战结束，大量退伍军人涌回国，立刻填补了各种岗位，政府急需让他们能找到工作，维持社会稳定，所以又开始大肆宣扬女性的母亲、太太角色。当时女性的理想人生是，高中毕业、年轻貌美之时就嫁给一个有体面工作的丈夫，然后安心在家料理家务、教育孩子、举办派对，辅佐丈夫的社交和事业。现在一些上流社会圈子中还是这样的传统价值观。
1946 年左右的好莱坞还很辉煌，虽然往后，因为电视机的出现等等，好莱坞的黄金时代结束了。当时的洛杉矶有大量高消费的酒吧，是有钱男性消遣的地方，也是像伊丽莎白这样的女性结识男性的好去处。
在美国文化中，约会和成为男女朋友，并不能划等号。她这种频繁的约会状态有点像整日在相亲。1940 年代相亲时的消费由男方买单是自然的。你说她纯粹为了骗吃才去约会吗? 也不是，她也确实是希望能遇见一个丈夫的。伊丽莎白的一些女性朋友都提到，她迫切想要结婚。
我认为她确实想通过频繁约会寻觅未来的丈夫。只是从 1946 年 7 月至 1947 年 1 月在洛杉矶的半年间，未遇到合适的结婚对象罢了。这不单单是运气原因，还有她自身的原因。
她遇到的大多是已婚人士或者花花公子，比如婚后想出来偷腥的罗伯特，比如借助金钱玩弄女性的马克·汉森。
伊丽莎白并不是女同性恋。她本身迷恋的是那些可能成为结婚对象的军官帅哥。对于其他纯粹想猎艳或者她不感兴趣的男性，她总是会以「自己是处女」或者「已经结婚了」来拒绝对方的亲密要求。她拒绝这些男性，或许也是因为她清楚，自己不会得到承诺。
但她明知道自己无心和他们发展，却依然利用他们的好色之心来为自己提供一些便利，足以说明她的虚荣和贪心。她喜欢去高消费场所享受。虽然她本人并不喝酒，但她喜欢去好的餐厅吃饭、去舞厅跳舞、去剧院看表演……这些都是她自己负担不起的。
想要寻觅一个好夫婿和目光短浅的小享受不能兼得，显然前者对于她当时的命运更重要，但她却没有权衡利弊得失。
她常年混迹酒吧，频繁和不同男性结伴出入，造成旁人对她的误解，也损坏了她自己的名声，因此导致恶性循环：一些想寻觅妻子的单身男子不会接近她，也不会对她认真。
安是肖特最接近的朋友，但恐怕也算不上闺蜜，因为肖特几乎不和她吐露心声，只是在需要帮忙时找她。安后来的一些证词更正了社会对肖特的印象。她说，肖特不抽烟，也不喝酒，每次出门打扮都很得体，穿戴整洁，完全不像她在好莱坞这个圈子里认识的生活失控的女孩，每天喝得醉醺醺，烟不离手。
一些和肖特约会的人都提到，肖特对于穿着打扮很在意，约会时总是打扮得很漂亮、高雅，不是那种媚俗诱惑的风格。马克·汉森也提过：肖特是「乖乖女」类型，不是性感诱惑型。
但不可否认，肖特谎话连篇 不同的人说谎，是出于不同的目的。伊丽莎白为什么说谎呢？
仔细看她的谎言，她说谎无非因为两个目的：自尊心和摆脱纠缠。
一、她想显得自己活得很好，以维护自己的自尊心。她最后一次被马克·汉森赶出家时，马克·汉森开车把她放在了马路上。她问马克·汉森自己能否在旅行回来后（她说要去加州北部，其实是去了南部）继续住他家，汉森说：「我觉得不行，你最好找个其他地方。」但汉森说，肖特并没有开口跟他提出借钱，反而撒谎说自己在机场附近的一家咖啡馆工作，有收入来源。如果是一个精明的女子，大概会哭哭啼啼说自己可怜，顺便借点儿钱，但她没有。比起缓解经济窘迫来说，自尊心对她更重要。
再比如，她向母亲、姐妹和其他人撒谎自己在航空公司工作、自己在医院当护士（都是让人羡慕的职业）……这大概和一些喜欢用照片在朋友圈营造自己是白富美的女孩属于一种心态。这可能源自她的一种自卑，怕别人看不起她、可怜她。从她的成长经历看，这也是可以理解的。她长相漂亮，被许多人羡慕，但其实她从 6 岁到 18 岁，靠母亲独自养家，经济困难，物质缺乏，且个人健康有问题。
二、她撒谎是为了躲避一些男人的纠缠，比如罗伯特看到她的两条上臂外侧都有一些抓伤，问她怎么回事。她说自己有个意大利黑发男友，很爱吃醋。但警方并没有发现这样的人。她不透露自己的真实身份，可能也是留了一手，日后可以躲避对方纠缠。
伊丽莎白情商很低，这或许也是她的人生注定会悲剧的原因之一。
办案警察 Harry Hansen 评价伊丽莎白「她显然智商很低」，但我认为她的情商更低。以她的情商根本应付不了周旋于众多异性之间产生的各种问题，可她却选择这条路。
她对别人的帮助和请客来者不拒，但需要她付出时，她不愿意和对方有身体亲密就算了，连走心应付都不愿意。她在约会时常常心不在焉，态度敷衍。她可能给某些男性留下一种「你得讨好我，但我对你没兴趣」的高姿态。这种态度很容易激怒对方，让他们觉得自己被愚弄、被轻视。哪怕她没有遇到本案的凶手，她可能以后也会陷入其他情感纠葛，遭到他人伤害。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.真相在哪里？疑似凶手挑衅警察和媒体</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenxiangzainali-yisixiongshoutiaoxinjingchahemeiti/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenxiangzainali-yisixiongshoutiaoxinjingchahemeiti/</guid>
      <description>一个再平凡不过的清晨，一具破碎的人体摆成性暗示的姿态，在路边被发现。受害者是一名三流好莱坞影星，有着「白瓷」一般的白皙皮肤，被称作军营甜心，经过种种经历，后人称她为「黑色大丽花」。 到底是熟人所杀，还是路人见色起意？是谁在那个深夜，用刀划开一个年轻女子的嘴角，尽情享受她最后一刻的恐惧和绝望？ 是谁在那个清晨制造了一个惊恐的恶作剧和一个反人类的作品，给全社会带来恐慌和愤怒？ 我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情经过。 1947 年 1 月 10 日，安回到了马克·汉森家，听他说起接到伊丽莎白电话一事。她当时觉得很纳闷，伊丽莎白不是说要去北方找姐姐吗，为什么去了圣地亚哥?
1 月 12 日凌晨，马克·汉森家的电话被人骚扰。电话每隔五分钟就响一下，但接起来却没人说话。安把电话拿到了她自己的房间，由她来接电话，可骚扰电话继续，依然没人说话。于是她威胁对方:「如果你继续打来，我就报告电话公司，追查你的号码。」后来骚扰就停止了。当然，这个怪事未必和伊丽莎白有关联。
在 1 月 9 日至 1 月 15 日之间，在后来警方的调查中，有大量人声称见到了伊丽莎白和不同的人在一起，在做不同的事。我读了太多太多线索，但是这些线索却没有两条可以互相印证。
1947 年 1 月 15 日早上 10 点，肖特的尸体在路边被发现。
警方在抛尸现场没有得到太多线索。他们在路边发现一个汽车轮胎的痕迹，里面还有一个带血迹的鞋后跟的印子。在附近不远的行车道上，他们找到了一个曾用于装水泥的麻袋，里面也有一些血迹。
鉴于她身体下面的草地很潮湿、有露水，警方猜测凶手是在凌晨 2 点时放置的尸体。
本案是第一个使用传真技术的案子。以往警方都要把指纹寄到华盛顿去和系统中的指纹比对，再把结果寄回来，要花一周时间。可这次得益于传真，不到一小时就确定了死者的身份。
法医于第二天解剖尸体。他们认为她已经死亡大约十个小时，所以她的死亡应当是 1 月 14 日晚上或者 1 月 15 日的凌晨。
鉴于 1 月 9 日傍晚以后，再没有可靠的证人目击她的出现，所以她可能是在和凶手相处五天后，才被杀害。至于这五天的相处起初是自愿的，还是一开始就遭到囚禁，无从判断。
根据我读到的解剖报告和看到的尸体特写，简单陈述下尸体的状态。
死者在生前受到的虐待主要集中于头部。她的右侧脸和前额都有淤青，遭到过用棍棒之类钝器用力打击。她的死因就是被重力击打头部造成脑震荡和颅内出血，以及脸上伤口造成的失血过多。
鼻梁两侧有几乎对称的带锈色的小伤口。她的手腕、脚踝和脖子上都有被束缚过的痕迹。
有人推测她是被固定在一种铁装置上，这个装置扣住她的双手和双脚，并且架住她的脖子和鼻子两侧。这个装置如此固定住她的头部，或许就是为了方便凶手割出她嘴巴两侧的小丑笑容。这说明可能凶手在囚禁她之前就打算要完成这一步。
她的右乳、右前臂、左大臂、左乳都有肉缺失。凶手如同凌迟一般，拿刀从她身上不同部位割下肉块。她的大腿上方本来有一个纹身，那一块肉也被挖了下来，被放在了阴道中。
她的下身从腰部完全斩断，用的手法是 1930 年代在美国医学院传授的半体切除术。这种手术一般是当病人在盆骨周围有致命伤或者肿瘤时，不得不走的最后一步———放弃臀部、盆骨、下体和双腿，以求活命。
半体切除术是在人体的第二和第三腰椎之间截断。据说人的全身只有从这个位置切割，才能把身体一分为二而不用弄断骨头。
由于切割的线条直而流畅，警方和查看过解剖报告的医学人士认为，凶手接受过一定的医学训练，疑似是技术精湛的外科医生所为。
在伊丽莎白的下半身，肚脐眼下方有一条 10 公分多长的伤口，一直延伸到阴部。这道伤口把皮肉划开，露出内脏。这道伤口左右有许多皮肤表层的割伤。而她的阴部有许多十字形割伤。她的阴毛比较稀疏，可能被人从根部用刀割掉过，而不是直接拔掉的。割掉的阴毛在她的直肠中发现。
她的肛门扩大，可能生前或者死后被强奸，体内没有发现精液，也可能是被仔细清洗的缘故。由于用力清洗，她体内还留下了硬刷子上的毛。
大部分割伤是在她死后进行的。而她的小丑式笑容，可能是在活着时被割开的。
发现尸体后 警方在调查中很快得知了伊丽莎白·肖特的闺蜜是安。1 月 16 日，警方开始寻找安。当天下午，安在马克的陪伴下去警局接受调查。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.凶杀的动机：情感纠葛还是萍水相逢？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiongshadedongji-qingganjiugehaishipingshuixiangfeng-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiongshadedongji-qingganjiugehaishipingshuixiangfeng-/</guid>
      <description>一个再平凡不过的清晨，一具破碎的人体摆成性暗示的姿态，在路边被发现。受害者是一名三流好莱坞影星，有着「白瓷」一般的白皙皮肤，被称作军营甜心，经过种种经历，后人称她为「黑色大丽花」。 到底是熟人所杀，还是路人见色起意？是谁在那个深夜，用刀划开一个年轻女子的嘴角，尽情享受她最后一刻的恐惧和绝望？ 是谁在那个清晨制造了一个惊恐的恶作剧和一个反人类的作品，给全社会带来恐慌和愤怒？ 我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情经过。 由于本案聚集了全国媒体的目光，警方是花了大力气查案的，至少从表面看是如此。
在调查初期，洛杉矶警方和其他部门共派出了 750 名调查员参与此案。
在数周内，他们询问了超过 150 名男性潜在嫌疑人。
由于怀疑嫌疑人有医学背景，警方曾排查了附近南加州大学医学院的所有师生，也没漏掉学牙医的那些。
为了找到作案第一现场，他们在洛杉矶大量民宅中进行挨家挨户的地毯式搜索。
某个市议员悬赏金一万美元征集对警方有用的线索（1940 年代的一万美元相当于今天的十多万美元。）
在高度受关注的情况下，有 60 多人前来警局自首，其中甚至有几个女性。
一些人的谎言太容易被揭穿，比如有人声称和伊丽莎白热恋的时期，其实伊丽莎白那会儿还远在波士顿读小学。
还有一些就是精神病人了。比如有人声称有 1000 个拉小提琴的小人在追着他跑。
也有不少人向警方供出自己的父母、亲属、朋友。可显然，警察在调查之后，不认为他们中的任何一个真的是凶手。
最终留在警方的嫌疑人名单上的有 25 人。随着时间推移，有人被排除嫌疑，移出名单，又有新的人加入名单，但警方始终找不到任何有力证据逮捕其中任何一个……
我的看法 我认为本案中凶手和受害人的关系可能存在两种情况：
一种凶手和伊丽莎白相识，且有情感纠葛。他对尸体的毁坏显示他对伊丽莎白本人充满仇恨。他把尸体以这种侮辱性的方式公开，是希望世人都知道伊丽莎白有负于他。这也是为何警方一开始就从和她有过交往或者约会的男性入手。伊丽莎白半年中约会那么多男性，时常挑逗他们，获取些小恩小惠，却无意满足他们的欲望。常在河边走，哪能不湿鞋?
另一种凶手和伊丽莎白并不相识，或只是萍水相逢。他挑选伊丽莎白只是因为刚好遇上了，且符合他寻找的类型。他对尸体的处理和公开是为了寻求刺激和满足独特的性癖好。伊丽莎白对陌生人警惕心很低，且当时无家可归，很可能会坐进任何男士的车里。凶手并没有针对伊丽莎白个人的犯罪动机。只要符合一定条件，比如女性、年轻、性感，都可能成为受害人。杀手可能只是根据作案便利性，挑选了她。这一类也通常是连环杀手类型。
她的凶手可能是哪一种?
我倾向于认为，两人关系以及凶手作案的动机属于第二种，两人并无深交，也没什么仇恨可言。
为什么这么说呢? 如果是依靠仇恨的冲动折磨、杀人、毁坏尸体，那么这种仇恨通常是非常强烈的、冲动的。但冲动的仇恨通常都很难长时间持续。
当凶手重击她头部、用刀割开她嘴角，导致她死亡后，发泄的冲动会随着这个行为完成而减弱、消退。发泄完的凶手很可能把尸体随意丢弃了事。
而此后放血、清洗、截肢、抛尸、摆造型，都需要很多小时甚至一整夜去完成，那种冲动型的仇恨较难在此过程中持续性地、强烈地存在。（当然，每个凶手的性格不同，这一点并不绝对。）
从凶手对尸体的摆放、处理看，我个人感觉凶手（至少此时）不是在发泄仇恨，更多的是恶作剧。他能从谋杀和摆弄尸体中获得乐趣、刺激。
再者，凶手如此大胆挑衅警方和适当暴露自己，正因为他知道自己的社会关系距离死者很遥远，没有第三人知道两者的交集。
我注意到一个细节，在凶手寄给警方的包裹中有伊丽莎白存在灰狗大巴站的行李单。警方打开行李，里面至少有 200 张她与不同男性的合影或者单独的男性照片。
如果他和伊丽莎白熟识，他怎么会不担心她的行李中有日记提到自己或者有自己的照片? 凶手没兴趣取走行李，是因为他根本不担心伊丽莎白那里会有自己的痕迹，因为他们并不熟识或者根本不认识。
那么，凶手是什么样的人？我认为有以下几个特征。
1.反社会精神病态人格（Psychopath）。
这类人自恋、冷血、睥睨众生，缺乏共情能力，藐视法律和道德，不按常理出牌。
在日常生活中，这类人做事冷酷无情，对亲人朋友冷漠，喜欢嘲弄周围人和事，在不被发现的情况下喜欢做一些违规、违法的小动作，比如在商场里会顺手偷走一个昂贵的小物件，尽管并不缺钱；比如招妓，在妓女面前显露自己真正的癖好和嘴脸。这样的人可能会在「性」这方面很放纵，在经济问题上很贪婪。
他们由于藐视规则又极度自私，自然容易做出违法行为。他们所犯罪行各式各样。根据美国的数据，约有 1/4 的精神病态人格者因为违法而接受过法律惩罚。
法律、道德、良心对他们来说毫无意义，他们在意的只是会不会被抓到、会不会输、会不会损害自己的利益。只要能确保自己逃脱惩罚，他们会做超乎想象的恶。一些有特殊性癖好和暴力倾向者会发展为连环杀手。
2.性虐狂和扭曲的欲望。
对于凶手来说，普通的刺激已经无法满足他的欲望。他一直以睥睨众生的心态生活，认为自己至高无上，不同于其他愚蠢的人类。他希望自己能做一件轰轰烈烈的大事，来嘲弄警察，及他们所代表的规则和权威。
他长时间来，都幻想折磨、残害、杀死一个女人，并把她的尸体做成一个艺术品。他能从这类性幻想中，从受害人的恐惧中，从全社会的惊叹中，获得普通性爱所不能获得的生理和心理的满足。
本案是他终于控制不住自己的欲望，去实践自己的性幻想。他或许也多次幻想过对身边的人下手，但这样太容易被抓到。与他有过亲密关系的部分女性应当遭到过性虐待，只是没有站出来。
3.追求艺术效果。
凶手为什么要把尸体的血全部放光? 原因可能不止一个。首先，把血从动脉引流走，可以在做半体切除术时避免大量出血，以保持现场的整洁，不会搞得一团糟。
放光血后再清洗，可以推迟尸体腐烂、出现尸斑的时间。已知伊丽莎白生前的皮肤特别美，有人夸她如同一个瓷娃娃。洁净苍白的尸体，再加上摆放的方式，我认为他可能在追求一种他自以为「唯美」的艺术性的视觉效果。
「整洁」对这个人很重要，因此凶手不是一个生活习惯一团糟、家里乱成「猪窝」的人，譬如囤积癖患者。
4.有自制能力。
凶手把尸体摆出特定姿势，放在空地上。尸体紧靠马路，一只脚距离马路仅仅十厘米，是为了能让人尽快发现，并引起轰动。而 TA 给媒体主动打电话和寄包裹，也为了给当时的轰动继续加薪助燃。
这体现出凶手享受自己的「作品」（即案件）成为万人注目的焦点的特点，内心极度自恋。
本案凶手把破案当做和警方的一次比赛，他是出题者，媒体和读者充当了观众。而 TA 或许很得意自己是掌握主动权、比警察聪明的人。
从这样的行为可以看出他胸有成竹，充满自信。
但自恋也分不同类型。有的自恋者狂妄自大，放纵自己的欲望和行为，为所欲为。譬如林俊案的凶手，那个拍了大量自拍照的双性恋色情男星。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.警方的三个嫌疑人名单</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jingfangdesangexianyirenmingdan/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jingfangdesangexianyirenmingdan/</guid>
      <description>一个再平凡不过的清晨，一具破碎的人体摆成性暗示的姿态，在路边被发现。受害者是一名三流好莱坞影星，有着「白瓷」一般的白皙皮肤，被称作军营甜心，经过种种经历，后人称她为「黑色大丽花」。 到底是熟人所杀，还是路人见色起意？是谁在那个深夜，用刀划开一个年轻女子的嘴角，尽情享受她最后一刻的恐惧和绝望？ 是谁在那个清晨制造了一个惊恐的恶作剧和一个反人类的作品，给全社会带来恐慌和愤怒？ 我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情经过。 当晚发生了什么？ 伊丽莎白当晚从酒店大堂打电话给了谁？ 目前没有任何人站出来说，曾在那时接到过她的电话。
马克·汉森曾接到过伊丽莎白电话，问他能否住到他家。他自称记得这个电话是 8 号打来的，也就是伊丽莎白离开桃乐丝家的那天接到的。
但警方却表示，他们有证据证明，那个电话其实发生在是 9 号，伊丽莎白到了洛杉矶后打的。
警方是怎么知道的呢？ 他们要么去电话公司查了酒店大堂那台投币电话在当天差不多时段的通讯记录，发现了汉森的号码；要么就是查了汉森家的来电记录。
（假设警方可以追查投币电话而一无所获，可见伊丽莎白并没有用电话打给其他可疑的男性。）
伊丽莎白在当时已经穷途末路。从前文分析，她其实是个很爱面子的人，但她被汉森屡次拒绝依然拉下脸来打给他求收留，可见她已经把其他人际关系耗尽，没有去处。
当时已经过了晚饭时间，大约在 20：00 左右。她走出酒店大堂想去哪儿？
去某个熟悉的酒吧碰碰运气，看能否遇到一个陌生男子，混到一份晚餐？
去找以前认识的某个可能提供帮助、却没接电话的人？
或是去灰狗大巴站，买个车票离开洛杉矶？
当她落寞地走在街上或站在街头不知所措时，凶手或许正开着车在街头转悠，注意到了她，并且认出了她。
他在她身边摇下车窗，叫她的名字，问她需不需要搭车。
她也认出了这个人。他们可能在某些场合有过一面之缘，但两人并无深交，也没有留过联系方式。
一直都寻找「贵人」、习惯了「艳遇」、且走投无路的伊丽莎白，毫不犹豫地上了车。
她上车后自然开始抱怨自己的处境，掺杂各种谎言，暗示自己因为某些偶然因素无处可归，也没吃晚饭。
他提出可以带她去一个吃饭的地方，随后把她带到了自己某个秘密的寓所。
或许正当她暗自庆幸时，他突然露出了真面目。他再也没有让她离开。
在囚禁了她几天、实施了自己脑海中那些暴力变态的癖好后，他又开始感到一种对自己的厌恶感，和对不完美的愤怒感。
他把那一刻的暴怒转嫁到受害人身上，用工具猛击她的头部，致其昏死过去。
但很快他的愤怒平息下来后，他开始想到了另一种寻求刺激的手段，他的对手不再是这个微不足道的女子，而是代表了权威的警察系统……
警方的嫌疑人名单 嫌疑人这么多，只能挑几个当下被认为可能性较大的人来写。
罗伯特•曼利在办案初期一度是头号嫌犯。有人问，他会不会是精神分裂、多重人格，我认为基本不可能。目前可信的版本是，1 月 9 日伊丽莎白就跟凶手走了，而曼利晚上 18：30 就回家去见老婆了，而后几天他的行踪也很明确，没有作案时间和条件。他的家不在洛杉矶，没有可以囚禁伊丽莎白许多天，并杀害、处理尸体的隐蔽地点。这期间客户、家人也没人发现他精神异常。1.求欢失败者：马克·汉森
警方曾怀疑，汉森由于被伊丽莎白拒绝了性要求，怀恨在心，动了杀心。
马克·汉森被找去盘问，他表达了对伊丽莎白的种种不屑。比如他说伊丽莎白一口烂牙，长得也很一般；说伊丽莎白约会很多，总和那些档次很低的、他都不允许进家门的小混混约会；比如暗示伊丽莎白偷了他的空白通讯录和一本台历；比如强调他屡次拒绝伊丽莎白想过来住的请求……
马克·汉森故意贬低伊丽莎白，以显示自己对她没兴趣，可能是想赶紧甩掉这个烂摊子，怕损害自己的名誉。我认为马克·汉森是凶手的可能性极低。首先，警方揣测的动机几乎不太可能在这类人身上成立。汉森到处猎艳，举办过性爱派对，有众多女友。（但并没有任何暴力或者性虐待记录。）
伊丽莎白对于他来说，也仅仅是他的众多猎物之一，甚至是不太重要的一个，几乎没投入过心思，没花过钱。又怎么会因为没得手，就要杀人？
其次，凶手若是汉森，也不可能把封面上有自己名字的通讯录寄给警方。
我认为凶手如此明目张胆挑衅警方，正因为他在安全位置，远离警方的怀疑范围。
几乎任何想脱罪的凶手，都会极力避免与警方当面接触，避免被问询。而本案凶手如此仔细地清理指纹等痕迹，显然就是想躲在暗处，隐藏身份。他不可能把有自己名字的通讯录寄给报社或警方，让警方立刻把他列为首要嫌疑人。
通讯录中多页缺失，假设那几页是凶手撕去的，那么他肯定要确保这本通讯录中剩下的页面和自己没有任何联系。当然，凶手也可以藏起或者毁掉通讯录，为什么要把它寄给警方？ 我认为他的举动和其他做法的心态是一致的：恶作剧，给警方和留在通讯录里的那些男性（包括马克）添乱、找麻烦。
最终，警方解除了对汉森的怀疑。
1949 年，一个 25 岁的舞女 Lola 趁着马克·汉森站在镜子前刮胡子时，从他身后开枪。子弹射中了他的肺，但他幸运地被抢救了过来。
Lola 是他收留的女房客之一。她后来说道，「我早就想好了，他要么继续爱我，和我结婚，要么照顾我一辈子。如果他都不愿意，我就会杀了他。」
常在河边走，哪能不湿鞋，这句话同样可以送给马克·汉森。2.准作家和劫犯：莱斯利·狄龙
莱斯利·狄龙（Leslie Dillon）是一个居住在佛罗里达的旅馆服务员，曾做过殡葬业的助理，立志成为一个作家。他此前从来没在警方怀疑的名单上，是自己找上门来的。
1948 年 10 月，案发一年多后，他给为洛杉矶警方工作的精神科医生德·里弗医生（Dr. J Paul De River）写信。他说自己在写一本关于性虐待和性精神病态的书，想听听德·里弗医生对于本案凶手的看法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.耗费千万英镑，只为了搜救英国三岁女孩</title>
      <link>https://yanwe.win/post/haofeiqianwanyingpang-zhiweilesoujiuyingguosansuinvhai/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/haofeiqianwanyingpang-zhiweilesoujiuyingguosansuinvhai/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 探索了案情的经过，我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 有许多失踪案想写，先讲一下最著名的玛德琳。
用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，动用了多国的警力和私家侦探，依然找不到那晚从床上消失的她……
2007 年，三岁的英国女孩玛德琳•麦卡恩（Madeleine Beth McCann）在葡萄牙的度假村离奇失踪。
一夜之间，欧洲各国记者都出现在了人口不过上千的村庄。本案被报道的数量堪比戴安娜王妃之死，成为了世界上迄今为止最知名的人口失踪案之一。
你哪怕没听过这案子，或许也见过下面那张寻人启事上的照片。
本案被如此广泛报道，原因有几个：
玛德琳的父母都是医生，属于英国社会的精英。玛德琳长得漂亮可爱，有一双灰绿色大眼睛。她的照片公布后，人们更加为她的命运揪心。
其次，女孩竟然是在在那个放松、安逸的度假村的卧室床上失踪的，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，并且每半小时回来检查一次。
玛德琳的父母在案发后也一直配合媒体，参加各类访谈节目，试图吸引公众注意。他们或许认为知道本案的人越多，找回女儿的希望越大。
关于本案的中文介绍很多，但都很粗略，也未涉及案件核心的细节。我在本篇中重新整理和讨论。
正如本案的一个调查员所说，「这世界上一定有人知道，在玛德琳•麦卡恩身上到底发生了什么，只是 TA 一直没站出来说话。」
家庭 玛德琳（也被家人称为麦迪）于 2003 年 5 月 12 日诞生于一个富有的英国家庭。她的父母凯特和杰瑞，同于 1968 年生，同是天主教徒，且都是医生。凯特是全科医生和麻醉师，而杰瑞则是心脏科医生。
两个背景极为相似的年轻人在 1993 年相识后恋爱，并于 1998 年结婚。
凯特在 2003 年通过试管生下大女儿玛德琳后，又于 2005 年生下一对龙凤胎。
2007 年 4 月 28 日（周六），凯特和杰瑞带了他们三个孩子前往葡萄牙南部的阿尔加维地区的卢斯（Praia da Luz）度假。
卢斯是个海滨村庄，当时人口不过 1000 多人，绰号」小英国「，因为有许多英国人在这里购买房产和旅游。
麦卡恩一家和朋友入住的是 Agostinho da Silva 大道（以下我将称这条街简称为 ADS）上的一个名为&amp;quot;水边村」的开放式小区。小区紧邻旁边的海洋俱乐部，方便游客消遣，因此很受欢迎。
这是典型的英国中产阶级度假，悠闲，轻松，以社交为主。
麦卡恩一家入住的是门牌号为 5A 的公寓，这间公寓为私人所有，常年出租给游客。
他们隔壁是 5B，住了和麦卡恩一家同来度假的马修（医生）和妻子瑞秋（律师），以及两人的女儿。（马修的角色很重要）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16.玛德琳父母自编自演的绑架案？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/madelinfumuzibianziyandebangjiaan-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/madelinfumuzibianziyandebangjiaan-/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 探索了案情的经过，我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 在人来人往的度假村里，且在较为热闹的时段，一个孩子如果被人从房间里直接带走，理应有目击证人。
事实也是如此，有不少人站出来，声称自己当天看到了什么，只是那些信息没有两条可以互相印证。
下面挑几个可能有价值的目击线索写一下。
1 前面写到，在 21：15 左右，九人组之一的简在回去查看她自己的孩子时，撞见了一个男子抱着一个女孩。她描述这个男子白人男性，大约是南欧和地中海外貌，35-40 岁，身高约 170cm，深色头发。 他当时穿一条奶白或者金色长裤，一件深色夹克衫，看起来不像是个游客。但她无法描述男子的长相。
葡萄牙警方根据她的证词，公布的画像如下：
图片 这个拙劣的画像被网友讥讽为「鸡蛋男」。直到 2007 年 10 月，麦卡恩夫妇自己雇人画出了以下的画像。
图片 从时间来说，杰瑞当时正在走回餐厅的路上。杰瑞回忆自己当时在路上遇见另一个英国游客，是位制片人，两人停下来交谈。简说，她当时从杰瑞和那个游客身边经过。但可能由于这两个男子专注于交谈，并没有留意简经过。
葡萄牙警方因此一度怀疑简瞎编了自己的证词。
六年后，英国警方公布，简看到的很可能是另一个英国游客。一个当时也在海洋俱乐部度假的英国家庭称，男主人在案发当晚刚好去俱乐部的托儿所接三岁的女儿。女儿有一件睡衣和玛德琳的睡衣十分相似，而这个男子也有一套服装和简看见的相似。
英国警方基本认为简所看见的男人不是嫌犯，而案发时间也没那么早。
2 在 5 月 26 日，也就是案发 23 天后，史密斯一家特意飞回葡萄牙，向警方报告他们在案发当晚看见的可疑的一幕。
这对夫妇也是英国人，在卢斯附近有个公寓，常常去那里小住。案发当晚 21：55-22：05 之间，他们一大家子九个人刚从酒吧出来，在走回住所的路上，看见对面走来一个男子。
男子当时是从海洋俱乐部的方向走来的，他的怀中抱着一个四岁左右、穿睡衣的金发小女孩。男子当时急匆匆向海边走去。
小女孩的头靠在男子肩膀上，双手下垂，似乎正处于深度睡眠中。当晚气温很低，她却光着脚丫。他们还注意到，小女孩的皮肤苍白。
这男子约 35 岁，175CM 到 180CM 之间，偏瘦，棕色头发。他当晚穿着比一般游客正式，穿着奶白色长裤，深色外套。
史密斯家庭中有多人看见了这个男子，但有人并未留意。
2008 年时麦卡恩夫妇用 50 万英镑雇了一家美国私人侦探社，那家侦探社根据证词，用计算机制作了两幅画像。
2013 年伦敦警察发布了画像。他们认为这条信息相对可靠，也框定了玛德琳被绑架的大概时间，在 22 点前不久、凯特回去查看前。
有阴谋论认为这个画像很像一对美国政客 John Podesta 和 Tony Podesta 兄弟。这两人都是希拉里当年竞选总统团队的主力。
看照片确实有点像。但是这两幅画像是不同角度的同一个人，并不是两个人。且这对兄弟在案发时年近 60，并不符合目击证人说的 35 岁左右。目前也没任何证据证明他们当时人在葡萄牙。毕竟事隔多年的画像本身未必能如实反映那名男子的长相，这种猜测并无根据。
3 事发多年后人们才知道，在 2004 至 2006 年间，在卢斯附近地区的度假村中曾发生 12 起对女童的性犯罪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17.父母过失致死，伪造绑架现场？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fumuguoshizhisi-weizaobangjiaxianchang-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fumuguoshizhisi-weizaobangjiaxianchang-/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 探索了案情的经过，我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 关于本案很早就形成两派观点。
一派认为玛德琳被绑架了。绑架她的可能是某个居住在卢斯的恋童癖，也可能是国际贩卖儿童团伙（虽然买家也可能是恋童癖）。这派观点指责葡萄牙警方办案不利、反应迟缓，导致孩子早已被运送出葡萄牙，或者已经死亡。
另一派则认为，所谓绑架案是玛德琳的医生父母伪造的，目的是为了掩盖玛德琳的真正死因。他们误导且干扰葡萄牙警方破案。
那么，真相究竟是什么呢？
父母过失致死，伪造绑架现场 要写这个理论，就不能不提岗卡罗（Goncalo Amaral）。他是葡萄牙警局的一名资深警探。在玛德琳失踪初期，他负责带领手下调查本案，也是他把麦卡恩夫妇列为嫌犯。
他批评英国警方只听信麦卡恩夫妇一面之词、只调查这对夫妇提供的线索。这番言论直接导致他被免职。
一些人批评岗卡罗，玛德琳父母本身是受害者，已经够痛苦了，他怎么可以如此伤害他们？
我认为调查父母这事本身并没有错。毕竟有太多父母过失伤害孩子，甚至故意杀害孩子的例子。一个儿童失踪了，在没有其他线索的情况下，父母和理应和所有人一样成为调查对象。而正常的父母也应该愿意配合，以协助警方找出真相。
可当时全世界媒体的关注，以及两国的政治和外交因素，导致葡萄牙警方这个方向的调查受到阻碍。岗卡罗在那种困境中，草率下结论、把结论透露给葡萄牙媒体，并大张旗鼓地把麦卡恩夫妇列为嫌犯，导致两败俱伤。
岗卡罗在英国媒体的围攻下名誉扫地，而麦卡恩夫妇也在十几年中遭受网络暴力。
岗卡罗认为自己是正义的化身，因为追求真相，而得罪了这帮权势很大的英国上层阶级，而他后来竞选一个葡萄牙小城的市长也被麦卡恩夫妇搅黄。
从此岗卡罗和麦卡恩夫妇杠上了。他在 2008 出版了一本畅销书《谎言的真相》(The truth of the lie)，并拍了一个同名纪录片。（纪录片在网上可以找到，是葡萄牙语带英语字幕。）他以负责调查本案的前警察的身份将矛头直指麦卡恩夫妇。
他表示：没有任何证据显示曾有人闯入 5A。他认为玛德琳于 5 月 3 日因意外死于房间内。这个意外是如何发生的呢？
他推测，玛德琳父母为了能和朋友们聚餐，给孩子服用有嗜睡副作用的 Calpol（一个婴幼儿退烧药品牌）。
杰瑞 9：05 回去查看 5A 途中遇见了一个英国制片人，两人站在窗户下交谈，吵醒了玛德琳。玛德琳爬上沙发想上窗台去看，却由于吃了药片昏昏沉沉，摔下沙发、撞头死亡（所以沙发背后有血迹和尸味）。
杰瑞回家看到这一幕，怕验尸会发现他们喂孩子吃药及疏于照顾，匆忙把尸体藏到地方。几周后他们租了辆车，把尸体放进车后备箱，转移到其他地方销毁。九人组串供、编造了杰瑞和凯特查看孩子的过程。（见纪录片《谎言的真相》）
2009 年，麦卡恩夫妇控告岗卡罗诽谤罪，法庭判岗卡罗赔偿 45 万英镑，道歉，并禁止他再销售任何相关书籍和 DVD。
但是岗卡罗上诉至葡萄牙最高法院。最高法则认为麦卡恩夫妇的嫌疑并没有完全解除，岗卡罗有言论自由，驳回了之前的判决。此后麦卡恩夫妇多次上诉，经过八年拉锯战，到了 2017 年麦卡恩夫妇还是败诉了。
我的分析：
我最开始听到岗卡罗的假设时有些困惑：5 月 3 日当晚麦卡恩夫妇就报警了，有那么多认识的、不认识的热心人进出 5A 安慰麦卡恩夫妇、到处搜查，他们能把尸体藏哪儿而不被发现呢？
岗卡罗曾提过一种假设，他们可能把尸体藏在哪里的冰箱冷冻仓里整整 24 天，直到租车转移。
虽然三岁孩子的体积可能可以放进冰箱，但既然这是一次突发的意外，他们上哪儿去找这样一个大冰箱，并可以确保 25 天内不会有人打开呢？
显然他们不可能冒险把尸体藏在 5A 这样一个人来人往、完全无法控制的场景里。而且麦卡恩夫妇在案发第二天就搬离了 5A，住进同一个小区的 4G。5A 在空置一个月，又租给了其他游客。
如果藏在非冰箱的其他地方呢？5 月 3 日当晚警方就动用了警犬搜索，而且有几十人一起帮忙找孩子。麦卡恩夫妇只是外地来的游客，他们如何能在这么短时间内，把孩子藏得这么好，以至于当地人和警犬都找不到踪迹？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18.可疑的大卫，他是一位恋童癖？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/keyidedawei-tashiyiweiliantongpi-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/keyidedawei-tashiyiweiliantongpi-/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 探索了案情的经过，我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 04 凯特发现当晚表现 当晚凯特「发现」窗户打开、孩子失踪后，她没有打电话给杰瑞，没有站在阳台上朝小吃餐厅大喊（只有 50 米，是可以听见的），而是留下双胞胎独自在家，窗户敞开着，就一路跑回餐厅通知大家。
人们质疑：如果凯特真的认为绑匪刚刚从窗户偷走玛德琳，她怎么会放心留双胞胎在开着窗户的卧室？万一绑匪回来呢？她为什么不先关上窗户再离开？而且当晚气温很低。
（这是警方在把她列为嫌疑人时，问她的 49 个问题之一，但凯特拒绝回答了。）
我的分析：
她为什么不打电话？因为杰瑞当晚未带手机在身上。甚至后来九人组表示，他们每次去小吃餐厅吃饭都不带手机。这也解释了为什么后来杰瑞没有用自己的手机报警，而是委托马修去找餐厅员工打电话报警。
至于她为什么不大喊？我认为这得看人的性格，有些内向的人哪怕再着急也没法隔空大喊大叫。在文末的一些读者留言，说自己的性格就是这样的。
凯特却没关窗而离开，可以有很多种解释。
1、玛德琳被绑架，凯特当时太过震惊和恐惧，没考虑那么多；
2、玛德琳被绑架，凯特保护现场的意识特别强；
3、凯特伪造现场，希望后来的人帮忙作证：孩子丢时窗户开着。
这完全取决于她的个人性格。
05 邻居发现后备箱打开 2007 年 7 月 3 日，也是在案发两个月后，麦卡恩夫妇从水边村小区的 4G 搬去了另一条街上的别墅。
有个女法官住在别墅隔壁，是他们的新邻居。麦卡恩夫妇把他们租来的车停在小巷里，女法官每天都会经过。
她以不出镜、只出声音的方式向纪录片《谎言的真相》爆料：她有一阵子每天经过时发现，麦卡恩的车总是停在那里没有人，但车的后备箱门却大开着。
纪录片因此暗示，麦卡恩夫妇曾用后备箱运尸，开后备箱门为了散去味道。
麦卡恩夫妇说起过，他们用这车买菜，有次买了牛肉，由于天气热，回来路上解冻了，血水流在后备箱中。
06 嗜睡的孩子 Netflix 的记录片《玛德琳的消失》中，岗卡罗提供了一个信息：案发当晚这对双胞胎一直处在沉睡中。在发现玛德琳失踪后，许多人进入 5A 的卧室。但无论当时周围多吵，有人在哭泣、高声交谈，这对双胞胎却在几个小时内一直在打鼾、熟睡中。
哪怕后来被抱到了楼上其他公寓，中途也没醒过。而岗卡罗注意到，凯特不时会去查看这对双胞胎的呼吸，显得很担忧。他因此怀疑，可能凯特和杰瑞为了去和朋友约会，而给孩子用了安眠药。
（为什么孩子不醒？你有没有给他们用过药？这也是警方问她的 49 个问题之一，但凯特也拒绝回答。事实上，她 49 个问题几乎全都拒绝回答。）
凯特的父亲 Brian Healy 曾在接受英国媒体采访时说，或许凯特会给玛德琳吃 Calpol 帮助她睡眠，但她不会伤害孩子，其他的那些揣测都让人愤怒。
杰瑞和凯特曾出席一个访谈节目，当主持人问到杰瑞这个问题：「你们有给孩子吃药帮助他们睡眠吗？」杰瑞先抓了抓耳朵，显得有些烦躁，随后恼怒地站了起来，咕哝了一些什么，走到摄像机前关掉了摄像机。
（这个节目在网上可以看到原视频，我不知道该怎么解读，是生气还是慌乱？）
我的分析：我查了下，Calpol 是英国一种常见的儿童退烧药物。这种药可能会导致服药的人嗜睡。Calpol 用量过度的副作用是肝损伤，但若导致死亡，这是极为罕见的，一定是用了极大的量。对于只是帮助孩子睡眠需要用这么大量吗？更何况父母双方都是医生。
当然，他们也可能用的是其他助眠药物。
鉴于凯特父亲的话以及双胞胎当晚的表现，我认为凯特给孩子们吃一点 Calpol 之类助眠药物帮助他们熟睡是非常有可能的。
我读了九人组的全部证词原文，从中获知麦卡恩夫妇因为要带三个孩子非常累（其他家庭是两个或一个孩子），所以很多集体活动都没参加。比如每天早上其他夫妇都要带孩子去一个餐厅吃早餐，但麦卡恩夫妇就在公寓解决早餐。晚餐是他们唯一每天必定参与的活动。他们如果不能让孩子在 8：30 前睡着，连这个活动都很难抽身参加。
而且有人推测玛德琳可能有睡眠问题。确实有些幼童在夜晚时不时有梦魇，大喊大叫。为什么这么推断呢？因为根据 5A 房间拍摄的照片，在麦卡恩夫妇睡的主卧里，两张单人床被他们推到了一起，合并成一张大床，而在衣柜和床之间留下了很大的空间。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19.寻尸犬和血迹犬的核心证据</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xunshiquanhexuejiquandehexinzhengju/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xunshiquanhexuejiquandehexinzhengju/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 探索了案情的经过，我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 案发后的时间线是这样的：
5 月 3 日，麦卡恩夫妇报告玛德琳失踪
5 月 4 日，麦卡恩夫妇从 5A 搬去了 4G。5A 和 4G 都位于水上村小区。
6 月 3 日左右，被封闭了一个月的 5A 又租给其他游客。
7 月 2-3 日，麦卡恩夫妇搬离了水上村的 4G，搬入另一条街的别墅。
7 月 31 日，英国警探马丁•格里姆带嗅觉犬进 5A，「发现」血迹和尸味。5A 重新作为犯罪现场保护起来。
8 月 2 日，马丁•格里姆带嗅觉犬进别墅，血迹犬无发现，寻尸犬发现一些物件。
8 月 6 日，马丁•格里姆带嗅觉犬搜查租车，在车上「发现」血迹和尸味。随后提取样本被送到了法庭科学服务中心。
9 月 7 日，麦卡恩夫妇被警方正式列为嫌疑人。
9 月 9 日，麦卡恩全家离开葡萄牙，回到了英国。
我在上文写过，麦卡恩夫妇的动作、表情并非只有一种解读方式。就我目前读到的证词，他们在英国的朋友、同事、教会友人，一起度假的九人组，没人对夫妻平时的人品和教育孩子方式提出过质疑，或认为他们的表现有何可疑之处。
譬如，5 月 3 日 21：00 过后，一个英国制片人遇见刚查看 5A 回来的杰瑞，两人站在公寓楼下有过交谈。
该制片人在证词中说，当晚杰瑞表现得「轻松」、「友好」，不像有心事，两人还闲聊了家庭、工作等。当时，杰瑞跟他说，若不是因为和朋友们一起度假，他和妻子当晚很可能不会出门，而是和孩子们待家里。
另一个托儿所保姆，在得知孩子失踪后几分钟赶到 5A，是最早到达的三个工作人员之一。她说凯特当时整个人都崩溃了，不停颤抖，根本无法安慰，不认为她的表现是装出来的。
住在 5A 楼上的楼上的一对夫妇当时下楼帮忙找孩子，看到凯特不断在哀嚎。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.刁爱青画像：内心丰富的女大学生</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diaoaiqinghuaxiang-neixinfengfudenvdaxuesheng/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diaoaiqinghuaxiang-neixinfengfudenvdaxuesheng/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… 本案信息量极多，据说一个知识丰富、素质很高的人，若是从头翻阅所有的笔录和勘验资料，至少两年才能全部阅完。我站在巨人的肩膀上，找出真实信息，梳理了整个案情的经过。
南大碎尸案，又称南京「1•19」碎尸案。受害人叫刁爱青，就读于南京大学鼓楼校区的成人脱产教育学院一年级。她于 1996 年 1 月 10 日失踪，1 月 19 日部分尸体首先被一个环卫工人发现。
我想说明下，虽然网上绝大部分文章说她是在 1 月 10 日失踪的，但我向刁爱青家人确认，警方告知他们刁爱青是在 1 月 9 日失踪的。而此前警方发布在报纸上的悬赏通知也写了 1 月 9 日。
此案如此特殊和令人印象深刻的原因有很多，重要一点在于尸体最后被发现时的状态。分尸并不少见，只是绝大部分分尸案的尸块数量在 10 块以内。但本案骇人听闻的地方在于，死者的肉被切割成 2000 块以上；内脏、骨骼、头颅、衣物分开包装，抛至南京市区八个以上地点。
在刁爱青案发生的若干年后，我考入南京大学读本科，许多课的老师都曾在课上提到过刁爱青案。
那会本科生前两年都要在浦口校区上课。校区背靠龙王山，据说是一个领导根据风水选定的校址。有个女老师在课上说，刁爱青的头颅曾被抛在龙王山上。
直到那么多年后，我才知道，这也是关于本案流传最广的谣言之一。
虽然是发生在母校的凶案，但我迟迟没写本案，主要因为两点：一、信息太多，二、信息太少。
一、本案信息极多，据说一个知识丰富、素质很高的人，若是从头翻阅所有的笔录和勘验资料，至少两年才能全部阅完。我们没机会阅读资料，但天涯上的讨论帖随便一个就上千页，我陆续翻了三个月也没看全。其中充斥了太多罔顾事实的揣测和假「知情人」的爆料。这些假信息被一些网友当成事实进行再次传播，以讹传讹，以至于变成很多人分析案情的基础。
中间有些不断被重复的谣言，流传甚广。最常见的包括：分尸数量 1000 多块；内脏中缺少子宫；头颅被抛在龙王山上等等。
「子宫缺失」这一条谣言很关键，因为它直接导致很多人相信：凶手曾经性侵刁爱青，或刁爱青曾怀孕。
辨别信息的真伪对我来说，是第一步也是最关键的一步。如果判断所依据的证据都是错的，又怎么可能得出正确的结论？
第二、网络上的有效信息太少，零零散散，湮没在大量无效信息中间，少到了无法形成连续的推论。由于中间一大块信息缺失，所以受害人当天可能遇到了什么，几乎可以填进任何理论。
在这篇中，我主要的工作是从海量的无效信息中找出一些真实信息，梳理一下整个案件的经过。
1、信息来源说明 本篇是我结合天涯、百度贴吧上几个高楼讨论帖，《现代快报》、《南都周刊》等媒体的报道等等整理而成。
首先要感谢一个叫茅小喵的网友。TA 在 2014 年曾细致而严谨的整理过这个案件的线索，也对阴谋论进行了有力的辟谣。
一些真正的「知情者」提供了零散的信息，而包括茅小喵在内的网友们甄别、整理、汇总了信息。案件经过是不可能也不能「原创」的。也就是说，每个分析者的汇总都是建立在前者的基础上，是一个逐渐累加的过程。也可以说是「站在巨人的肩膀」上吧。
而我本篇所做的工作也是同样。
由于信息太过琐碎，一句话的上半段信息可能来自 A 源头，下半段来自 B 源头，我就不一一注明出处。我会在文末放出参考的网址。
2、刁爱青本人 刁爱青，1976 年 3 月出生于江苏省姜堰市沈高镇刁舍村四组。（96 年底之前，沈高隶属扬州，在后来一系列行政区变化后，现在隶属江苏泰州市。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20.绑匪论：暗网和人口贩卖</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bangfeilun-anwangherenkoufanmai/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bangfeilun-anwangherenkoufanmai/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 那一刻我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 小猫谜团 凯特确实无论去哪儿都带着毛绒小猫。是否这样才把尸味沾到把它带到别墅、车上？这也是为什么凯特在案发后才买的一件衣服上也有玛德琳的尸味？
这个毛绒小猫是玛德琳最喜欢的玩具，是她在英国的教父送给她的。她每天睡觉都会抱着它。
至于案发当晚，凯特是在哪儿发现毛绒小猫的？我也看到她在不同时间给出两个不同的证词。如果说凯特的证词有前后矛盾的地方，那最显著的就是关于这个了。
一种说法：当晚回到 5A，发现玛德琳不在床上，而毛绒小猫被人放一个很高的、玛德琳够不着的壁架（ledge）上，再加上打开的窗户，她才判断为绑架。
另一种说法：她发现毛绒小猫和毯子都在床上，玛德琳不在。
目前两种说法都有，没看到有人追问她到底哪种。但是我在房间的照片里没有看到有壁架，所以是在其他房间的壁架上发现了小猫？
在案发五天后，凯特把毛绒小猫洗了。她在日记里写，她不愿意洗去小猫上玛德琳的气味，但它上面都是防晒霜和沙子，弄得很脏。
案发后两个月后，在嗅觉犬上场的数周前，她因为脏又洗了一次。也就是说，寻尸狗艾迪是在洗过两次的毛绒小猫上嗅到尸味。
从媒体公布的照片看，小猫上确实很脏。
但许多人不相信，一个母亲会因为忍受不了脏，洗两次女儿最贴身的玩具，洗去女儿留下的气味。
不同理论 我对岗卡罗的看法是，他只能提出质疑，却不能提出一个有说服力的假设。事实上他在《谎言的真相》中的理论，比起玛德琳夫妇的绑匪论，漏洞更多，更难以令人信服。
岗卡罗认为，杰瑞在 21：05 分回 5A 路上，和英国制片人站在窗下交谈，吵醒了玛德琳，导致玛德琳爬上沙发查看时失足摔死。杰瑞回到房间发现玛德琳去世，立刻想办法藏尸，再回到桌边。凯特在 22：00 去房间查看时，又打开窗户，伪造了绑架现场。
这个假设我只能打 0 颗星。非常不合理。
1、 制片人已经说了，杰瑞是在查看完 5A 后回餐厅的路上才遇见他。假设当时杰瑞真的是在尚未查看 5A 的路上，他对女儿去世不知情，完全没理由说谎。
2、既然相信玛德琳吃了嗜睡的药，她又是如何轻易被墙外的交谈吵醒？（杰瑞是走阳台门进出 5A，那么他们应当是像他们声称的那样站在阳台外的路口交谈，和孩子们的卧室相距最远，不可能听到交谈声。）
3、玛德琳爬上并不高的沙发，一下摔死的概率多高？
4、杰瑞发现她摔倒（通常不会立刻死去），为什么都没打医院急救电话抢救？
5、哪怕当时她已摔死（毕竟不是药物致死），他怎么会第一时间想到藏尸和伪造绑架？如果他们想要推脱责任，可以立刻想出许多借口：比如，玛德琳是在父母转身去上厕所时自己爬上沙发的。
6、杰瑞从 21：05 去 5A，到 22：00 出现在海边，说明尸体在 5A 时距离死亡时间可能只有半小时，足以留下尸味吗？
7、他当时出门去藏尸，是藏在哪儿了？刚好被史密斯一家遇见的人是他，意味着是藏海边。那么，6 月葡萄牙南部高温天气下，尸体在海边 24 天基本已经腐烂，他又为何冒险把腐烂的尸体装后备箱再运一次？
8、他明明离开餐桌一个小时，为什么七人要配合他说谎？他们和他之间有什么紧密的利益联系，可以胜过他们的法律意识和良知吗？
9、他抛完尸回到餐桌时，和凯特应该都没有机会当着那么多人面商量此事（两人当晚座位隔了一人），凯特怎么会这么默契，22：00 一回家发现女儿不在，就打开窗户，伪造绑架？
10、假设他在小吃餐厅找机会向凯特吐露一切，凯特怎么会立刻平静地接受这一切？她刚刚得知自己的女儿摔死了、并被丈夫把尸体扔了啊。多冷血的母亲才会在听到此噩耗后，依然在餐桌上保持情绪无异样，直到回到 5A 后才开始演戏？
如果说绑架论的漏洞主要在于那两条嗅觉犬的发现，那么岗卡罗藏尸论的漏洞，主要在于麦卡恩夫妇几乎很难有时间和条件藏尸和转移尸体，夫妇两人情绪的不符，以及这个时间线和所有餐厅证人的证词矛盾。
许多人觉得玛德琳夫妇的&amp;quot;绑匪论&amp;quot;说不通，并不意味着他们觉得夫妇藏尸冰箱、当晚转移就说得通。他们认为有一个更好的理论在那里，只是还没被人提出来。
那么这样的理论到底存在吗？
绑匪论 一、暗网和人口贩卖 Netflix 中曾提到，警方破获一个通过暗网进行人口贩卖的团伙。他们发现暗网中有条信息，是在案发前几天有匿名买家下订单，求购一个三岁的小女孩。（无法证实这个订单和玛德琳有关。）
如果是人口贩卖的话，可能有一个犯罪团伙，有预谋和组织，作案时至少 2-3 人参与，且有一个完整的交易链。这样，一些问题似乎解释得通。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21.真的是父母藏尸吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhendeshifumucangshima-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhendeshifumucangshima-/</guid>
      <description>一次轻松的家庭度假，短短半小时，三岁的小姑娘玛德琳竟然从度假村的卧室床上失踪了，当时同在房间里的一对双胞胎却安然无恙。而她的父母当时就在 55 米外的餐厅用餐，每半小时回来检查一次。 多国的警力和私家侦探，用了十二年时间，花费了 1200 万英镑，提出了恋童癖、国际贩卖儿童团伙绑架等多种猜测，没想到真相的箭头竟然逐渐指向了父母过失谋杀，难道这是自导自演的失踪骗局？可是他的父母明明在极力配合媒体宣传，向社会名人求助，不放弃找回他们的女儿。 那一刻我不知道，这是来自舆论的正义审判，还是对无辜父母的网络暴力。 一、用餐前死亡、藏尸
一些人提出，麦卡恩夫妇确实曾藏尸，但不像岗卡罗说的发生在用餐期间，而是发生在用餐前。
现在已知：
17：30，麦卡恩夫妇从托儿所接走玛德琳，有家长签名。
18：30，大卫声称看到玛德琳好好的。
19：00，杰瑞离开网球场，有签名记录。
20：30，杰瑞和凯特出现在餐厅。
假设这些记录没造假、大卫没说谎，那么意外死亡和转移尸体可能发生在 19：00-20：30 之间。
为什么这比岗卡罗所说的，杰瑞在吃饭中间跑出去转移尸体更合理？因为麦卡恩夫妇的时间更充裕，且夫妻两人同时在家，也有合谋的机会。
那么，玛德琳是因为什么原因死亡呢？
目前主要有三种猜测：
1，摔跤（这种属于意外，父母责任不大，我不认为他们的理性选择是藏尸）
2，父母之一殴打（目前没有任何人指出麦卡恩夫妇有家暴历史，要打死一个三岁孩子那得下手非常狠）
3，玛德琳可能对喂给她吃的安眠药物（不知哪种）发生过敏反应，造成 anaphylactic shock（过敏性休克），倒在沙发背后。杰瑞作为心脏科医生，急忙移开沙发，试图给玛德琳做 CPR（按压胸口和呼气）。而这时，玛德琳肺部的血液从嘴巴，喷溅在沙发背后和墙上。
图片 这个理论听起来似乎比前两者更合理。有人或许会问：
1，如果玛德琳的尸体在 20：30 以后就不在房间里了，麦卡恩夫妇只是扮演定时回 5A 查看，他们为什么要让马修代替回 5A？
其实，如果马修当时认真一点，会发现玛德琳不在床上、窗户打开了。我在想，这或许是凯特追求的理想状况，由第三人发现和证实「犯罪现场」。
2，夫妇刚刚失去一个女儿，且做完如此恐怖之事，就立刻赶去饭局，在餐桌上和其他人互动时，大家都没察觉他们情绪的差异？认为他们具有这种演技，真不知是神化还是妖魔化？
3，同样，他们如果已经成功藏尸 25 天不被人找到，他们为什么要在 25 天后冒高风险转移尸体？
二、玛德琳在 5 月 3 日前已死亡
这种理论有点接近阴谋论。它认为，玛德琳在 5 月 1 日或者 5 月 2 日已经死亡，并被转移。
那么 5 月 1-2 日到底发生了什么？5 月 3 日前玛德琳有可能死亡吗？
我们再看看案发前的时间线。
5 月 1 日 21：00，水中有氧操女教练 Najoua Chekaya 在小吃餐厅举办一个有奖竞猜，结束后被杰瑞邀请和他们一桌人坐一起喝一杯。外国网友表示，这个年轻的大胸女教练很性感，桌上的男性不会冷落她的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22.是谁杀害了蓝可儿?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shishuishahailelankeer/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shishuishahailelankeer/</guid>
      <description>一个冬日，全裸的美国留学生蓝可儿在洛杉矶一家酒店的水箱中被发现，电梯监控记录下她生前最后一段影像，种种不合时宜的怪异动作，让谋杀论变得扑朔迷离起来……但蓝可儿生前曾在日记中特意提到某个游戏情节：玩家在虚拟的公寓顶楼从下水道逃生。究竟是躁郁症自杀，还是下药他杀？ 想写一下蓝可儿。尸检报告拖到了三个月才出来，当时媒体的兴趣点已经转移了，所以也没看到什么文章对本案真正做过总结和澄清。
蓝可儿在 1 月 31 日未和家人联系。家人已经动身去寻找她，但 2 月 1 日被电梯视频拍到举止古怪，2 月 6 日警方找不到她，向社会寻人，2 月 14 日电梯视频传出引起关注，2 月 19 日尸体在水箱里被发现。水箱这个离奇地点，比最开始流传出来的那段电梯视频更引起恐怖的联想。
当时验尸结果还没出来，网上几乎一致认为这是一起谋杀案，李昌钰博士后来也说：「她一定是谋杀。」（我和李博士在最近各个案子上的意见都相左，我认为他太忙了，看看新闻对每个案子一知半解，记者去问他，那他当然说个最大众化的想当然的答案。）
我在尸检结果未出，普遍认为是谋杀的情况下，发了以下这条朋友圈。
我的朋友圈是三月初发的，一直到了六月，尸检结果才出来，果真符合我的大体预测，她没有任何外伤，是溺水而亡，并且定性为「accidental」（意外）。据说尸检报告出来后，警局内部也是对各种数据讨论了很久，直到最后一刻才定性为「意外」。
虽然家人对调查结果无异议，只是在后期发起了对酒店的民事诉讼，但还是有许多网友觉得结果难以接受，认为警方包庇罪犯。网上流传各种谋杀的推断，有说酒店工作人员所为，有说她喜欢的摇滚明星杀的。
而我曾经花了许多个小时读了她的博客，她的 Facebook，各种英文报道，读了 27 页尸检报告（这个在网上是公开的），坚信我之前的答案。虽然尸检报告某些细节和我之前的朋友圈不同，但大体符合判断。而这份报告，也让我对她的死因有了一些自己的猜测。
关于「谋杀论」的六个核心质疑 网上认为是谋杀，主要是基于以下几大质疑，让我一一解释下。
质疑一：蓝可儿不可能靠自己进入酒店天台顶楼。
根据 3 月 2 日几个中国人去现场拍的视频，内部楼梯确实被锁，只有职员有钥匙可以开，但是消防通道是在楼外面的，通过一个落地窗可以出去，人人都可以用，没监控头，也没报警装置。这样通向房顶的消防通道有三个。案发前就有个网友就曾为了拍城市全景而这么爬上去过。
蓝可儿自己爬上去是可能的，但要说有凶手背个裸尸面爬这个消防梯，不太可能……
质疑二，蓝可儿自己是不可能进入 2.5 米高的水箱的。
这条也是最让人相信她是谋杀的一条——她怎么爬进水箱？但如果看过新闻现场的画面，水箱其实有两处可以爬上去。一处是水箱自带的铁梯，另一处是一个类似消防梯的红色铁梯。
对，就是那个竖着的红色铁梯，一直通到平台。然后她再从那里跳到水箱上，再打开水箱那个维修舱门，跳进去。这是我的判断。无论哪种途径，平常人在体力上可以轻松实现。。试问那些说抛尸的人，一个凶手扛着 168CM，一百多斤的蓝可儿，又是怎么抛进 2.5 米高的水箱呢？难道会比她自己跳进去更易实现么？
质疑三：电梯监控录影中的怪异行为无法解释。
李昌钰说，蓝可儿每层楼都按了一下，是很机智的，是为了不让跟踪她的人知道她去了哪一层。
她的语言看起来不像很「机智」。她的手部姿势经常是扭曲的，如果为了不让人知道她去哪一层，她赶紧关电梯门走，可她一直在进进出出像在和谁做游戏一样。
有人说，她走不了，是因为外面有人一直按着电梯门，不让关。
可后来有网友去那个酒店，实地考察了。可以搜索一个视频叫《蓝可儿出事酒店迷思大揭秘》，能发现这样三个特点：
第一，如果蓝可儿只是按了想去的楼层，但不按「关门」键，电梯门不会关、电梯也不会动，除非其他楼层有人想坐这部电梯按了键。
第二，第二列最下方是一个 Hold 键，按下这个键，电梯门会保持两分钟不关上。
第三，若有谁想要在外部按上下楼键，那个按键位于两个电梯中间，背后就是墙上的大镜子。如果真有人站在此处按键，必然会出现在蓝可儿监控视频的镜子里。虽然蓝可儿视频不清晰，但至少蓝可儿本人是可以看见这个人的。
我又重新去看了蓝可儿的监控视频，发现她进入电梯后就把第二列按钮从头到尾都按了一遍，而那个 Hold 键刚好位于第二列的最后一个，所以很可能是因为她按了该键，门才不会关上。哪怕她最终离开了监控画面，电梯门也过了 30 多秒才自动关上。
质疑四：2 月底，洛杉矶警方曾对外公布，已锁定酒店的一名工作人员，他们认为此人有「重大嫌疑」，但是之后却不了了之。
我没发现这个英文报道，可能是中国媒体误读，比如警方说把嫌疑人范围缩小到了员工，媒体就说员工是嫌疑人。
质疑五： 蓝可儿为什么会全裸在水中？
六月的尸检报告中确实提到她死亡时是裸体的。而她全部的衣物（和电梯视频中穿的一样）以及她的房门钥匙和手表都漂在水缸中。
如果是罪犯抛尸，第一，没有理由要脱光她衣服。很多罪犯脱去受害人衣物是为了掩盖受害人身份，可这里却把衣服也扔在一块儿了，又是为何要脱呢？第二，如果说她之前受到侵犯已经被脱光，那么罪犯要背个裸尸还有那么多衣服手表怎么拿？难不成提个马夹袋？如果先抛尸，也不可能仅仅为了扔掉她的衣物再回到抛尸现场。
质疑六：如果她自己跳入，为什么水箱的维修仓门是关着的？
这个质疑是在我看来唯一有价值的。我设想过一种情况，一个粗心的水管工忘记关舱门，她跳入淹死后，他第二天回来发现盖子没关，就随手关上了，并没有留意里面有尸体。
美国网上有技术流网友做了个测算。按照这个水箱的体积，再除以我们已知的高度（2.5 米），可以知道水箱的圆截面面积，再根据图片推算出这个舱门的面积，然后根据这种材料的密度，算出这个舱门的重量。最后得出结论，需要用到相当于 14 公斤的力量来关和开舱门。而这个力是任何成年人轻而易举可以做到的。也就是说，这个门其实就是块铁皮，并不是很重，一头由铰链连着水缸。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23.跨国公司女总裁命丧豪宅，是意外还是谋杀？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kuaguogongsinvzongcaimingsanghaozhai-shiyiwaihaishimousha-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kuaguogongsinvzongcaimingsanghaozhai-shiyiwaihaishimousha-/</guid>
      <description>911 接到深夜来电，一名跨国公司女总裁从楼梯上摔下，墙上、地板上、台阶上、尸体上到处都是大量鲜血。她的恩爱丈夫痛不欲生，竟然被以谋杀罪告上法庭。随着警方的调查，越来越多线索让犯罪变得复杂起来，美好的爱情并非看上去那样圆满，谋杀和猫头鹰袭人等设想也相继被提出…… 在美国北卡罗来纳州，58 岁的小说家迈克尔和他的妻子凯瑟琳—跨国公司女高管—过着着让周围人艳羡的「美国梦」式生活。他们生活优渥，和五个孩子居住在曾是电影取景地的豪宅内。周围人形容他们的爱情「完美」而「理想」。
2001 年冬天的一个深夜，一切都改变了。凯瑟琳（Kathleen）倒在了自家楼梯脚下，她的头皮有多处撕裂，手上抓了一缕自己的头发，因失血过多死亡。当晚只有迈克尔和她在家。检方起诉迈克尔谋杀凯瑟琳，最终一级谋杀罪名成立，迈克尔被判终身监禁。
至今人们对于真相仍有颇多争议。有人认为凯瑟琳只是从楼梯上摔下来意外身亡，有人坚信迈克尔谋杀了妻子，也有人猜测这是北卡罗来纳州的大型猫头鹰闯的祸。
真相究竟是什么？我在基于纪 录 片 《The staircase》(《楼 梯 悬 案》)、大量新闻报道、访谈节目和其他公开信息，重新整理和讨论这个案件。
图片 本案的主人公是立志从政的小说家迈克尔和担任知名跨国通讯公司「北电网络」副总裁的凯瑟琳。他们生活在北卡罗纳州的达勒姆（ Durham） 市。
图片 迈克尔和凯瑟琳夫妇共养育五个孩子。两个男孩是由迈克尔和前妻帕特丽夏（Patricia Sue）所生，两个女孩是迈克尔在上一段婚姻时期收养的。也就是说，四个孩子是迈克尔带进这段婚姻的。另一个女孩卡特琳 (Caitlin) 是凯瑟琳和其前夫所生。
这对夫妇最让周围朋友津津乐道的，是两人的爱情。许多朋友作证，再没见过比他们更合拍的夫妻。他们的爱情是所有人梦想的那种，从不争吵，风趣幽默，一家人沉浸在欢声笑语中。
案发经过 2001 年 12 月 9 日，孩子们都在外地读大学或搬出去居住了，这栋占地 3.5 英亩、建筑面积有 1000 多平方米的豪宅内，只有迈克尔和凯瑟琳两人。
凌晨 2:40，911 接线员突然接到迈克尔的电话，语气惊恐、慌乱:「我的妻子发生意外了，她还在呼吸……她从楼梯上摔了下来……」
当接线员询问伤者是从多高的楼梯摔下来的时，迈克尔发出「呃，呃」的声音，似乎走向楼梯去数。大概 10 秒钟后，他回答:「15 或者 20 级吧。」
挂断电话一分钟后,他再次拨打报警电话，除了催促救护车外，还提及自己的妻子已经没有呼吸了，电话录音里充满惊恐的啜泣声。
接到电话七分钟后，警察与医护人员赶到现场。与他们同时到达的，是迈克尔的大儿子陶德和他的四个朋友。陶德声称自己刚参加完派对，接到父亲的电话就赶了过来(他当时居住在其他居所)。
首先到达的警员的第一反应是，现场似乎并不符合他经验中的从楼梯上摔下来的景象。尸体仰面朝上，后脑勺搁在第一级台阶上。墙上、地板上、台阶上、尸体上到处都是大量鲜血。
图片 一些血迹已经干了，几乎不会沾到警员的身上。
迈克尔的球鞋脱在一旁，旁边还有多块沾血的毛巾。
水槽里有浓烈的酒味，桌上放了一个空酒瓶和两个酒杯。迈克尔身穿短裤和汗衫，在一旁不停地啜泣。
迈克尔当时告诉警员，他和凯瑟琳在快到子夜 12 点时决定去泳池边坐坐、聊会天，两人当时已经喝了不少酒。
坐了一会儿，他们就回到房子里。但这时，迈克尔发现泳池边的灯还没关，于是又走回去关灯。从房子走过去，要经过一段户外的小径。
等他关完灯回来，却发现凯瑟琳倒在了楼梯下方的血泊中。
他推测凯瑟琳是醉酒加上吃了一片安眠药后，从楼梯上摔了下来。
泳池中间有喷泉，且距离房子有几分钟距离。后来经过试验证实，如果有人在房子里发生意外呼喊，迈克尔在泳池边确实是听不见的。
但在开庭时以及《楼梯悬案》纪录片的开头，迈克尔又修改了他的证词。他说，当晚，凯瑟琳和他坐在泳池边喝酒聊天，待了若干小时。后来凯瑟琳说她第二天一早还有会议，就先进了屋，而迈克尔则继续留在外面抽雪茄，大约多待了 45 分钟，直到凌晨 2:30 才进屋。
而他一进屋就发现了这恐怖的一幕。
警方认为这不像一起意外，于是进行了尸检。
法医发现凯瑟琳体内的酒精含量并不高，只相当于喝了一小杯啤酒。尸体全身有 38 处伤痕，头皮有七处裂伤，颈部甲状软骨骨折，眼眶和太阳穴有淤青，手腕和手臂也有伤口，她死于失血过多。凯瑟琳的手上还抓了一小缕自己的头发，有些被连根拔起。
法医认为，凯瑟琳头皮上的致命伤口来自于凶手用物体的连续击打，颈部骨折是掐脖子造成的，其他伤口是防御伤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24.他为什么精心维系这样「完美爱情」？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/taweishenmejingxinweixizheyang-wanmeiaiqing-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/taweishenmejingxinweixizheyang-wanmeiaiqing-/</guid>
      <description>男女的生理、诉求、思维方式本身存在巨大差异，当你遇到的人简直挑不出一点毛病时，你遇到的真的不是一个演员，在谱写着骗财骗色的剧本吗？你还相信爱情吗？ 猫头鹰理论 在 2009 年，一个迈克尔和凯瑟琳的邻居，也是个律师，曾提出猫头鹰是凶手。
北卡莱罗纳州是横斑林鸮（一种大型猫头鹰）活跃的区域，当地偶见猫头鹰袭击人的事件。据说被这种生物袭击后脑勺的感觉，像被大力重击。
图片 12 月底是猫头鹰交配的季节。特别如果母猫头鹰怀孕了，比较容易攻击人。（但本案发生在 12 月初）
其次，在法医的报告中，凯瑟琳的手上抓了自己的一小缕头发，头发上发现了一根松针以及一根微小的绒毛，而横斑林鸮的爪子上是覆盖着这种绒毛的。
图片 再次，凯瑟琳的伤口有三处是三叉型的,符合猫头鹰爪子的形状。
图片 这种理论认为凯瑟琳可能当时在进家门前遭到了猫头鹰的袭击。
猫头鹰的爪子划裂她的头皮，缠住了她的头发，她伸出双手保护自己的脑袋，所以手上和手腕也被抓伤。她为了解开爪子，拔掉了一缕头发在手上。而猫头鹰带走了一块头皮。
她挣扎着跑进家门，在门框上留下一道血印，门外地面就有两滴血。
她本来想回房间止血，但因为流血过多加上惊恐，从楼梯上摔了下来再次撞击伤口，导致失血过多而亡。
这个理论可信度有多少? 辩方并没有拿这个假设来辩护，而是坚持从楼梯上摔下来，或许因为他们自己也觉得有点太匪夷所思了，不敢冒险。研究鸟禽几十年的专家听到后大多是这个反应：以前从来没听说过猫头鹰袭击人这么严重啊，但也不是完全没可能吧……
我搜集了一点关于横斑林鸮的知识。总结如下：横斑林鸮不会无缘无故攻击人类，也不会蠢到把人类当成猎物。它们攻击人类一般都出于自我防卫，比如人类闯入了它的领地而它刚好怀孕了。
从泳池到屋内虽然走过一条小径，但明显是人类的生活区域，通常不太可能被猫头鹰认为是它的领地。
既然攻击是防卫型的，横斑林鸮攻击人主要是为了吓跑人，让人类离开自己的领地。因此它的袭击方式是 fly and attack，即在飞行过程中降低高度猛击一下后，立刻飞走。
它不会纠缠或者跑回来再攻击一次。
我查了一下横斑林鸮过去袭击人的照片，伤口大多是点状的而不是条状的。
图片 假设是猫头鹰从后脑勺袭击，手和手腕是凯瑟琳自己伸到头顶，那么她的正面眼眶，太阳穴的伤口是怎么来的呢？
凯瑟琳的头发并不是长发，缠绕的可能性应当不高。
如果她是在户外遭到袭击，她必然会尖叫，理论上坐在泳池边的迈克尔应该能听见。
就算她因猫头鹰袭击而流血，她进屋后走楼梯又刚好摔下来，会摔得伤口如此严重吗?
凯瑟琳的头发中的微小绒毛并未做测试，不清楚是否属于横斑林鸮。但她如果当晚在泳池边坐过，有羽毛和树叶粘在头发上，或者枕头里的鹅绒钻出来，粘在头发上，都是有可能的。
对我来说，如果本案真的是猫头鹰导致的意外，那么迈克尔的一些谎言就无法解释。
我的分析 2001 年 12 月 8 日下午某时，迈克尔曾登录他在二楼的电脑，从硬盘上删除了 216 个文件。随后他去健身房运动，凯瑟琳则留在家中。据迈克尔所言，等他回来后，两人亲热了一番。凯瑟琳洗了澡，下楼做饭，两人一起吃了晚饭。
根据警方的推断：
19:00，两人一起看了电影《美国甜心》。
21:45，陶德的朋友来接他去派对时，看到陶德的父母迈克尔和凯瑟琳正在一起喝酒。
22:45，电脑记录显示，凯瑟琳登录了迈克尔的电脑。
23:08，凯瑟琳给一个同事打电话,让他给迈克尔的信箱发一个邮件，用于明天的会议。电话里她的语气正常，既不生气也不像喝多了酒。
据悉，凯瑟琳很少用迈克尔的电脑，那天突然用他电脑和邮箱收件，应当是因为她把自己的笔记本电脑忘在办公室了。
(迈克尔在纪录片的开头则说，他和凯瑟琳在晚上 11 点左右看完《美国甜心》, 放下晚饭的盘子，带了酒杯去厨房继续聊天喝酒，最后去泳池边坐着聊天, 直到凯瑟琳要先回屋。)
快到凌晨 12:00，同事把会议邮件发到了迈克尔的邮箱，但显示一直没有被阅读。
2001 年 12 月 9 日凌晨 2:40，迈克尔打第一通电话报警，说妻子还有呼吸。
凌晨 2:46，他打第二通电话，说妻子已经没有呼吸。
凌晨 2:47 到 2:53 之间，警方和救护人员到达。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25.寄居蟹人格：被他杀死的，终究杀死了他</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jijuxierenge-beitashaside-zhongjiushasileta/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jijuxierenge-beitashaside-zhongjiushasileta/</guid>
      <description>萨利举起榔头，砸死了她 15 岁就深爱的丈夫，是什么让一对富有、幸福的夫妇突然反目成仇？其实，外人永远看不到家门背后的丑陋。
这个案件，我认为是寄居蟹人格的典型案例，这是我取的名字。
我早年在读《邪恶的人性》一书时，对其中几个案例印象深刻，因为我发现无论在生活中，还是在许多案件中，都会出现这样的人。由于这本书是宗教心理学，所以把这类人称为魔鬼人格。但我觉得这个称呼不足以精确表达这类人的特点。
许多不同类型的人格都可被称为魔鬼。而我想说的只是其中一类。考虑后，我认为它们的捕食行为以及它们本身的特征很像寄居蟹，故取名。
去年有读者给我发了一个 B 站的视频，是日本人替寄居蟹做了一个玻璃海螺，用以观察寄居蟹的身体。果然，尽管寄居蟹露在外面的双螯带着坚硬的壳、张牙舞爪、十分可怖，但它藏起来的身体极为柔软、弱小，甚至有点可笑……
寄居蟹人格是一种极端的控制型人格，它要达到的目标不仅仅是控制，还有毁灭，尽管它自己在意识层面可能不这么认为。如果这是个典型的寄居蟹，那么和 TA 亲近的人（海螺）都会有一个趋势：生「病」。
海螺会逐渐失去自信、自我意志，变得自我怀疑，否定，消沉。长期相处后，海螺可能表现出颓废、一事无成，酗酒、沉迷游戏，会有抑郁等心理疾病，严重的会自残、自杀。
海螺可能会去看心理医生，但怎么都看不好。海螺觉得自己太失败，更觉得亏欠寄居蟹，陷入了一种奇怪的循环。
但海螺没意识到的是，他们生病的根源正是寄居蟹——那个标榜自己「付出很多」，「善良」，只有自己能够「接纳」、「容忍」海螺的人。
我收到几十、上百个读者向我讲述，他们在生活中是如何被这类人伤害的。
出于保护隐私，我不会分享读者的案例。我一直在媒体公开报道的案件中寻找寄居蟹的身影。说实话，这挺难的，因为很多时候，报道不会太涉及这种隐性的、长期的人物关系。
这样的案件有很多，我会陆续完善这个理论，以让更多的人警惕。
她朝最爱的丈夫举起榔头，却被当庭释放 萨利（Sally Challen）是英国萨里市的一个富人阶层的家庭主妇。她 15 岁时便同比自己年长 5 岁的丈夫理查德（Richard Challen)交往，两人在一起 40 多年，结婚 31 年。
但 40 多年后的一天，萨利却举起榔头用暴力的方式把自己最爱的丈夫杀了，这是怎么回事呢？
2010 年 8 月的一个周六早上，下着雨。56 岁的萨利离开自己和儿子大卫一起住的房子，开车回到了她和丈夫的家。
她在一年前和丈夫分居，一度考虑离婚。但很快她想和丈夫和好，她不想离开他。
他们计划把价值一百万英镑的住宅放到市场上卖掉，用这笔钱去澳洲旅行一趟，再选一个地方定居、安度晚年。因此那几天，萨利都会回到豪宅收拾东西，为出售做准备。
萨利回家后，理查德突然提出早饭想吃鸡蛋和培根。萨利立刻冒着雨去外面买。等她回来时，她的心里逐渐起了疑心。她怀疑刚才理查德是故意支开自己。
她偷偷查看了理查德的手机。果然，就在自己为他买培根鸡蛋的空档，他接了一个叫苏姗（Susan Wilce）的女人的电话。
萨利知道，苏姗是理查德通过一个约会网站认识的。萨利昨晚刚刚上网搜索过这个名字。
她问理查德，他和苏姗的事。理查德不耐烦的回答：「别问我。」
当理查德低头吃萨利为他做好的培根鸡蛋时，萨利从家里找到一个榔头，朝他的脑袋猛砸了 20 多下。
接着，她在他嘴巴里塞了块毛巾，用一块窗帘布裹起了尸体。她写了张纸字条：「我爱你，萨利」，放在尸体上。
然后，她像往常那样洗好碗碟，开车回到她自己和 23 岁的儿子一起住的房子。
第二天，她开车送儿子去上班后，独自开车到了比奇角，英国最高的海岸悬崖。她给自己的表亲打电话，坦白了自己杀害丈夫一事，然后走到悬崖边坐下。随后赶来的自杀防卫队用了几个小时才劝服她，走下悬崖。
10 个月以后，萨利站在被告席上。她当时精神状态很差，整个人像被击垮了，一个门牙掉了，头发乱成一团，几乎不开口说话。
当被问及为何杀夫时，她没有辩解，只是回答：「我不知道。我只是觉得他不想和我在一起了。」
苏姗出庭作证。她自称和理查德两人只是柏拉图关系。他们本来约好第二天一起去划船，但理查德打电话说「天气不好」取消了，而后她又回了个电话，建议改天中午一起吃饭。她评价理查德「可爱」、「有幽默感」。
这个案例成了「嫉妒妻子杀夫」的经典案例。萨利被描述为一个占有欲强、疯狂、偏执的妻子，不仅会查理查德电话，还会数理查德的伟哥少了几颗。
经过七天庭审，萨利的谋杀罪名成立，被判终身监禁。
法官在宣判时，严厉地批评道，你「被嫉妒心吞噬了」，「仅仅因为丈夫和另一个女人的友谊」，就杀害了「自己唯一最爱的男人」，你就在牢里为此折磨一辈子吧。
在萨利坐牢四年后，英国国会颁布 2015 严重罪行法令（Serious Crime Act 2015），把情感虐待也列为犯罪。
两年后，萨利提出上诉，理由是她在 30 年婚姻中一直遭受丈夫对她的心理和情感折磨。
以往来说，如果以遭到家庭暴力为辩护理由，主要是指身体伤害。但显然没有证据显示，理查德曾对她进行过身体虐待。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26.名古屋孕妇被谋杀取婴，我们与真相错过？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/mingguwuyunfubeimoushaquying-womenyuzhenxiangcuoguo-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/mingguwuyunfubeimoushaquying-womenyuzhenxiangcuoguo-/</guid>
      <description>很多悬案太过知名，早已被人做出了种种假设，如果某一种符合我的判断，我会说出自己支持的原因。但有时我也会提出新的假设，比如这起著名的名古屋案件，此案一直未侦破，2003 年也过了追溯期。
我读了几篇报道后，认为当年日本警方完全找错了方向。1980 年代信息有限的情况下，警方犯了先入为主的错误。如果我的假设是正确的，凶手其实离他们很近了。
案发经过 1988 年，守屋靖男 31 岁，妻子美津子 27 岁，此时已有身孕，即将生产。
守屋靖男在大学毕业后来到名古屋工作。四年前，他和美津子相识结婚，在名古屋的中川区户田附近，租下了一间公寓在一起生活。
美津子，和当时日本大多数已婚女性一样，是一位全职家庭主妇，但同时她还在家中销售一个美国直销品牌的生活用品，赚点零花钱。夫妻平时感情看似融洽，但案发后邻居表示曾多次听到两人吵架，起因似乎是靖男反对妻子的工作。
在日本时曾听说，一些思想传统的男性认为，妻子婚后出去挣钱代表了丈夫的无能，会被其他人笑话。但靖男为何反对妻子在家中销售生活品，是为了面子，还是出于对安全的考虑，我们并不清楚。
3 月 18 日上午：美津子和往常一样送走了丈夫去上班。随后她独自去医院做了孕检。
13 点 10 分：靖男打电话回家询问产检，美津子聊起医生说离预产期还有五天。
靖男看起来像是个暖男，每天都会在中午和下班前打两通电话关心妻子是否有阵痛。
13 点 50 分：美津子的友人田村真子（31 岁）带着两盒草莓串门，并向美津子购买了 2000 多日元的直销品牌除臭剂。她声称看到美津子将那些钱收在钱包里，但最后警方却没在案发现场找到这只钱包。美津子和田村真子一起吃了草莓，吃剩的草莓装在餐具里，放在电暖桌上。
14:30 左右：事后有附近邻居表示在下午 14：30 左右看到一辆红色小轿车停在公寓门口。车子没有熄火，驾驶位上有人，但看不清长相。
15:00 左右：根据田村真子证词，美津子穿着拖鞋将她送到楼下的停车场，当时并没有锁门，很快就回屋了。
15:10：有路人看到一名中等身材的男子，从公寓二楼的楼梯上慌慌张张地跑下来，一直向北跑去。
15:20：住在一楼的主妇听到有人在转自家的门锁，同时还按了电铃。她将门半开，往门缝外一看，发现有一位身高 165 厘米左右、年龄约 30 岁上下的圆脸男子站在门口。这男子身穿西服，拿了公文包，看似上班族。
那名男子问道：「请问你知道中村先生住在哪吗？」
因为这栋两层楼的房子只有四家住户，没有人姓中村，所有这位主妇回答「不知道」后，急忙将门关上。（不清楚这个男子和 15:10 跑下楼的是否同一个）
18:50：靖男离开公司前又打了一通电话回家。平常响了三声就会接通的电话，这次竟然响了十多声都没人应。
19:30：守屋靖男结束工作，快步赶回位于名古屋市中川区的自家公寓。
19:40：靖男来到公寓楼下，抬头看了看二楼的自家窗户。往常此时应该会开灯的家里一片漆黑，而早该收进屋里的衣物还原封不动地挂在外面阳台上。
靖男上楼梯，将手放在门把上。然而，一般都会上锁的门竟啪地一声就转开了。
屋里没有开灯。靖男后来辩称他以为妻子睡着了，所以没有进起居室，而是走进了卧室，开始换衣服。就在他脱下西装外套的时候，突然听到隔壁的起居室传来了婴儿微弱的啼哭声。
靖男十分困惑，走到起居室，发现脚下的地板湿漉漉的。他打开房间灯后，被眼前的一幕震惊：
美津子双腿张开躺在电暖炉桌旁。她的身上穿着蓝色的孕妇装、粉红色运动夹克、下身穿着黑色裤袜。她的双手被白色尼龙绳反绑在身后；脖子上缠绕着电暖炉的电源线，电源线还插在墙上的插座上。
她的双脚间有一个满身是血的婴儿，正在虚弱地哭泣着。从美津子的腹内，有一条 30 厘米左右的脐带蜿蜒地落在榻榻米上。
靖男慌忙跑到玄关找电话，却发现不见电话机的踪影，只看到被扯断的电话线。电话去哪儿了？靖男来不及思考这个问题，而是跑到楼下跟邻居借了电话叫了救护车。
美津子其时已经死亡。经过一个多小时的手术抢救，婴儿奇迹般地存活了，体重只有 2930 克。
根据现场推断死 这台体积不小的按钮式电话机被警方找到了，竟在美津子被切开的子宫里。
同时他们还在她的子宫里找到一把带米老鼠造型钥匙圈的车钥匙。（也有新闻只说是钥匙，没说是车的钥匙。）
从尸检报告看，受害者美津子被勒颈，死于窒息。但从脖子上的伤痕看，勒死她的并不是缠在她脖子上的电源线，而是尼龙编织绳。美律子的双手也从背后被人用尼龙绳捆住。我未见有文章提及勒死她的和捆住她手的是不是同一条。
她的腹部有一道长达 38 厘米的切痕，是凶犯在勒死美津子后，残忍地将她剖腹。美津子的腹中胎儿被取出。
从伤口的切口看，切割开美津子下体的刀具非常锋利，可能是手术刀，也可能是美工刀，但是在现场并没有找到相应的凶器。
同时凶手应当不是医务人员。80 年代日本剖腹产都是竖切，一般医生的做法是由腹部下刀，向下体切割；而罪犯是从下体入刀，向上切割。同时凶手在切开腹部时，有多次下刀的痕迹，并且因为下刀过深，割伤了腹中的胎儿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27.真正凶手的画像或许是这样</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenzhengxiongshoudehuaxianghuohushizheyang/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenzhengxiongshoudehuaxianghuohushizheyang/</guid>
      <description>下面是我自己的推断，让我们再理一遍本案的不寻常之处。
现场 现场没有打斗的痕迹，美津子双手被人从身后捆住。
我看到一篇中有这样的描述：
「双手从背后被人用尼龙绳捆住，显示她是先丧失了反抗能力，才被人勒死的。」
不知道这是文章作者的观点还是警方的观点，乍听有理，细细推敲是不合理的。绑住双手和遇害前丧失反抗能力之间毫无联系。
我同意美津子被勒死时的确丧失反抗能力了，不是从捆手得出的结论，而是从现场没有打斗的痕迹得出的结论。把一个不配合的女性从身后用尼龙绳捆住双手，根本不是件容易的事。就算你是力气极大的男性，那名女性挣脱不了，她也完全可以高声呼喊救命。以那栋楼吵个架都很清晰的隔音效果，邻居早听到动静。因此更可能的是，美津子被勒脖子在前，被捆住双手在后。她丧失反抗能力也不是因为被捆住双手，而是可能被下了安眠药之类，造成昏迷/乏力。1988 年日本警方得出她窒息而死的结论后，可能没有进行毒理化验，所以报道中未提及此事。
所以这顺序应该是两种：丧失反抗能力（如迷晕）——勒死或勒晕——身后捆手偷袭、勒死或勒晕——身后捆手
凶手如果能有机会下药迷晕她，证明 TA 和美津子是朋友，比较符合常理的是两人正处于吃吃喝喝聊天中。另一种可能是美津子和凶手独处屋内，凶手从身后突袭。如果要实现这一点，也很可能美津子和凶手相识，放松警惕。
无论是从身后突袭勒死，或是下安眠药后勒死，都指向一点：美津子并不提防凶手，他们很可能相识。
再回忆一下，美津子尸体被发现时脖子上缠绕着电暖炉的电线，手上捆着尼龙绳。尸检认为美津子是被尼龙绳勒死，而报道没提到现场有第二根绳子。
那么，我认为勒死美津子的正是她手上那根。也就是说，凶手先用带来的尼龙绳把下毒昏迷或不防备的美津子勒死，然后才把这根绳子从她脖子上解下来，从容不迫地捆住她的双手。
已经勒死了，为什么要捆住她的双手？
请再想一下，为什么美津子的脖子上缠着电暖炉的电线，而电线一头还连在墙上?——因为，凶手并不确定美津子此刻已死。TA 怀疑美津子可能只是晕过去了。
凶手担心剖腹时的疼痛会把美津子弄醒、美津子若挣扎乱动，甚至爬起来，会导致 TA 手上的刀伤及婴儿，所以 TA 用电线把她的头部固定在墙上，用绳子绑住她的双手来约束她。
TA 不确定美津子已死，也没确保杀死她，譬如拿手上的刀再刺几刀，说明 TA 并不追求杀死美津子。进而说明，TA 的主要目的是剖腹取婴。
绳子和刀 说回前面的选择题，我选择 B：剖腹取婴才是凶手杀人的真正目的，杀人只是为了得到婴儿不得已而为之；而非 A，凶手因其他原因杀人后，为了救婴儿一命，才剖腹。
我选择 B 的原因之一：凶手带了一把适合解剖的刀进屋，却没有用它来杀美津子，而采用了颇为低效的绳子。这把刀从各方面看都为了剖腹取婴准备的。
从凶手的装备和行为看，TA 的计划是这样的：和美津子喝茶聊天时下药，使美津子昏迷，随后用带来的绳子把她绑起来，用刀为她剖腹取婴。
但实际情况是，由于药性不足等原因，美津子虽然头晕乏力，却并未完全昏迷。
凶手希望美津子死么？我的答案是：「不，凶手至少不希望美津子在剖腹前死。」
为什么？或许是因为 TA 担心母体死后，会影响尚未出生的胎儿的健康甚至生命。
TA 如果要确保弄死美津子，太简单了，往胸口捅几刀就好了。但 TA 显然没有这么做。
但美津子如果不昏迷或不死，又不可能配合 TA 剖腹。所以凶手也不知道如何是好，只能拿出本用来捆绑的绳子，紧紧勒住她的脖子，直到她昏迷/死。
由于凶手主观上并不追求美津子死，所以看到美津子不动了，TA 也怀疑会不会药效发挥了作用？会不会她因为缺氧暂时昏迷？为了防止美津子待会在剖腹时痛醒影响自己取婴，TA 从身后捆住她的双手，又把她的脑袋固定在墙上。随后，才开始了 TA 今天真正的目的：剖腹取婴。
那么，有人此时或许会有疑问，凶手剖腹取婴又是为了什么呢？
动机 目前我读到的关于本案的推测都是以上几种，但我想要首次提出一个新的假设。
1980 年代的日本警方或许没听说过一种叫「胎儿绑架」或「子宫强盗」的犯罪，一向关注犯罪新闻的我，看过许许多多和本案类似的新闻，不过大多发生在欧美。许多起案子中凶手只冲着婴儿，并未杀死孕妇。哪怕孕妇遇害，也是在抢夺胎儿过程中的副产品。
我随便搜了几个相似的新闻给大家看看：
1998 年，一名美国女子陷入自己有个娃的想法不可自拔，最后杀死了一个少女，剖开她的肚子，偷走她的胎儿。此名女子被判死刑。
2005 年，一名女子身上总是带着别人的双胞胎 B 超图，还在孕妇服下塞垫子，幻想自己是一名孕妇。有天她试图偷走一个真孕妇的胎儿，真孕妇出于自卫，杀死了她。
2006 年，美国伊利诺伊州东圣路易斯市，现年 26 岁的丽莎·蒙哥马利杀死了 22 岁的表妹亚美丽娅，并用剪刀剪开她的子宫盗走胎儿，胎儿后来不幸死亡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28.亲生父母相继一年被谋杀，她却进了监狱？ </title>
      <link>https://yanwe.win/post/qinshengfumuxiangjiyinianbeimousha-taquejinlejianyu-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qinshengfumuxiangjiyinianbeimousha-taquejinlejianyu-/</guid>
      <description>夜深人静，一场狂欢派对结束了，诺拉回家却歇斯底里地拨打 911 求救，有人闯进家门，残忍地乱刀杀死了她相依为命的母亲……短短一年时间诺拉亲生父母相继被害，究竟谁是这起惨案的凶手？
案发现场 孟菲斯市是位于美国田纳西州的一个中型城市，是摇滚的发源地。很多著名的音乐家都在孟菲斯成长，譬如猫王。
2005 年 6 月 5 日（周六）凌晨 5 点多，911 接线员接到一个求救电话。一个女孩歇斯底里地哭喊着：「我需要一个救护车。我立刻需要一个救护车！……有人闯进我家了！我妈妈在流血。快过来帮我！现在！」
「她还在呼吸吗？」
「不，她不在呼吸了，她不在呼吸了……老天啊，老天啊，请帮帮我，请派人过来。」喊叫中伴随着尖利的哭声和沉重的喘息。
打电话的是一个 18 岁女孩，名叫诺拉•杰克逊。
图片 根据诺拉的证词，当天孟菲斯正好有个盛大的意大利节。她和朋友们参加了这个活动，又去了两个朋友家开派对，直到凌晨 5 点才回家。
进入家门后，她就发现车库和厨房之间那扇门的第二块玻璃被打碎了。但这一幕并没有立刻引起她的警觉，因为以前她妈妈也曾忘带钥匙，打碎玻璃后才把门打开。
诺拉走向自己的卧室时，突然发现卫生间的灯亮着，而她母亲的卧室门敞开着。这很不寻常。她母亲平时睡觉都会关门。
她走进母亲卧室一看，发现她母亲全裸地倒在床脚的地板上，满身鲜血，头上罩着一个柳条篮。
她取下柳条篮，上前摸了母亲的头和胳膊，试图摇醒她，发现她已经没任何反应。
诺拉冲到马路对面，猛拍一户邻居家的大门。邻居夫妇被吵醒后，男邻居拿了一把手枪，和诺拉以及自己的妻子一起跑回诺拉家。
接着，诺拉就打了开头的那通报警电话。
詹妮弗是个 39 岁的单身妈妈，也是成功的证券交易员。
詹妮弗热心于教会的事，对周围人都很暖心，带来正能量。她身边的一个朋友说，詹妮弗是她现实中见过的无论外表还是内心都是「最美」的人之一。
而独生女诺拉是詹妮弗全部的希望，是她的人生之光。
周围人得知消息后，都无比震惊和同情诺拉，因为她从此成了孤儿。 就在 2004 年，她的亲生父亲纳兹米刚刚在自己的办公室被人爆头，那个案子至今没有侦破。
想不到 16 个月后，她的母亲再次在家中被人杀害。
法医发现詹妮弗被刺了 50-51 刀，伤口遍布全身。她的手和胳膊上有防御伤，显然她和凶手曾搏斗过。
她可能遭到两种不同的刀的攻击，一把是锯齿状的刀，另一把是非锯齿状的。
她的头部有挫伤，似被钝器重击。
她没有遭到性侵，死前也没有发生性行为。
破案过程 警方勘察现场后的第一反应是，有劫匪入室盗窃。
詹妮弗家中仿佛刚刚被人洗劫过，一片狼藉，因此警方判断有劫匪在室内翻找东西时吵醒了睡觉的詹妮弗，在一片混乱中杀人灭口。
但随着调查深入，他们发现家里的贵重物品并没有丢失，而且房子这么乱其实是常态。
这一切只因为詹妮弗的私人物品实在太多了。詹妮弗赚很多钱，她不仅有购物强迫症，还有点囤积癖，所以这栋三居室房子的每个房间里都堆满是盒子、包裹。
随后，警方立刻锁定了一个嫌疑人，是詹妮弗的男友马克，卫理公会的牧师。
詹妮弗和马克的关系并不稳定，时常争吵，分分合合。诺拉说马克是她这辈子见过的最会操控人心、控制欲最强的人，他让她很害怕。而詹妮弗的其他朋友也认为马克控制欲很强。
按照马克的说法，当时两人已经分手了，他只能算是前男友。6 月 5 日是他的生日，6 月 4 日，詹妮弗主动打电话给马克，提议了第二天共度生日的计划，却被马克拒绝。詹妮弗为此很生气。
警方调查发现，马克曾在 6 月 4 日子夜给詹妮弗打了个电话，但没接通，他也没再打第二个电话。他为何这么晚了找詹妮弗呢？为什么没接通也没再打一次呢？
马克说，他想和詹妮弗聊聊早先的争吵，但是没等到詹妮弗接电话就挂了，因为当时他意识到时间太晚了。马克声称自己当时在车距 90 多分钟外的家中，打完电话就去睡觉了，一直到早上 7 点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29.她真的会是弑母凶手吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tazhendehuishishimuxiongshouma-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tazhendehuishishimuxiongshouma-/</guid>
      <description>夜深人静，一场狂欢派对结束了，诺拉回家却歇斯底里地拨打 911 求救，有人闯进家门，残忍地乱刀杀死了她相依为命的母亲……短短一年时间诺拉亲生父母相继被害，究竟谁是这起惨案的凶手？
案发当天母女两人行踪
我读了参加派对的许多孩子的证词。由于这些孩子组合成不同的小群体，一晚上去了好几个派对，因此记忆的时间都不匹配，我只能根据交叉对比整理出一个大概的时间线。
2005 年 6 月 4 日（也就是案发十几个小时前），詹妮弗与当时正在交往（刚刚分手）的牧师男友马克发生了不快。
他们此前也总是相处几个月后分手又和好，关系不稳定。
6 月 5 日是马克的生日，詹妮弗想弥补两人的关系，提议了一个共度生日的计划，被马克拒绝。
而这时的诺拉一心想趁着意大利节吸引佩里的注意，和他和好。她当天去做了美甲，给十指涂上了精致的白色指甲油。（这个美甲成了许多人相信诺拉无罪的理由。）
下午她和几个朋友一起在朋友科尔家的泳池游泳。
15：00 多，诺拉和朋友离开了科尔家。他们去了另一个朋友的家后，本来想去诺拉的家玩的，但是发现詹妮弗的车停在外面，便继续开走了。
差不多这一时间，詹妮弗开车出去锻炼，调整心情。
诺拉去买了些酒，看到有个地方写了免费送小猫，她进去挑选了一只刚出生的黑色小猫。
16：00 多，当诺拉再次回家时，发现詹妮弗的车已经不在门口了，才和科尔回到家。
科尔在诺拉家一边喝啤酒，逗小猫玩，一边等诺拉打扮自己。为了配合新做的指甲油，诺拉换上了一条白色裙子，一件黄色无袖上衣，和一双金色凉鞋。
16：30，两人离开诺拉的家，前往卡特家后院的派对，并在那里呆了 3 个小时。在这期间，一群人抽烟和吸大麻，直到最后卡特的奶奶回家，把他们全都赶走。
诺拉如愿以偿地在这个派对上见到了佩里。但令她失望且生气的是，佩里刚分手就带来了另一个女孩。诺拉和佩里发生争执，诺拉当着众人面扇了佩里一个耳光。佩里带来的女孩走后，诺拉、佩里和其他朋友留下来继续派对。
也是这时，大家聊天说起各自的母亲。当诺拉的朋友们都说很喜欢詹妮弗时，诺拉却突然说道：「我妈是个婊子，她得下地狱。」（听到这句话的闺蜜后来也上庭作证）
17：00 多，詹妮弗跑步回来，梳妆打扮，准备去参加一个婚礼派对。
18：00，詹妮弗和一个男性友人加米到达婚礼现场。
19：30-20：00，卡特家的一小群人转战意大利节派对。
20：00，詹妮弗和加米离开婚礼，去了一个酒吧。加米说詹妮弗当时看起来心情挺好，而且只是小酌一番，并没有喝醉。
20：00-23：00，诺拉在意大利节派对上。
23：00，一群人从意大利节又辗转到佩里家的派对。
不知何故，诺拉此时回到自己车上，换了一件深色牛仔短裙和一双黑色凉鞋。
随后，诺拉搭朋友的车前往佩里家继续开派对。诺拉的朋友作证道，诺拉当晚显得和平时不太一样，她面无表情，话也特别少。
佩里此前挨了一巴掌。或许是为了报复诺拉，他当晚一直试图勾搭自己和诺拉都认识的一个女孩。这一切诺拉都看在眼里，愤怒却不好发作。
23：06，詹妮弗用信用卡付了酒钱，她和加米离开了酒吧。之后，加米就回到了自己家。
23：30，詹妮弗回到了她的家。
詹妮弗在 12：10 和 12：20 分别打了电话给诺拉，跟她说宵禁时间到了，催促她回家，并提醒她第二天早上还要一起去教会。
第一通电话持续了五分钟，第二通电话不到一分钟，可能是心烦意乱的诺拉挂掉了母亲的电话。
差不多在诺拉接第二通电话的时候，她和大家一起离开了佩里家。有朋友开车把诺拉带到了诺拉的车旁，把她放下。
12：30 左右，诺拉在离开佩里家不久就打电话给佩里，提出想和他复合。
12：46，根据信用卡信息，诺拉买了包烟。
从那以后的两三个小时内，没人知道诺拉到底去了哪儿，干了什么。
12：58，诺拉的一个男性朋友安德鲁（Andrew Hammack）收到了诺拉发去的短信。
12：59，诺拉一个男性朋友克拉克的手机响了，是诺拉家的座机打过来的，响了五秒钟。
1：09，诺拉的手机号码又给克拉克打了过来，还留了语音留言。
检方认为，这足可以证明，诺拉其实在买完烟后就回家了。她可能用家里座机打了电话后，立刻意识到这会暴露自己在家，于是马上挂掉，换手机打。（如此有防范意识说明她当时已经有了作案的念头，不是激情杀人）
1：00 左右，诺拉再次发消息给佩里，求复合。（佩里当时正忙着参加其他派对）
诺拉很沉迷于手机，几乎随时不停的和朋友互相发短消息和打电话。但是此后到 3 点之间，她的电话没有任何活动。
诺拉起先对警方说，1-5 点之间，她开车经过家，看到家里灯关了，认为母亲睡着了，于是又开走了。她去了 Taco Bell（一个连锁餐馆），发现自己钱包忘带了没法买。于是她又打电话给佩里问在不在他那里（佩里否认），又打给了卡特，才从那人家里拿回钱包（卡特否认）。
不仅另两个人否认诺拉的话，而且诺拉在离开佩里家后，在 12：46 她还刷卡买了烟，这说明钱包（至少信用卡）当时在她身上。可怎么会等她开车到 Taco Bell，钱包怎么就忘在之前的派对上了？这是明显的漏洞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.她失踪 16 天，在垃圾桶旁边被发现</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tashizong-16-tian-zailajitongpangbianbeifaxian/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tashizong-16-tian-zailajitongpangbianbeifaxian/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。
遇害前 1996 年 1 月 7 日（星期日），刁爱青去南京航空航天大学参加姜堰高中好友的 20 岁生日聚餐。这个同学也是后来接受记者采访的同学之一。她与刁爱青是 94 年高中同学，同年高考考入南航，当时是大二上学期。参加生日聚会的还有其他几个老乡。当晚，刁并未回校，而是与这个女生同住，次日返校。据这同学回忆，刁爱青参加聚会时，像往常一样没怎么说话。
1996 年 1 月 8 日（星期一），刁爱青回到南大，当日大部分时间在宿舍内睡觉。据她闺蜜反应，刁爱青在高中时若痛经就会请假在宿舍睡觉。所以她家人推测，她当时也正处于生理期。
1996 年 1 月 9 日（星期二），「与刁同宿舍的女孩违规使用电磁炉被发现，老师要求均摊罚款 100 元，刁当时是宿舍长」。虽然普遍看到的信息是罚 100 元，但我也有读到「知情人士」说其实是罚了 2 元-5 元。以 1996 年的消费水平，我认为罚 5 元比较可信。
上午：做了什么不清楚。
中午：刁爱青在逸夫楼上计算机课时，中途离开，回到了宿舍。
下午：室友去上课时看见刁「因身体不舒服」，在床上呆着，依然没去上课。
下午：一直都在寝室睡觉。由此可见，她当时很可能还处于生理期。
傍晚：她在晚上 5 点出门。
事后警察到宿舍勘察，发现她的铺位很整齐，铺着被子（中午是叠起来的），蚊帐拉拢，似乎并无长时间外出打算。
（结合此前下午她一直在睡觉的说法，我认为被子不是出门前特意铺开的，而是睡了一下午，起床后没有叠起被子。）
当天傍晚的温度在 0 度左右，南京没有暖气，学校宿舍也不带空调、取暖器。屋外走到哪儿都很冷。据悬赏通告描述：刁爱青出门时穿了一件藏青色带帽短呢风衣，前胸和肩膀上有大片红色。那种外套当年非常常见。案发后，警方还找了件一模一样的带到南大展示，向学生征集刁爱青失踪当晚的行踪。
据自称南大同期校友发帖述：刁爱青是从小粉桥的小侧门离开的。而她的家人告诉我，警方提到有人看见她出校门时手上攥着一些零钱。
关于刁爱青傍晚离开宿舍去做什么，有各种说法。
A、刁爱青可能因室友违规用电拖累自己被罚而生闷气，离开学校散心。
B、刁爱青睡了一天饿了，出门找食物。当时青岛路周边一带小饭馆还是很多的。（5 点时学校食堂在营业，刁爱青刚损失了钱会去校外买吃的吗？我问过爱青的姐姐，她也说当时「家里经济条件一般，爱青不会到校外吃」。所以我认为她出校门的目的不太可能是找饭馆。）
C、据天涯汇总贴称，警方认证的目击信息为：刁爱青曾于 1996 年 1 月 10 晚上在南大附近平仓巷的文具店购买圆珠笔笔芯和卫生巾/纸。（有目击证人称看到她的时候是六点多。）
D、有目击证人称见到受害人当晚理过发。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30.彭加木二次进入罗布泊「死路」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/pengjiamuercijinruluobubo-silu-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/pengjiamuercijinruluobubo-silu-/</guid>
      <description>这曾被称为建国以来最大的未解之谜，一名身患癌症的科学家，神秘失踪在传说有「超自然力量」的罗布泊，倾海量人力搜索竟然找不到失踪的彭加木，只能寻到真相的蛛丝马迹，还有人称他是穿越回到历史的王莽……
彭加木是 7、80 年代中国家喻户晓的科学家和劳模，他身患两种癌症，却依然几十年活跃在西部科学考察的第一线。
图片图片 1980 年 6 月 17 日，当他带领科考队在罗布泊考察时，他突然独自离队，一去不返。虽然几个小时后队员就出发找他，两天后军方动用了军车、直升机、一百多人进行地毯式搜索，并且往后的日子里政府也多次投入大量人力物力进行拉网式寻找，却没能找到他的踪迹或尸骸。
新华社在 1980 年 6 月 23 日首次报道本案，此后彭加木的离奇失踪牵动了全国民众的心，无数的电话、电报、信件飞向彭加木的家中和单位。
近 40 年来，网上流传着诸多揣测：譬如叛逃说，谋杀说，意外说，自杀说，外星人说等等。我会在这篇里通过这些年的新闻报道、著作、纪录片等，还原当年究竟发生了什么。
罗布泊：死亡之海 罗布泊的自然环境为彭加木失踪增添了一些神秘、恐怖的色彩。
罗布泊过去是位于新疆东南塔克拉玛干沙漠最东缘的一个咸水湖，是仅次于青海湖的中国第二大内陆湖。多条河流在此交汇，丰富的水资源孕育了周边的多个古文明，包括罗布泊西北侧的楼兰古国。
1899 年，瑞典探险家斯文·赫定曾前往罗布泊。他在回忆录中写道：「天空、大地和湖水在日落时分充满了奇妙的颜色，太阳将绯红的光芒洒在沙丘上面……这是一幅辉煌的、几乎令人畏惧的图景。」
1933 年斯文·赫定再访罗布泊，发现罗布泊的水面竟比 34 年前大了许多，孔雀河入湖口处「草茂树密，水鸟成群，野兽出没」。在斯文·赫定拍摄的照片中，罗布人站在齐膝深的湖水中，有个男子手里捧着一条刚从湖中抓到的巨大的大头鱼。
这个对比也从另一方面证实，罗布泊的水面神出鬼没，时而变大，有时缩小，甚至可以移动数百公里。
对于罗布泊干涸的具体时间，至今还有争议，有人认为 1940 年代已大面积干涸，也有人认为是从 60 年代还在，但已经严重盐化；其原因也很复杂，自然和人为因素都有一定作用。
1958 年开始，军方在罗布泊西北部的地方建立了中国核试验基地，也称为马兰基地。1964 年中国第一颗原子弹罗布泊西北 100 多公里处成功爆炸。
到了 1970 年代，烟波浩渺的罗布泊已经成为只剩下戈壁、盐碱滩和沙漠的恐怖之地，被称作「死亡之海」。
1980 年 5 月，55 岁的彭加木带领一支科考队向这片死亡之海出发了。
这已经是彭加木第三次进入南疆的这片无人之境。
彭加木是中国著名生物化学家，1925 年出生在广东省番禺县。他 1947 年从南京中央大学（南京大学前身）毕业后，在北京大学农学院任教。1949 年任中国科学院生理生化研究所助理员、助理研究员。
1956 年，中国科学院准备组织综合科学考察委员会去边疆各地考察。当时，31 岁的彭加木为了表示「为边疆『添草加木』」的决心，将自己的名字从「家睦」改为「加木」。
但第二年春天，32 岁的彭加木在上海被检查出胸腔有纵隔障恶性肿瘤，当时的医生认为他体内癌细胞已经扩散，最乐观的估计只剩下两年时间。两年后，他依然活着，却又疑似患上了网状细胞性淋巴癌。
身患两种癌症让彭加木意识到时间紧迫，所以意志顽强的他在那几年频繁前往云南、福建、甘肃等边远省份考察，曾十几次进入新疆，协助建立科研基地。
彭加木第一次进入罗布泊是在 1964 年 3 月。他和几位科学家环绕罗布泊走了一圈，采集了水样和矿物标本。根据他的测算，罗布泊的钾含量非常高。
有种说法，他在这次考察行程中还找到了研制核武器不可缺少的重水。虽然他名义上从事植物病毒研究，但有人猜测他可能也参与了当年的核工程。
就在他结束考察几个月后，中国第一颗原子弹在罗布泊地区成功爆炸。
1979 年，彭加木兼任中国科学院新疆分院副院长。当年，中日合拍的纪录片《丝绸之路》将拍摄罗布泊，由于罗布泊涉及军事机密，便由中央电视台负责拍摄这一部分。开拍之前，彭加木和好友夏训诚等几个科学家一起去罗布泊探路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31.彭加木真的「人间蒸发」了？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/pengjiamuzhende-renjianzhengfa-le-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/pengjiamuzhende-renjianzhengfa-le-/</guid>
      <description>这曾被称为建国以来最大的未解之谜，一名身患癌症的科学家，神秘失踪在传说有「超自然力量」的罗布泊，倾海量人力搜索竟然找不到失踪的彭加木，只能寻到真相的蛛丝马迹，还有人称他是穿越回到历史的王莽……
失踪前一天 第六天，6 月 16 日，考察队来到第一站库木库都克以西 8 公里处。
当时两辆装设备的卡车一直落在后面，彭加木的车不时要停下来等上个把小时，根本无法前进，便索性在此扎营。
此时距离原计划归期只剩一天，但他们距离罗布泊尚有一段距离，更别提穿越了。
他们随身所带的汽油只剩 1/4，带的水只剩下十几公斤。由于水是装在高温下的铁桶里，一周过去，被铁锈污染，气味难闻，已无法饮用。
这时无论是前进或者后退都来不及了。大家相信此时已经到了「最后一刻」——该向马兰基地的前沿指挥部「720」发电报求救了。此时不发，待何时才发？
但彭加木不这么认为。他觉得既然已经到了库木库都克，就可以自力更生找水了。
他的依据是：看罗布泊的历史，斯文•赫定来的 30 年代还可以泛舟，50 年代还有渔民，地下应当是有水的。库木库都克这名字译成汉语为「沙井」，既然有井字，那说明有水。而他手上有一份前苏联在 1930 年代考察罗布泊时绘制的军用地图，上面标注了很多水井，离库木库都克不远处有「红八井」、「红十井」。他从当年春天拍摄记录片《丝绸之路》的摄制组那里了解到，红十井一带有水。再稍远一些的库木库都克以东有「八一泉」，他在「720」也听军人说起八一泉那也有水。
6 月 16 日，彭加木先让王万轩开车，带着他和陈百录一起出去找「沙井」，但找到的只是半间房大小的沙坑而已。
彭加木后又派专搞水文地质的副队长汪文先出去找水，可汪文先找了几个地方，甚至挖了个一米多深的坑，也丝毫不见水气。他的结论是：这里不可能有水。
彭加木提出派一辆车到羊达克、红二井、红十井一带去找水。他认为如果这次发现了水源，就不用麻烦部队救援，也是为今后考察罗布泊提供方便。
其他人都表示反对：开车到地图上红十井那一带光往返就有 120 多公里，汽油本来就紧张，且若只开一辆车出去，万一陷进泥沙，无法自救。红十井等标记模糊，去了还不一定能找到水。与其冒险，不如让马兰基地救援。
据王万轩后来在 CCTV 节目中的回忆，他当晚和彭加木发生一次冲突。他起先忍不住好言相劝彭加木，不要把队员们带入了绝境。
但没想到，彭加木立刻动怒了，吼道：「好！你也胆怯了？！你也害怕了？！」
「怕死？怕死我就不来了！要不咱俩下车比比，看谁更怕死！」王万轩也情绪激动起来。
他叫其他人都下车，说：「我就拉着彭先生一个走，他说到哪儿去，就到哪儿去！」
王万轩回忆，在自己爆发后，彭加木低头沉默，心情很难受的样子。十几分钟后，彭加木主动向王万轩道歉，但气氛还是沉闷、尴尬。
就在这时，科考队发现了十五六头野骆驼。彭加木十分激动，大喊着：「追，追！」在两辆车的追逐、围堵下，他们开枪打死了一头成年母骆驼，又俘获一头尚在哺乳期的小骆驼。
彭加木十分兴奋，说到中国到目前为止还没有野骆驼的标本，罗布泊野骆驼的标本都在国外。他命令大家把活的小骆驼装到车上，带回乌鲁木齐做研究。
随后他亲自剥皮取肉，解剖了被打死的母骆驼。
16 日晚上 9 点，科考队终于向指挥部「720」发出求救电报。根据多个版本中的当事人的叙述，这封电报是彭加木亲自起草的，或，是彭加木做出了发电报的决定。
电报内容如下：「我们今天 20 点到达库鲁库多克以西大约十公里，我们缺油和水，请求紧急支援油三百公斤，水五百公斤，现有的水只能维持至十八日。请转告乌市扑获一头小骆驼。」
部队首长看了地图，罗布泊以东根本没有叫「库鲁库多克」的，而是标有「库木库都克」，他因此断定，彭加木他们扎营的地方应当是这里。
电报发出后，大家都如释重负，兴奋地点燃篝火，吃起野骆驼肉来。
彭加木不停地给篝火添柴，心事重重、少言寡语。
16 日是格外漫长的一天，吃完晚餐后已是 17 日凌晨两点，大家累得筋疲力尽，回到帐篷倒下就睡。
但这一夜，彭加木却没有回帐篷。
没人知道他当晚一个人在帐篷外究竟做了什么，想了什么。他可能在熄灭的篝火边坐了一夜，也可能躺在星空下睡着了。
失踪当天
6 月 17 日天刚亮，陈百录就起床，给彭加木、王万轩和汪文先做了早餐。据他称，他在前一晚和彭加木聊过，听说当天早上他们三人依然会出去找水。做完早餐，他就回帐篷继续睡了。
6 月 17 日早晨 9 点，「720」指挥部转来基地的消息：同意送物资，就地待命，停止前进。它要求科考队报告大本营坐标和地形特征。
据汪文先的回忆，他立刻拿电报去给彭加木看，但彭加木的心情却不好。他埋怨道，部队用直升飞机送一次水花费六七千元，相当于一公斤水要十几元。（根据国家统计局资料，1980 年全国职工平均年收入是 762 元。）这么昂贵的水喝下去，他肚子不疼，心疼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32.三个疑点重重的猜测</title>
      <link>https://yanwe.win/post/sangeyidianzhongzhongdecaice/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/sangeyidianzhongzhongdecaice/</guid>
      <description>这曾被称为建国以来最大的未解之谜，一名身患癌症的科学家，神秘失踪在传说有「超自然力量」的罗布泊，倾海量人力搜索竟然找不到失踪的彭加木，只能寻到真相的蛛丝马迹，还有人称他是穿越回到历史的王莽……
猜测一：外逃说 由于如此细致的大规模寻人都没找到，关于彭加木下落的各种猜测开始在民间流传。
在彭加木失踪后的第 115 天， 1980 年 10 月 11 日，香港《中报》在头版头条刊登了一篇独家新闻，标题醒目地写道：《彭加木现已逃往美国——中国留学生周光磊在美国遇见彭加木》。
图片 报道大意是：有个自称「周光磊」的「中国留美学生」，从美国西弗吉尼亚州惠林市写信给北京大学校长周培源。他在信里自称是彭加木３０年前的老友，１９７９年春天还见过。「周光磊」说，１９８０年９月１４日下午７时许，他和中国驻美大使馆的工作人员戴莲如，还有彭加木的学生、如今的留学生邓质方，三人一起在华盛顿一家餐厅吃晚餐。突然，他见到彭加木与两个美国人进入餐厅。他立刻上前问候，但彭加木假装不认识，和美国人匆匆离去。他在信中提到，他已把在华盛顿见到彭加木的情况写信告诉了「淑芳嫂」 (彭加木夫人)。
这个直指彭加木叛逃的新闻，如一枚重磅炸弹，令各方震惊。美国、日本、台湾的众多媒体转载。一些读者「恍然大悟」：难怪找不到，原来是跑了！
但没过几天，这篇报道的疑点也一一显露。
10 月 15 日，纽约《美国华侨日报》记者按照《中报》登出的「周光磊」寄给《中报》信件所用的住址，与美国西弗吉尼亚州惠林市电话公司联系，电话公司称，该市黄页上没有叫这名字的人。（当年黄页上的信息是很全的）
10 月 16 日，周培源从日本回到北京，看到了「周光磊」寄来的信，但他表示自己不认识这个人，也没收到「周光磊」写给夏叔芳信件的影印件。
信中提到的邓质方是学物理的，不是彭加木的学生。邓质方不认识「周光磊」，９月 14 日前后一段时间也没有到过华盛顿。
夏叔芳在乌鲁木齐时对新华社记者表示，她从未听彭加木谈起过这个「30 年好友」，她从没收到「周光磊」给她的信，而且「周光磊」给周培源的信中把她名字「夏叔芳」错写成「夏淑芳」。
信中提到的戴莲如同样表示，她不认识「周光磊」，９月 14 日那天也没去餐馆用餐。 信中提到的人物全部否认认识「周光磊」。很显然，有人编造了这个谣言，把信从美国寄给周培源后，又把消息透露给了《中报》。（不排除是《中报》为了销量炮制的。）为了逼真，TA 还故意放上具体的人名、时间、地点。但越具体的谎言，越容易被拆穿，只能追求短暂的轰动效应。
也许有人会问，哪怕这次「周光磊」事件为假，彭加木会不会确实被飞机接走了，去了美国、苏联或其他国家呢？
从彭加木给自己改名、他过去几十年的忘我工作、他的言行举止来看，他对集体的忠心、责任心和自我牺牲精神都是远远超出常人的。80 年代，文革已结束，整个社会重视知识和科学，彭加木作为明星科学家受到政府的重视和公众的敬重。很难想象有什么诱惑能让这样一个身患绝症的科学家抛下国家、家庭、科研项目一走了之。
当然，更关键的是，彭加木的外逃在那个时空中是不可能实现的。当地部队朱副司令员曾经从地理环境的角度驳斥彭加木『外逃』之说。他的话可总结为几点：
库木库都克地处新疆腹心地带，离中蒙边境直线距离 470 公里，离中苏边境直线距离大约 700 公里，离中印边境直线距离 1100 多公里，中间隔着戈壁沙漠和大山，靠一个人的双腿是不可能走出去的，更何况他当时带的水只够维持两三天的生命。
直升飞机续航能力小，不可能从国境线飞到这个地区。
如果是运输机，那里一无机场，二无导航设备，无法降落。再说，运输机进到这片军事重地的话，一定会被雷达发现。
彭加木个人没有电台，无法联系上接应方。当他们 16 日到达库木库都克其实已经远远落后于原计划，这过程中整个考察队没有和外界联系过，彭加木如何告知对方自己于何时到达何地？他一人步行外出，连地图和其他仪器也没有带，又怎么知道自己的确切方位。 综合以上所有说法，彭加木不可能外逃。1981 年，上海市人民政府授予彭加木革命烈士的称号，已经很能说明问题。
猜测二：谋杀说 网上流传了一篇以法医的口吻写的文章，提到老法医接到任务，解剖一具在戈壁找到的干尸，后发现是 80 年代失踪的科学家彭加木。老邓解剖后发现了尸体上有几十处锐器和钝器伤口，认为科学家死于暴力，暗示是集体作案。
我和本文原作者朱明川联系过，他向我确认，这就是篇小说，纯属虚构。
虽然这篇文章是虚构的，但网上也确实有不少人怀疑，彭加木是被科考队中其他人谋杀的。毕竟，彭加木的失踪还是有一些难以解释清楚的疑点：
如果不是人为深挖掩埋，为什么如此密集的大规模搜索都没发现尸骸和他随身所带物品？
为什么纸条上的日期改动了？
彭加木说向东去找水。大家都知道戈壁一望无际，没有道路，怎么会那么巧，科考队的车子开了一段后发现了脚印？
根据央视节目的回忆，几个队员也确实讲述当时其他人和彭加木之间存在分歧和争执。 我们假设一下，如果彭加木真的遭到了暴力袭击，会是什么样的？
彭加木一意孤行，把众人带入绝境。16 日上午 10：30，他留下字条独自向东步行找水，但没找到。下午，他又让汪文先、陈百录先后找水失败。傍晚，大家提出向部队求救，被彭加木一票否决。其他人的耐心被耗尽。有一人或几人不顾他的反对，强行让萧万能战士发出电报。冒用彭加木名义发电报的人为了自保，决定杀害彭加木。队员们说彭加木 16 日晚在帐篷外睡了一夜未归，实际是彭加木当晚就遇害了。他们不能让军方找到彭加木的尸体（尸检会发现死亡真相），于是只能在 16 日深夜至 17 日凌晨，挖深坑掩埋尸体，伪造彭加木独自外出找水后失踪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33.一具尸体，12 只泰迪熊，和消失的 $2.5 亿比特币</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yijushiti-12-zhitaidixiong-hexiaoshide-2.5-yibitebi/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yijushiti-12-zhitaidixiong-hexiaoshide-2.5-yibitebi/</guid>
      <description>世界上唯一一个掌握 2.5 亿比特币密钥的 CEO 蜜月期意外身亡，他的新婚妻子名下财产谜团重重，这是一起犯罪吗？是夫妻诈骗还是相互算计？它的情节堪比美国那些离奇的犯罪电影：一个高智商罪犯偷了十几万人的财富，从此隐姓埋名，住在加勒比海的某个小岛上享受人生、挥霍数十亿巨款……
2018 年底，一个 30 岁的加拿大人携新婚妻子去印度度蜜月。这对夫妇声称他们的随身行李中有 12 只泰迪熊，准备捐给一家他们资助的印度孤儿院。
但不幸的事很快发生。在他们到印度几天后的一个晚上，男子就叫肚子疼，仅仅过了一个晚上，就去世了。
一个外国人在印度病死，本来并不是什么大新闻，但由于这名男子特殊的身份，他的死讯在币圈激起千层浪，连 FBI 也介入了。
「死去」的男子叫杰拉尔德•柯登，是加拿大最大的数字货币交易平台 QuadrigaCX 的创始人兼 CEO。
在他死后一个月，他的遗孀向平台 37 多万用户宣布一个噩耗：整个交易平台约 2 亿多加元（约十亿多人民币）的数字货币锁在冷钱包中，而柯登是世界上唯一一个拥有这些冷钱包密钥的人。
是的。柯登死了，意味着这些钱将永远无法取得。
以前我就听说，如果忘记了或者弄丢了自己比特币的密钥，是没有办法可以找回的，资产也将从此无法取回。对于我这样成天忘密码的人，我觉得这挺吓人的，让我有一种钥匙掉进下水道被冲走了的不安全感。
柯登的暴毙也让 11.5 万名尚有比特币在平台用户陷入恐慌之中。他们的钱被锁死在平台上，很可能永远无法提现……
当时就有些绝望的用户就提出质疑，柯登是真的死了吗？
毕竟，他只要声称「死」了且没第二人知道密码，就可以把这十亿元占为己有。
印度这个神奇的国家、年纪轻轻暴毙、无法提现的十亿……在我第一次听到这个故事时，就嗅到一种阴谋的气息。
几个月后，随着越来越多的秘密被揭开，越来越多的巧合被曝光，柯登的病亡也变得越来越蹊跷。
如果杰拉尔德真的像有人怀疑的那样诈死，它的情节堪比美国那些离奇的犯罪电影：一个高智商罪犯偷了十几万人的财富，从此隐姓埋名，住在加勒比海的某个小岛上享受人生、挥霍数十亿巨款……
2019 年 6 月，终于出来了新的调查结果。这令人震惊的结果，进一步证实了用户们最担忧的事已经发生了……
一、杰拉尔德·柯登和他的公司 首先要介绍下主角杰拉尔德•柯登。柯登很低调、神秘，在网上关于他的信息少之又少，这很不符合常理。
作为加拿大最大数字货币交易平台的创始人，并作为一个最新新闻事件的主角，维基百科竟没有一个关于他的词条。
我也没有找到他的出生年月日，童年经历，人生轨迹。
维基百科倒有一个他创办的公司 QuadrigaCX Fintech Solutions 的词条，其中有一小段关于他的介绍。
根据那个介绍，杰拉尔德年轻时住在加拿大安大略省的贝尔维尔，后来去多伦多的约克大学读商学院（没有写哪年入学），在 2010 年取得工商管理的本科学位。
他在多伦多逐渐接触到比特币，并于 2013 年 11 月，和一个叫迈克尔（Michael Patryn）的人一共创办了 QuadrigaCX。（Michael Patryn 是个重要人物，我后面也会写到。）
2014 年 1 月，QuadrigaCX 安装了多伦多的第二台比特币 ATM 机。
这个机子长得有点像普通的 ATM 机，但任何人可以在上面用现金或者信用卡购买比特币。
2014 年在 QuadrigaCX 上交易的比特币价值约 740 万加元。随着比特币升值，这个金额也水涨船高。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34.柯登人间蒸发的四个可能</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kedengrenjianzhengfadesigekeneng/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kedengrenjianzhengfadesigekeneng/</guid>
      <description>世界上唯一一个掌握 2.5 亿比特币密钥的 CEO 蜜月期意外身亡，他的新婚妻子名下财产谜团重重，这是一起犯罪吗？是夫妻诈骗还是相互算计？它的情节堪比美国那些离奇的犯罪电影：一个高智商罪犯偷了十几万人的财富，从此隐姓埋名，住在加勒比海的某个小岛上享受人生、挥霍数十亿巨款……
一、破解冷钱包 QuadrigaCX 在 2019 年 1 月关闭了所有业务，并在柯登死了一个月后，才向用户公开 CEO 的离世。这个做法也遭到客户质疑。
鉴于媒体后来调查发现，其实 QuadrigaCX 早已没有其他员工，所以在柯登死后所有代表 QuadrigaCX 发布的官方信息其实都是柯登的遗孀詹妮弗发布的。
想必詹妮弗也可以预见柯登死亡可能引起的恐慌。
被柯登存在冷钱包的虚拟货币可能包括 26,500 个比特币， 11,000 个比特币现金，11,000 个比特币 SV，35,000 个比特币黄金，近 20 万个莱特币，和大约 43 万个以太币。根据新闻报道时的币值计算，大约价值 2.5 亿加元。
在虚拟货币的世界里，密钥被认为是唯一凭证，只有拥有密钥的人才能拿走数字货币。而詹妮弗声称，柯登是唯一一位拥有这些冷钱包私钥的人。
詹妮弗回到了温哥华的家后，声称请了顶级黑客破解柯登的加密电脑和冷钱包，都没有成功。
随着越来越多信息的曝光，一些用户开始质疑 QuadrigaCX 这家年轻的公司就是一个骗局。有证据显示，每当有客户要提现时，QuadrigaCX 就把其他客户的资金去应付，这和庞氏骗局一模一样。
网上不少人质疑：柯登会是唯一知道私钥的人？开什么玩笑？
也是啊，柯登在遗嘱中都写明，要确保两头吉娃娃有新玩具，并且连飞机里程归妻子都考虑到了，却从没有为那些价值惊人的冷钱包做任何安排？
柯登自己在 2014 年接受彭博社的采访时曾说过：「纸质钱包是存储比特币的好方法。基本上，你需要发送的比特币就是你的私钥，这是一串数字和字母……最好的方法是把你的私钥打印出来，将它离线存放在你的保险箱、金库等等，然后拿公钥，这是你的地址，来汇款。这样你比特币就不会被盗，除非有人闯进银行，偷了你的保险箱并窃取你的私钥。」
如果他在 2018 年还这么做，那这个打印的纸在哪儿呢？显然詹妮弗没拿到这个纸，或者她不知道他到底保存到哪儿。
柯登还曾告诉家人，如果他死了或者发生其他紧急情况，会触动一个「死人的开关」，QuadrigaCX 的数据会自动发送给他们。
可他们也并没有收到。
2019 年 1 月 31，QuadrigaCX 宣告破产，并向法院申请债权人保护。
2019 年 2 月，詹妮弗向法院提出辞去 QuadrigaCX 首席重组官的职位，理由是觉得她做这个工作会引起争议。
她说：「作为一名董事，我带来了不必要的公众关注，我在网上看到的一些评论说我正试图特意隐藏资产，或违背 QuadrigaCX 及其关联公司的最佳利益，这是错的。」
她同时极力为柯登辩护，认为他使用自己的笔记本电脑，把绝大部分资产转移到冷钱包，不是为了偷钱，而是为了「保护这些货币免受黑客攻击或虚拟盗窃」。
在她辞职后，安永会计事务所的一名高级副总裁被任命为首席重组官。
安永认定总共有 7 万六千个用户受影响，他们有价值 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.从尸体中解读最后的人生</title>
      <link>https://yanwe.win/post/congshitizhongjieduzuihouderensheng/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/congshitizhongjieduzuihouderensheng/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… 对尸体的处理 我在本篇开头就说过，本案如此特别原因之一在于尸体最后呈现的面貌。我多年前搜过此案，当时并没有现场照片。而大半年前我又用「刁爱青」的名字百度此案时，百度第一页上方直接跳出尸体照片，不知道这些现场照片是怎么、又是何时从警方那里流到网上的。
当时我在国内做调研，独自住在某群租屋的一个房间，经常在夜间看案件，属于神经比较大条。可自从看到本案的某张照片后，连续一个星期都翻来覆去睡不着觉。
有网友说网上的图片是其他案子，不是本案。我不知道具体是指哪一张。有一张是尸体的头部、骨架拼凑一起，摆放桌上，从头颅面容看和刁有几分相似。有网友告诉我，这张骨架拼凑图也不是刁爱青，而是南京另一起杀妻案，那么我暂且不把它当做本案的照片。
以下对尸体状态的描述，主要结合了网上可信度较高的网友的叙述。
1、首先，尸体的四肢和头部被较锋利的刀刃切割，均在关节处下刀。据说四肢切割一次成型，但骨架没有再进一步剁小。（有人因此怀疑分尸现场隔音不佳，不能进行大动作的剁骨）
2、肉被剔了下来后切割成 2000 多块，体积较平均，每块 2-3 cm 那么大，肉色淡（可能因为被开水烫过）。尸块切割的比较齐整，但并非绝对整齐。经过多切口的对比勘验，碎尸所用的刀具非医用手术刀。锋利的菜刀是符合的。
3、左右手都有手指切割，但是不确定是否有缺失。
4、内脏器官被分别丢弃，后来法医经过拼凑、清点，发现内脏齐全，子宫也在。除很小部分骨架缺失外，尸体总体完整。
5、头颅、部分尸块及内脏，应该是被开水烫过或者被开水浸过，而不是此前说的被开水煮熟。部分尸块有被冷冻过、部分有被浸泡过的迹象。（这暗示凶手独居、有普通家庭用冰箱、有厨房）
6、刁爱青面部完整，没有被刀剁过，没有毁容。只是没有右耳，残存根部。面部呈现不同程度的猩红色，脸颊最红，中间次之，皮肤完好，可见黑色头发也在。
7、尸块和骨架叠放较有规律，其中一个桂林山水旅行包内装有较完整的肠体组织，放置较有规则性，按装尸袋底部直线型来回排列，总共四层半，掺杂部分碎肉块，部分颗粒状排泄物溢出。
（根据淘宝店家描述，这个包长约 50 厘米。那么四层半的话肠体大约 2.25 米长。这个信息在下篇中分析凶手时会用到）。
8、衣服都是完好的，没有外力撕扯，叠放整齐。内衣是秋衣，沾了很多血，未知外衣、裤子是否有血迹。经死者父亲确认衣服、裤子、鞋子都在；
9、床单为苏州某织造厂生产的普通床单，用旧了的，因市场因素已在数年前停止生产。在床单、内衣和旅行包等物品上发现有血手印、指纹及皮屑，据说提取到部分 DNA 物质，通过交叉比对属于同一人，且为男性。
10、旅行包发现了黑火药残渣，还有管型印记，推测是鱼竿。尸块中发现混有木屑和猪肉屑。据说还有发现水泥渣和纸屑。怀疑是在卫生比较差的环境里进行碎尸。
11、尸块或包装物上发现有猫毛和老式棕绷床上棕毛的痕迹。无法证明碎肉中的猫毛是否是垃圾桶中进出的猫所遗留，因为别的碎尸中也发现了猫毛。经勘验，分析最大可能是凶手分尸环境造成，也就是说，凶手养猫。
至于棕毛，90 年代在江苏很多人在冬天使用棕绷床。
我的分析：
本案有许多矛盾的地方。凶手费了很大劲在分尸，看似竭尽全力掩盖罪行。但其实最明显的指向谋杀和死者身份的东西却都没有有效处理：比如头颅还能辨认容貌，完整衣物都在。那 TA 把尸体切成 2000 多块有什么意义？TA 为什么要抛洒在闹市区多个地点？是挑衅还是没有更好的选择？
这些我都会在下一篇分析。
死亡时间和死因 死亡时间：
刁爱青 1 月 9 日失踪，1 月 19 日首次被发现尸体，13、14 号是周末。
根据 nxc2015：「对未被开水处理过的尸块的勘验，刁爱青失踪后约存活三天，确定最晚死亡于 1 月 14 日，据称对肠胃内容物的勘验推测曾喝过水但没有吃食物。」
还有一种说法是，刁的尸块上出现绿斑；冬天人死后，尸体大约在 72 小时-120 小时（3-5 天）会出现绿斑，所以至 19 日发现，她至少已死亡 3-5 天，当然如果绿斑色深面积大，她可能死亡更久。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5.性别？职业？凶手是什么画像？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xingbie-zhiye-xiongshoushishenmehuaxiang-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xingbie-zhiye-xiongshoushishenmehuaxiang-/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… 距离 1996 年过去了 20 年多。这期间也积累了大量的讨论。如我前篇所说，虽然信息很多，但其实对于刁爱青的心理活动以及她当天的活动轨迹，我们知道的并不多。这导致她在 1 月 9 日出门后可能发生什么，几乎可以填进任何一种猜测。
光是我看到的关于职业的猜测就有如下那么多：邮递员、屠夫、餐馆老板、给学校食堂供货的、造纸厂、做铝合金门窗的、开旅馆的、开浴室的、餐馆的、开小诊所看病的、开超市的、修鞋的……
案发后，南京警方投入大量警力侦查，专案组进驻南大就长达三个月。经历过那个时期的许多人曾描述过当年调查的场面：男性教师都被明着暗着调查；警方让女同事、女学生配合，秘密提取男性指纹，鼓励揭发告密。虽然本案没查出线索，但阴差阳错地揭发出一些藏在校园里的变态，以及偷鸡摸狗的事。同时警方对抛尸点（南大、小粉桥、水佐岗）附近小区进行了地毯式排查，据说三公里以内有浴缸的家庭都没放过。
而最终结果是什么？据可信度较高的网友「bvbvbv1232012」所言，警方「连作案动机都确定不了，内部意见都统一不了，谈什么现场。」
本案确实有许多令人困惑之处。本篇我将讨论以下问题：
1、凶手（或其帮凶）为何如此处置尸体？
2、凶手与受害人属于哪一种关系？
3、黑弥撒、小肠移植论、屠夫论、老乡论、女同论等等如何评价？
4、我的观点
一、尸体处理方式 凶手对尸体的处置方式是极端而又矛盾的：
1、剔肉后切成 2-3 厘米见方的 2000 多块；
2、躯干骨架完整；
3、四肢和头部为较锋利刀刃切割，骨架均在关节处下刀。
4、双臂有折断迹象，双手各有几根手指被剁断；
5、头部完整，应当还是可以辨认的；
6、子宫、肾脏和其他内脏并没有丢失，只是分开在不同包裹中，后来找齐了；
7、尸块和骨架叠放较有规律，肠子摆放整齐。
一般来说，凶手处理尸体，无非是想达到以下三个目的。
A：便于运输、抛弃，指望让尸体消失。
B：掩盖死者身份。
C：消除留在尸体上的线索。
本案凶手是什么目的？
A 目的：让尸体消失也是毁尸灭迹的最高目标。如果找不到尸体，只能算作失踪，很多案子都不会立案，更没有调查的头绪。以本案来说，如果凶手与刁爱青是陌生人（或两者关系无第三人知晓），那么尸体消失基本可以保证脱罪。
凶手把肉切成 2000 多块，小部分沿途抛洒，大部分送进垃圾堆，看起来确实是冲着「消失」的目的。可没有毁容的头颅、完整的四肢和躯干，竟然保持原貌，又和「消失」矛盾了。
人类头颅特征明显，又不易粉碎，分尸案案发大多是因为被凶手丢弃的头颅被民众发现而引发报警。
设想一下，如果不是环卫工人想白捡猪肉吃，发现三根手指而报警，大概率也是这个情节：某天有人在翻垃圾堆时看见头颅而报警。
凶手在动手分尸前，难道都没先考虑好怎么处理头颅和衣服，就立刻拿刀切肉了？
此条暂且搁置一下，看下一条。
B 目的：消失或许太难，那么退而求其次，哪怕警方发现（部分）尸体，只要查不出尸体是谁就行。
在 DNA 较多应用于破案（2000 年）之前，主要通过认尸和验 ABO 血型、牙齿、年龄、身高、体重等等来查找/确认尸体身份。一些凶手会对尸体进行毁容、去除纹身、胎记等标志、并另行处置衣物，留下裸尸……再加上死者是抛尸地之外的人，很难查死者身份。如果不知道死的人是谁，自然也破不了案。
但本案中，尸体容貌未毁，衣物完全保存，丝毫看不出凶手想隐藏死者身份的意图。因此，我认为凶手不在乎 B 目的暴露死者身份。
哪一类凶手最需要隐藏死者身份？是和死者有密切且公开社会关系、利益纠葛的人，譬如情人、仇人、债主……一旦发现死的是此人，很容易通过其社会关系追查到凶手。如果只是针对陌生人的流蹿作案，显然没必要掩盖尸体身份。
而本案中凶手没有隐藏死者身份，一方面可能暗示了 TA 和刁爱青的关系并不密切，甚至可能是当晚偶遇的陌生人，从而不担心从社会关系追查到 TA；另一方面 TA 可能知道，最终隐藏不了死者的身份。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.关于杀人动机的四类主流猜测</title>
      <link>https://yanwe.win/post/guanyusharendongjidesileizhuliucaice/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/guanyusharendongjidesileizhuliucaice/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… 杀人的动机以及凶手和受害人的关系各式各样。本案我总结四大类。每个类别下提及的几个猜测后面都有分析。
第一类：阴谋团体对个人的作案
A、南京军区总院某院士取小肠移植手术
第二类
凶手和受害人本身有较深的交往，凶手杀人、碎尸是针对受害人个人的且有预谋的犯罪。在此类中，刁爱青这个受害人身份是不可替换的，她哪怕 1 月 9 日整晚待宿舍，凶手也会找其他机会谋杀她。
这些动机无非就是：经济纠纷、家族仇恨、灭口、情杀……
譬如，有些网友猜测刁爱青和凶手有外遇关系，刁爱青怀孕，凶手杀人灭口；也有网友猜测，某个室友和她结怨，想要除掉她；有网友怀疑她的家人，她的姐姐的公公之类作案……
如果是这一类的话，作案完成，凶手侥幸漏网，大体不会再作案。
刁爱青经历简单，不喜争执，刚到南京三个月，不可能和谁结下大怨。刁家若有仇人，警方也应当早已调查。她家境贫寒，生活节俭，不会有什么经济纠葛。作为一个年轻女孩，唯一剩下的符合这一类的，似乎只有情杀……
目前看到的可归入这一类的推测较少，值得分析的如下：
B、刁爱青与已婚人士相恋，惹祸上身。
其他那些室友啊什么太离谱了，我就不分析了。
第三类
凶手杀害刁爱青是其完成其他罪行/实现其他目的的附属结果或掩盖手段，带有一定的偶然性。与第二类的「预谋」和「针对性」不同，如果当天刁爱青没走出宿舍，凶手可能不会作案，或者凶手会杀害的是其他人。
其他罪行包括不限于凶手试图强奸刁爱青，或者因琐事发生口角，或者抢劫、车祸致人死亡之类……（但由于未见骨折、颅脑损伤和内脏刺伤，抢劫、车祸、发生口角杀人等突发矛盾基本都可以排除。）
就这类别来说，杀人不是目的，只是凶手在满足其动机过程中出现的附属结果，或由于凶手的冲动和莽撞而出现的意外。碎尸则是在意外发生之后的掩盖手段。
我把凶手车祸撞死受害人也归为这一类。简而言之，受害人的死亡并不是凶手愿意看到或者追求的结果。
这种情况下，刁爱青和凶手可能相识，也可能是只是陌生人。
这类凶手哪怕有前科或者再犯，可能也不是因为谋杀，而是因为强奸、抢劫、打架等等。
如果说第二类，刁爱青和凶手必定有较深的社会交往，那么这第三类中，刁爱青和凶手可能只是陌生人，点头之交，或者凶手很有把握，两人的相识无第三人知晓。
从凶手并没有隐藏尸体身份的意图来看，TA 和刁爱青的交往也符合这一类。
大多数网友也直觉两人是这种关系，因此符合这一类猜测很多。
举个例子：有人推测，刁爱青来例假去洗澡，走进学校附近一家公共浴室。浴室内没有其他客人，她因为发生争执，或者浴室老板对她起色心，导致遇害。
如（二）后网友留言：刁爱青案的关键是：「是什么让刁爱青自愿去到案发现场？」
一、刁爱青在 5 点多的闹市不太可能被强行拖走，她一定是自愿走进案发现场。
二、所谓自愿，可能是和熟人相约（第二类），也可能是为了得到某种服务，或者遭到某人的诱骗（第三类）。
三、如果是为了得到某种服务，就有了网上众多的推测：去餐馆吃饭、修鞋、去澡堂洗澡、去小诊所看痛经，去理发店理发……
四、如果是被诱骗，刁爱青性格孤僻、谨慎，此人必定是外表具有欺骗性，并因某些原因而取得受害人信任。相关推测有：女同性恋，年长，作家……
正因为这一块目击和证据都缺失，任何一种具体的情境都存在可能性。
我选了以下几个观点点评：
C、刁爱青的姐姐刁爱华的公公作案
D、老乡论
E、打口碟之恋（黑弥撒）
F、屠夫/厨师/医生论
G、女同论
H、南大教师论
第四类
凶手心理不正常（譬如性变态），随机寻找猎物，刁爱青只是那阵子或当晚刚好不巧遇上。对于凶手来说，强奸、虐杀，甚至对待尸体的手段，都是 TA 计划和动机的一部分，很大程度是为了满足 TA 扭曲的欲望和性幻想。
这种情况下，凶手和受害人通常是陌生人，或者具有较浅的社会联系。
变态杀手不同于第三类的「临时起意」在于，杀人是其计划和动机的一部分；但变态杀手和第二类有针对性的情杀又不同——如果不是刁爱青，其他女子也可以成为受害人。
变态杀手也可以是作家，女同，屠夫，厨师，医生……
通常来说，TA 第一次作案心理压力大，但一旦走出第一步并得手后，会控制不住自己的欲望，连续作案，成为连环杀手。
当然，事情也不是那么绝对。这类也可能因为种种原因不再或者不能继续作案。譬如：
（1）案发不久死亡；
（2）突然身体残疾或重病，不再具备作案的能力；
（3）像白银案一样，TA 的生活中发生了变化，少了作案条件或者作案动力。譬如以前独居，后来妻子回来了；以前痛恨女性，后来一个女人感化了他……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.九个详细推断，谁大概率是杀人凶手？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiugexiangxituiduan-shuidagailvshisharenxiongshou-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiugexiangxituiduan-shuidagailvshisharenxiongshou-/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… B 、刁爱青交往已婚人士遭灭口 这个已婚人士有很多版本，有说书店老板，有说军区干部，女军医的丈夫等等。在这些版本中，刁爱青通常被描绘为漂亮的女大学生，或文艺，或风流，或爱慕虚荣。刁爱青当小三纠缠男方，被男方灭口；或和男方热恋，遭正室及其家人报复性杀害。这个版本变体很多，有的基于「子宫缺失」一说，还加入死时怀有身孕，甚至多次流产的情节。
我的分析：
可信度为 0。
目前来看，此理论没有任何依据，只是凭空想象，而且是很低俗、恶毒的想象。
相信大家看过刁爱青的照片，以及读了刁爱青的性格，就会本能地不相信这个说法。
无论是她的室友还是高中闺蜜，都表示没听说她有（过）恋爱经历。刁爱青在失踪前几日参加高中闺蜜生日，也没表现出和中学时期的不同，依然话少，依然穿着她姐姐给她的那件棉外套。
刁爱青刚到南京三个多月，连室友和成教班同学都没处熟，可见其性格孤僻和被动。
1995 年很少人用手机，更没有 QQ 之类（腾讯公司都是 1998 年底才成立）。刁爱青要认识这个身边人都没听说过的本市男性，只有通过公共场所搭讪。
在没有手机和网络的年代，同城也需要写信保持联系，或刁爱青找公共电话给 TA 打电话，或 TA 到宿舍楼下等她，或每次提前约好下次见面时间地点……两人从相识，到相恋、感情升温，效率是很低的。在那种情况下，不到三个月就发展成威胁他人家庭、生死攸关的纠葛，放在刁爱青身上，几乎不可能。
注意，我没说孤僻的女孩就一定在感情方面矜持。很多内向孤僻的人内心缺爱，反而可能过度依赖异性的感情。我是说「孤僻 + 最铁的闺蜜说她从没恋爱经历」，基本否定了她「火速交往已婚男性，并发展到威胁他人利益的阶段」。区别自己体会。
不能排除刁爱青当时有暧昧/暗恋。
天涯「潜水啊潜水多年」（女，案发时正在南大读书）在 2009 年说：
「这个人性格比较孤僻，就是爱看书，喜欢逛书店，常去的两个地方南大的出版社书店和新街口的新华书店。出事前些日子，比较反常，她和同寝室的女生说，在逛书店的时候认识了什么人，总抱着一本书看，很喜欢的样子。」
（总抱一本书看，很喜欢的样子。这句话不知道是指刁爱青在宿舍的状态，还是刁描述的书店遇见那人的状态）
由于此网友也是听了其他人的八卦，真实性未知。据她所言，警方也试图寻找过刁爱青刚认识的这人，并没有找到。当然，此人也未必和案子就有关系。
倘若刁爱青案发时对书店遇见的某人动了心，或两人处于暧昧阶段，肯定不至于到情杀/遭灭口的程度。
如果这个相识和遇害相关，只可能是：那人本身是个危险人物，在寻找猎物。
C 刁爱华的公公作案和 D 老乡论 南京已经退休的联防队员徐家亮在 2008 年在网上提供线索称，1996 年元月 11 日至 18 日中的一天（南京民国碉堡炸毁两天后）下午一点钟左右，他在南京古林公园见到并查阅过两名可疑人物的身份证，为江苏姜堰人。至于可疑人物的年龄，他的说法前后不一，先说嫌疑人一 60 岁左右，嫌疑人二 40 岁左右，后来的说法是嫌疑人一 50 岁左右，身高一米六五左右，体型偏瘦，嫌疑人二 30 岁左右，身高一米七左右，体型不详。岁数大的手提一包与后来警方出示的凶手抛尸用的包一致，草绿色帆布包上面印有桂林山水（旅游）字样，破损处有白线大针角缝合过。
徐家亮的说法可信度如何？南京警方在 2008 年开会研究他这条线索，会后决定不支持这条线索。
综合网友的质疑如下：
1、按照规定，联防队员是无权查身份证的，而且每次出巡都是几个人一起。而那天他却一个人，还刚好查了对方身份证。当然这可以理解为联防队员行动经常不符合规定。我在网上一搜，联防队员违规拦截路人查身份证的事情当下都很多，不要说 20 年前了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.我推断，那个独居的中年男人杀死了她</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wotuiduan-nagedujudezhongniannanrenshasileta/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wotuiduan-nagedujudezhongniannanrenshasileta/</guid>
      <description>1996 年 1 月 10 日，南京一名女大学生刁爱青在校园附近消失了。九天后，她的遗体碎片被一名清洁工在南京华侨路发现，凶手为消灭作案痕迹，将其尸体加热至熟，并切割成 2000 块碎片。 这个案件的残忍程度超出了很多人的想象，可惜时至今日，我们只有 DNA 和一枚指纹，凶手依然逍遥法外。 网上对此案的分析有黑弥撒、女同性恋情杀、小肠移植的阴谋论等多种罔顾事实的揣测。我连续翻阅了三个月关于此案的各种资料，最终分析出了这名犯罪分子的画像：一个自律又沉默的寡居中年男人，经历了文革，依然保有与工薪阶层不符的涵养与风度…… 1996 年 1 月 9 日傍晚，卧床半天、痛经缓解的刁爱青看看时间，从床上爬了起来。虽然 5 点已经天黑，气温只有 0 度左右，但她要趁着店铺打烊前，去做几件本来白天就该做、却被例假耽误的事，其中之一可能是购买卫生巾。她起床后没有叠被子，想着很快就会回来继续睡觉。她可能计划在购物结束后去食堂吃饭，再回宿舍。
从她的活动轨迹看，她比较从容，并不像接下来还会赴约、从事家教之类活动。她分别去不同店里买了快用完的卫生纸/巾，记笔记用的笔芯。由于她例假不适，不得不去学校周边买一些卫生巾之类必用品，所以应当不会走远。
当她走过一条僻静的小巷打算回学校时，凶手出现在她身边。
受害人如何被带走？ 那么她是如何被带到某个隐蔽场所囚禁多日的呢？
一种是动用武力：凶手可能趁她独自走在某条小巷子里时用钝器把她敲晕或者捂嘴后拖走。但当时是傍晚下班高峰期，并不是深夜。凶手不可能拖一个昏迷的或者挣扎的人长时间步行。这意味着他要不有住所紧挨着南大，距离敲晕她的地点非常近，要不有车使用，可以把她放到车上、带到远处。但如果凶手有车开，为什么还把尸体抛在市中心？这只能解释为挑衅警方、恐吓公众了吧。
第二种是刁爱青为了寻求某种服务而主动走进某个场所。但那两天刁爱青身体不适，很难想象她想要寻求什么服务。痛经是她从高中起就有的问题，她应当对自己的身体很了解，不太可能因此事看医生。如果真的疼痛难忍，那么应当直接去校医院而不是先购物。她如果需要沐浴的话，校内有公共女浴室。当时食堂正在营业，她姐姐认为家里经济条件不好，妹妹不会去校外饭店吃饭。她可能会去的小超市或者书店，也不是什么隐蔽的场所。总之目前没有一个合理的解释，她可能自己走进某个危险的场所。
第三种是有人和她在安全的公共场所偶遇，诱骗她进入某个隐蔽的场所。目前看这种可能性较大。如果不是在街上偶遇，那么也可能是在超市内老板骗她进入后屋仓库等等。鉴于刁爱青家人表示她性格胆小、内向，不会跟随不熟悉的人走，凶手可能外表很有欺骗性，找的借口容易让人信任。
凶手是个什么样的人？ 首先，我倾向于认为凶手是独立作案，是第四类。至于他的职业身份，可以是作家、食堂员工、教师、退休工人……任何一种。
下面是我个人的一些判断，代表可能性之一，仅供参考。
凶手年龄 凶手或者协助分尸者的年龄指向中年。我猜测出生于 1950 年代，案发时 30 多岁、40 岁，正值壮年，如今若还活着 60 多岁。
1、一只写有上海的旅行包底部留有黑火药残留和管型印记，据警方推测，管型印记是猎枪枪管的形状。这显示凶手当时或不久前持有火药枪（猎枪）。他为了找合适装尸块的袋子，清空了曾装猎枪的旧包。
什么人会在 1996 年持有猎枪？
70、80 年代对猎枪管理是很松。1983 年严打一次，主要是针对猎枪以外的枪支。南京山多森林多，在 80 年代，应当还有不少市民持猎枪打猎（据说 80 年代紫金山还有狼）。但到了 90 年代，随着城市化进程，野地、野生动物都减少，城市打猎用途明显少，枪支在偏远山村还被用于打猎，但在城市里罪恶化。如果 90 年代还新买枪支，可能用于犯罪。1991-1995 年全国发生杀人、抢劫、强奸等持枪犯罪案件 1 万多起，全国收缴各类非法枪支 105 万支。恰好是 1996 年，出台了至今最为严厉的《枪支管理法》，把猎枪一起禁了。
1996 年 1 月案发时，猎枪并没有不合法。但根据以上情况，我认为当时持有枪支的只有两类人，一类是 90 年代中期使用枪支用于犯罪或计划用于犯罪的活跃犯罪分子，购置枪而非用刀，主要还是用于团伙抢劫、帮派斗殴之类。这类人 1996 年时不过 20 岁左右，应当出生于 70 年代，人数较少，多有案底；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.被拦腰砍断抛尸路边，背后隐藏着什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/beilanyaokanduanpaoshilubian-beihouyincangzheshenme-/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/beilanyaokanduanpaoshilubian-beihouyincangzheshenme-/</guid>
      <description>一个再平凡不过的清晨，一具破碎的人体摆成性暗示的姿态，在路边被发现。受害者是一名三流好莱坞影星，有着「白瓷」一般的白皙皮肤，被称作军营甜心，经过种种经历，后人称她为「黑色大丽花」。 到底是熟人所杀，还是路人见色起意？是谁在 那个深夜，用刀划开一个年轻女子的嘴角，尽情享受她最后一刻的恐惧和绝望？ 是谁在那个清晨制造了一个惊恐的恶作剧和一个反人类的作品，给全社会带来恐慌和愤怒？ 我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情经过。 黑色大丽花案是 1947 年发生于美国的一起谋杀案，至今未被侦破。由于尸体面貌极为恐怖，凶手对警方的种种挑衅，以及媒体的狂欢式报道，这起案件成为美国历史上著名的悬案之一。
我在整理本案时，读到了太多互相矛盾的信息。这也不奇怪，一是案发时间较早，二是本案比较知名，失实的报道加上无聊者造谣生事，导致信息污染严重。
我结合书籍、报道、纪录片、博客、论坛等资料，通过交叉印证，整理出一个我认为比较接近真相的案情介绍，并加以讨论。
路边惊现裸尸 1947 年 1 月 15 日早上，洛杉矶当地一个名叫贝蒂的家庭主妇带着她三岁的女儿经过里莫特公园。那一带是从 1920 年代开始发展的居民区，主要居民是西班牙裔，在案发当年并没有得到完全开发，只有零星的住宅。
她们经过路边一个荒草丛生的空地时，看见前方出现奇怪的一幕。在被清晨露水打湿的草地上，在紧挨马路的地方，躺着一个苍白的破碎人体。贝蒂第一个念头是，哪家时装店把损坏的人体模特丢弃在这里?
可当她们越来越接近时，她才发觉不对，不，这不是人体模特，而是一个真的人!
她急忙捂住女儿的眼睛，带她逃到最近的一个民居，拨打了报警电话。
这具尸体一丝不挂，从腰部被一分为二。
她的下半身距离上半身大概 30 公分远，且错位摆放。
她的双手举起，摆出投降的姿势。
她体内的血液全部被放干净，并且被里里外外清洗过，现场没有留下一滴血迹，皮肤呈现出无生机的惨白色。
她的两侧嘴角被刀割开，伤口一直延伸接近两个耳朵，形成一个「小丑式笑容」。
她的乳房和大腿上有许多刀伤，被割去了部分皮肉，仿佛遭到凌迟一般。
她的两条腿叉得很开，几乎呈 120 度角。她的姿势容易让人联想到多年后流行的那些充气玩偶，带有极强的性暗示。
显然凶手故意把尸体摆出这种姿态，透露出他/她对尸体的亵渎和对公众的挑战。这种狂妄和变态，比起谋杀本身更令人震惊。
这个被拦腰截断的女孩，是美国犯罪史上最著名的受害人之一：黑色大丽花。
黑色大丽花是谁? 黑色大丽花本名伊丽莎白·肖特（Elizabeth Short），1924 年 7 月 29 日出生于波士顿郊区的小城梅德福市，遇害时年仅 22 岁。
伊丽莎白的家庭属于 1920 年代典型的中产家庭。父亲克里奥（Cleo）有一份体面的工作——建造迷你高尔夫球场；母亲是勤劳的家庭主妇，她把家庭打理得井井有条，对孩子管教严厉。她的父母生了五个女儿，伊丽莎白排行第三。
到了 1929 年，美国陡然进入大萧条时期(（1929-1939）。遭到经济危机重击，克里奥不仅丢了工作，积蓄也被暴跌的股市吞噬，全家破产。
第二年，在伊丽莎白 6 岁时，克里奥有天驾车外出，再也没有回来。
警方在一座桥上找到了他的空车，判断他已跳入宽阔、湍急的查尔斯河自杀。
克里奥没有留下任何财产。伊丽莎白的母亲菲比在伤心之余，不得不负担起独自抚养五个女儿的重担。她带女儿们搬入一个小公寓，找了一个记账员的工作，一边工作一边独自照顾五个孩子。
生活自然艰难，但菲比没有放松对五个孩子的教育。在邻居的评价中，五姐妹待人友好、独立、懂礼貌，且举止得体。
伊丽莎白和其他姐妹不同，她从小患支气管炎和哮喘。在她 15 岁那年，她接受了一次肺部手术。由于波士顿的冬季非常寒冷，不利于她的疾病，医生建议她在冬季住到一个温暖的地方。
菲比听从医生劝告，冬季时把女儿送到佛罗里达和家庭朋友一起生活。
1940 年，正在读高二的伊丽莎白从高中辍学了。
在接下来的两年中，伊丽莎白在夏天时和母亲、姐妹住在福德市,冬天则住在佛罗里达。佛罗里达州以热情开放闻名，她在青春期的这段自由自在的经历,也对她的性格造成影响。
1942 年，菲比突然收到了「死去」的丈夫的来信。
原来，克里奥当年是为了逃避经济困境，伪装自杀，跑去加州开始了新生活。
当菲比独自操劳 12 年，把孩子抚养成人后，这个不负责任的男人却突然出现了，提出想要回归家庭。愤怒的菲比拒绝了他的要求。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
