<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>替嫁新娘 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%9B%BF%E5%AB%81%E6%96%B0%E5%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 替嫁新娘 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%9B%BF%E5%AB%81%E6%96%B0%E5%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《替嫁新娘》·第1节（穿越）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang1/</guid>
      <description>【一】
「太子哥哥，我不要嫁给那个病秧子，你帮帮我」
「依依，你妹妹还小，你忍心看她守活寡吗」
其实我特别忍心，但我不敢说。
国公府的世子快不行了，长公主亲自登门，要早有婚约的柳清猗嫁过去冲喜。
柳清猗求太子，太子求我。额，其实是命令我，他用眼神暗戳戳地威胁我。他们想让我替嫁。
那我能乐意么？
我可太乐意了。
我遇到国公府世子的那年，十三岁，刚穿越过来，就死了娘，还没来得及为她掉几滴眼泪，又差点被大夫人也一块送去陪她了。
国公府世子就是在我刚刚躲过一劫时出现的，想是那一日惊惧交加，我后来忘记了些许细节，包括他的面庞，只记得那一双眼睛，十分好看，我活了二十多年，没见过那么好看的眼睛。
他帮助了我，使我能在柳府活到十七岁。我后来再未见过他，可这有什么关系，只要有人能助我脱离柳府，安全地活在这个世界上，他就是个王八蛋，我也愿意嫁给他。现在这个尚未确定是不是王八蛋的人，还是我的恩人，我就更乐意了。
他活着，我报恩，他死了，我就以世子未亡人的身份搬去京郊的某处园子里，过上有钱人朴实无华且枯燥的自由生活。
当然我表面上自是不同意的，否则以大夫人那曹操般的心思立刻能明白我在想什么。非但如此，我还要在便宜爹面前演足戏码。
「父亲，您救救女儿！」那天我匍匐在柳士彰脚下，抱着他的大腿，一把鼻涕一把泪哭得死去活来，大有一副，敢让我替嫁我就死在长公主府上的架势，柳士彰扯了扯衣角发现扯不动，最后终于忍不住发火：「殿下还在这里，成何体统！」
我怯生生地望了望太子道：
「殿下……」
柳清猗立刻跑到他身前，试图挡住他的视线。可惜她一米六的身高在太子面前简直杯水车薪，太子复杂的眸子还是向我望来。
他未必想让我替嫁，可更不能让柳清猗真的嫁过去，只能皱着眉头道：「容吾再想想吧」
「太子哥哥……」柳清猗眼睛红得像只兔子。
当夜柳清猗迫不及待地冲进来找我，直截了当：「只要你替我嫁，我什么都给你」
她变戏法似的掏出一个雕花精致的檀木盒子，一件件将里面的东西拿了出来，地契、银票、金银首饰、还有些玛瑙宝珠，最后咬咬牙将手上的玉镯摘下，「这是我外祖母传下来的，也给你」
「姐姐」她第一次这么真心诚意地喊我。
「我一定要嫁给太子哥哥，否则我会死」
这句话竟让她说出一股「不自由，毋宁死」的气魄来，窗前的月色映得她的脸蛋潋滟生光，这就是爱情的力量吗？
恍惚中，我想起了那个叫楚梦的女人。我在这个世界的母亲。
本是皇商之女，衣食无忧的大户小姐，却爱上了贫穷但富有才气的书生，以身相许，以钱帛相助，家中不同意，便随他私奔，天地作媒，成了婚。有朝一日，书生成了探花郎，被当朝太师的女儿看中，成了太师府的东床快婿，那原先的皇商之女只能做妾。
聘则为妻奔则为妾，这事儿无论到哪里去说，书生都占着理，他一路官运亨通，官至礼部侍郎。可成了妾的前妻，自然是现妻的眼中钉。
大夫人变着法地折磨楚梦，直将她从一个风姿绰约的美人折磨成一副病躯，连柳依依都是险险生下来的。
楚梦还不死心地给她起名：依依。
昔我往矣，杨柳依依。
她妄图唤起一点柳士彰的情意，却只等来大夫人更加凌厉的手段。从那天起，楚梦和柳依依的日子就被困在了柳府最偏僻的西院里，自生自灭，无人问津。
最后还是不得不死，一卷草席就被送去了乱葬岗。
不知道她死前，会不会后悔？
透过柳清猗，我仿佛看到了那个决心跟柳士彰私奔的女子。彼时彼刻，她也是颇有胆气的人呢，而非后来那畏畏缩缩连女儿都护不住的弱女子。
我叹了口气，拿走了现银，将剩下的退回给柳清猗。
「记住你今天的勇气，即便日后太子变心了，也不要以泪洗面，因为你不是个懦弱的人」
柳清猗惊讶地看了我一眼，一把握住我的手道：「姐姐，你答应啦？」
我收回手，没好气：「但你这点银子可不够，回去告诉你娘，拿出点诚意来，往后你嫁给太子，要什么没有？」
听到太子，她显出一抹娇羞，糯糯地答了一声「知道啦」就跑了。
凭心而论，柳清猗比起她娘来好太多了，日常也不找茬，顶多就是狭路相逢，总要对我炫耀几分嫡女的待遇。
大夫人将她养得很骄纵，但心眼不坏。加之她和我长得实在相像，尤其是一双顾盼生妍的眉眼，都随了柳士彰，像得有时我自己都以为在照镜子。
我并不讨厌她，偶尔跟小姑娘掐掐架，还挺有意思。
我这边没问题了，大夫人自然就脚不离地地筹备起婚礼来了。
隔了一日，嫁妆的单子便到了我手上，因是嫁到国公府，柳士彰要面子上好看，嫁妆本就不凡，加之大夫人听了我捎带回去的话，从自己陪嫁中又拨出些收益良好的庄子、京城繁华地带的宅子，因为我明确说过不要商铺，大夫人也都折成现银，列在我的嫁妆里。
整体来看，这张礼单还算气派。
大夫人倒是识时务，知道这事儿上不能做手脚，不过我就觉得有点无趣了，她识不识时务，都是要死的，一命还一命么，何况差点是两命。
月光冷冰冰地披散在院落里，我闭上眼，又想起了那一日。正在二十一世纪的大马路牙子上哼着歌开车的我，突然就灵魂出窍，穿到了一片血泊之中。这具身体原主割脉自尽了。
醒来时，一个病若西子的古代妇女，正坐在床边有一搭没一搭地啜泣，看样子已经大哭过无数场了。
我与她，说起来，只做了半天的母女，但也足够感受到一个母亲的「父母之爱子，则为之计深远」的决心了。
「依依，娘是个无用的，让你跟着受这样的苦，可以后就不会了，你放心」
她瘦弱的身板，苍白的面孔，不自觉蹙起的两弯罥烟眉，印证着这个后宅女子过往的苦难。我一直没来得及跟她搭话。
一来，我刚穿过来，诸事不清，怕一个不小心漏了馅。
二来，我也确实不大能发声，大约原主本就是个十年不发一话的，嗓子都快废了，我张了几回嘴，发现有点勉强，就作罢了。
那天下午，楚梦在亲手泡了一杯竹叶青给我后，就吞下一包砒霜自尽了。我发现她时，她已奄奄一息，看到我，忽而有了气力，挣扎着趴到我耳边道：
「依依，娘死了，你就能活下去了……你要好好的。」
凭空一声惊雷，窗外的大雨便哗啦一声往地上砸。我看着这个只做了我半天娘亲的女子，缓缓抚上了她的眼睛。
这都什么人间惨剧，早上女儿死，下午娘死的。
楚梦死了之后，大夫人跟便宜爹前后脚就进来了。
大夫人很不耐烦：「这大雨天的，寻死也不知道挑个好日子，尽会给人找事儿」
便宜爹看着楚梦的尸体，沉默良久，开口道：「毕竟也跟随我这么些年，夫人看着给厚葬了吧」
大夫人冷笑一声，对身后众人吩咐道：「听见了没？要厚葬」
所谓厚葬，也不过是一张草席，卷着去了乱葬岗。
我央求一个看上去很好说话的小厮带上我，扮成小厮的模样，混在下人中，跟随楚梦的尸体，从柳府后门，穿过一路泥泞，逐渐到了那荒无人烟的地方，楚梦就这样被丢弃了。
大雨瓢泼，雨水混着乱葬岗上的杂草、白骨以及夹杂着人和动物腐烂尸体的泥土，很快侵入了那卷裹着楚梦的草席。
「娘！」我的喉咙终于能发出声音，颤抖的，带着哭腔的，贼难听。
伴随着嗓音的开启，一些属于原主的记忆也铺天盖地卷来。
幼年的柳依依，是在饥寒交迫和娘亲的眼泪中长大的，跟着楚梦学种菜、生火、做饭、缝衣，竟也长到了十三岁。
她很少说话，不声不响的。突然在一天早晨，就割破了自己的手腕。
她不想再看见西院上方这一片小小的天空了，真的，很无趣。
柳依依无望的情绪如层层翻涌的海浪般穿透了我的整个身体，在隆隆的耳鸣和雷雨声中，我听到一声叹息：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》（番外）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang9/</guid>
      <description>我皇兄是死在出宫路上的，那样一个漫长的过道，最适合埋伏弓箭手了，我见到皇兄尸首的时候，他被乱箭射成了一只血淋淋的刺猬，已经看不清原先的样子。
我花了很久才相信，那是我皇兄。风擦着耳朵呼啸而过，可我的声音却被卡在嗓子眼，闷得生疼，就是出不来，这时，母后在我身后发出一声诡异的，仿佛某种母兽的嚎叫，瞬间划破了阻隔在我喉咙上方的禁符，我才「阿」地一声嘶吼出来。
原来人在巨大的悲痛下，真的会失声。
我皇兄是这个世界上最好的人，他只比我早出生三年，却支撑起了我的整个童年。在我幼年的记忆里，母后无疑是最恐怖的存在，她在人前是端庄大气的皇后，人后，却是个疯子。
即使皇兄在七岁时，已经能背下四书五经，下笔成文，可母后仍然整夜整夜地不让他睡觉，逼着他背书，每每皇兄打盹被发现，她便用随手抓来的东西砸他，用钗子扎他。
我三岁时，已被母亲抓在皇兄身边一起读书，四岁那年，我第一次被母亲用一根银针扎出了血，原因是父皇在生辰宴上向我问话时，我回答得磕磕碰碰。
母后当晚揪住我的胳膊，一遍遍地问我：「你为什么要让我丢人？」
我回答不上来，只好一声接一声地哭，在偏殿读书的皇兄听到了，他扑在我的身前道：「母后，阿煦他还小，他什么都不懂，您要打就打我吧」
母后命嬷嬷拉开他，一针扎在了我的手指上，我惊痛之下，一口咬住了母后的胳膊，她变得更疯了，皇兄挣脱了嬷嬷，几乎是一步一磕地跪行到母后身侧，他的额头已磕出了血，「母后，您别生气，我求求您，绕过阿煦这一次吧」
后来我无数次回想那一天，都会觉得，如果没有皇兄，母后真的会杀死我，她恨我。
父皇从不理会这一切，从我记事起，他就从未踏入过凤仪殿。他任由母后折磨我们。
皇兄总是在我受伤后帮我上药，他会在我的伤口处，轻轻呼气，然后抱着我，哼小曲哄我入睡，尽管他也浑身是伤。
「阿煦，母亲从前不是这个样子的」
「你怎么知道」我不信。
「真的，你看这首小曲，就是母后教我的」
「阿兄，父皇为什么不喜欢我们？」
我总是这样问他。
「胡说，父皇很喜欢阿煦的，阿煦这么可爱」
如果不是有一日，我看到父皇在后花园掀着三皇子荡秋千，我可能就信了皇兄的话。
后来我才知道，父皇是憎恨外祖父一家，当年他凭借外祖父的力量在诸皇子中杀出了一条血路，可当他登上皇位时，却发现外祖父过于卓著的功勋变得碍眼。
外祖父是儒将出身，既是先帝留下的辅政大臣，又是手握军权之人，父皇忌惮他，用慢刀子一点点削减着他的势力。
除了外祖父，父皇最憎恨的也许就是皇兄。
即便这个儿子能在十三岁那年，就将满朝文武问得答不上话来，十五岁时，能在大俞最好的武者面前过上三百招。
可皇兄越是文武双全，惊才绝艳，父皇便越是恨他。外戚势大，太子又得人心，他这个皇位坐着烧。
我记得皇兄被册封为太子那天，他亲自为皇兄带上冠冕，替他整理衣肩，那是他难有的一次亲近，皇兄满脸孺慕。
可在皇兄转身的那一刻，我分明看到父皇眼中一闪而过的憎恨，我惊慌失措地逃开了。
我不能忍受，那么好的皇兄会遭受这样的恨意。
皇兄住进了东宫，可他不受宠是众所皆知，母后仍然歇斯底里，随着皇兄的成长，她已经不再是他的对手，于是她就不再理会我们。
皇兄将我带去东宫照顾，有时东宫书房里连炭火都供应不上，冬日寒风起，皇兄一边帮我搓手，一边考察我的功课。漫漫长夜，也不那么冷了。
「阿煦，你记住，再长的夜，也有天明的时候」
他不憎恨母后，也不憎恨父皇。他说，他们都是被自己的恐惧和痛苦困住的人，而我们，要超越他们，也超越自身。
皇兄说，他要创造一个空前绝后的盛世。
我问他，「何为盛世？」
「暮春者，春服既成，冠者五六人，童子六七人，浴乎沂，风乎舞雩，咏而归。」他点着我手里的《论语》一笑，而后长长地叹道，「若人人如此，那便是盛世啊」
我曾经想，如果这是皇兄的梦想，那我就做他鞍前马后的小卒。
可是没有如果了，皇兄永远地留在了他的十八岁。
我一直恨那个女人，一个我从未谋面，却抢走了皇兄所有注意力甚至生命的女人。
很久以后，我才知道她叫柳依依。
那是一个雷雨后的夜晚，皇兄从宫外回来，一身湿气，我很生气他没带我出宫去，一整晚没和他说话，却发现他丝毫没注意到我的脾气。
皇兄的玉佩没了。
他开始画画，一张又一张地画，总也不满意，最后终于定稿，原来是一个小厮装扮的少女。
她的确有一双很美的眼睛，即便是略微稚嫩的面孔也不能遮掩它的光华。
皇兄后来还画了很多张有关她的画像，神色百种，自然都不能与这一张相比。
我好奇地问他，「你们见过几次呀」
皇兄清俊的脸上竟显出一丝羞涩，「一次」
敢情他就见过人家一次，其他全靠想象。
有一次我实在忍不住问：「这到底是谁啊」
皇兄描完了一笔，气势豪迈：「柳家姑娘，你未来嫂子」
我更惊奇了，闹着让他带我见见。
皇兄又羞怯一笑，「还不熟呢」
皇兄出宫去找她的那一日，风和日丽，出门前，他还不忘恐吓我：「可别想偷懒，今日回来，我考察你功课，」
我不高兴依在门背瞥他，他给了我一个十分明媚的笑容：「等混熟了，我就带你见她」
我一直忘不了那日他离去的背影，箭一样的速度，兔子般轻快的步伐，我从来没有见过那么欢快的皇兄。
他就那样奔向了阴谋和死亡。
皇兄死后，我把自己锁在他的书殿里，流连于他每一处过往中，发现，他最终能留下的除了那一堆书，就是那些画。
我一张张翻看那些画，充满莫名的恨意，如果不是她，皇兄就不会死。但我又深知，没有她，皇兄一样会死。
有时我恨不能将它们全部扔进火堆，烧死那个女子的笑脸。可当有一天，东宫走水，书殿真的被烧得烟熏火，我在第一时间，想到的只有那些画，我不顾宫人的劝阻，冲进去将它们抢抱在怀中，直到出来时，才发觉自己的胳膊被烧伤。
那一天，我突然发现，画像对我如此重要，那女子的一颦一笑都像是刻在了我的脑海中。有那么一刻，我感受到，只有这个女子，在和我一同思悼皇兄。
我不能再颓迷下去，我要为皇兄报仇，然后找到她，替皇兄守护她。
或许我天生比皇兄更适合在黑夜中行走，在皇兄死去的那一天，我几乎第一时间，在脑海中映出了父皇的脸。
后来我排查过总和皇兄做对的几个皇帝，再一次明确，他们虽然有贼心，但还没那个能力。
皇兄死去一个月，我便被册封为太子。
宫中谣言四起，我谋杀亲兄的阴谋论调甚嚣尘上，我很快明白了父皇的用意，杀人诛心，他用的最好。
我假装成父皇的好儿子，拼命接近他，为他试丹药，在他身边蛰伏两年之久，终于抓到了皇兄被杀的线头。
外祖父最终还是辞官，临走前，他将所有在京暗线都交给了我。他老鹰一般的双眼盯着我看了半响，道：「你比你皇兄更适合」
在我的引导下，父皇开始沉迷于永生之道。
母后在皇兄死后，也变了一个人，她脱掉身上的凤钗环佩，一身素衣跪在养心殿外，以卑微的姿态祈求父皇的怜爱。她不再浓妆重抹，脱掉了厚厚的粉，这时我才发现，原来母后，是如此清丽动人的一个女子，她不施粉黛，也足够获取一个男人的心。
许是母后这样一个失败者的姿态，取悦了父皇，他到母后那里的次数越来越多，有时在养心殿吃早膳、喝汤药，也是母后在侍奉。
有一次我听到父皇说：「阿瑗，我们回到从前吧」
「会的，三郎」母后温柔地回答。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第2节（救赎）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang2/</guid>
      <description>【二】
全府都忙着备嫁之时，太子竟大半夜跑来了。
我对太子向来没什么好气，这人不对劲的很，你跟他没法好好说话。
「我几日不到府上，你就答应嫁过去了？」
时值早秋，刚有些寒意，就被他带了一身闯进来了。
我望了望他身后没人，就知道两个丫鬟又被他放倒了。我也懒得理他，倒头就准备睡觉。谁知手腕一把被他拉住。我睁开眼，见他平日风光月霁的玉面上，泛出一股地狱般的怒火，咬牙切齿地道：
「我不是说过了，会想办法么？」
「太子殿下，您这样，不知道的还以为您是来捉奸的呢？」
「柳依依！」
「别吼了，吼得我脑壳疼」
我坐起身子，无奈地说道：「不是您让我替嫁的么，这会装什么好人」
「那不过是缓兵之计，不然我当场说了，你那嫡母还能放过你？」
太子难得解释了一句。
我挑眉看他，示意他放下我的手腕。
他不好意思地松了，我们也不说话，彼此竟保持了一种和谐的沉默。
「你放心，我不会让你守活寡的」他难得正常地说话，竟让人颇有一种安全感。
「哦，太子殿下要娶我吗？姐姐妹妹共侍一夫，也算是人间美事？」我晃着腿，一副轻浮样儿。
一提到柳清猗，他果然炸了。
「柳依依，你能不能好好说话，像个什么样子？」
「我自幼生在偏院，无人教导，自然不成样子」我懒懒地靠着床头。
他喉结一动，忽而附身，覆上我的嘴唇，他蓦然放大的脸令我一时没反应过来，仿佛看到了十三岁
那年同样是突然出现在我面前的脸，记忆一点点重合，我呆愣愣地任他轻咬，待他试图顺着嘴唇亲吻我的脖颈时，我一把推开了他。
他手指抚摸过自己的嘴唇，神色却沉静下来，道：「我忽然觉得，你很愿意嫁到公主府去呢」
不得不说，太子这人，不用下半身思考的时候，简直是多智近乎妖。
我当然不能顺着回他，冷笑道：「怎么，柳清猗是冰清玉洁的大小姐，我就是那青楼妓子么？」
他怎么不敢半夜偷去柳清猗的闺房呢？
「依依，对不住」他收回眼神。
我也不理他，他不知想里些什么，在床边坐了许久，才离开。
他一走，我才敢睁开眼，那胸前的跳动那么明显，令我颇受惊吓。
太子虽说总显得不大对劲，但如此越轨的举止却是第一次。他身上仿佛总是蒙着一层雾气，我看不清他。
当然这也不能算不对劲，一个在强敌环绕的皇宫中活下来并且能成功夺嫡的人，能让你一眼看透，那才怪了去了。
这几年，我重操穿越前的旧业，努力当上了柳士彰的秘书，经常给他读邸报，有关太子的事儿知道不少。
他虽是皇后所出，但上头还有个一母同胞的哥哥，一出生就被册封为太子，原本是轮不到他做太子的，谁知先太子几年前突然一命呜呼，如今这位就非常顺滑地上位了。
先太子怎么死的，到现在都是个迷。皇帝对外宣称是病死，大家信不信是一回事儿，噤若寒蝉却是实实在在的。很难说，跟如今的太子有没有关系，且他虽然已被册封，境遇未必就好。
天子忌惮皇后母家，频频出手已是众所周知，兄弟们中，前有大皇子手握军功，后有四、五、六皇子虎视眈眈，有背靠清流的的、有帝恩隆重的，各有千秋。
这种情况下，太子能还有闲情逸致跟柳清猗柔情蜜意，可见是真爱了。
太子和柳清猗的爱情来得很突然，据说他不晓得在哪里见到过柳清猗一面，两人就勾搭上了。
我第一次见太子时，他正和柳清猗在园子里赏花。两人并排而行，柳清猗一脸娇羞地跟在身侧，本想躲过这俩，孰料被柳清猗娇柔做作的一声「姐姐」喊住了，我顿时后背一僵，觉得早上吃的饭已经开始要往出倒腾了。
一转身就看到了柳清猗含羞带炫的脸，只好跟她打招呼。
「这是太子殿下，姐姐还不赶快行礼」
我目光微移，见太子正凝目看我，神色迷茫。这厮生的贼好，玉树临风，华贵天成，立时令我想起了曾有一面之缘的国公府世子，他如今，想必也会是这般风采吧。
「臣女参见殿下」我敷衍地行了礼。
抬眼时见他仍怔怔地望着我，我忽而就想逗一逗柳清猗，露出皓齿，朝他嫣然一笑。
柳清猗果然恶狠狠地瞪我。
「这位是？」
太子似是才反应过来，问道：「你还有个姐姐？怎么从未听说？」
「哦，姐姐自幼身体不好，很少出来，家里人都怕打扰到她，自然也很少对外提过」
小丫头还挺会编。
「太子哥哥，我们就不要打扰姐姐了，去那边吧。」柳清猗拉着太子的袖子就要走。
太子却不动，倔犟地问道：「柳姑娘从未出过府吗？」
我不知道他是何意，垂眼答道：「从未」
那天起，我总是会在太子来府之时，碰到他，并且都是没有柳清猗陪同的情况下。要不是太子面对柳清猗时那种柔情和痴迷，我都怀疑他对我有意思了。
起初碰到，我还行个礼，后来，就懒得做表面功夫了，态度也越来越差。
「太子殿下，臣女怎么走到哪都能碰到您，这柳府是鬼打墙了吗？」
我忍无可忍，终于无需再忍。
「吾也觉得很巧，想必是上天赐予的缘分」太子面色不改，只一双眼睛无声地打探我。
缘分个屁！
「是嘛，那就是臣女多心了，以为殿下是故意要邂逅臣女呢」
我用幼童般无辜的语气调笑道。
太子躲过我的眼神，突然有些局促。
「你别自作多情，吾心悦的人是清猗」
「哦～」我拖出一个长长的音，尾音上扬，妩媚且暧昧。
旋即对他致歉：「那便是臣女自作多情吧」
这位大哥实在很不对劲，你说他鲁莽吧，他面对柳士彰这种老狐狸时永远沉着冷静，端得是大体稳重，无论柳士彰如何试探他，都试不出一点真话或是承诺。
对柳清猗虽是一片柔情，但也是个发乎情，止乎礼的正人君子。
唯独对我，一会脸皮厚的要死，一会又像个毛头小子，娇羞无措，丫还是个两面人。
随后一段时间，我索性足不出户，太子就是再有能耐，也不至于跑到我闺房里来。
没想到，我真是高看了某人的操守。
有一日深夜，我正准备要吩咐春琴洗漱，喊了半天不见人影，连往日在门口值夜的秋桂也不见人影。
我胸口一慌，以为大夫人这又要耍什么阴谋了。刚要查探，却见太子大大咧咧地走了进来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第3节（大婚）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang3/</guid>
      <description>【三】
我备嫁第十天时，长公主突然到了府上，要求婚期提前，第二日就嫁过去。
柳士彰虽有怨气，也不敢怠慢，长公主乃当今皇帝所剩唯一的姐姐，在皇帝跟前颇能说得上话，国公府又是勋贵世袭之家，踩他一个礼部侍郎还不难。
于是府里匆匆忙忙就准备，第二日，我被一通装扮，就塞进花轿里上路了。在轿子上，我似乎听到了太子的声音，只一声「依依！」就被嘈杂的锣鼓声捂了下去。我觉得自己一定是出现幻听了，太子不是被派去治黄河了么。
我回过神，又想起了国公府世子，那样一个健硕的少年，怎会突然就病重了呢？当日他从墙头一跃而下，分明是习武人的身手。
我回忆着他的样子，仍然很模糊，但记忆中的微风、槐花香却似乎格外清晰，一起朝我涌来，我忽然发现，因为有了这些，连那一日的大雨、尸体、泥泽、对准我的那把匕首，都变得不那么沉重了。
记忆便是这样奇怪的东西，当日我见他时，未必没有猜疑，可日子一天天过去，那反复在脑海中上演的场景如同一轮轮的空山新雨，将那些不好的东西竟都冲刷去了，只剩下虚得不能再虚的美好。
我想见他。只这一件事变得确切无比。
大约是近乡情怯，离国公府越近，我就越紧张。不由想寻出玉佩来定定神，在全身搜来搜去，却没找到，玉佩，丢了！
我仔细回想玉佩可能在何处丢掉，却发现，这一天都乱哄哄的，谁都有可能顺走，哪个环节也都可能丢掉。
这可不是个好兆头。
在慌乱中，我被扶进了洞房，一双纤细的手指掀开盖头，我终于见到了那个记忆中的少年，他的眼睛是那么美，却没有那时的光彩夺目，反而被时间打磨成一块温润的玉石，只是那一丝病容却为良玉添了一丝杂质，令人恨不能扒开取出来。
他穿着红色的礼服，虚弱的脸颊因满屋的红烛被染上了一丝健康的红润。见我怔怔地望着他，他眨着眼睛笑道：「姑娘，可是被我这一身病容吓到了」
屋子里并未焚香，但我分明闻到一股干净的幽兰香，仿若那日若有若无的槐花香。
「世子怎么还叫我姑娘呢？」我笑盈盈地望着他。
「娘子」他好脾气地改口，又道：「娘子唤我玉珩便好」
「娘子闺名清猗？」
我忽然就清醒了，咬了咬嘴唇道：「玉珩，我叫依依，柳依依」
「我是柳府的庶女」我小心翼翼地看着他的眉眼，想着要不要在大发雷霆时告诉他，我就是那年的少女。
「是吗，那苦了娘子了，嫁给我一个快死的人」他神色毫无波澜，抚摸过我的额头、眉毛、鼻梁到嘴唇，目光中带着佛陀般的怜悯。
「不，我是自愿的」我受不住这样的的怜悯，突然泪眼婆娑起来，一把抱住了他的腰。
于是洞房里就发生了一番奇妙的景象，一个身患绝症的病人在安慰一个哭声中气十足的人，他一下下轻拍着我的背。
等我哭够了，三下五除二就剥光了他，在他身上上下其手，他叹了口气，道：「依依，你自找的」一个翻身压住我，变被动为主动，一点也没个病人的样子。
其实那日他原本不打算动我的，他一个快死的人了，犯不着去破坏一个女子的贞洁。大俞的先祖并非汉人，得国后虽以儒礼治国，但对女子倒也没那么苛刻，至少在上流社会，寡妇改嫁是很正常的。
我调笑他：「你什么时候变这么良善了？」
他愣了愣，神色中有一闪而过的东西，我感觉到了，却没抓住。
我一直没提起跟他曾有一面之缘的事，想着若他记不起来，我就永远不告诉他，毕竟信物都丢了。
我嫁过来第二日，给长公主和国公爷敬茶后，被长公主单独留下说话。
「你不是柳清猗」
长公主开门见山，神色冷若冰窖。
我跪下，如实道：「是，母亲不愿让清猗嫁过来受苦」
我故意将「受苦」二字加重，果然见长公主目光一深。
「太师的女儿，哼，好的很」
我怕她迁怒于我，一直眼观鼻子鼻观心，大气也不敢出。
「本宫认得你，你既嫁了过来，就与玉珩好好过日子吧，你对玉珩好，本宫不会亏待你」
「是」
我规规矩矩行了礼，心中知道，必定是五年前李玉珩将我带回长公主府时见过。当日我偷偷出府送走娘亲，后来是李玉珩将我在长公主府中过了一道，以长公主的名义送我回府，我记得，长公主府派嬷嬷送我去柳府时还带了一命医女，摆明是不信任柳士彰。
也是那之后，我才有了自己的闺房以及一个正常官家小姐的仆从配备。
大夫人对我下过几次毒手，被我一一躲过，闹到了柳士彰那里，也就不再轻举妄动了，想必也和长公主的照拂有关。
我刚出了长公主处，就碰到了李玉珩，他竟一直等在屋外。
见我出来，便拉住我的手问：「母亲没有为难你吧」
我看着他神色焦急的样子，扑哧就笑了。他也不恼，温声道：「看来是为夫多虑了」
李玉珩跟我记忆中的着实不一样，他待所有人都很温和，大约是气血不足，说话时也慢声细语的。
我拉着他走半圈园子，他也不喊累。
我一直很好奇他是什么开始病的，得到的答案竟是从小。长公主幼年在宫中时，被人下过毒，大约是影响了生育。后来好不容易怀上了，却是个早产儿，先天不足。
生下来后，为了强健体魄，便请了一位高人教他习武，说是习武，其实也就是强身健体，要说有什么高深的武功，那倒不大可能。
「那你能飞檐走壁么」我抵着下巴问他。
「从前是可以的，现在恐怕不能了」他垂下眼，睫毛的影子倒映在下眼脸，有一种夕阳西下的落寞。我觉得自己太不是人了，怎么能聊这种伤心的话题呢？
我索性不再纠结这个这些问题了。
倒是玉珩很有问题，有一日他拿进来一沓账册，非要让我看，虽然那账目比起现代会计可简单多了，但还是看得我头疼。
玉珩便道：「我让母亲跟前的孙嬷嬷教你」
见我怏怏的，他刮着我的鼻子道：「你个傻子，日后你若不会管家，岂不让人欺负到头上了」
「有你在，谁敢欺负我？」我圈着他的脖子晃他。
他被晃得不行，按住我的手，定眼瞧了我一会，将我的头深深埋进怀中，我鼻子一酸。其实我明白他的用意，他是怕自己走了，我在公主府受冷待。
我埋在他怀中，声音闷闷地：「我不学，我学会了，你就离开我了」
抬头时，已是泪眼朦胧，他伸出手指试图挡住我的泪水，可却越堵越多，只好捧过我的脸蛋，亲吻它们，我也气喘吁吁地回吻他。
李玉珩的气息在这一刻深深地嵌入我的身体、脑海和记忆中，那张模糊的面孔瞬间就清晰起来。
我忽然觉得，我不是十三岁那个无依无靠的柳依依了，看到一个救命稻草，就想抓住它。
如今，我身后是路，前方也是路，都站着李玉珩。无论日后如何，我拥有过此刻，人生便是富足的。
最终我还是没能扭过李玉珩，跟着孙嬷嬷学账本，通常李玉珩都会陪着我，像个陪孩子练琴的家长，他虽然没看过账本，脑子倒很灵活，有什么问题反应比我还快，几日下来，他都能教我了。我贼不甘心，就好像没天赋的看那有天赋的，羡慕嫉妒恨。
我一边跟孙嬷嬷学账册，一边暗戳戳打听长公主对柳府的打算。
其实我也不是很抱希望，这只是一步闲棋。我真正的棋局，在太子那里。
李玉珩大约是听出了什么，他太聪明了，从我讲述过的经历中很快就推断出我想做什么。
「依依，恨只会让人不快乐，在心里憋久了，会生出蛆来的」他轻声轻语地诱哄我说出计划。
我仍然沉默不语。
我珍惜和李玉珩在一起的日子，可我既然占了柳依依的身子，她的仇、楚梦的仇，便都在我身上，我没法放下。
我不想告诉他，他同床共枕这么些日子的人，原来满腹仇恨，阴毒决绝。
我和李玉珩的氛围于是变得奇怪，白日依旧在一起看账册，理一理黄庄上的事务，甚至还插科打诨，夜晚躺在一张床上，却不大说话，可谓同床异梦。
这样也好，省得他日后晓得我做的事时，失望透顶。
一天晚上，李玉珩突然拉过我的手道：「依依，明日我陪你回门一趟吧」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第4节（他吃醋了）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang4/</guid>
      <description>【五】
我回门的那一天，柳士彰老远就出来迎接了。这老狐狸显然知道这个月发生了什么。
别过人就问我：「长公主知道了？」
「是的，女儿不孝，没有遮掩好」我低眉顺眼地回道。
「罢了，也不怪你，此事本就瞒不过去，只是你妹妹如今受牵连了，还需要你在长公主那里调停」
原来那日长公主很快就反应过来，柳府替换掉嫡女的目的是太子。长公主这样骄傲的人，还能让他们得逞了？
柳士彰还想让我搞定长公主，他什么时候这么天真了。
我看着他一把年纪却保养得当的脸上，充满了自信和掌控感，忽而明了，他不是天真，而是从没正眼瞧过我这个女儿，他和大夫人想必都是如此。
殊不知你最瞧不起的，正是能给你致命一击的。
他拽住我没说几句，就被李玉珩打断了，一双冰冷手说一不二地握住我，我诧异地抬眼看，见李玉珩神色自若，对我莞尔一笑，男色当前，糟心事都忘了一大半。
大夫人在前厅备了饭，菜色齐全，只是柳清猗却不见出来。
不用想便知道，她在为嫁不进东宫伤心。
饭后，李玉珩与柳士彰聊天。
我与大夫人相携去后院说话，李玉珩却突然喊住我，我回过头望他，他笑了笑说：「无事，早点回来」
到了后院的亭子里，大夫人神色冷漠道：「有什么话，就在这里说吧」
我笑了笑，「母亲可知道，太子为何近日不再来府上了？」
大夫人果然脸色一变，却也足够淡定，等着我的下一句。
「那是因为，太子收到了一封信，女儿誊抄了一份，您过目？」
我乖巧地递给她。
信只读到开头，大夫人便失态道：「孽障，你想做什么？」
我轻声笑道：「您应该问，父亲想要做什么」
这是一封大皇子写给柳士彰的私信，主要过问黑水矿山之事，柳士彰与大皇子合谋私采矿山之罪，已是板上钉钉。
面上是天子直臣，私下与大皇子勾连，未雨绸缪的心思跃然纸上。
大夫人不可置信地看着我，她如何也想不到，自己女儿前程尽毁，竟然是因为枕边人。
其实大夫人的心思很好猜，即便长公主发飙，只要太子还往柳府跑，那就万事无忧。事实也确实如此，但此信落到太子手中，柳清猗才真是被断了后路。确切说，整个柳府都没了后路。
「此信，是你给太子的」
大夫人读完信，气息已平息下来，很快想到了其中关窍。她用的不是疑问句，而是陈述句。
「的确是女儿给的」
我不紧不慢地回道，同时告诉她，嫁入长公主府，也是我精心谋划。
我让春晴无意间跟柳清猗的丫鬟提起话本子上替嫁的故事，以有心算无心，柳清猗听到这个故事，立刻就去跟大夫人商议，接下来，不用我多事，大夫人就劝说柳士彰，将这件事办得妥妥的。
大夫人的实力，我还是相信的。
我话音刚落，大夫人便冲上来掐住我的脖子道：「你这个贱种，你想做什么？」
我被掐得咳嗽不止，正当感觉气息快静止时，大夫人的手腕，被一只大手折得咔嚓一声，身后一个强健的身体接住了摇摇欲坠的我。
「柳依依，你真是很爱找死呢」
这声音我熟悉，转身一看，果然见到太子阴云密布的脸，却也被他满脸的胡子拉碴吓了一跳。
因为咳得快喘不上气，我也没能力怼他。我料想大夫人不敢杀我，不过被人掐到这份上也是丢人。
「夫人这是要杀人灭口吗？」他声音冰冷得像刚从冰窖里出来。
「你你，你们早就串通一气的，柳依依，你竟想诬陷你亲爹，简直罔顾人伦」大夫人惊惧之下居然还能另辟蹊径，我都快要给她鼓掌了。
只是她对柳士彰还不够了解。信，可不止这一封。
其实当日，我也好奇，为何柳士彰为何会抱上大皇子大腿，有个太子还不够么。 但我这个秘书也不是白当的，日子久了就明白过来，以柳士彰的资历，别说在太子这，就是在其他母家显赫的皇子那里，也不算什么，在他们看来，他最耀眼的身份仍然是太师府的东床快婿。
而大皇子久不在京，背后多是武将，文臣集团对他却不甚青睐，柳士彰已算是支持者中的高位了，倘若拥护大皇子上位，柳士彰必居从龙之功前列。
似柳士彰这样自卑又自负的人，怎么肯永远在太师府的阴影下度日。他恨不能一飞冲天，让所有人看到他的抱负和才华，再不敢小瞧他。
可惜他的对手是太子，身后还有个我这样的拖油瓶。
大约是我看蠢货一样的眼神太过明显，大夫人恨不能吞了我，无奈太子却如一堵墙般，挡在她身前。
不知过了多久，她颓然地跪地，扑倒在太子身前：「殿下，清猗对您是真心的，无论如何，她是无辜的」
「依依，你决定」太子声音温和。
我对他这突如起来的温柔毫无头绪，却知道这是他留给我的战利品。我走上前，俯身到大夫人耳旁道：「你死了，清猗就能活」
她猛地抬头看我，「你知道了？」
「知道」
那日楚梦死前，一直念叨：「娘死了，你就能活」其实只要细想，就知道，她在柳府艰难求生十几年都活下来了，如何会轻易自尽，更别提女儿早上刚自杀未遂，亟待照顾。只有一种可能，大夫人告诉她，只要她死了，就会让柳依依像个小姐一样，活在柳府上。后来他询问过那日西院看守交接的人，只有大夫人来过。
那是一场纯粹的人命交易。
如今，我还给她。
走出亭子，秋日冷风瑟瑟，抬头却是碧空万里，柳士彰那里想必不用我操心，太子自会出手，至于柳清猗，太子大概率也会保她。我终于走过了这一段被仇恨浇筑的路途，那些环绕在我耳边的啜泣和叹息也该离去了。
一时间心中空荡无比，李玉珩的面孔却渐渐浮上心头，是了，我该去找他了。
我抬起轻快的步伐，往前厅去，却被太子拦臂一截。他目光中有我从未见过的缱绻，如一团晶莹闪耀的丝线。
「太子，我们的交易到此为止了」我沉声道。
「交易？」太子深吸一口气，道：「你对他也能这么说么？」
他展开有右手，一件温润淡雅的羊脂玉赫然出现，是那件丢失的玉佩。
我试图一把抓过来，却被太子收走。我急道：「那是玉珩的，你还给我！」
「哈，你以为是他？」他仰头大笑，竟有些痴狂。
我心中一慌，仿佛有什么东西要窜出来，正要跟他理论，余光却瞥见李玉珩。他静静地站在那里，仿佛从未动过，真是应了那句：有匪君子，如切如磋，如琢如磨，瑟兮僴兮，赫兮咺兮。
我愣在原地，不敢看他。
太子还恬不知耻地在我身后轻声道：「柳依依，几日后宫宴见」说罢，便上前与李玉珩寒暄道：「表兄，多日不见，身体可好些了？」
李玉珩向他行礼：「不劳殿下费心」
「表兄一向都唤我阿煦，今日怎得如此生疏了」
「今非昔比」李玉珩说道，他的声音一向温和，这一次却听着有些寒冷。
「表兄，我与依依相识已久，今日也是偶遇，表兄不要见怪」
「依依是我妻子，她的心思我最知道，怎会见怪」
两人话语间争锋相对，一攻一守。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第5节（错认）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang5/</guid>
      <description>【六】
那日李玉珩是晕回公主府的，他将狐裘披在我身上，自己却受了寒，路上便晕过去了。
我赶紧先遣了小厮回去向公主汇报，请太医过来。
太医没能及时赶到，倒是一位游医恰好从府前路过，为李玉珩瞧了瞧，他长着一张大胡子，看不清脸，只一双眼睛囧囧有神。
公主已被李玉珩的病磨的没了脾气，这些年无论宫里的民间的，都往公主府请。
这游医破有些济公的样子，看罢就懒洋洋地说道：「这病是先天的，只有我师姐能看」
他师姐在哪，却是个迷，只说在玉衡山一带，有缘的人才能见到。
我和长公主几乎同时断定，这是个骗子，和和气气将他请出了府，他气鼓鼓地，临走时，还留了句：「就两个月可活了，你们可得快点」
李玉珩醒了，我端药给他喝，想是他自小就喝这些东西习惯了，也不矫情，一饮而尽，熟练得让人心疼。
「娘子这么看着我做甚？」他打趣道，「放心，为夫这会还死不了」
从柳府回来，我们还一直没怎么说过话，我也不知道怎么回他，木讷地坐在床边。
「依依，你如今心愿已了，我们就安心过日子好不好，我虽然时日不多了，但必定尽全力爱护你」
他气息不稳，费力地说完了这些话。
「李玉珩，你为何要陪我回柳府？」这点，我一直很不解。按长公主的意思，柳府既做出那样的事，我这辈子最好都别跟他们有牵连了。
他拉过我的手指，来回地摩挲她们，「你不回去，怎么看到想要的结果呢？」
我浑身一震，「你知道我要做什么？」
他笑了笑，「我不清楚，但我知道，无论你做什么，都需要回柳府一趟」
不，似李玉珩这样善良到连厨房伙计都不忍苛责的人，他大约只知道我要对大夫人下手，可再过些时日，他就会发现，他对我的狠毒，简直一无所知。
几日后的宫宴，长公主带着我进宫了。李玉珩本想跟我一块去，被长公主拦下了。参加宫宴往往是个体力活，李玉珩这样的，支撑不住。
我坐在席间，看着歌舞，脑海中却一直回忆那日太子的话，惴惴不安。
突然，一位宫女在斟酒时，将酒水扑到了我的衣服上，她吓坏了，诚惶诚恐地道歉。
「罢了，带我去换衣裳吧」
我起身，随着她走向后宫一间偏殿，不想她拿出来的衣服，竟是一套太监服，待我换了衣服，出了门，宫女已经不见了，一道黑色身影朝我走来。
「我就知道，是你」我冷冷地看着那人。
「依依，我们果真是心有灵犀」太子不要脸地笑道。
「……」
「随我去个地方，你会知道想知道的一切」太子拉起我的手，我抽了抽，没抽出来，由着他走了一路。
他带我去的，竟是东宫。
在那里，他推开一道陈旧的殿门，一间干净整洁却富有禅意的书房便亮亮堂堂地呈现在眼前。
正中心是一张长长的书桌，我走上前去，被桌子上那铺满的画作震住了。
每一张画，都是我，确切说，是十三岁的我。有女扮男装的我，穿着宫服的我，广袖罗裙的我，巧笑嫣然的我，横眉冷对的我……而其中最惟妙惟肖的，是一张穿着小厮服的我，连发丝上的水珠也绘得清晰自然。
右方是一行行云流水的小楷：嫣然一笑，惑阳城，迷下蔡。
记忆的闸门忽地打开，洪水轰然而泄。
那日，我从乱葬岗回来的路上，那个带我出来的小厮，将我带入柳府后门的一条无人的小路上。
暴雨骤停，他突然转过头来，「小姐，对不起了」他年轻的声音中透着一丝不忍，手中的匕首，在黄昏下闪出一丝光泽。
果然，哪有什么看上去好说话，恐怕我找上他的时候，大夫人便等待已久了。
「为什么不在乱葬岗杀我？不是更神不知鬼不觉？」我盯着他的眼睛。
他手持匕首指着我，头却微微别过。
「我······ 不想你也死在乱葬岗」
「哦······」
我装作若无其事地整理了一下领口，一股滞留脖颈的雨珠顺着领口钻进狼狈的身体，化作一丝对于全身湿透的我来说，极其微不足道的凉意。
我努力露出一个妩媚的微笑，虽然也不晓得这张稚嫰的脸庞能不能达到如此效果。
「你叫什么名字？」
「阿风」
我用手指抚过匕首，绕到他耳边轻声道：
「阿风，谢谢你了」
感受到他身躯一僵，呼吸凝滞片刻。我闭上了眼睛：
「不耽搁你交差，你杀了我吧」
许久，如我所料，那匕首并未向我刺来，反而发出被扔到青石路上的清脆声响。
「小姐，你跑吧，别回来了」
他像是下了一个巨大的决定，深深看了我一眼，风一般离去了。
我望着他的背影，不由抚摸上自己的脸庞，喃喃道：
「这是一张怎样的脸呢」
「是一张惑人心扉的脸」
空中传来一道清朗的笑声，我下意识抬头看去，见那石墙上方果然坐着一人。一席墨色长衣，玉带束腰，手持折扇，逍遥自若，夕照下，面孔模糊，但仍能看出是一风流少年。
见我望向他，他收起折扇，呼哧一跃而下，引来一阵微风，腰间佩玉锒铛作响，一张俊朗的面容已出现在我眼前，四目相对，我胸口的节奏蓦地停了半拍。
只不过我刚死了娘、小命差点被灭，实在很难冒出点绮丽幻想，自觉后退一步，那少年似是才回过神般，长鞠一躬道：
「冒犯了，姑娘请见谅」
而后周正规矩地站在原地，「姑娘，可有需要我帮忙的？」
我不由冷笑，刚刚目睹我差点被杀都没下来，这会装什么好人。
「公子，帮忙要趁早，迟到的帮忙，叫马后炮」我皮笑肉不笑地向他回了个礼，准备离开。
「姑娘准备去哪？回柳府么？恕我多嘴，此非良策」
他正经的语气中透露出一丝说不上的不正经，若不是他举止高贵，我都怀疑这是要拐卖妇女儿童了。
「关公子何干？」
「我想帮助姑娘，实不相瞒，我与姑娘其实同命相连」
他卓有风姿的仪态终于有了些松动，轻摇折扇的手也停顿下来，「虽居钟鸣鼎食之家，奈何父母不和，兄弟不亲，同室相操」
目光里有一闪而过的阴霾，只是一瞬又恢复了风度翩翩。
我警觉地盯着他，并不出声。
他似没有察觉一般，继续道：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第6节（前尘往事）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang6/</guid>
      <description>【七】
我一手捋过额前一撮湿漉漉的头发，手指上还留有从乱葬岗那卷草席上带来的顽固的腐臭味。
这股味道促使我的大脑恢复成这一天最为清醒的时刻，它快速地运转和计算着，我，新的柳依依，该如何在这个世界上更好地活下去。
眼前这个少年，虽来路不明，但只需观他举止气度，便知其必定出身不凡，从他对柳府不屑的语气来看，至少在柳士彰之上。
「我要回柳府，请公子助我」
「为何？」他发出疑问，语调却是平坦的，仿佛早已料到。
「若我不是柳依依，我还能是谁？」
我目光灼灼地望着他。
是的，在这个时代，我只能是柳依依，倘若连这个身份都没有，我就是一个可以任人摆布的孤女，街上随便一个人，就可以处置我，而不必承担任何风险。
在柳府，即便大夫人再恨我，也要顾及体面，否则何必处心积虑地要我死在外头？
「姑娘果然聪慧，有什么需要在我做的？」
「其一，我要堂堂正正地回柳府，不能有任何污点」
「其二，我若回去，那放过我的小厮必死无疑，凡请公子费心救他一命」
我毫不客气地说罢，向他屈膝行礼。
「姑娘倒是个知恩图报的人，不知往后可会对我这般？」少年半是戏谑半是认真地问道。
「公子想要什么，直说便是，只是我如今这样，怕是给不了你什么」
光脚不怕穿鞋的么。
他注视我良久，忽而笑了。一阵风过，若有若无的槐花香，与那抹流盼发姿的笑容扭成一股，朝我飘来，直将我从穿越过来便陷入的泥潭中拔了出来。
陌生、惶恐、惊慌、疲惫，一切的不安似乎都在这抹香气中平静下来。
心中有个声音在说：
「你瞧，这个世界也没那么糟嘛」
一天的警备在这个瞬间短暂地解除，我的身体就像被抽了气力一般，直直地倒了下去。
失去意识之前，一双有力的臂膀托住了我，一种不可思议的温暖包裹了我浑身。
「只愿姑娘记得今日，也记得我」一丝温热的气息搔在耳畔。
后来，我被长公主身边的嬷嬷送回了柳府，阿风，据说被国公府看上了，不过在国公府，我却从未见过他。
「依依，你那日遇上的人，是我皇兄，他叫宋桢」太子打断了我漫长的回忆。
我心乱如麻地看向他，他拿起那张小厮的画像道，「皇兄身份不便，只能将你依托到姑姑那里，反倒叫你认错了人」
我脑海中搜索着对先太子的记忆，却发现，除了那些捕风捉影的阴谋论，没有任何印象。
「皇兄是在去见你的路上，被人乱箭射死的」太子的声音颤抖起来，他深深地望着我，似乎要穿过我，看到那个少年。
「你知道吗，是我父皇杀的他，好不好笑？」
我的血液一时间都冷了下来，太子却笑了，笑得十分诡异。
「我曾经想啊，只要皇兄活着，我愿意拿一切去换。可他死了，人死如灯灭，留下的，竟然就只有这些画。」
他盯着我，如一只盯住猎物的秃鹫，那张好看的脸也因此显得阴鸷。
「你不知道，我曾经有多恨你，要不是你，皇兄不会死。可直到有一天，东宫走水，我不顾一切地从火中抢下这些画，那时我才知道，这是皇兄留给我唯一的东西，我要守护好它们，包括你，你也是皇兄留给我的」
他抓住我的肩膀，「依依，可我太蠢了，我一开始，就认错了人，我遇到柳清猗的时候，她戴着玉佩」
我忽然想起，太子到柳府之前，确实有段时间，玉佩被柳清猗抢走，她说玩两天就还给我。
我出嫁那日，柳清猗对我说：「姐姐，你既已嫁人了，前尘往事便与你无关了」我那时还想，哪来的前尘往事。
玉佩，是柳清猗偷的，她什么都知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第7节（囚禁东宫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang7/</guid>
      <description>【八】
「依依，你认错人了」太子疯狂摇着我的肩膀，「你应该嫁的人，是我，若不是姑姑突然提前了婚期，你现在就是我的妻子！」
我呆愣愣地，感觉到身体如狂风中的落叶，在天与地的颠倒中下坠，直到太子停手，我才清醒过来。
「不，我是李玉珩的妻子」我冷静地陈述着这一事实。
在太子的一脸不可置信中，我逐渐找回了自己的理智，「我的确认错了人，但我对玉珩的感情，却是真实的」
我脑海里尽是那日巷子里的少年，抑制不住的回忆和愧疚涌进了我的脑海。
原来他，早已死了，死在他最好的年华里。
我尽力控制着自己的泪水，不使自己的思念和愧疚暴露在太子面前。
甚至愈是如此，我愈是坚决。
「对你皇兄，我也曾有过情愫，他是我在这个世界感受到的最初的温暖，我……」
「不许再说了，你这个水性杨花的女人，你背叛了皇兄！」他如同一个愤怒的孩童般，指着我恨恨地说道。
「殿下，我若是爱上你，难道就不是背叛你皇兄了吗？」
「那怎么能一样！」太子掐上我的脖子，他哆嗦着嘴唇，说不出话。不知想起了什么，手像被什么东西扎了一样，突然松开。
「对不起，依依，我不是故意的……」他慌乱地抚摸过我的面庞，语气却是极其温柔的，「你安心等待，我会娶你的」
他这个疯癫的样子，也讲不了什么道理。我只好哄着他：「好好好，无论如何，我现在要回宴席了，否则不等你娶我，长公主就会杀了我」
他惊喜地望着我，像刚得了糖果的幼童，可嘴里的话，却十分冷漠：「不，我不能让你回去，你待在这里，等我登基，就娶你」
我被囚禁在了东宫，照顾我的，一个是那日的宫女，一个是阿风。
「小姐」听到他的声音时，我便认出了他。
他当日被先太子带到了皇宫，安排成一名侍卫，却不是在东宫。不久前，阿风突然被太子找到，问了许多事，后来，他就被安排来保护我。
「殿下说，在他身边不安全」
阿风的殿下，从来只有一个人。
原来他，真的是个很善良的人呢，这些日子，我已经完全想起了那日的每一处细节，包括那张正当年华的脸。
宋桢，我竟才知道这个名字。
我后知后觉地为他感到悲伤，那样惊鸿一瞥的少年，那样鲜活的生命，还未来得及收起锋芒，就永久地被葬送在这皇宫的腐臭之中。
太子每日都会过来，有时他就静静地看着我也不说话，有时会跟我讲他的幼年和先太子的事。
「依依，有一件事你说错了，当日我去柳府，是为了你，柳士彰的事是顺便的，一个久不在京的皇子，对我还够不成威胁」
「只不过，我认错了人」他的脸上出现难得的红晕，「依依，你看，我们都认错了人，天造地设的一对」
日子久了，他也不在乎我回不回他，只顾讲自己的。
这一日，我忽然问他：「宋煦，一个玉佩，有那么重要吗，能让你在柳清猗和我之间来回摇摆那么久？」
听到我第一次喊他名字，他怔了怔，不知道我要说什么。
「你明明喜欢我，却因为柳依依有玉佩，而青睐她对吗？」
「不是的」他下意识地否定。
「你看，这就是你和我的区别，我更在乎自己的情感，而非一个物件。我虽然认错了人，但我喜欢上了他，物件就成了无关紧要的东西。玉佩，说到底，不过是死物，因为人之情附着其上，才极其重要，而你，却弄反了」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《替嫁新娘》第8节（异世）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tijiaxinniang8/</guid>
      <description>这一刻，我的心思格外清明，是的，宋桢是水中月，镜中花，他活着，与我相知相遇，我也许会爱上他，可人生没有如果，李玉珩，是实实在在的眼前人，我能抓住的，需要抓住的，只有他。
宋煦垂下眼脸，起身倒了杯茶给我。
「依依，说太多话会口渴的」
他脑回路很清奇地绕到另一件事上，「大夫人自尽了，柳士彰已经被下狱了，你想去看看吗」
我点点头。
我在狱中见到柳士彰，他发丝蓬乱，再无风度。看到我，如同一只饿狼般，突然就有了力气，扑上来试图抓住我，我轻轻往后一退，任他的双手胡乱挥舞。
「依依，你会救爹出去的对吗，你去求太子，快去求他」见我无所动，又哀泣道：「依依，我知道你恨我，可你娘的事真不是我，都是那个毒妇，她嫉妒你娘，爹什么都不知道啊」
我看着他，忽然煞风景地想到，如果楚梦看到他如今的样子，不知还会不会爱他。
「父亲，娘亲生前最爱喝什么茶？你还记得吗？」
柳士彰一愣，眼中充满迷惘。
我嗤笑一声，转身离去，听到身后一声比一声绝望的嚎叫。
从诏狱出来时，见到的却不是太子，而是李玉珩，那张我日思夜想的脸，苍白却仍然令人感到温暖。我扑上去，八抓鱼似的抱住他。
「玉珩，我想死你了」我哭得上气不接下气，这些日子的恐惧和思念，都化作了泪雨。
「我知道，所以你让阿风传信，对吗」
我点点头。
「我突然失踪，母亲那里……」我小声嗫喏道。
「你呀，总是想这么多，就不能相信我一回吗？」他刮过我的鼻子，一把抱起我。我刚想说，你这身子骨行么，看到他警告的眼神，只好作罢。
宋煦被李玉珩用计引到了别处，我们回到府里，长公主看了我一眼，果然什么都没说，我规规矩矩地请了安。
公主府的安防工作是越来越紧了，不用想，是为了防太子。
可随着皇帝身子骨越来越不行，我知道和玉珩的安稳日子也快到头了，以太子那个疯癫的样子，登上皇位还指不定做出什么事来。
我和玉珩商量，要不就去玉衡山求医，万一那游医说的是真的呢？即便是假的，我们去那里，也能躲过太子。
长公主知道后，沉默半响，倒也没反对。如今李玉珩晕过去的时间越来越多了，只能死马当活马医。
立冬这一天，我便带着李玉珩和一些随行人员，出发去玉衡山了。
京中局势越来越紧，太子忙着跟兄弟们斗，分身乏术，一路上倒是风平浪静。只是玉珩醒着的时间，越来越少了。
「李玉珩，我这样的人，你怎么还会爱我呢？」我在摇摇晃晃的马车上，掰着他的手。
「什么样的人？」他含笑看着我。
「杀父弑母，水性杨花」
他支起身子，过来捂我的嘴，「怎么什么词都往自己身上套」又躺下道，「依依，其实，我也不是什么好人，我很早便知道，我不是你心中那个人」
「你就是我心中那个人」我将他的手指放至我的心口处。
他摇摇头说，「你知道的，我不是他」
「我自然知道，一开始我或许认错了，可到后面，我就发现，你和他一点也不像，我只是在情感上，没有刻意将你们区分开来。玉珩，无论我们的感情是如何开始的，重要的是已经开始了，不是吗·」
他眼神一亮，嘴角处荡漾出一丝笑意，道：「是吗，我一直觉得很对不起你呢」
我摇摇头，趴在他胸前，紧紧抓住他的前襟，「玉珩，你会觉得这一生很苦吗」
「不苦，从前未觉得苦，是因为早已坦然接受命运，如今不觉得苦，是因为这三个月已是我求来的，我人生中最欢愉的日子都在此间，我只觉得对不住你，娶了你，却没法陪你走下去。我一直很害怕，给不了你幸福，又怕你的幸福，都是旁人给予的。如今我要离去了，才发现，其实我最怕的，是你遇不到一个良人，孤苦伶仃地就过完了这一生。」
他的声音逐渐弱下去。
「你是对不住我，也不早点来找我。」我抚摸过他的眉眼，轻声说道。
我这一生，拼尽全力不过是逆水行舟，遇到你才是顺流而下，轻舟泛行。
也不晓得，他是否能听到。
车马行至玉衡山下，却见山上一片迷雾。越往上走，越是看不见前路，我只好将玉珩安置在山脚下一户人家。自己带着一行人马上山求医。
在一片雾霾中，我依稀看到了那游医的身影。「呦呵，女娃子，还是来了呀」
我冲进雾里，却不见了他，忽然觉得胸口一滞，逐渐失去意识。只听到一个惊喜的女声：「呀，师弟，好久没见过异世的人了呀」
（完）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
