<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/hu/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/hu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 A felhasználó útja az arc megsemmisüléséig</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Mielőtt elkezdeném ezt a könyvet, hadd kezdjem egy olyan felhasználó valós életbeli tapasztalatával, aki tanácsot kért tőlem, amit pirossal jegyeztem meg.
Nő, 22 éves, szuperérzékeny, szuperszenzitív Megjegyzés 1: Egy 22 éves lány, miért szuperérzékeny a bőre? Születése óta érzékeny a bőre?
17 éves koromban kezdtem el használni bőrápoló termékeket. 17 évesen használtam Lanzhi hámlasztó krémet, Hyosungin arctisztítót és Kiehl&amp;rsquo;s fehér agyagot, és ami a legfontosabb, minden nap arctisztító kefével mostam meg az arcomat, amitől az arcom ilyen szuperérzékeny bőrűvé vált.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Írja előre</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>A halált gyakran homályosnak és borzalmasnak látják, és számosféle felfogás alakult ki körülötte, tudományos és babonás. Az igazságügyi patológia, az igazságügyi orvosszakértői szakma legrégebbi és legsúlyosabb ága misztikusabb dimenziót kapott, mivel elsősorban a halállal és a holttestekkel foglalkozik.
Először egy film vagy tévésorozat révén ismerkedtem meg a törvényszéki patológus szakmával. Akkoriban még középiskolás voltam, és minden este vacsora közben egy kínai bűnügyi nyomozós drámát vetítettek a tévében. A dráma pontos címére már nem emlékszem, csak arra, hogy sok megmagyarázhatatlan jelenet volt benne, mint például &amp;ldquo;a bizonyítékok kinyerése és laboratóriumi vizsgálata&amp;rdquo; és &amp;ldquo;tisztességes tudományos elemzés&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Az igazságügyi orvosszakértői pályafutás &#39;első&#39; helyszíne</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>A világon minden dolognak van egy első alkalom. Néhány első alkalom idegőrlő, néhány első alkalom meglepő és örömteli, és néhány első alkalom nyomasztóan szomorú. Az én esetemben az első találkozásom a törvényszéki munkával nem egészen olyan volt, mint a fentiek.
Az első igazi találkozásom a törvényszéki munkával az egyetem első évét követő nyáron volt. A közbiztonsági iroda törvényszéki igazgatójával, aki gyakornoki helyekre oszt be minket, a felettesemen keresztül vettem fel a kapcsolatot, és megkértem, hogy szervezzen nekem egy egységet, ahol először a törvényszéki munkát tapasztalhatom meg.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
