<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>医学「明星」录：病人故事集 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%98%8E%E6%98%9F%E5%BD%95%E7%97%85%E4%BA%BA%E6%95%85%E4%BA%8B%E9%9B%86/</link>
    <description>Recent content in 医学「明星」录：病人故事集 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%98%8E%E6%98%9F%E5%BD%95%E7%97%85%E4%BA%BA%E6%95%85%E4%BA%8B%E9%9B%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>亚当•雷纳尔：生为侏儒，死为巨人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yadangleinaer-shengweizhuru-siweijuren/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yadangleinaer-shengweizhuru-siweijuren/</guid>
      <description>一、亚当·雷纳尔
1899 年，我们的主角亚当·雷纳尔（Adam Rainer）出生在奥匈帝国的格拉茨市（现在属于奥地利）。亚当·雷纳尔出生时并没有什么异样，他的父母也是毫无特殊之处的正常人。
亚当·雷纳尔，父母身高正常，出生时也无异常，但是到 18 岁时，身高仅有 1.22 米亚当·雷纳尔，父母身高正常，出生时也无异常，但是到 18 岁时，身高仅有 1.22 米 但是，出生后亚当·雷纳尔的身高却一直增长缓慢，远远落后于同龄人。
1917 年，奥匈帝国正处于第一次世界大战之中。亚当·雷纳尔当时年满 18 岁，热血澎湃地去参加了征兵体检。然而经过测量，他的身高仅仅只有 1.22 米。
这个身高有多低呢？奥地利男性的平均身高差不多可以达到 1.75 米。显然，他的身高不可能满足征兵要求。
亚当不但矮，而且非常瘦弱，唯独双手和双脚特别大，和他的身材不成比例。
医生在对他进行了一系列的检查之后给出了诊断结果——侏儒症。侏儒症是一种什么样的疾病呢？
二、侏儒症
侏儒症指各种原因导致患者的身高低于同一年龄、同一种族、同一性别的小儿标准身高的 30% 以上，或者是成年男性身高低于 1.3 米。造成侏儒症的原因有：先天遗传（基因异常）、内分泌问题（生长激素分泌不足）、骨骼系统疾病等。虽然侏儒症患者个头较矮，但是智力通常不会受到影响，这有别于婴幼儿时期甲状腺激素不足导致的呆小症。甲状腺激素不仅促进婴幼儿的骨骼系统发育，还会促进神经系统发育，一旦在胎儿时期或者是婴幼儿时期缺乏甲状腺激素，患儿不但长不高，还会有严重的智力问题。
比如《权力的游戏》中小恶魔的扮演者彼特·丁拉基就是由于先天性软骨发育不良，导致身高仅仅只有 1.35 米，他在多部电影、电视剧作品中均有上佳的表现，凭借成功塑造小恶魔这一角色，多次获得大奖。
侏儒症并非一种特别罕见的疾病，根据统计，全球每年大约有 4000 对身高正常的夫妻会生下患有侏儒症的孩子。那么，为什么亚当·雷纳尔能够在数千年的医学史中留下他的姓名呢？如果亚当·雷纳尔仅仅是身材矮小，那显然是不够的。
三、21 岁开始的奇迹
转折发生在亚当的 21 岁。
「上帝啊，让我再长高一点吧！」在亚当长期的祈祷之后，奇迹竟然发生了。
突然之间，亚当开始了生长，而且生长的速度非常快。
这是背离生理学常识的，因为我们知道，通常在 20 岁之后，一个人就很难再长高。在我们四肢骨骼的末端，有一种特殊的结构被称为骨骺。骨骺是骨骼两端软骨的成骨中心，能够不断形成新的骨质，从而使骨骼不断变长，身体也随着长高。当我们成年之后，这些软骨会骨化闭合，至此之后我们的骨头就不会再长长，身高也就再也难以增加。
图片 然而在接下来的 10 年里，亚当足足长高了 90 厘米，身高已经达到了 2.13 米，成为了一个名副其实的巨人。而且，他似乎还没有停下来的意思，身高还在不停地长。
这让所有人都震惊了，这什么情况？还有这种骚操作？连医学界都彻底懵圈了。究竟是什么原因，让亚当的身高像脱缰的野马一样疯长呢？
四、垂体瘤、生长激素、巨人症和肢端肥大症
为了搞清楚这个问题，1930 年，曼德尔医生和温德霍尔茨医生对亚当进行了详细的医学检查，他们认为是亚当脑内的垂体瘤导致了他不停地生长。
垂体位于我们大脑的底部，正常情况下仅仅有黄豆大小，虽然体积很小，但是它的功能却很重要。垂体是我们人体最重要的内分泌器官，能够分泌多种激素，这些激素包括生长激素、促甲状腺激素、泌乳素、促性腺激素等，这些激素和我们的生长发育、生命维持、繁衍生殖都息息相关。
图片 其中，生长激素可以促进人体的骨骼和肌肉生长，在我们的生长发育中扮演着极其重要的角色。如果年幼时，垂体分泌生长激素不足，或者是身体对生长激素不敏感，我们的骨骼发育就会严重受到影响，身高长不高，引起侏儒症，这种侏儒症被称为垂体性侏儒症。
垂体中有各种各样的内分泌细胞，分泌出不同的激素，其中有一种对我们人体生长发育至关重要——生长激素垂体中有各种各样的内分泌细胞，分泌出不同的激素，其中有一种对我们人体生长发育至关重要——生长激素 而如果幼年时，生长激素分泌过量，就会引起我们骨骼的异常增长，我们的身体就会不断地长高，成为「巨人」。这往往是由垂体内分泌生长激素的细胞瘤变之后导致的，垂体细胞瘤变之后开始疯狂地复制增长，形成垂体瘤，同时，这些细胞也会疯狂地分泌生长激素，促使患者不停长高。
亚当的身高很快就超过了 2.1 米亚当的身高很快就超过了 2.1 米 如果垂体瘤发生在成年时期，这个时候骨骺已经完全闭合，骨头无法再变长。那么过量的生长激素只能使患者的骨头末端变大，引起另一种被称为肢端肥大症的疾病。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>亨利•莫莱森（HM）：「我的职业是病人，对不起，您刚刚说什么来着？」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/henglimolaisen-hm-wodezhiyeshibingren-duibuqi-ninganggangshuoshenmelaizhe-/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/henglimolaisen-hm-wodezhiyeshibingren-duibuqi-ninganggangshuoshenmelaizhe-/</guid>
      <description>「我们俩之前见过面吗？」苏珊·科金问亨利·莫莱森。 「我觉得我们见过面，应该是在高中的时候我们见过。」 「那么，除了在高中，我们还在哪里见过面吗？」 「不瞒您说，我无法——没有，我不觉得我们两个在其他地方见过。」亨利·莫莱森如是回答道。 ——摘自苏珊·科金所著的《永远的现在时》
苏珊·科金，神经科学教授，长期从事对 HM 的研究苏珊·科金，神经科学教授，长期从事对 HM 的研究 这段对话发生时，亨利·莫莱森和苏珊·科金已经在一起共事了近 30 年，苏珊和亨利合作过数百次研究。甚至在亨利·莫莱森的晚年，她几乎成为了他的监护人，但对于亨利·莫莱森而言，苏珊依旧只是一个陌生人。无论是苏珊还是其他人，在亨利的脑中都是陌生人，因为亨利·莫莱森患有一种严重的失忆症，这导致他的记忆只能维持不到 30 秒。对于亨利·莫莱森，每一天都是崭新的，他不能形成新的记忆，每一次见面都是初次见面。上一秒你可能正在和亨利愉快地谈论天气，下一秒他可能就会问你是谁。正是因为他的失忆症，亨利·莫莱森成为了一名职业的病人，他也是有史以来最著名的病人，历史上从来没有哪一个病人能够像他一样，对一个学科产生如此深远的影响。
二、严重的失忆
亨利·莫莱森（Henry Molaison），在他去世前医学界一直用代号 HM 来称呼他。1926 年 HM 出生于美国康涅狄格州的哈特福德市。在 10 岁前，他是一个健康可爱的小男孩，但是从 10 岁之后，不幸降临，他开始出现癫痫。最初他的癫痫症状还很轻微，仅仅有一些失神发作，也就是突然走神几秒钟，但是随着病情发展，他的症状越来越重，开始不断地抽搐和昏迷，大剂量的药物都无法减轻他的症状。
1953 年，斯科维尔医生决定通过脑外科手术来减轻亨利·莫莱森的症状。斯科维尔医生是当时著名的精神外科医生，他为很多精神疾病患者进行过手术，并取得了良好的效果。但是，他并没有过进行癫痫手术的经验。
斯科维尔医生是一名精神外科医生，在为莫莱森手术之前，为大量精神病患者进行过手术，但是他并没有癫痫手术的经验斯科维尔医生是一名精神外科医生，在为莫莱森手术之前，为大量精神病患者进行过手术，但是他并没有癫痫手术的经验 在当时，医学界、科学界和心理学界根本还搞不清楚记忆形成的机制，同时也不知道与记忆相关的大脑结构。手术中，斯科维尔医生切除了亨利·莫莱森的双侧颞叶内侧结构——包含双侧的绝大部分海马、海马旁回、内嗅皮质、杏仁体等大脑结构。术后，斯科维尔医生坦言，这是一次冒险的实验性手术。
神经外科医生发现切除颞叶内侧面可以治愈或者减轻癫痫，这个部位同时也与情绪、记忆等功能有关，但是在 HM 手术之前，没有人知道这一部分的确切功能神经外科医生发现切除颞叶内侧面可以治愈或者减轻癫痫，这个部位同时也与情绪、记忆等功能有关，但是在 HM 手术之前，没有人知道这一部分的确切功能 术后，亨利·莫莱森的癫痫症状得到了有效的控制，但是护士发现了一个新的问题——亨利无法记清楚去卫生间的路，即便他已经去过卫生间很多次，他也认不出照顾他的护士……这个时候，医生意识到亨利患上了严重的失忆症。
一名研究员曾经记录了他和亨利的一次会谈：「我同亨利进行了 2 个小时的谈话，中途我因为某些事情离开了访谈室。10 分钟后当我再次返回访谈室时，亨利已经不认识我了，他再一次向我进行了自我介绍，并指着一个空椅子告诉我可以坐在那里。」
另一名研究员也讲述了他同亨利的一次旅行。他开车将亨利从研究中心送回养老院，途中他们吃了麦当劳，并将一杯麦当劳的咖啡带回了车内。当亨利看见咖啡杯之后，便开始向研究员讲述他童年的伙伴——约翰·麦当劳，还有他和这名伙伴的冒险故事。讲完故事之后，亨利转头欣赏起车窗外的风景。几分钟之后，他又看见了那杯麦当劳咖啡，他很惊喜，再一次为研究员讲述了他和童年小伙伴麦当劳的冒险故事，全然记不起自己几分钟之前才讲过这个故事，如此反复了数次。
尽管手术后亨利患上了失忆症，但是他手术前的记忆却没有受到太大的影响，他仍然认识自己的母亲、父亲、小时候的玩伴，也能回忆起手术前发生的事情，尤其是他 13 岁时操作飞机的经历，很多细节他都能准确地讲出来。
在影视剧中，我们看见的失忆症患者往往是记不起过去发生的事情，为什么亨利能够记住过去的事情，却无法记住现在的呢？
三、顺行性失忆
亨利的这种失忆被称为顺行性失忆，他能够形成短时记忆，却无法将短时记忆转化为长期记忆储存在大脑中，一旦他的注意力转移，就会忘记刚才的事情。
而逆行性失忆则和顺行性失忆相反，这种失忆症并不会影响患者形成新的记忆，但是过去的记忆却受到了损伤，这也是影视和小说作者最喜欢的梗。
图片 现在我们知道，记忆广泛存在于大脑额叶、颞叶的皮层中，而颞叶内侧，尤其是一个被称为海马的结构，是记忆形成的关键。当额叶、颞叶皮层广泛受损时，我们曾经的记忆就会受到影响，出现逆行性遗忘，当我们的海马和周边结构受损之后，我们无法形成新的记忆，就造成了顺行性遗忘。但是，在亨利手术之前，科学家并不知道这些。
手术切除了亨利的双侧海马，导致亨利无法形成新的记忆，由于他的前额叶等部位并没有受到损伤，因此过去的记忆并没有受到影响。在亨利之后，医生再也不敢同时切除病人双侧的海马。
亨利永远活在了现在进行时中，这种失忆症，也为他带来了各种各样的麻烦。
四、失忆症带来的麻烦
失忆症给亨利带来了很多麻烦。他记不起来完成工作的顺序，最初他回到了术前工作的哈特福德皇家打字机店继续装配工作，但是，由于失忆症，他已经无法完成这项工作，他丧失了劳动能力。他甚至连自己有没有吃饭也记不得，他连独自生活的能力也丧失了，他一直在母亲的照料下生活。在这位善良的女性去世之后，亨利搬进了养老院，在那里他得到了护工很好的照顾。
亨利和他的父母亨利和他的父母 由于无法形成记忆，同一件事情，会一次次地对他造成冲击。
亨利的父亲在他手术之后去世，当亨利得知父亲去世时，他感到异常痛苦。但是第二天，他就忘记了父亲去世的事实，当亲友再次提到他父亲去世的消息时，他再一次陷入到巨大的痛苦之中。他不得不一次次体验失去父亲的痛苦。
有时候，失忆也会使他陷入到焦虑之中，他会怀疑自己是否做了错事，他完全记不起自己有没有做过错事，也不敢否定自己有没有做过某件事，这常常使他陷入焦虑之中。
就是这样一个记忆只有 30 秒的病人，又怎么会为医学界带来翻天覆地的变化呢？
五、一个人的悲剧，医学界的宝藏
亨利·莫莱森的人生应该算是一个悲剧，在 27 岁接受手术之后再也难以形成新的记忆，无法结交新的朋友，无法享受爱情的甜蜜，一次次反复体会亲人离世的痛苦……
但是，对于医学界、神经科学界和心理学界来说，亨利却是一个难得的宝藏。手术后，亨利·莫莱森成为了一名职业病人，主要的工作就是参与科学家的研究工作，完成各种各样的测试，让科学家研究他。从来没有一个病人能像亨利这样，如此深刻地影响了一个科学领域。
尽管亨利有严重的失忆症，但是这并没有影响到他的智商，他的智商高于平均水平，拥有正常的词汇量，能够配合研究员完成各项复杂的实验。亨利实在是一个完美的研究样本（在此之前，还有数名严重的失忆病人，比如一名代号为 DC 的病人，也患有严重的失忆症，但同时也患有严重的精神分裂症）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>伤寒玛丽：隐藏的杀手，健康带菌者</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shanghanmali-yincangdeshashou-jiankangdaijunzhe/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shanghanmali-yincangdeshashou-jiankangdaijunzhe/</guid>
      <description>一、一桩离奇的伤寒疫情
1906 年夏天，在纽约长岛的一栋豪华度假别墅中发生了一桩离奇的伤寒疫情。纽约大银行家威廉·华伦带着自己的家人、佣人一共 11 人在这栋豪华别墅里避暑消夏，一种名为伤寒的传染疾病突然袭击了华伦一家。华伦的女儿最先发病，出现了高烧畏寒、腹痛腹泻的症状，痛苦不堪，紧接着又有 5 人相继感染倒下。超过一半的感染率，瞬间让这座豪宅笼罩在一片恐怖的阴影之下。
伤寒沙门杆菌是引起伤寒的病原菌，1879 年，卡尔·约瑟夫·埃贝特医生在伤寒患者的淋巴结和脾脏中分离出这种细菌伤寒沙门杆菌是引起伤寒的病原菌，1879 年，卡尔·约瑟夫·埃贝特医生在伤寒患者的淋巴结和脾脏中分离出这种细菌 伤寒是由一种伤寒沙门杆菌引起的消化道传染性疾病。当人体摄入被这种细菌污染过的食物或者饮水后，就会感染。这些细菌躲过胃酸，穿过肠黏膜上皮，再经过淋巴、血液散布到全身器官，引起高烧（可以发烧到 40 摄氏度）、畏寒、腹痛、腹泻、玫瑰疹、肝脾肿大等症状，严重者还会出现肠穿孔和肠出血。有时候细菌会滞留在患者的肝脏、胆囊、脾脏、骨髓中，不断复制，成为复发和传染的根源。
南丁格尔护士在克里米亚战争中照顾受伤和感染伤寒的病人。在这场战争中，对英军造成最大伤亡的不是敌人的火炮和子弹，而是伤寒，伤寒造成的死亡人数大约是战死者的 10 倍南丁格尔护士在克里米亚战争中照顾受伤和感染伤寒的病人。在这场战争中，对英军造成最大伤亡的不是敌人的火炮和子弹，而是伤寒，伤寒造成的死亡人数大约是战死者的 10 倍 伤寒杆菌虽然在自然界中生活能力很强，耐低温，能够在水中存活 2~3 周，在粪便中生存 2 个月，但是不耐高温和干燥，处于 60 摄氏度温度下 15 分钟或者煮沸可以将其完全杀灭。传播的途径主要是粪口途径，患者或者带菌者的粪便中含有伤寒杆菌，污染食物或饮水之后，可以引起感染。伤寒主要在战时的军队中和公共卫生条件差的城市贫民窟爆发。19 世纪中期的克里米亚战争，伤寒导致的军人死亡人数大大超过了因战死亡人数。18、19 世纪的西方城市，没有完善的下水道系统，贫民窟内卫生条件极差，穷人个人卫生习惯也不好，导致伤寒疫情频发。
贫民窟的卫生条件很差，人口密集，是各种瘟疫的温床贫民窟的卫生条件很差，人口密集，是各种瘟疫的温床 但是，这一次发生在纽约长岛的伤寒疫情却十分离奇。纽约长岛是富人区，那里居住的人非富即贵，卫生条件好，而且个人也都很注重卫生，谁都不会想到伤寒会在这样的豪宅中爆发？因此，银行家华伦聘请了当地著名的公共卫生和伤寒病专家乔治·索伯来调查这次疫情。
乔治·索伯全面调查了整栋别墅的厨房、粪坑、蓄水池、浴室的情况，没有发现任何异常。所有人每天吃的食物都是经过加工煮熟的，因此不太可能传染伤寒。他通过仔细询问发现，每到星期天，厨子玛丽会为大家做一道冰激凌甜品，这是唯一有可能导致大家感染伤寒杆菌的途径。但是玛丽看上去身材高大，健健康康，一点病态都没有，不太像是伤寒的传染源。索伯一筹莫展，这让这场疫情更加扑朔迷离。硬着头皮，索伯对厨师玛丽展开了调查。
二、可疑的厨师和 7 场伤寒疫情
玛丽是一名爱尔兰裔美国人，身材高大魁梧，做的饭菜味道可口，深受富豪人家的喜欢。因此，这次休假，银行家华伦聘请了玛丽来充当自家的厨师。她做的桃子冰激凌深受家庭成员的喜爱，正是这道冷饮，引起了索伯的怀疑。索伯希望能采集一些她的粪便，用以检查是否含有伤寒杆菌。
厨师玛丽是一名爱尔兰裔美国人，身材魁梧健壮，做的一手好菜厨师玛丽是一名爱尔兰裔美国人，身材魁梧健壮，做的一手好菜 索伯第一次和玛丽见面，就闹得非常不愉快。因为玛丽体格健壮，没有任何疾病。在当时「健康带菌者」的概念还不成熟，也没有普及，所以玛丽觉得索伯怀疑她是伤寒的传染源是在对她进行侮辱，这会对她的职业声誉造成很大影响。因此，当索伯提出想要一点玛丽的排泄物进行调查的时候，玛丽勃然大怒，直接将刀叉扔向了索伯，索伯吓得落荒而逃。
索伯并没有气馁，他开始走访曾经雇佣过玛丽作为厨师的人家。这不调查不要紧，一调查吓一跳。索伯发现，玛丽在每个人家或者机构的工作时间都不长，工作一段时间之后，都会出现伤寒疫情。从 1900 年开始，玛丽先后在 7 个家庭和机构担任过厨师，其间爆发了多次伤寒疫情，导致数十人感染伤寒，还有多名患者不幸离世。
1900 年，玛丽在马马罗内克（纽约的一处富豪区）的一个家庭担任厨师，家中的一名年轻人发生了伤寒。但是，当时这个年轻人恰好去过东汉普顿，那里的军营正在流行伤寒，因此大家并没有注意。
1901 年，玛丽又来到纽约的另一个家庭当厨师。家中的一名佣人随后发生了伤寒，被送往医院，但是医院并没有进行深入调查。
1902 年，玛丽来到纽约律师科尔曼家中的厨房工作，在她到来后的两周，这个家庭也爆发了伤寒。家中的 9 个人有 7 个都出现了伤寒，除了科尔曼律师和玛丽，其余人都没有幸免。科尔曼律师早年曾经得过伤寒，因此获得了免疫力。医生介入了此次疫情，但是错误地将一名休假回家的士兵当作了传染源，认为是他从军队中将伤寒病菌带回了家中。
玛丽辗转在各个富人家庭中担任厨师，随之而来的还有伤寒病菌玛丽辗转在各个富人家庭中担任厨师，随之而来的还有伤寒病菌 1904 年，玛丽受聘于长岛一个富人家庭。这个家庭共有 11 人，其中有 7 个佣人，这一次伤寒仅在佣人中流行。由于佣人和主人住在不同的两栋房子里，因此当时调查这次疫情的医生错误地将源头归咎于房子不干净和另一名洗衣女工。
1906 年，她再次受雇于一个富豪家庭，同时没有意外地，这个家庭也爆发了伤寒。
这些家庭都是富裕家庭，卫生条件很好，每次都是玛丽到后一到两个星期就爆发了伤寒。这进一步证明了索伯的怀疑，这些流行病学证据足以证明索伯推测的正确性。
因此，索伯再次和当地卫生部门的官员，以及警察前往玛丽的住处。这一次，在警察的帮助下，玛丽被强制送往了医院。医院在玛丽的排泄物中发现了伤寒杆菌。
医院着手为玛丽治疗，试图清除她体内的伤寒杆菌。然而对伤寒杆菌最有效的抗生素还要在近 40 年之后才会被发明。因此，医院给她试用了各种药物之后，她体内的伤寒杆菌仍然没有能够清除掉。
玛丽一直对医院和卫生部门有抵触情绪，并不太配合治疗，一直试图找机会逃走，加上当时对伤寒这种疾病的恐慌（毕竟当时没有特效药可以治疗，伤寒疫情死亡率极高），最终，医院和卫生部门决定，将玛丽隔离在北兄弟岛上的传染病医院。在岛上，有专门的一个房间「关押」玛丽。
在医院接受治疗的玛丽，当时的所有药物都无法清除她体内的伤寒病菌在医院接受治疗的玛丽，当时的所有药物都无法清除她体内的伤寒病菌 当时大家十分惊讶，为什么玛丽的身体能够源源不断产生伤寒杆菌，但是自己却一点事情都没有？索伯医生整理了玛丽的资料，写成了一篇论文，在文中他向大家介绍了健康带菌者这个概念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>塞缪尔•约翰逊：行为古怪的大文豪</title>
      <link>https://yanwe.win/post/saimiueryuehanxun-hangweiguguaidedawenhao/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/saimiueryuehanxun-hangweiguguaidedawenhao/</guid>
      <description>一、大文豪塞缪尔·约翰逊
塞缪尔·约翰逊，是 18 世纪英国最杰出的文学家，也是 18 世纪英国的文坛领袖。他在数次评选中被大众评为 300 年来最受英国人喜爱的文学家。在他逝世 200 周年时，英国《泰晤士报》发表纪念文章，称赞塞缪尔·约翰逊是英国的国宝，正是因为他的才学和工作，英语才成为了世界性语言。塞缪尔·约翰逊生前耗费 9 年时间，以一己之力编纂了《英语大辞典》（1775 年出版），这本辞典的诞生开创了英语词典学的新阶段，是当时以及后来很长一段时间内最权威的英语词典。
塞缪尔·约翰逊编纂的《英语大辞典》，是历史上第一部综合性的英语词典，为他带来了极高的声誉塞缪尔·约翰逊编纂的《英语大辞典》，是历史上第一部综合性的英语词典，为他带来了极高的声誉 在他的口中和笔下，诞生了无数名言金句，比如「爱国主义是流氓无赖最后的避难所」「世界如一面镜子：皱眉视之，它也皱眉看你；笑着对它，它也笑着看你」「只有你想得到尊重却没有其他办法的时候，漂亮的衣服才派上用场」。
约翰逊虽然出身低微，但是自幼聪明好学，饱读诗书，接受了良好的教育。他是一个虔诚的教徒，一个爱国者和保守主义者，是个传统英国绅士。然而，就是这样一个接受过良好教育的文学家，却常常会在聚会中、和别人的交谈中发出奇怪的声音，做出不文雅的怪异动作。他的行为到底有多奇怪？
二、大文豪的怪癖
除了闪耀的才华之外，塞缪尔·约翰逊让人津津乐道的还有他那些古怪的行为。
约翰逊的朋友、亲人注意到，他经常会不自觉地抽动，还会不分场合地发出咕咕声、磨牙、呻吟，甚至是吹口哨。
他的朋友伯尔尼，也是同时代的作家，在他的日记中描述过约翰逊的古怪行为。
「他（约翰逊）的嘴总是不停地张开又闭住，闭住又张开，就像在咀嚼什么东西一样。他还会频繁地扭动自己的手指和手腕。他的身体总会不停地前后摆动，他的脚也闲不住，不住地抖动。」
塞缪尔·约翰逊正在和朋友会谈，他的身体不受控制地乱动塞缪尔·约翰逊正在和朋友会谈，他的身体不受控制地乱动 詹姆斯·包斯维尔是约翰逊的朋友，也是《塞缪尔·约翰逊传》的作者，他在书中也描述过约翰逊的奇怪姿势。
「当他坐下和别人谈话，或者是坐着冥想时，他总会摆出一些奇怪的姿势，他通常会把头偏向右侧肩膀，接着就会小幅度地快速摇摆他的头，不停地前后扭动身体，并且不断地用手掌摩擦自己的左膝盖。」
除了这些怪异的动作，他还会不时发出各种奇奇怪怪的声音，比如呻吟、咆哮、咕咕叫、咀嚼声，甚至是突然在大家面前毫无征兆地学狗吠。他的一位童年伙伴在一次聚会上谈起过约翰逊的怪癖。
「他的嘴里能够发出多种多样的怪声，有时很像是牛在反刍，有时是吹口哨，有时像母鸡一样咕咕叫，甚至他还会像鲸鱼喷水一样吐气……」
他的这些怪异行为，显然和他的身份不符，作为一个受过良好文化教育的绅士，这些行为是异常不文雅、不合乎礼教的。妇人、儿童常常围观和嘲笑他的行为。约翰逊本人对这些行为也深恶痛绝，然而自己却毫无办法，他无法控制自己的行为。他不得不向医生求助。那么，约翰逊到底患的是怎样的一种疾病呢？
三、奇特的疾病——抽动秽语综合征
约翰逊为了解决自己的这些毛病，不得不向医生求助。当时的医生有的认为他患的是癫痫。癫痫患者会有不可控制的抽动，有时候还会出现意识丧失。不过只要约翰逊专注于控制自己的怪异行为，他也能够抑制这些行为，但是只要他的注意力一转移到其他事情上，比如和朋友交谈，比如构思写作，这些怪异行为就会不自觉地冒出来，因此，有的医生认为这是心理疾病。还有的医生认为他患的是舞蹈病。舞蹈病是由于先天遗传或者细菌感染之后，出现不受控制的面部肌肉抽动、上下肢无规律的乱动，但是通常不会发出奇怪的声音。
舞蹈病患者舞蹈病患者 实际上，从对约翰逊症状的各种描述来看，他罹患的疾病应该是一种名为抽动秽语综合征的奇特疾病。不过在约翰逊生活的那个时代，医生还不知道有这样一种奇怪的疾病。直到约翰逊去世 100 年后，法国医生妥瑞才首次详细描述了这种疾病。
法国神经科医生乔治·吉尔斯·德·拉·妥瑞，他是法国著名神经病学专家、现代神经病学之父让·马丁·沙可的爱徒，妥瑞的一生也充满了传奇法国神经科医生乔治·吉尔斯·德·拉·妥瑞，他是法国著名神经病学专家、现代神经病学之父让·马丁·沙可的爱徒，妥瑞的一生也充满了传奇 1884 年，一名年轻的法国神经科医生乔治·吉尔斯·德·拉·妥瑞发表了一篇关于某种奇特疾病的论文。在这篇论文中他详细记录了 9 名患者的情况，这些患者总是无缘无故地眨眼睛、噘嘴巴、扮鬼脸、耸肩膀、抖腿、挥手、扭动躯体，而且还会发出各种各样奇奇怪怪的声音——嚎叫、犬吠、尖叫，或者是一些比较污秽的词语。其中还有一名患者是法国的贵妇，这名贵族女性同样会做出很多不符合贵族淑女的举动，发出令人尴尬的声音。就在同年，这种疾病以发现者妥瑞医生的名字命名为妥瑞氏综合征。妥瑞氏综合征还有一个名字，这个名字更好地反映了这种疾病的特点——抽动秽语综合征。
这种疾病的患者会有三个方面的特征性症状：动作抽搐、声音抽搐和强迫症或者注意力难以集中。
动作抽搐就是指患者的面部肌肉和躯体肌肉会间歇性地出现抽搐，表现为挤眉弄眼、扮鬼脸、手脚和躯体不受控制地抖动。声音抽搐是指患者会不自觉地、不合时宜地发出各种奇怪的声音。从上文的介绍中我们已经知道，塞缪尔·约翰逊身上表现出来的就是这些症状。
塞缪尔·约翰逊的好友詹姆斯·包斯维尔所著的《约翰逊传》详细记录了约翰逊的古怪行为，为后世证明约翰逊患有抽动秽语综合征提供了强有力的证据塞缪尔·约翰逊的好友詹姆斯·包斯维尔所著的《约翰逊传》详细记录了约翰逊的古怪行为，为后世证明约翰逊患有抽动秽语综合征提供了强有力的证据 抽动秽语综合征的患者除了上述两类症状之外，还往往会有强迫症的表现。塞缪尔·约翰逊同样存在强迫症的表现。约翰逊每次上街散步时，都会用手去摸看见的路灯柱子，哪怕这根路灯柱子在偏远的角落。如果不小心错过了某一根路灯柱子，他会撇下同伴，倒回去摸一摸错过的那根路灯柱子。他从书房走到客厅也有严格的要求，每次都走固定的步数，不能多也不能少。
美国有一部很不错的励志喜剧电影《叫我第一名》，这部电影的男主角正是一个患有抽动秽语综合征的患者，这部电影生动形象地为我们展示了抽动秽语综合征患者的临床表现，如果你感兴趣，可以找来看一看。
当时，妥瑞医生认为这种疾病有一定的遗传性，他推测这种奇怪的疾病可能是一种退行性疾病，患者的前几代长辈存在不道德的行为，导致在不断的遗传过程中神经系统不断被弱化，从而使患者出现这种不雅的症状。当然，现在看来这种推测比较可笑，但是在当时，神经病学和精神病学才刚刚起步，很多神经疾病和精神疾病的病因被归咎为不道德的错误行为或者是邪灵入侵。
遗憾的是，到现在为止，我们仍然没有发现抽动秽语综合征的病因。目前有两种假说，第一种假说认为是遗传导致的，但是目前的研究仍然没有找到相应的基因；另外一种假说认为是由于感染过度激活了免疫系统，引起大脑内结构改变导致的，但是也没有确切的证据能够证明这种假说。由于病因尚未查明，这种疾病目前也缺乏有效的特异性药物进行治疗。
除了塞缪尔·约翰逊以外，音乐天才莫扎特同样可能患有这种疾病除了塞缪尔·约翰逊以外，音乐天才莫扎特同样可能患有这种疾病 塞缪尔·约翰逊除了一辈子受到抽动秽语综合征的折磨外，他身体上的「灾祸」还真不少。约翰逊出生时经历了难产，出生后没有啼哭， 严重缺氧。他从出生视力就很差，后来还有一只耳朵聋了，他还患有痛风、消化不良、结石等多种疾病，最终因为脑血管意外去世（看来约翰逊的基因确实不怎么好）。但是，这一切都不妨碍他成为自莎士比亚之后英国文坛最伟大的学者，就像他说的那样：
「人的勇气能承担一切重负；人的耐心能忍受绝大部分痛苦。人每天读上五个小时的书，很快就会变得知识渊博起来。」
【参考资料】
[1] Kalyan Bhattacharyya,Famous people with Tourette&amp;rsquo;s syndrome: Dr. Samuel Johnson (yes) &amp;amp; Wolfgang Amadeus Mozart (may be): Victims of Tourette&amp;rsquo;s syndrome?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>弗朗西斯科•伦蒂尼：从被唾弃的怪胎到传奇演员</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fulangxisikelundinicongbeituoqideguaitaidaochuanqiyanyuan/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fulangxisikelundinicongbeituoqideguaitaidaochuanqiyanyuan/</guid>
      <description>一、「怪物」降生
弗朗西斯科•伦蒂尼出生在意大利西西里岛一个名叫罗索利尼的小镇，他的降生惊动了这座美丽的小镇。1889 年 5 月 18 日星期六，伴随着一阵尖锐的啼哭声，伦蒂尼出生了。但是紧随着婴儿的哭声的，是助产士玛利亚的尖叫。玛利亚被眼前的一幕吓得逃离了产房。女性亲属们纷纷流着眼泪离开了房间，没人敢上前告诉伦蒂尼的母亲到底发生了什么事。当困惑的母亲抱起伦蒂尼之后，她同样止不住地痛哭起来——眼前的这个孩子竟然长了三条腿。
弗朗西斯科•伦蒂尼于 1889 年出生在意大利罗索利尼，在他的右侧胯部多出来一条腿，其实在这第三条腿上还有一条腿，只是发育不完全，没有任何功能弗朗西斯科•伦蒂尼于 1889 年出生在意大利罗索利尼，在他的右侧胯部多出来一条腿，其实在这第三条腿上还有一条腿，只是发育不完全，没有任何功能 听说妻子要生了，伦蒂尼的父亲兴高采烈地从农田里赶了回来。但是当打开襁褓时，他立即陷入了震惊与悲痛之中。
怪物降生的消息很快就在小镇疯狂地传播开来，在迷信与愚昧的乡村，三条腿的怪胎被视为上帝的惩罚、恶魔的报复。
实际上，伦蒂尼还远不止只有三条腿：伦蒂尼右侧胯部多长出来了一条腿，在这条腿的膝盖上还有一只脚，不过这只脚发育得不好，非常小也无任何功能，他总共有 16 个脚趾，另外，他还有两套成熟的男性生殖器。
伦蒂尼 4 个月大时，父母带他到那不勒斯拜访了专科医生，专科医生表示无能为力——伦蒂尼的第三条腿和脊柱相连，当时的外科手术水平有限，如果要强行切除这条腿，那么手术后伦蒂尼很可能会瘫痪。至于造成伦蒂尼畸形的确切原因，医生也说不出个一二三。
到底是什么原因导致了伦蒂尼的异常?难道真的是上帝的惩罚、魔鬼的报复？
伦蒂尼的第三条腿和脊柱相连，手术切除可能导致他瘫痪或者死亡伦蒂尼的第三条腿和脊柱相连，手术切除可能导致他瘫痪或者死亡 二、 寄生胎
其实导致伦蒂尼畸形的原因并不是上帝的惩罚，也不是魔鬼的报复，而是一种极其罕见的先天性疾病——寄生胎。这种疾病的发病率仅百万分之一，也就是说在 100 万个新生儿中可能才会有一个这样的情况出现。什么是寄生胎呢？
通常情况下，当一个精子和一个卵子结合后会形成一个受精卵，这个受精卵会发育为一个胚胎，最终形成一个胎儿。不过，有的时候一个受精卵会一分为二，形成两个基因完全相同的受精卵，发育为两个胎儿，这就是同卵双胞胎。由于基因完全相同，所以两个孩子性别相同，长相非常接近。不过，当一个受精卵分裂成两个之后，如果这两个受精卵没有完全分离，有部分紧密相连，那么就会导致连体婴儿出现，这种情况非常罕见。更为罕见的是，如果这两个受精卵没有完全分离，其中一个受精卵由于各种原因没有能够继续正常发育，而被另外一个正常发育的受精卵「吞并」了，那么就会形成寄生胎。被吞并的胚胎可以从另一个胚胎中获得营养，发育为一些不成熟的器官。患者往往就会在出生后出现畸形，比如像伦蒂尼一样，多出了一条腿和生殖器，这条多出来的腿和生殖器其实是他「兄弟」的。
由于寄生胎极其罕见，目前医学界都仍然没有完全搞清楚其发生的机制和原因，更不要说 100 多年前了，当时的医学界和民间对这种疾病更是知之甚少。
伴随无知而来的是巨大的恐惧和歧视，在旁人的歧视中，伦蒂尼度过了一个悲惨的童年。
三、被唾弃的妖怪
各种四散的流言蜚语、专科医生的束手无策、无数侮辱性的外号——比如「三条腿的妖怪」，都让伦蒂尼的父母感受到了沉重的压力。最终，伦蒂尼的父母将他送到了远方亲戚家。最初，伦蒂尼还无法很好地控制自己的第三条腿，干什么都显得特别别扭和怪异，因此还有不少人认为他是个残废，所以，亲戚将他寄养在了一个收养残疾人的福利机构。
在这所福利机构里，伦蒂尼遇到了无数小伙伴，他们有的是瞎子，有的是聋子，有的是哑巴，有的瘫痪在床……同这些小伙伴相比，伦蒂尼已经算是幸运儿了，尽管这第三条腿看起来不美观，睡觉的时候有点难受，但是他仍然能跑、能跳、能说、能看。伦蒂尼开始重新审视自己的人生。在福利院的生活中，他学会了如何更好地操控这第三条腿，如何舒服地坐和睡觉，还学会了骑自行车、游泳，由于有第三条腿的帮助，他游得甚至比正常孩子还快。他还学会了一些特殊的技能，比如用他的第三只脚踢足球、三条腿跳绳。更为可贵的是，在这样的环境下，伦蒂尼并没有自暴自弃，在福利院的所见所闻反而使他意识到了生命的可贵，以及上帝对他的仁爱——他感谢上帝给了他健康的视力、听力、语言能力和运动能力，这使他养成了乐观和幽默的性格。在日后的回忆中，他始终认为福利院的生活经历给了自己人生很大的鼓舞和帮助。
正是这些有趣的技能和乐观、幽默的性格，为他日后的事业发展打下了良好的基础。
四、成就传奇
8 岁那年，伦蒂尼被一名在美国和欧洲之间进行巡回表演的提线木偶演员相中，带到了美国。随后伦蒂尼加入了林林兄弟马戏团，开始了表演事业。林林兄弟马戏团是世界上最著名的马戏团之一，它以精彩的马戏、杂技表演和猎奇演出而闻名。马戏团里汇聚了各种各样的「怪人」，有身高两米的巨人，也有身高几十厘米的侏儒，还有长着络腮胡的女人……
伦蒂尼和马戏团里的同事伦蒂尼和马戏团里的同事 伦蒂尼的拿手节目是用他的第三条腿踢足球，他会将球高高抛起，然后用第三只脚将足球用力地踢向欢呼雀跃的人群。用第三只脚踢足球正是他在福利院中学会的一项技术，现在却成为了他成名的标志性动作，人们这个时候都称他为「三条腿的足球运动员」。
身着表演服的伦蒂尼身着表演服的伦蒂尼 伦蒂尼跟着马戏团在美国和欧洲各国之间巡回演出，随着年龄的增长，他不再满足于仅仅做一个靠奇特外形吸引观众的「展品」。他开始努力打磨自己的口才和表演技能，希望能成为一名真正的演员。他乐观开朗的性格、幽默风趣的谈吐吸引了更多人的关注。观众们意识到在这个奇特的躯体之下还有一颗有趣的灵魂，他不仅仅是一个三条腿的足球运动员，还是一个让人捧腹大笑的段子手。这个时候，他又获得了一个新外号——「伟大的伦蒂尼」。
他为人谦和，乐观积极，马戏团里的同伴都非常尊敬他，以至于他的同事们都称呼他为「国王」。
准备接受记者采访的伦蒂尼。他在接受采访时喜欢将自己的第三条腿当作凳子，邀请记者坐在上面采访他准备接受记者采访的伦蒂尼。他在接受采访时喜欢将自己的第三条腿当作凳子，邀请记者坐在上面采访他 伦蒂尼还很有商业头脑，他曾经撰写过一本六页的小册子，在这本小册子中他介绍了自己平时的日常生活习惯和细节，包括他如何为自己的第三只脚选择鞋子，如何睡觉，如何穿裤子，甚至是如何进行性生活（因为他有两套成熟的男性生殖系统，所以他的性生活问题是当时很多人津津乐道的一个话题）……这些问题都是人们最想知道的问题。因此，这本小册子从一推出就大卖特卖，取得了不俗的销量，也为伦蒂尼带来了一笔丰厚的收入。
伦蒂尼每次买鞋都会买两双，多余的一只刚好送给他的一个独脚朋友。他的朋友因为事故丧失了一条腿伦蒂尼每次买鞋都会买两双，多余的一只刚好送给他的一个独脚朋友。他的朋友因为事故丧失了一条腿 乐观勤奋的伦蒂尼不仅仅在事业上取得了巨大成功，在生活中也收获了属于自己的幸福。
五、幸福生活
1907 年，伦蒂尼 18 岁，他和特蕾莎•莫雷女士相识，特蕾莎•莫雷被伦蒂尼的才华深深吸引，两人很快就步入了婚姻殿堂。婚后，两人生活幸福，并育有一女三子。这四个孩子身体都非常健康，没有任何畸形。其中一个孩子成为了空军飞行员，一个加入了美国陆军，一个成为了警察。
伦蒂尼全家福，伦蒂尼夫妇和他们的四个孩子伦蒂尼全家福，伦蒂尼夫妇和他们的四个孩子 通过个人的努力，乐观的伦蒂尼收获了属于自己的成功和幸福。再也没有人会将他视为怪物，再也没有人认为他身上多出来的第三条腿是上帝对他的惩罚。
1966 年 9 月 21 日，伦蒂尼去世，享年 77 岁。直到今天，他的家乡意大利的罗索利尼还会定期举办纪念会，以纪念这位小镇名人。
伦蒂尼的家乡在 2016 年举办了一场纪念会，悼念他逝世 50 周年伦蒂尼的家乡在 2016 年举办了一场纪念会，悼念他逝世 50 周年 现在，随着外科技术和整形技术的发展，寄生胎患者通常都能够通过手术进行治疗，效果也很满意。但是在伦蒂尼的时代，想要通过手术治疗寄生胎这种疾病是不可能完成的任务。尽管伦蒂尼的出生很不幸，但是他通过乐观的心态和积极的奋斗，实现了人生的逆转，成为了一名了不起的演员，同时也成为了历史上最有名的寄生胎患者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海瑞塔•拉克斯：生时家庭贫困，死后细胞永生</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hairuitalakesishengshijiatingpinkunsihouxibaoyongsheng/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hairuitalakesishengshijiatingpinkunsihouxibaoyongsheng/</guid>
      <description>一、海拉细胞轰动世界
1951 年 4 月 10 日，约翰·霍普金斯医院的乔治·盖伊教授接受了电视采访，在采访中他向记者展示了一瓶特殊的细胞。瓶子中的这些细胞具有无限繁殖的能力，只要给予充足的营养，它们就能够不断地复制增长，不会衰老死亡。这是人类有史以来第一次培育出可以无限繁殖的细胞。盖伊教授将这些细胞命名为海拉细胞（HELA CELL）。海拉细胞的诞生，立即轰动了医学界，它也迅速成为了医学界家喻户晓的明星。
海拉细胞，能够无限复制生长的细胞海拉细胞，能够无限复制生长的细胞 乔治·盖伊教授是约翰·霍普金斯医院的细胞生物学家，他和他的夫人玛格丽特一生致力于培养能够无限繁殖的细胞。他们两人在约翰·霍普金斯医院建立了细胞培养实验室。在发现海拉细胞之前，他们已经苦苦探索了 30 年。盖伊疯狂地从各种组织上采集细胞进行培养，但均以失败告终。他将自己形容为「一只世界上最贪婪的秃鹰，以人的样本为食」。
乔治·盖伊教授乔治·盖伊教授 1951 年初，盖伊从一块宫颈癌标本中取下了一些细胞进行培养，第二天，当他进入实验室之后，眼前的景象让他震惊了。这些细胞像野草一样疯长，仅仅过了 24 小时，这些细胞的数量就增长了一倍。盖伊对这些细胞进行了观察，他发现这些细胞非常好「饲养」，只要给它们提供充足的营养，它们就可以不停地复制，不断地增长。到目前为止，海拉细胞已经复制了 18000 代，总重量超过了 6000 万吨。
发现海拉细胞之后，盖伊免费将这些细胞送给了全球的各个实验室。由于海拉细胞是一种特别容易培养的可以无限繁殖的人类细胞，因此在医学上有巨大的价值，为医学的进步做出了巨大贡献。1953 年，科学家利用海拉细胞研制出脊髓灰质炎疫苗；1955 年，海拉细胞帮助科学家实现了人类细胞克隆；1989 年，德国病毒学家发现海拉细胞中含有大量 HPV(人类乳头瘤病毒），后来科学家基于此研发出了宫颈癌 HPV 疫苗；2013 年，海拉细胞帮助科学家发现了细胞中的端粒酶；科学家还将海拉细胞应用到癌症治疗研究、化疗药物研发、白血病治疗、体外受精和艾滋病药物研发中……迄今为止，科学界利用海拉细胞完成了无数研究，与之相关的论文数量高达 6 万篇。因此，海拉细胞被科学界评为百年来医学界最重要的发现。
尽管海拉细胞如此出名，它的主人，一名被海拉细胞夺去生命、无意中为人类医学做出巨大贡献的女人，却鲜为人知，甚至她的名字都很少有人知道。
二、海拉细胞的主人
1951 年 1 月 29 日，一名黑人年轻女性忐忑地走进了约翰·霍普金斯医院的妇科诊室。她向医生反映最近阴道总是流血，并且有剧烈的疼痛，她甚至自己用手摸到了自己阴道内有一个硬硬的包块。这名不幸的年轻女性叫作海瑞塔·拉克斯，今年刚刚满 30 岁，是 5 个孩子的母亲。
海瑞塔·拉克斯海瑞塔·拉克斯 其实海瑞塔在此一年前就向自己的闺蜜抱怨过性交时有疼痛感，当时她认为是自己的丈夫在外面寻花问柳后将性病传染给了她，因此她并没有在意。实际上，海瑞塔的既往病历显示她的确患有多种性病，包括淋病、无症状神经性梅毒和 HPV 感染。由于家庭经济窘迫，加上她只有小学文化水平，因此，她也没有太在意她身上的这些疾病。直到她生下自己的第五个孩子后出现了几次严重的阴道流血，她才让丈夫将她送往医院。
医生为她进行了妇科检查，在她的宫颈处，医生发现了一枚硬币大小的凹凸不平的硬块，经验丰富的医生知道这就是宫颈癌。然而海瑞塔的宫颈癌又异乎寻常，它呈蓝紫色，很脆，轻轻触摸就可以引起大量出血。令医生感到惊讶的是，就在不久之前（1950 年 9 月 19 日）海瑞塔就在这个医院足月产下了她的第五个孩子，但是当时的医生并没有发现她宫颈上有这个包块。
医生决定立即为海瑞塔进行手术，切除她体内的肿瘤。谁也没有想到，这次手术将为医学界带来天翻地覆的改变。
三、海拉细胞的由来
在当时的巴尔的摩，种族隔离依然写在法律中。但约翰·霍普金斯的医生还是为海瑞塔实施了宫颈癌手术和当时最先进的镭放射治疗。
约翰·霍普金斯医院是当时巴尔的摩唯一一家为有色人种提供免费医疗的医院，医院设有有色人种专用的厕所、饮水机和诊室约翰·霍普金斯医院是当时巴尔的摩唯一一家为有色人种提供免费医疗的医院，医院设有有色人种专用的厕所、饮水机和诊室 为海瑞塔主刀的医生是非常有名的妇产科专家理查德·特林德教授。在为海瑞塔手术时，他请来了医院实验室的乔治·盖伊，也就是我们在前文中提到的那位疯狂收集人类细胞的「秃鹰」，为他培养癌细胞。
理查德·特林德教授，妇科学专家，最早提出使用雌激素治疗更年期综合征，也是最早研究子宫内膜异位症的权威理查德·特林德教授，妇科学专家，最早提出使用雌激素治疗更年期综合征，也是最早研究子宫内膜异位症的权威 手术中，特林德教授切除了海瑞塔体内的包块，并将装有镭的管子缝进了海瑞塔的子宫。切除的癌症包块，特林德交给了盖伊。
盖伊获得海瑞塔的宫颈癌包块后，从中切取了一部分进行培养。就这样，在经过 30 年的不懈努力之后，盖伊无意中发现了这块医学界的珍宝。这些细胞开始疯狂生长，不断地复制繁殖，毫无停止和衰亡的迹象。盖伊欣喜若狂，他把海瑞塔·拉克斯（Henrietta Lacks）的姓和名的前两个字母组合在一起，将这些细胞命名为海拉（Hela）细胞。出于各种原因，他们隐藏了海拉细胞主人的真实身份。
盖伊把海瑞塔·拉克斯的姓和名的前两个字母组合在一起，将这些细胞命名为 Hela 细胞盖伊把海瑞塔·拉克斯的姓和名的前两个字母组合在一起，将这些细胞命名为 Hela 细胞 盖伊向同行们公布了自己的发现，很多研究所都发来了请求，希望能够获得这种细胞。盖伊也毫不吝啬，免费为这些研究所提供海拉细胞。就这样，海拉细胞通过飞机、火车、轮船，传播到了全世界的各个实验室。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>温顺的盖吉，可怜的盖吉，幸运的盖吉，残暴的盖吉</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wenshundegaiji-keliandegaiji-xingyundegaiji-canbaodegaiji/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wenshundegaiji-keliandegaiji-xingyundegaiji-canbaodegaiji/</guid>
      <description>在哈佛大学的医学博物馆里，藏有一枚受损的头颅骨，在这个头颅骨的前上方有一个巨大的窟窿。这枚头颅骨的主人叫作菲尼斯· 盖吉，可怜的盖吉在一场不幸的事故中损伤了大脑，幸运的他在事故中存活了下来，然而他的性格却发生了一百八十度的转变，如同更换了灵魂。正是这次不幸的事故，让他成为了医学史上的一名明星病人，神经科学家通过对他的研究，进一步认识了我们大脑的功能。
哈佛大学的医学博物馆内收藏着一枚破碎的头颅骨，在颅骨的正前方有一个巨大的窟窿哈佛大学的医学博物馆内收藏着一枚破碎的头颅骨，在颅骨的正前方有一个巨大的窟窿 一、温顺的盖吉、可怜的盖吉
菲尼斯·盖吉，美国人，出生于 1823 年，是一名普通的铁路建筑工人。盖吉工作认真负责，态度温和，对人和善有礼貌，服从纪律，甚至很少与人争吵，他和同事、家人的关系都很融洽，是同事和上级眼里的好好先生。由于这些优点，他获得了上级的青睐，很快便成为了工人领班。
1848 年，年仅 25 岁的盖吉作为拉兰特和惠灵顿铁路段的工人领班，投入到了佛蒙特州铁路的建设中。盖吉带领的工人小组负责使用炸药为修筑铁路清扫障碍。有一天，盖吉正在利用一根铁棍夯实填充在岩石缝隙中的火药，由于操作中出现失误，铁棍和岩石碰撞激起的火花引爆了火药。轰的一声巨响，爆炸产生的巨大力量将铁棍直接从盖吉的左脸颊插入，铁棍洞穿颅骨之后又从头顶飞出，带着碎骨渣和盖吉脑组织的铁棍足足飞出了 30 米之远。浓烟散尽之后，工人们看见可怜的盖吉满脸是血，倒在地上。工人们都吓呆了，所有人都认为盖吉必死无疑。
铁棍从盖吉的左侧脸颊刺入，洞穿颅骨后从头顶飞出铁棍从盖吉的左侧脸颊刺入，洞穿颅骨后从头顶飞出 医生很快赶到了爆炸现场，可怜的盖吉竟然在此时清醒过来。盖吉甚至还能说话，从昏迷中苏醒过来的他略带歉意地对医生说道：「真是不好意思，我制造了个大麻烦，这下可有的您忙了。」
尽管盖吉没有当场去世，但是他的情况非常不乐观。铁棍击穿了他的颅底，损伤了大脑组织，粉碎的脑组织、血液、铁屑不断地从破碎的颅底流到他的嘴里，他差不多每 20 分钟就会剧烈呕吐一次。更为可怕的是，当时抗生素还没有发明，如此严重的开放性创伤，必然会伴随严重的颅内感染，在没有抗生素的时代，一旦颅内感染几乎就等于被宣告了死刑。如此严重的外伤，没有人会乐观地认为盖吉能够活下来，然而可怜的盖吉却遇到了一位医术精湛的医生，在他的不懈努力之下，奇迹发生了。
计算机模拟重建盖吉大脑受到的损伤，盖吉的左眼球被挤出，大脑前端额叶部分遭到了严重的破坏计算机模拟重建盖吉大脑受到的损伤，盖吉的左眼球被挤出，大脑前端额叶部分遭到了严重的破坏 二、幸运的盖吉
简单的现场包扎处理之后，盖吉被送往医院。接诊盖吉的是外科医生约翰·哈洛，哈洛医生处理了盖吉头上的伤口，将毛发、碎骨片和破碎的脑组织仔细清理干净，切除了盖吉的左眼。在整个清理过程中，盖吉始终都处在清醒状态。
约翰·哈洛医生，因为治疗盖吉而闻名于世约翰·哈洛医生，因为治疗盖吉而闻名于世 不过很快，致命的问题出现了，那就是严重的颅内感染。盖吉开始发起高烧，精神状态也迅速变差，时而狂躁，时而陷入昏迷。没有抗生素，哈洛医生只能不断地用外科消毒水冲洗盖吉的伤口，并且切除了一部分被感染的大脑组织。
在哈洛医生的精心照料之下，奇迹发生了。经过 30 天的治疗，盖吉恢复良好，他可以下地走动了，虽然他的左眼失明了，但是他的智力、记忆力、语言能力和行动能力都没有受到明显的影响。哈洛非常满意自己的这一次治疗，而且他意识到这个病例极其罕见和特殊，因此详细记载了他的整个治疗经过，并且对盖吉进行了长期的随访。随后哈洛医生发现，当盖吉重新返回工作之后，奇怪的事情发生了。
三、残暴的盖吉
盖吉从医院康复归来之后，他成为了全国的知名人物，甚至在全国进行了很长一段时间的巡回表演。但是盖吉的亲人、朋友和同事逐渐意识到他变得跟受伤之前不一样了。受伤之前的盖吉，是一个温顺、谦和、讲道理的好好先生，但是出院之后，他的性格变得截然不同，他变得暴躁易怒，喜欢与人争执，常常为了一点小事情就大发雷霆，甚至染上了酗酒的毛病。
盖吉在康复出院之后进行了一段时间的全国巡演，每次演出，他都会带着那根刺穿他大脑的铁棍盖吉在康复出院之后进行了一段时间的全国巡演，每次演出，他都会带着那根刺穿他大脑的铁棍 由于性格变得怪异不合群，加上受伤后频繁发作的癫痫，盖吉很难胜任在铁路建设公司的工作，他失业了。他不得不更换工作，但是他的暴脾气使他一次次被开除，他不得不换了很多份工作，最后移民智利，在当地寻了一份马车夫的差事。1860 年，盖吉癫痫发作，猝死在街头，年仅 37 岁。
当时有一首歌谣描写盖吉的变化：
「他叫菲尼斯·盖吉，为人和善讲道理，辛勤劳动在工地。怎料意外酿悲剧，铁棍插进他脑里。从此盖吉变了样，酗酒赌博发脾气！」
哈佛大学不仅收藏了盖吉的头骨，还收藏了当时插入他头骨的铁棍哈佛大学不仅收藏了盖吉的头骨，还收藏了当时插入他头骨的铁棍 他受伤后的这些变化都被哈洛医生记录在案，并且在医学杂志上发表论文，探讨盖吉大脑损伤后出现的人格改变，不过当时的医学界并没有重视，反倒嘲笑哈洛在哗众取宠。直到哈佛大学的医学家约翰·毕格罗也开始关注盖吉，并撰写了一篇关于盖吉病情的报告，人们才逐渐接受了这一事实，并在神经科学界引起了广泛的讨论。究竟是什么原因引起了盖吉性格的巨大变化呢？
四、大脑前额叶——人格的王座
遗憾的是，盖吉去世时，当时的医学界并没有立即对他的尸体进行解剖研究，直到 1866 年，盖吉的遗骨才被重新挖掘出来进行研究。研究人员通过头颅骨损伤的情况，判断盖吉的双侧前额叶遭到了严重的破坏。大家意识到盖吉的性格在伤后发生极端改变，可能是由于大脑前额叶的严重损伤，前额叶很可能就是掌管我们性格的重要结构，是我们人格的王座。在盖吉之前，医学界、神学界，甚至是面相学界（颅相学）都在探讨人性究竟位于大脑的什么部位，各个派系各执一词，没有定论。在盖吉之前，很难有这样「完美」的研究病例，大脑遭受如此严重的创伤之后，还能清醒过来的人几乎没有。
图片 额叶是我们大脑的重要组成部分，位于大脑的最前端。现在我们知道，人类的很多高级功能都位于额叶，这些功能包括计划功能、决策功能、语言功能、性格、控制力等。我们之所以为人，之所以有别于动物，正是由于我们拥有比其他动物更为发达的额叶。
当我们冲动想发怒时，额叶会对形势进行分析和评估，并作出合理的判断，抑制我们的怒火，使我们保持冷静。当双侧额叶受损之后，盖吉的额叶无法正常发挥作用，因此无法使他保持冷静，盖吉从而成为了一个暴脾气。
在心理学上，有一个词叫「可怕的两岁」，这是指小孩子在两岁的时候最为「可怕」。在这个阶段，小朋友已经学会了跑和跳，但是却往往不讲道理，行为乖张，破坏力极强，出现这种情况也和前额叶有关。额叶是大脑中发育最迟缓的一个部分，在人类两岁左右，小朋友的大脑运动皮层（大脑中央前回）已经发育得较为成熟，这个时候小朋友已经很好地掌握了跑、跳、抓、拿，但是小朋友的前额叶还没有好好发育，导致他们无法很好地控制自己的脾气和行为，在我们大人看起来就略显「可怕」。
2002 年，美国一名教师因为额叶的肿瘤，变成了性骚扰儿童的罪犯2002 年，美国一名教师因为额叶的肿瘤，变成了性骚扰儿童的罪犯 额叶的一些病变也可以引起人格上的改变。美国有一名教师，本来是个优秀的人民教师，兢兢业业教书育人，但是突然之间就变成了恋童癖，开始性骚扰自己的学生。被捕入狱后，他无意中向监狱医生提到了自己经常头痛的事情。经过检查，发现他的前额叶有一枚鸡蛋大的肿瘤，经过神经科学家和医学家的评估，证实他无法控制的恋童癖正是由这个肿瘤引起的。手术切除肿瘤后，这名教师恢复了正常。另外，额叶癫痫在发作时，也会表现为精神症状，常常被误诊为精神病人。也有大量研究证明，额叶的异常和自闭症、酒精成瘾、抑郁症有关。
至今，大脑额叶的功能仍然没有被完全搞清楚。没想到，当年盖吉的一句俏皮话「我制造了个大麻烦，这下可有的您忙了」已经足足让医学界忙活了 170 年。对于大脑的研究，我们可能还需要继续持续几十年。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>盖尔坦•杜加：被误解的艾滋「零」号病人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gaiertandujiabeiwujiedeaizilinghaobingren/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gaiertandujiabeiwujiedeaizilinghaobingren/</guid>
      <description>1982 年，威廉姆·达罗和美国疾控中心的研究人员来到加利福尼亚，调查一种被称为卡波西肉瘤的皮肤肿瘤。现在，我们知道这种恶性肿瘤是艾滋病的常见并发症，但当时的医学界还不清楚。研究人员怀疑该肿瘤可能和艾滋病这种新型疾病有关。由于这种恶性肿瘤主要发生在男同性恋身上，因此当时又被称为「同性恋肿瘤」。
达罗和他的同伴希望能够找到引发这种肿瘤的原因，他们认为这种病可能是一种通过性传播的传染性疾病，但是缺乏足够的证据。调查曾一度陷入僵局，直到他们发现 3 个不同国籍的病人都和同一个男人发生过性关系，而他恰好也患有这种皮肤疾病。这个男人就是法裔加拿大航空乘务员盖尔坦·杜加，他还有一个更为出名的标签——艾滋病零号病人。
零号病人，这是什么意思？这意味着什么？
一、艾滋病「零」号病人盖尔坦·杜加
研究人员开始和杜加联系，希望杜加能够提供关于卡波西肉瘤的更多信息。杜加欣然接受了邀请，前往美国配合科学家的研究。
杜加，1953 年 2 月 20 日—1984 年 3 月 30 日杜加，1953 年 2 月 20 日—1984 年 3 月 30 日 杜加是个英俊的小伙子，金黄浓密的头发、性感的胡须，风度翩翩，加上法国人天生的浪漫，使他成为了男同性恋圈子中的红人。再加上他的工作——航空乘务员，也为其「浪漫」事业提供了便利。他利用在全世界飞来飞去的工作之便，和世界各地不同城市的多名男性发生过性行为，其中杜加能准确回忆起名字的，有 72 个人。
杜加异常配合研究，他坦诚地向研究员提供了这份名单。这在当时的被调查者中很罕见，被调查的同性恋艾滋病患者往往不太配合调查研究，他们不愿意过多谈论自己的性生活，对自己的圈子也遮遮掩掩。因此，杜加提供的这份详尽的名单对于研究起到了巨大的帮助。
依据杜加提供的名单，研究人员在他的性伴侣和他性伴侣的性伴侣中找到了更多的卡波西肉瘤患者和肺囊虫肺炎患者。这两种疾病通常都是在患者的免疫力遭到严重破坏之后出现的，是艾滋病患者晚期最常见的并发症。研究员绘制出了一张以杜加为中心的网络图，这为证明艾滋病通过性行为传播提供了有力的证据。
研究员依据杜加提供的名单绘制出了以杜加为中心的网络图，图中红框内的「O」号病人代表的正是杜加研究员依据杜加提供的名单绘制出了以杜加为中心的网络图，图中红框内的「O」号病人代表的正是杜加 这张图中心的「O」号病人正是杜加。研究者在发表论文和图表时使用了代号，LA 表示洛杉矶的患者，NY 表示纽约的患者，SF 表示旧金山的患者，而杜加是外国人，因此用大写字母 O 来代表杜加，意为「加州以外的患者」（Out of California）。
这篇论文发布之后，瞬间引起了轩然大波。由于字母 O 和数字 0 相似，容易混淆，再加上当时大众对于艾滋病的恐惧和对同性恋群体的厌恶、歧视，主流媒体直接将杜加宣判为了零号病人。
「零号病人」是传染病学中的一个术语。它是指第一个得某种传染病，并开始散播这种病毒的患者。在流行病调查中，也可叫「初始病例」，正是零号病人造成了大规模的传染病暴发。杜加被误解为零号病人，也就意味着大家认定杜加是将艾滋病带到美国的罪魁祸首。
被误解为零号病人，又会给杜加带来怎样的影响呢？
二、随之而来的冤屈
被「宣判」为零号病人之后，随之而来的是对杜加及其家人的各种攻击和谩骂，他曾经的爱人们也怒不可遏，怨恨他将疾病传染给了他们。更有一些媒体、记者，带着偏见，并发挥天马行空的想象力和断章取义的本事，将更多的脏水泼向了杜加。
记者兰迪·希尔茨在 1987 年创作了一本名为《世纪的哭泣》（And the Band Played On）的报告文学作品。在这本书中，他将杜加描述为一个罪人、一个犯罪分子，一个明知自己有病还故意通过滥交来散布疾病的心理变态，杜加甚至被塑造成了一个乘着飞机将艾滋病病毒散布到全世界五大洲的罪魁祸首。零号病人这个噱头很容易引起大众的好奇心和兴趣，这部作品获得了巨大的成功，成为了热门畅销书籍。这本书的巨大成功一方面推动了政府和学术界对艾滋病研究更多的投资，但另一方面也加剧了大众对艾滋病的恐惧，以及大众对杜加和同性恋群体的憎恨和厌恶。
热门畅销书《世纪的哭泣》，后被改编为同名电影，这本书也让更多人将杜加误解为导致艾滋病扩散的罪魁祸首热门畅销书《世纪的哭泣》，后被改编为同名电影，这本书也让更多人将杜加误解为导致艾滋病扩散的罪魁祸首 尽管医学界曾多次出面澄清，并没有足够的证据证明杜加就是将艾滋病带到美国的第一人。2008 年，最早对杜加进行研究的达罗，也是那幅著名的艾滋病患者网络图的作者之一，在接受采访时就指出，当时文章中出现的是 Patient O 而不是 Patient Zero。但是，大众更愿意为这场灾难找一个负责人，道德卫士也更愿意有一个同性恋滥交者来为这场灾难负责，从而更加有力地谴责和反对同性恋、性解放。因此，医学界为杜加辩护的声音很快就被淹没在大众的愤怒与恐惧之中。
2013 年，法国巴黎举行了反对同性恋游行，有 30 万人参加这次游行2013 年，法国巴黎举行了反对同性恋游行，有 30 万人参加这次游行 但实际上，男同性恋群体中艾滋病的感染率真的很高吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>道尔顿：发现色盲症的色盲化学家</title>
      <link>https://yanwe.win/post/daoerdun-faxiansemangzhengdesemanghuaxuejia/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/daoerdun-faxiansemangzhengdesemanghuaxuejia/</guid>
      <description>约翰·道尔顿，是英国近代伟大的物理学家、化学家，近代原子理论的提出者，也是公认的近代化学之父，曾被评为影响世界进程的 100 位名人之一。道尔顿对自然科学有着广泛的兴趣，不仅在化学这门学科上取得了伟大的成就，同时还在气象学、物理学、数学等学科上获得了大量研究成果。
他一生中总共发表了各类论文 100 多篇，但他的第一篇正式论文是一篇关于色盲的论文，研究的对象却不是小动物或者其他人，正是他自己。
约翰·道尔顿，英国伟大的化学家、物理学家，也是世界上首个对色盲这种视觉缺陷进行详尽描述的科学家约翰·道尔顿，英国伟大的化学家、物理学家，也是世界上首个对色盲这种视觉缺陷进行详尽描述的科学家 一、道尔顿的第一篇论文
约翰·道尔顿 1766 年出生在英国坎伯兰郡伊格斯非尔德的一个贫民家庭，父亲是一名农民，母亲则是一名贩卖墨水、鹅毛笔、纸张的小贩。虽然家庭贫困，但是道尔顿从小就聪明，学习也很刻苦，深受老师鲁滨逊的器重，他为道尔顿提供了很多支持。12 岁时，道尔顿便成为了一名小教员，靠这份工作他可以赚取微薄的收入补贴家用。1793 年，年仅 27 岁的他开始在曼彻斯特新学院任数学和自然哲学教授。1794 年 10 月他成为曼彻斯特文学和哲学学会会员，也就是在同时期，他在学会的讨论会上公开发表了他的第一篇正式论文：《Extraordinary facts relating to the vision of colours：with obsevations》。这篇论文是有史以来首篇详尽描述和探讨色盲这种疾病的论文，而道尔顿研究的对象，正是他本人。道尔顿是怎么发现自己患有色盲的呢？
论文《Extraordinary facts relating to the vision of colours：with obsevations》。该论文刊登在 1798 年的曼彻斯特文学和哲学学会纪念刊上，这篇论文首次详尽地描述了色盲症论文《Extraordinary facts relating to the vision of colours：with obsevations》。该论文刊登在 1798 年的曼彻斯特文学和哲学学会纪念刊上，这篇论文首次详尽地描述了色盲症 二、发现色盲的那一天
关于道尔顿发现自己是色盲的经过有很多不同的说法，其中流传最广的一个版本就是道尔顿为母亲买袜子的故事。有一次，道尔顿的母亲要过生日，道尔顿决定为自己的母亲挑选一款袜子作为礼物。道尔顿为自己的母亲精心挑选了一款深灰色的袜子，但是当他把礼物送出，母亲很惊讶为什么道尔顿会送给自己一双大红色的袜子。道尔顿出身于一个贵格会家庭，严格遵守教规、教义，信徒认为穿大红色的袜子是不合适的。大家都认为道尔顿是在开玩笑，但是道尔顿却一脸疑惑，由此，他发现自己的视觉和别人有所不同，从而开始着手研究自己的色盲症。
这个版本的故事流传甚广，但存在不少疑点，事实上这并非道尔顿发现自己色盲的真实经过。在论文中，道尔顿叙述了他偶然发现自己是色盲的经过。
其实道尔顿从很早以前就一直隐约觉得自己看见的颜色和别人有所不同，但是他也没有太把这件事情放在心上。毕竟我们的道尔顿先生不涂口红，不需要分辨大红、橘红、姨妈红、棕红……
不过从 1970 年起，道尔顿开始着手研究植物学。对，这些大学霸们的兴趣就是那么广泛。在研究植物学之后，道尔顿就需要频繁和颜色打交道了。这个时候，他明显感觉到自己在对颜色的分辨上有一些问题。他常常严肃地问别人一种花到底是粉红色还是蓝色，但是别人往往会被这个问题搞得一头雾水，认为这只不过是道尔顿的玩笑，从来没有人正面回答过他的问题。
道尔顿在他的论文中描写了他是如何意外发现自己是个色盲症患者的道尔顿在他的论文中描写了他是如何意外发现自己是个色盲症患者的 直到 1972 年的某个晚上，他突然惊讶地发现自己的视觉确实存在某种问题。
「天竺葵这种花是粉红色的。白天，这盆花在我眼里是天蓝色的，但是在烛光下，我惊奇地发现，这盆花在我眼里竟然变成了黄色。我确定，我的视觉的确存在某种问题。」
这就奇了。而且他还发现自己的一个兄弟存在着同样的问题——同一物体在日光下和夜晚烛光下，他们会将其看成两种截然不同的颜色。
道尔顿的科研之魂瞬间就燃烧了起来，他意识到，这个问题背后大有文章可作。
随后，道尔顿开始专注于研究这种奇特的现象。他找来了自己的亲戚、朋友和学生，让大家一起来分辨太阳光谱。道尔顿发现，正常人能够分辨出 6 种颜色——红色、橙色、黄色、绿色、蓝色、紫色。然而他自己只能看出 3 种颜色——黄色、蓝色和紫色。
道尔顿在论文中还详细记述了他在白天和在烛光下对不同颜色的感受。他发现他自己分不清红色和绿色。白天，深红色、猩红色、大红色在他的眼里都是深蓝色或者深棕色；夜晚，红色则类似阴影。但是，他看见的蓝色和紫色同正常人没有区别。
他还发现有两个学生和他有相同的情况，而且他还在论文中特别注明，他从来没有听说过女性会出现这种问题。事实上，男性的色盲发病率的确远远高于女性（男性红绿色盲发病率约 5%~8%，女性红绿色盲发病率不足 1%）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鲍德温四世：天国王朝的假面国王和麻风病</title>
      <link>https://yanwe.win/post/baodewensishi-tianguowangchaodejiamianguowanghemafengbing/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/baodewensishi-tianguowangchaodejiamianguowanghemafengbing/</guid>
      <description>一、一生戴着面具的国王
不知道你是否看过《天国王朝》，在这部描写十字军东征故事的电影中，由一位戴着白银面具、全身被华服包裹得密不透风的国王。这位国王举手投足之间都带着一股王霸之气，只要他出现在战场，敌人的部队都会识趣地主动撤退。尽管爱德华·诺顿扮演的这名国王从头到尾都没有露出过真面目，但是巨大的人格魅力和这名国王本身的传奇经历仍然给观众留下了深刻的印象，观众对这名角色的喜爱甚至远远超过了电影的主角。这位假面国王的历史原型就是耶路撒冷王国末期的著名国王——鲍德温四世。
电影《天国王朝》中的鲍德温四世电影《天国王朝》中的鲍德温四世 我国历史上也有一个喜欢戴面具的兰陵王，不过兰陵王是由于长相太过秀美，为了在战场上能够震慑敌人，才不得不戴上狰狞的面具。而鲍德温四世戴面具的原因却和兰陵王截然不同，他戴华美面具，把自己裹得密不透风，是因为他从小就患有一种可怕的慢性传染性疾病，这种疾病破坏了他的皮肤和骨骼，使他的面目变得无比狰狞，全身溃烂流脓。
二、古老的恶魔
这种可怕的疾病就是麻风。麻风病是一种危害性很大的慢性传染性疾病，罪魁祸首是一种被称为麻风杆菌的细菌。这种细菌侵入人体之后，可以破坏患者的皮肤，使患者皮肤表面出现坏死、溃烂、流脓，患者的骨骼也会遭到侵蚀，导致骨骼和关节出现畸形，留下终身残疾，容貌尽毁；另外，它还会攻击患者的神经，使患者丧失痛觉和其他感觉。
晚清时麻风村麻风患者合影，可以看到患者皮肤破溃，面部毁容，骨骼畸形，十分凄惨晚清时麻风村麻风患者合影，可以看到患者皮肤破溃，面部毁容，骨骼畸形，十分凄惨 麻风病的历史悠久。考古人员在距今 4500 年的埃及纸草书中发现了关于麻风病的描述。2009 年，在印度出土了一具人骨化石，这具人骨化石眼眶、鼻孔等部位的骨骼遭到了严重侵蚀，这些都是麻风病的病理特征，通过测算这些化石已经有 4000 年的历史。
2009 年在印度出土的麻风患者骨骼化石，面部骨骼多处受到了严重侵蚀2009 年在印度出土的麻风患者骨骼化石，面部骨骼多处受到了严重侵蚀 麻风病起源于东非，随后发展到中东地区，中世纪时开始在欧洲各个国家蔓延。现在的研究观点认为，欧洲的麻风病是十字军东征时从中东地区带回欧洲的。
从 1096 年开始，在罗马天主教教皇的怂恿之下，欧洲人向中东地区发动了一系列的宗教战争，这就是历史上著名的十字军东征。无数基督徒，打着上帝的旗号，开始组织军队，朝东方进发，完成自己的救赎之路。在十字军中，感染麻风的病人特别多。然而讽刺的是，由于中世纪医学落后，大家并不知道导致麻风病的病因，也无法治疗这种疾病，因此，基督教认为这是上帝对不洁之人的惩罚。
十字军高举着十字架开始了长达百年的东征，十字军从中东地区劫掠了大量财富，同时，也将麻风这种疾病带回了欧洲大陆十字军高举着十字架开始了长达百年的东征，十字军从中东地区劫掠了大量财富，同时，也将麻风这种疾病带回了欧洲大陆 1099 年 7 月，十字军攻占圣城耶路撒冷，并建立了耶路撒冷王国。鲍德温四世正是耶路撒冷王国的第六代国君，他是一名虔诚的基督教信徒，同时也是一名不幸的麻风病人，在他的身上又发生了什么样的故事呢？
三、麻风国王鲍德温四世
鲍德温四世出生于 1161 年，在他 9 岁时，他的家庭教师威廉最早发现了他的病情。威廉是当时著名的文学家，他著有《耶路撒冷史》一书，是研究耶路撒冷王国历史的重要文献。威廉在这本书中，记录了他发现王子麻风病的经过。他观察到年幼的鲍德温四世在和小伙伴们打斗玩耍的过程中，即便手臂受伤，瘀青发肿，也不会大喊疼痛，或是做出痛苦的表情。最初，威廉认为这是由于鲍德温四世拥有强大的意志力，能够克服痛苦。但是，他逐渐意识到事情并非那么简单，他对鲍德温四世进行了细致的检查，发现鲍德温四世的一只手已经失去了感觉。当时，欧洲教会确诊麻风病的方法比较简单粗暴。一名神职人员将疑似患者的双眼蒙住，另一名神职人员拿着铁锥假装刺疑似患者的脚，并大喊我刺你了，如果病人说感觉到疼痛，那么就将其诊断为麻风。这种诊断方法只需要神职人员就可以完成，不需要有专业的医生。当然，诊断王子为麻风病可不能这么随意，鲍德温四世的父亲延请了名医，甚至是阿拉伯医生，最终确定鲍德温四世患上了麻风。
「我们已经清楚地明白，王子已经患上了麻风，这是他成年后一切痛苦的根源。」威廉在他的书中如是写道。
描绘鲍德温四世病情的插画，鲍德温四世的皮肤出现了溃烂描绘鲍德温四世病情的插画，鲍德温四世的皮肤出现了溃烂 鲍德温四世身上逐渐出现了越来越多的麻风症状，他全身的皮肤都出现了破溃、流脓，容貌被毁，一只手彻底丧失了知觉。麻风病不仅为他带来了肉体上的巨大痛苦，也给他的精神带来了沉重折磨。
当时的欧洲社会，对麻风病人有严重的歧视。麻风病人被视为不洁之人，大众普遍认为罹患麻风是因为这些人对基督犯下了错误而受到了惩罚。麻风病人被强制穿上特制的服装，并且当旁人靠近时，他们要摇铃大喊「不洁、不洁」，以提示旁人不要靠近他们。一个人一旦患上了麻风，还会被教会剥夺继承权和生育权，已经结婚的麻风病人还要强迫他们离婚。
作为一名虔诚的基督徒，鲍德温四世内心极度痛苦，不断陷入自我否定的挣扎，不断怀疑自己。「为什么自己如此虔诚地信奉上帝，却被上帝抛弃，被上帝认为是不洁的？难道我自己真的是不洁的吗？」他戴上了白银面具，将自己包裹得密不透风，以遮盖他不断腐烂的身体。同时，这样做还可能是为了掩饰他的病情。耶路撒冷王室人丁一直不太兴旺，鲍德温四世的麻风病情一旦泄露，他将丧失对耶路撒冷王国的继承权，这将影响到耶路撒冷王国的命运。这也是为什么在鲍德温四世 13 岁登基之前没有任何文献或者病历记录他的麻风病情，他的父亲或许刻意隐瞒了他的病情。
1174 年，年仅 13 岁的鲍德温四世登基，成为了耶路撒冷王国的国王。在继承王位时，西方教廷曾来信质疑鲍德温四世是否有权继承耶路撒冷。耶路撒冷王国御前会议也曾经就一个疑似麻风病人能否继承王位进行过激烈讨论。最终鲍德温四世并不顺利地获得了王位，不过，御前会议也制定了一项条令，一旦确诊鲍德温四世的疾病是麻风，那么他就必须退位，并加入圣拉泽罗骑士团。圣拉泽罗骑士团是十字军中为了照顾患麻风的贵族而组建的机构，十字军中有太多贵族感染麻风，如果他们不想丧失封地、财产和权利，就必须加入圣拉泽罗骑士团，并继续为主战斗。
所有人都在猜测，这样一个被疾病折磨的 13 岁少年能否成为一个合格的国王，是否有能力统治这个国家？
很快，他就会给所有人一个答案。
四、灿烂的 16 岁
鲍德温四世在继位后用顽强的意志力支撑起这具腐烂的身体，由于一只手没有知觉，他学会了单手骑马，并且在摄政王的辅佐下治理耶路撒冷王国。
与此同时，他一生中的劲敌、阿拉伯世界的英雄和「救世主」，库尔德人萨拉丁打败了政敌，重整了阿拉伯势力，开始集结兵力向十字军展开了反击。1177 年，萨拉丁出兵耶路撒冷，企图夺回这座圣城。也就是在这一年，16 岁的鲍德温四世迎来了他人生中最高光的时刻，也成就了他的传奇。
1177 年，萨拉丁率领近 3 万精锐部队向耶路撒冷进发，而此时鲍德温四世集中了仅有的 500 名骑士和 3000 名步兵向萨拉丁发动了冲锋，这就是著名的蒙吉萨之战。蒙吉萨一战，萨拉丁全军覆没，仅在少数护卫队的保护下突围逃走。
这次战役也证明了鲍德温的能力，他的声望达到了顶峰，摄政王交回权力，由鲍德温四世独立治理国家。
但是，他的身体状况越来越差，20 岁之后，几乎是瘫痪在床，身体也在加速腐烂，他失明了，根本无力再继续管理国家。耶路撒冷王国内部也开始出现了严重的党争，各派势力争权夺利，相互打击，耶路撒冷王国开始走下坡路。
1185 年，被麻风病折磨 10 余年的鲍德温四世逝世，年仅 24 岁。在死前，鲍德温四世仍然在不停询问神父，自己不洁的身躯是否得到了上帝的宽恕。鲍德温四世去世之后，王国内部各势力的矛盾更加尖锐，萨拉丁趁机发起了猛烈的攻势，1187 年，萨拉丁攻陷耶路撒冷。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
