<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/it/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Il viaggio di un utente verso la distruzione del volto</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Prima di iniziare questo libro, lasciatemi partire da un&amp;rsquo;esperienza reale di un utente che mi ha chiesto un consiglio, che ho annotato in rosso
Donna, 22 anni, super sensibile Commento 1: Una ragazza di 22 anni, perché la sua pelle è super sensibile? Ha la pelle sensibile fin dalla nascita?
Ho iniziato a usare prodotti per la cura della pelle all&amp;rsquo;età di 17 anni. Usavo la crema esfoliante Lanzhi, il detergente per il viso Hyosungin e l&amp;rsquo;argilla bianca di Kiehl&amp;rsquo;s e, soprattutto, mi lavavo il viso con una spazzola per la pulizia del viso ogni giorno, il che ha trasformato il mio viso in una pelle super sensibile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Scrivere davanti</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La morte è spesso vista come oscura e orribile e intorno ad essa sono nate diverse percezioni, sia scientifiche che superstiziose. La patologia forense, la branca più antica e di maggior peso della professione forense, ha assunto una dimensione più mistica perché si occupa principalmente di morte e di cadaveri.
Ho conosciuto la professione di patologo forense per la prima volta attraverso un film o una serie televisiva. All&amp;rsquo;epoca frequentavo ancora le scuole medie e ogni sera, durante la cena, veniva trasmessa in TV una fiction cinese di investigazione criminale di cui ora non ricordo il titolo esatto, ma in cui c&amp;rsquo;erano molte scene inspiegabili come &amp;ldquo;estrarre le prove ed esaminarle in laboratorio&amp;rdquo; e &amp;ldquo;analisi scientifiche decenti&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
