<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/it/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Come Xiaozhuang, non molto favorito da Huang taiji, salì al vertice</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Nella storia della dinastia Qing, due donne potenti ci sono più familiari. Una era l&amp;rsquo;imperatrice vedova Cixi, madre naturale dell&amp;rsquo;imperatore Tongzhi, che tenne le redini del potere per quasi mezzo secolo e fu il sovrano de facto della Cina durante la tarda dinastia Qing; l&amp;rsquo;altra era l&amp;rsquo;imperatrice vedova Xiao Zhuang, madre naturale dell&amp;rsquo;imperatore Shunzhi, che nutrì e assistette due generazioni di imperatori, Shunzhi e Kangxi, e fu un&amp;rsquo;eccezionale donna di Stato all&amp;rsquo;inizio della dinastia Qing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.Un 52enne vagabondo di Pechino che ha finalmente trovato il leader giusto</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>All&amp;rsquo;età di 52 anni, Gao Shi scelse di dimettersi dal suo lavoro e di andare a Chang&amp;rsquo;an per tornare a essere un &amp;ldquo;vagabondo di Pechino&amp;rdquo;.
Ci vuole coraggio per prendere una decisione del genere. Nell&amp;rsquo;antica Cina non era raro che persone come Tao Yuanming si dimettessero dai loro incarichi e tornassero nei loro campi perché insoddisfatte della loro carriera o perché non erano disposte ad andare contro la loro volontà, ma non era frequente che un uomo come Gao Shi si dimettesse dal suo lavoro perché insoddisfatto e riuscisse a rientrare nella capitale per trovare un lavoro quando aveva più di mezzo secolo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Elementi essenziali per l&#39;iterazione cognitiva</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Il percorso di promozione delle persone sul posto di lavoro di solito si svolge in questo modo: impiegato &amp;ndash;&amp;gt; middle management &amp;ndash;&amp;gt; dirigente &amp;ndash;&amp;gt; livello VP &amp;ndash;&amp;gt; successo imprenditoriale CEO &amp;ndash;&amp;gt; investitore &amp;ndash;&amp;gt; CEO di successo di una startup &amp;ndash;&amp;gt; investitore.
L&amp;rsquo;abilità cognitiva di un investitore è considerata il livello più alto, in quanto un investitore deve essere in grado di anticipare le tendenze del settore e conoscere la direzione futura per identificare le società con potenziale (alta probabilità di successo) in cui investire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Il viaggio di un utente verso la distruzione del volto</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Prima di iniziare questo libro, lasciatemi partire da un&amp;rsquo;esperienza reale di un utente che mi ha chiesto un consiglio, che ho annotato in rosso
Donna, 22 anni, super sensibile Commento 1: Una ragazza di 22 anni, perché la sua pelle è super sensibile? Ha la pelle sensibile fin dalla nascita?
Ho iniziato a usare prodotti per la cura della pelle all&amp;rsquo;età di 17 anni. Usavo la crema esfoliante Lanzhi, il detergente per il viso Hyosungin e l&amp;rsquo;argilla bianca di Kiehl&amp;rsquo;s e, soprattutto, mi lavavo il viso con una spazzola per la pulizia del viso ogni giorno, il che ha trasformato il mio viso in una pelle super sensibile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. È consigliabile utilizzare prodotti anti-età dopo i 25 anni?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Dovrei usare prodotti anti-invecchiamento dopo i 25 anni? &amp;ldquo;Ho davvero bisogno di usare prodotti per la cura della pelle anti-invecchiamento dopo i 25 anni? Vorrei chiedere allo zio Mok: quali sono i prodotti anti-età sicuri? Come ho detto in articoli precedenti, da quando la vita è entrata nella riproduzione sessuata, le leggi della natura sembrano favorire l&amp;rsquo;immortalità del DNA trasportato nelle cellule degli esseri viventi, trasmettendolo di generazione in generazione; gli esseri viventi diventano un guscio, e lo scopo di una vita breve sembra essere quello di trasmettere il DNA, l&amp;rsquo;oggetto chiave della protezione, alla generazione successiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Scrivere davanti</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La morte è spesso vista come oscura e orribile e intorno ad essa sono nate diverse percezioni, sia scientifiche che superstiziose. La patologia forense, la branca più antica e di maggior peso della professione forense, ha assunto una dimensione più mistica perché si occupa principalmente di morte e di cadaveri.
Ho conosciuto la professione di patologo forense per la prima volta attraverso un film o una serie televisiva. All&amp;rsquo;epoca frequentavo ancora le scuole medie e ogni sera, durante la cena, veniva trasmessa in TV una fiction cinese di investigazione criminale di cui ora non ricordo il titolo esatto, ma in cui c&amp;rsquo;erano molte scene inspiegabili come &amp;ldquo;estrarre le prove ed esaminarle in laboratorio&amp;rdquo; e &amp;ldquo;analisi scientifiche decenti&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Cracking the Rashomon - chi era l&#39;autista che guidava l&#39;auto che ha schiacciato un uomo a morte</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Tutti abbiamo visto persone fare del loro meglio per nascondere il fatto di aver commesso un crimine o di aver ucciso qualcuno, ma abbiamo mai sentito di qualcuno che ha fatto a gara per diventare un assassino?
&amp;ldquo;Non vado a lavorare domani, non vado a lavorare domani, non vado a lavorare domani&amp;rdquo;. Domani non lavoro, posso essere pigro quanto voglio!&amp;quot;. Non posso fare a meno di canticchiare al ritmo della musica del mio telefono.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. La &#39;prima&#39; scena di una carriera forense</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>In tutte le cose di questo mondo c&amp;rsquo;è una prima volta. Alcune prime volte sono snervanti, altre sono sorprendenti e gioiose, altre ancora sono estremamente tristi. Nel mio caso, il mio primo incontro con il lavoro forense non è stato proprio come tutti gli altri.
La mia prima vera esposizione al lavoro forense risale all&amp;rsquo;estate successiva al primo anno di università. Ho contattato il direttore dell&amp;rsquo;Ufficio di Pubblica Sicurezza, che ci assegnava i tirocini, tramite il mio senior, e gli ho chiesto di organizzare un&amp;rsquo;unità che mi permettesse di sperimentare il lavoro forense per primo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Cosa succede dopo una caduta dall&#39;alto</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Nella scena sopra descritta, il deceduto è morto per una caduta dall&amp;rsquo;alto, nota anche come &amp;ldquo;salto&amp;rdquo;. Le lesioni che si verificano quando il corpo si scontra con il suolo o con un altro oggetto durante una caduta sono note come lesioni da caduta. La forma e l&amp;rsquo;entità della lesione sono influenzate dall&amp;rsquo;altezza della caduta, dal peso, dalla presenza o meno di ostacoli durante la caduta, dal modo e dalla posizione dell&amp;rsquo;atterraggio e dalle condizioni del terreno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Corpi galleggianti nel fiume: come ha fatto il patologo forense a determinare l&#39;ora della morte del defunto?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>È più facile determinare la natura della morte quando ci sono più testimoni di una caduta alta, ed è più facile definirla come un incidente o un suicidio. Se ci sono lesioni plausibili sul corpo, la famiglia le coglie e il lavoro del patologo forense è più complicato.
Durante l&amp;rsquo;ultimo semestre di università, ho dovuto svolgere un tirocinio di sei mesi presso l&amp;rsquo;Ufficio di Pubblica Sicurezza; a quel punto avevo già studiato la materia e avevo bisogno di capire e applicare le conoscenze teoriche nella pratica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Il corpo apparso dal nulla</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Il signor Jin, proprietario di un negozio in una città di mobili, oggi era molto depresso. Era già difficile fare affari in questa città del mobile a causa della sua posizione remota e dell&amp;rsquo;orario di chiusura anticipato ogni giorno, ma oggi è apparso in qualche modo un cadavere. Oggi, in qualche modo, è apparso un cadavere.
&amp;ldquo;Sono stato l&amp;rsquo;ultimo ad andarsene alle 18 di ieri sera e all&amp;rsquo;ora di chiusura andava tutto bene, ma ora è così.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Sollievo per i morti, dolore per i vivi</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Per i morti stessi, la morte può sembrare un sollievo, un modo per lasciar andare tutto ciò che è accaduto durante la loro vita. Ma per coloro che sono ancora vivi dietro di loro, questa morte potrebbe essere una vita di dolore e sofferenza.
Essere uno scienziato forense non significa solo avere a che fare con i cadaveri, ma anche con i vivi. Alla terza edizione del Club del Sale, ho detto quanto segue</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. In che modo l&#39;auto-impiccagione ha portato alla morte?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Nel caso di cui sopra, il deceduto è morto per auto-impiccagione. La morte per impiccagione è causata dall&amp;rsquo;utilizzo di tutto o parte del proprio peso per comprimere una corda o un altro oggetto simile intorno al collo.
La maggior parte delle impiccagioni sono suicidi o auto-impiccagioni, comunemente note come &amp;ldquo;impiccagione&amp;rdquo; o &amp;ldquo;impiccagione&amp;rdquo;. Sicuramente nessuno conosce il metodo di morte &amp;ldquo;a stella&amp;rdquo;, che si vede spesso nelle fiction televisive, ma come avviene?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Mani che lottano per sopravvivere</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Nella pratica, i medici si trovano di fronte a troppe scene di autosospensione. Nella maggior parte di questi casi, tuttavia, quando il patologo forense arriva, il corpo è già morto da tempo e il patologo forense si trova di fronte a un semplice cadavere.
Ero sicura di poter affrontare con calma qualsiasi tipo di corpo, e c&amp;rsquo;erano libri di testo che descrivevano ciò che il corpo aveva passato al momento della morte, ma quelle descrizioni sembravano fredde e prive di emozioni, e io ero ancora sicura di essere abbastanza forte da affrontare lo scenario descritto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Ispirazione da Il grande gettone di Sung Tik</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Dopo aver letto il pesante caso di cui sopra, il lettore potrebbe chiedersi: questa volta c&amp;rsquo;è una prova video, quindi cosa succede se uno è stato strangolato da qualcun altro e poi appeso di nuovo mascherato da auto-impiccagione? Non si tratta forse di avvolgere una corda intorno al collo di una persona e lasciarla morire?
In effetti, questo tipo di morte si chiama strangolamento, che è molto simile all&amp;rsquo;impiccagione, e si verifica quando un oggetto simile a una corda viene avvolto intorno al collo e viene applicata una forza esterna per far sì che l&amp;rsquo;oggetto simile a una corda comprima il collo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il cadavere senza testa sul pennone, sezione 1 (Assassino, io!)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Assassino, io!&amp;rdquo; Era così perverso che giocava a provocare la polizia con i suoi metodi bizzarri e sadici di uccidere!
Sapete quanto sia spaventoso essere amici di un uomo con una mente contorta?
Ha una sua teoria e, che sia giusta o sbagliata, non si può discutere! Se gli piaci, ti tratterà bene, ti darà anche cose che non può usare. Ma se lo fate arrabbiare, ci sarà un vivo in meno e un cadavere maltrattato in più nel mondo!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il cadavere senza testa sul pennone, sezione 2 (L&#39;assassino che curò i malati e salvò il mondo)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Luglio 1993
Non so dirvi quante riunioni di analisi dei casi abbia fatto la polizia.
Durante questo mese, sono stati raccolti vari indizi uno dopo l&amp;rsquo;altro.
In primo luogo, Zhang Jianjun, il maestro di qigong, ha fatto venire il mal di testa alla polizia. Inizialmente la polizia lo aveva escluso; dopo tutto, aveva un alibi assoluto per il secondo omicidio. Perché una testa umana e l&amp;rsquo;arma del delitto sono apparse in casa sua?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il cadavere senza testa sul pennone, sezione 3 (Maestro di Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Mi dimenai freneticamente. Questo ha attirato l&amp;rsquo;attenzione dell&amp;rsquo;assassino, Zhang Jianjun.
Spense temporaneamente l&amp;rsquo;interfono e mi chiese di nuovo: &amp;ldquo;Dove ti senti a disagio? Vuoi dormire di nuovo?&amp;rdquo;.
Quando ha finito, ha tirato fuori dalla tasca un sacchetto di plastica, al cui interno era sigillato un fazzoletto bianco.
Non capii e scossi subito la testa.
&amp;ldquo;Allora cosa hai appena salutato?&amp;rdquo;. Ha imprecato.
Mi sono detto: &amp;ldquo;Questa la chiami onda? Ma poi mi sono ricordato di ciò che aveva detto lo psicologo prima.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipolazione della mente | Caso di omicidio intenzionale in Giappone: il coltello preso in prestito da una donna di 64 anni uccide 10 persone</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Se foste una normale nonna di 64 anni che vuole abbattere 7 famiglie senza alcuno sforzo, cosa dovreste fare?
Mangiate quello che vi viene dato, fate in modo che l&amp;rsquo;uomo ossessionato dalla vecchia e rimbambita divorzi dalla sua bella moglie, non abbiate nemmeno un lavoro, vi diano tutta la casa e la proprietà senza che dobbiate farlo voi, e fate uccidere tutti quelli che non vi ascoltano.
Piuttosto dorata, vero?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stazione ferroviaria fantasma di Shaanxi, Sezione 1 (Gli atti di omicidio sono sacri)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;L&amp;rsquo;omicidio è sacro&amp;rdquo;: è l&amp;rsquo;unico criminale nel casellario giudiziario con la parola &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo;! Uccidere è un rito!
&amp;ldquo;Perché tutti mi dicono che non posso rimanere più a lungo alla stazione ferroviaria?&amp;rdquo;. È una domanda che molti si sono posti.
Diciamo una risposta che mi viene in mente: perché è infestata e assassina!
Anche questo è un evento vero accaduto molti anni fa.
A parte la superstizione, era davvero infestato! È l&amp;rsquo;unico caso di omicidio nel casellario giudiziario del Paese a essere associato alla parola &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stazione ferroviaria fantasma di Shaanxi, Sezione 2 (Sono un coniglio)</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 marzo 1994
Wang Jun aveva due case, una in un edificio e una in un bungalow con cortile. È morto nell&amp;rsquo;edificio, la causa del decesso è stata una grande quantità di sonniferi.
Non c&amp;rsquo;era molto da dire sulla scena del decesso, se non che c&amp;rsquo;erano segni di vomito e che tutto il corpo era abbastanza tranquillo.
Tuttavia, nel bungalow abbiamo trovato una serie di elementi rilevanti per il caso.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
