<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>当我被凶手装进箱子后 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%BD%93%E6%88%91%E8%A2%AB%E5%87%B6%E6%89%8B%E8%A3%85%E8%BF%9B%E7%AE%B1%E5%AD%90%E5%90%8E/</link>
    <description>Recent content in 当我被凶手装进箱子后 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%BD%93%E6%88%91%E8%A2%AB%E5%87%B6%E6%89%8B%E8%A3%85%E8%BF%9B%E7%AE%B1%E5%AD%90%E5%90%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《当我被凶手装进箱子后》第1节（匣中少女）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dangwobeixiongshouzhuangjinxiangzihou1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dangwobeixiongshouzhuangjinxiangzihou1/</guid>
      <description>第一天。
醒来的时候，我整个人都是惊慌失措的。
后脑很疼，周围漆黑一片，伸手就能碰到尽头。
我立即反应过来，我被困在了箱子里。
「救命！！救救我！！！」
「有人吗！！」
我用尽力气呼救，外面安静到似乎没有生物存在。
折腾了几分钟，力气耗的差不多了，伤口也越发疼痛了。
我勉强冷静了下来。
这个时候，面前突然亮起微弱的灯光，和个小小的红点。
我凑过去一看，勉强认出来是个摄像头。
这是什么？这算什么？！
借着微弱的灯光，我看清了摄像头下面贴着的小纸条。
——【箱子里有水和食物，每天直播坚持活下去。】
看似没有语气的话，充斥满满的恶意。
我浑身冰凉。
直播虽然能让别人察觉到我受困了，但是谁能保证警察立即找到我？
食物有多少？
从脚边找到三瓶水，还有些小面包。
我细细数了数，小面包也只有十个而已。
就算我尽可能保持，也只能活一段时间。
而这个人做出这样的事情，就是想要看着我狼狈求生，能不能活下来，全要靠着外面的人。
不，我要活下来……
就算他想要杀了我，我也得坚持活下来！
万一运气好，警察很快就找到了我，一切也就能结束了！
抱着这样的念头，我颤抖着抱住了膝盖，蜷缩在小小的箱子里。
这是唯一能给我安全感的姿势。
摄像头像是眼睛，静静的望着，看的我心中一阵慌乱。
我开始试探着讲话，努力让声音不颤抖。
「你们好……我被人绑架了，现在困在箱子里面。」
「我的头上还有伤口，是被人打晕了。」
我不知道应该做些什么，也不能确定绑架我的人会不会真的开启直播。
但我还是想要活下去，想要求救。
头上的伤口被头发盖住，我也不知道能不能呈现在镜头面前，只能尽可能拨开头发。
「如果真的在直播，有人看见了这个直播画面……求求你们帮我报警。」
「我不是在开玩笑，我真的被绑架了，他要求我开的这个直播。」
「请相信我，我是xx学校的学生，你们可以去询问……」
我一遍遍重复这件事，希望有人能看见，并且重视。
哪怕这种可能性并不大。
我知道这个世界对我有多冷漠。
直到口干舌燥，我才停了下来，喝了一小口水。
灯光和摄像机上的红点突然消失，箱子瞬间陷入黑暗。
我差点大叫一声！
随即反应过来，这是绑架我的人关掉了直播。
他就在附近，或者说他就在看着视频里的我挣扎。
甚至可能，以此为乐。
我差点呜咽着哭出来，手脚冰凉，浑身麻木。
「求求你，求求你放了我。」
「我可以给你钱，你想要什么我都给你……」
回应我的，是可怖的寂静。
##2
第二天。
疲惫和恐惧中，我睡着了。
睁开眼，小灯和摄像头已经亮起来了。
没有多出来的东西，昨天的纸条也还留在原处。
这个人想要做什么？
仅仅是想要折磨我，让我在镜头面前求生？
睡醒后伤口没有那么痛了，我思考着，找寻可能逃离的线索。
如果是这个想法……他肯定把我和箱子放在极其隐蔽的地方，我的大喊大叫也肯定传不出去。
绑架我的人……和我有仇吗？
我一面对着摄像机尝试继续求助，脑海中回忆昏迷前的事情。
……
那是个寻常的周五，我满怀期待，准备上完课完迎接周末。
早上出门的时候，我撞见了隔板的大汉。
和往常一样，他身上有股难以形容的臭味，像是肉馊掉的味道。
我下意识捂住了鼻子，往旁边躲了躲。
他黑漆漆的眼神瞬间看了过来，神情有些狰狞。
「……抱，抱歉。」
下意识的，我先开口道了歉。
大汉手里的东西似乎还在跳动，不知道是鱼，还是其他的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《当我被凶手装进箱子后》第2节（直播诡计）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dangwobeixiongshouzhuangjinxiangzihou2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dangwobeixiongshouzhuangjinxiangzihou2/</guid>
      <description>第八天。
我先是以为出现了幻听。
但随即，头顶传来了敲击声。
「刚刚好像有人在里面说话。」
「是我听错了吗？」
真的有人真的有人真的有人！
「有人！」
「救命！救命！救命！！！」
我以为我用力的喊叫和晃动，实际也只有一点点抖动。
声音沙哑，也不清楚外面的人有没有听到。
我赶紧去找那瓶水，想要喝下去求救。
「竟然真的有人。」
「你是网上直播那个被绑架的小姑娘吗，我是警察。」
「你现在怎么样？」
有人来救我了！！！
我无法冷静下来，连忙开口。
「还好，不，不太好。」
「我的腿不能动了……头也昏昏沉沉的……」
颠三倒四的回答着。
外面的人安抚我：「别担心，很快就能出来了。」
「这个箱子是金属材料的，我们需要去找器材切开。」
「你再坚持一会，有食物和水的话就先吃了吧。」
他的声音，好像有些耳熟。
急着获救的我没有多想，拿起一包面包狼吞虎咽下去。
外面的人听到我进食的声音，轻轻笑了笑。
「不要吃太着急，出来后还有很多好吃的。」
「我们准备了医护人员，还有米粥，等你好起来了，就能重新看看这个世界。」
「你还有朋友，她似乎很担心你。」
我眼泪瞬间落下。
能活着出去了，我坚持了这么久，终于能够活着出去了！
至于他口中的朋友是谁，我都来不及细想。
听着他轻轻的话，我把剩下的面包全部拆开，一点一点往嘴里送，胃部慢慢被填满。
然后看了看那瓶水，喝了小半瓶，靠在箱子边上喘息。
「你休息一下，我去外面拿东西过来。」
外面那人站起身，脚步声远去。
我突然慌了，大声问他：「你要去哪？！别走好不好！」
他没有理我。
突然像是有什么攥紧心脏，我有些茫然的望着镜头，抱紧了自己。
面包都下肚之后，我的精神好了不少。
但也更加清晰的感觉到周围的寂静，和起初的一模一样。
……
不对劲。
不对劲不对劲不对劲。
警察过来救人，为什么……会这么安静。
我望着镜头，颤抖双唇：「你们都听到了，他说他是警察，他说他是来救我的……」
「他只是出去拿东西了，他很快就会回来的，很快就会……」
小灯熄灭，箱子黑暗。
我死死抓住头发，口中残留的面包香味让我恨不得呕出来。
不会的不会的不会的。
我尝试大声喊叫，尝试撞击箱子引起声响。
外面寂静的……像死了一样。
我挣扎瞪着眼睛，听着外面可能的动静。
哪怕是一点点。
但时间越来越久，我什么也没听到。
没有人，没有警察，没有救命的希望。
我被骗了。
刚刚那个说话的人，不是警察。
他才是绑架了我的人。
他一直都在注视着我，一直都在看着我，期盼着我的死去。
我不敢去看地上的面包包装，双眼放空。
他还骗我，吃完了所有的食物。
我捂着脸，嚯嚯的声音从喉咙里扯出，眼底空洞到只有绝望。
完了，一切都完了。
##9
第九天。
靠着水，人能活三天以上。
我觉得，那应该属于普通人。
像我已经胃疼的不行，浑身没有力气，眼前发黑的人，即便有水，我也活不了多久了。
我快死了。
在没有面包之后，我清晰的认识到这件事。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
