<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>真实缉毒手记：惊心动魄的缉毒故事 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%BC%89%E6%AF%92%E6%89%8B%E8%AE%B0%E6%83%8A%E5%BF%83%E5%8A%A8%E9%AD%84%E7%9A%84%E7%BC%89%E6%AF%92%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
    <description>Recent content in 真实缉毒手记：惊心动魄的缉毒故事 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E7%BC%89%E6%AF%92%E6%89%8B%E8%AE%B0%E6%83%8A%E5%BF%83%E5%8A%A8%E9%AD%84%E7%9A%84%E7%BC%89%E6%AF%92%E6%95%85%E4%BA%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：一个被骗带毒的故事》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji23/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji23/</guid>
      <description>夏天，下午，四十多度。我们两个人蹲在路边的草丛里等一辆红色马自达。
雨在头顶悬而未下，蚊子在体表实施放血疗法。
饭前集合哨响起的时候，我们没有等到目标车辆，任务结束。这类协查通报命中率本来就很低。
吃饭的时候，丁卓不太甘心，他似乎对情报来源有着莫名的信任，所以他决定出去把辖区的路重新梳一遍，也许会有新发现。
叫上驾驶员罗K，我们三个人开地方牌照的猎豹车出发。
云南昼夜温差大，出发的时候已经从酷日炎炎变成了春风拂面，这时候下起了暴雨。雨一股一股的，像是电压不足的水泵。
辖区走了半小时，走到我们下午喂蚊子的那条路，由北向南开。本来没抱什么希望，却偏偏在两公里外发现了停在路边的红色马自达，车牌也对得上，车身没有泥，应该是雨前就停在这里的。
但是即使一切特征都符合，搜出毒品的概率也不到五成。这是经验。
我们没有停车，迎面开了过去，然后通知单位把北端的路封起来。
我们掉头，由南向北开，最后停在马自达后面。
罗K没动，我和丁卓下车，准备上去敲车窗，马自达突然启动了。我们赶紧追上去。
马自达可能看到了前面的阻车器，没开多久就停了下来，一个椭圆形的姑娘从车上跑下来。
我们停车的时候，姑娘已经跑到了路边，先是往山下跑，摔倒之后调整姿势，顺着草坪滑了下去，像个调皮的小孩。
虽然部队讲究站如松、行如风，但我们还是没她快，嗖得一下就到山脚了，只留给我我们一个凛冽的背影。
我们顺着背影往下追，距离越来越近，但坦白说，还有一段距离，她这时要是选择跳江，我们很难阻止。
但是她可能是情急之下选错了地方，在江边一个沙坑旁边站定，犹豫了半秒钟，很决绝地跳了下去，像是抱了必死的决心。
那个沙坑面积有几百平米，岸深不到两米，水深五十厘米吧，我实在不知道她为什么跳下去，水中的沙坑像沼泽，越晃越陷越深。她本来就重，落地之后就坐如钟了。
我至今想不通她为什么会往下跳。我问过她，她低头就哭。
然后我们到现场，把她拔了出来。她哭的特别惨，站都站不起来，一直道歉。
然后在她的备胎里发现了六块海洛因。
这个姑娘是湖南人，会计，网上谈了个芒市男朋友，就去芒市约会，约会结束时，男朋友让她帮忙带了点坚果给昆明的朋友。
她顺利完成了任务。
第二次再去看男朋友的时候，她被告知，上次带的坚果里是海洛因。这就像舌吻之后，发现对方是从尿疗协会走出来的一样。
姑娘被人类的各种极端情绪困扰了几天，最终还是答应下水。
她开着马自达，到我们单位附近的时候，由于知道我们单位的位置，就突然不敢前进了，想等夜里再走，等了整整一下午，这也是我喂了半天蚊子也没有等到她的原因。
姑娘第二天就被移交了，后续不详。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：下面是一个盯梢毒贩的过程》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji24/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji24/</guid>
      <description>我们有天下午在巡逻，突然有个线人打电话来，说家门口有个外地人在徘徊。虽然不能断定就是毒贩，但总比漫无目的的巡逻要提神，说不定就飞来横货了呢？
开车过去，人穿便衣，车挂便牌，我们在公路旁边锁定了目标，那人也没干啥，穿着黑衬衫黑裤子，像当地人一样坐在街边抽烟，要不是线人提醒，我们也看不出他是外地人。
我们一看就知道这个人动不得，要在现场把他铲了，身上肯定搜不出任何违禁品，非常干净，比矿泉水倒头上洗的还干净。
因为身上有货的人一般不敢在这种地方长期停留，如果他是毒贩，就一定是接货人，送货人还在送死的路上。
他抽完烟之后，开始往江边走。这就很难搞了，因为江边开阔，四周无人，近距离跟控几乎不可能。
丁卓决定分头行动，我和老狗熊、老狮子三人被留在街上，他和驾驶员开车上山，在高处架起望远镜观察目标。
黑衣人一直在附近徘徊，一会到街上，一会到江边。傍晚的时候，他又走到了江边。坦白说我很着急，我一饿胃就疼，所以无比怀念老左用煳肉做出来的芹菜黑丝。
这时候丁卓在通话器里说，黑衣人开始频繁看手机了，看样子有点急，可能要打电话，让我们想办法接近一点，如果有可能，尽量听清他在电话里说了什么。
这种事只能去一个人，老狮子略胖，趴地上跟个坟包似的，明显不适合潜行，老狗熊倒是瘦，但他正坐在路边自食其火龙果，把半个火龙果对我摇了摇说你看我还没吃完。
那只能我去了，在接近江边的路上有一片杂树林，路虽然不好走，但很隐蔽。我进入树林的时候，丁卓突然下令：低姿匍匐前进，目标往树林这边走了。
低姿匍匐就是趴地上，全身贴地，往前蠕动，那是夏天，衣服很薄，地面上全是树枝石头还有刺，这些都无所谓，最坑的是当地盛产眼镜蛇，运气不好就会被眼镜蛇开光，What 妈的怎么爬？
丁卓似乎也意识到这个建议不妥，说如果不方便，你就高姿匍匐吧，我现在能看到你，大胆往前爬就是了。
可我又不傻，你望远镜看得再清楚，也没办法望到眼镜啊。
但我好歹入伍时宣过誓，这时候又不能叛离军队，所以只能往前爬，当我爬到树丛深处的时候，丁卓突然说注意注意，他往你的方向来了。
我往左边一滚，滚到了草丛里，这下我估计丁卓也看不到我了。大约半分钟之后，黑衣人的下半身出现在我的视线中，距离我只有五六米的样子，手里拿着手机，选了一小片草浅的地方，用脚踢了踢，然后竟然开始脱裤子大便。
他要是发现我，肯定把我当成变态。我脑补出他瞪着我的样子，估计裤子都来不及提，而我也只能装作目不识丁继续往前爬，等于默认了自己是个变态。
不过他并没有发现我，蹲下之后开始专心蓄力，嗯了几声之后终于拨通电话，这对我来说是个好消息。
电话内容简单说就是问对方到哪了，关键信息一听就是要交接毒品，还约定二十分钟后在上次的厕所交接。说完正事竟然还扯了几句蛋，说什么赚到钱要干嘛干嘛，结尾还互相祝福一下，完全当我不存在，气死我了。
我趴在草丛里，只能感叹命运无常，两个憧憬着福如东海寿比南山的傻子，不幸遇到了我，结局只能是福如东海破船，寿比南山小昙，这就是命。
黑衣人挂掉电话，提上裤子离开，一会儿之后老狗熊汇报说黑衣人出现在街上，我开始跟丁卓汇报情况，丁卓听说好了我知道了，你爬回来吧……
我还真爬了一截，突然意识到黑衣人已经在街上了，我为什么还要爬？
街上有两个公共厕所，一个是加油站的厕所，另一个是村里建给游客的。老狗熊和老狮子在这里产生了巨大的分歧，老狗熊认为加油站厕所人少，所以会在加油站交接。但老狮子认为游客厕所有门，隐蔽性更好，所以会在游客厕所交接。
两人为这个还争了几句，丁卓说吵个屁啊，你们俩一人去一个厕所，找个坑蹲下。
我到街上的时候，他们俩估计已经蹲在厕所里了，然后丁卓也开车下来了。丁卓到位之后，黑衣人走进了游客厕所。老狮子此刻正在里面蹲坑，他心里肯定很爽。虽然他和老狗熊分别去一个厕所蹲坑，但毕竟狮屎胜于熊便，老狮子蹲对了。
大约两分钟后，江对岸步行过来一个人，也走进了游客厕所，老狮子蹲在厕所里，两人交接过程没有说话，等他们交接完之后，老狮子发出敲麦信号，大概意思就「铲他们」
抓人过程很简单，先是两人一组，把他们控制住，然后表明身份，拍了拍黑衣人的后腰，发现绑着两块海洛因，接着就塞进了车里，整个过程估计不到三十秒，黑衣人估计没反应过来，上车之后才开始哇哇叫，但无论你怎么哇到最后都是盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：今天说一个不为钱的毒贩》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji20/</guid>
      <description>对，就叫阿瓦。
这个人是老左发现的，老左是二级士官，因为负了伤才去后勤班的。
出去买菜的时候，老左在路边小店点了一份米线，就是白水煮熟，上面浇一勺肉酱那种，我们也经常吃。
老左点完餐，把袋子放在凳子上，自己就到附近采购去了。等回来的时候，米线刚好端上来。结果阿瓦把老左的袋子拿到一边，坐下准备开吃。
老左生平最恨这种厚颜无值的行为，两人为那碗米线到底是谁的稍微争了几句。
这种吵架很平常，大家都很饿嘛。但老左成功捕捉到了对方怒不可饿又极力克制的样子，类似于「我要不是赶着过江我今天就弄死你」这类话。
他是真的不了解老左，老左是那种「我不同意你的观点，但我誓死捍卫干掉你的权力」的人，以老左的战斗力，即使腿脚不便，也可以轻松把他按在地上发电，能发很多瓦。
同时老左也是非常敏感的，阿瓦这种又愤怒又克制的情绪，在老左看来很可疑。所以他马上吃了那碗米线，给丁卓打了电话。丁卓当时是我们单位主管缉毒的副职领导。
我们正在打扫营区树叶，被丁卓叫走，换上便衣，开车去往卖菜的集市。必须承认，扫地扫到一半被叫走，那种感觉实在令人窃喜。
老左一直在米线店附近看着那个人，我们到的时候他刚好吃完米线，我们过去，自报了身份，检查他的背包，背包里除了饮料和零食之外，没有什么特别的东西。
把包递给他之后，我一边问话一边在他身上拍，这个动作看上去像是安慰，实际上是一种比较含蓄的搜身，但浑身上下能藏的地方都要拍到，这样一来又很不含蓄，但必须装作很含蓄。
当拍到他大腿内侧的时候，突然碰到一块格格不入的硬物。
这种触感甚至不用看，就知道是什么。带上车，检查一看，果然是块状海洛因。
阿瓦就这样被带了回去，老左继续买菜去了。
回去的路上，阿瓦说「我不是为了钱」，我没想到的是，这句话除了适用于毒贩，我自己成为写作者之后，一度也十分喜欢，但后面往往要加一句「但我也是要吃饭的」
阿瓦说自己打过很多份工，后来觉得自己不能一直打工，就计划先在家看一年书，好好陶冶一下节操，然后再出去工作。
书的确看了不少，每天捧着卡耐基、稻盛和夫这一类作家的书，浑身上下都散发着一股雅不可耐的气息。
读了半个月左右，阿瓦感觉浑身充满了力量，然后他毅然放下书本，走进网吧，把有限的力量投入到了无限的网游中。
那个游戏应该叫《天龙八部》，我没玩过，之所以能记住完全是因为金庸。
阿瓦在游戏里先被中奖信息骗了一次，接着认识了一个云南大哥，大哥装备很好。熟了之后大哥让阿瓦到云南工作，我不记得是以游戏中的道具还是账号作为报酬了。
反正阿瓦同意了。
那天我们抓了阿瓦，半小时之后又在对面抓了他的接货人，是一个黄毛，直接被我们按在了车里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：今天说一个智力正常的鸭》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji16/</guid>
      <description>李十一是个鸭，后来有一个缅甸华裔富商的女儿看上了他，要和他结婚。
「待到秋来九月八，变成牛粪等花插」，这是每一只鸭的梦想，虽然要娶的人又胖又丑，但至少丑的稳定，总比夜场里不期而至的丑要强很多。
就这样，鸭入赘了。
他很快就发现情况和自己想象的不一样，岳父并不是富商，而是一个毒贩。
他去找岳父核实情况，岳父感叹果然是春江水暖鸭先知，所以就很坦诚地告诉了他，得到确定的答案之后，鸭很生气，反问岳父：你做这种事怎么能不带上我呢？
从那之后，鸭算是突然暴富。
暴富之后，鸭开始嫌弃家里的老婆，一心想要摆脱那个横看成岭侧要疯的女人。可是岳父在缅甸一手遮天，鸭要是敢在缅甸放肆，岳父能当场把他烤了卷饼吃。
所以，鸭只好回国释放欲望，这对鸭来说轻车熟路。
鸭入行的时候，行业的要求是，一对一的聊天儿，甚至不需要喝酒，聊十分钟就可以让 80 后或 90 后在鸭怀里哭泣。这是入行基础技能，如果你也掌握了，那么恭喜你，你可以入行了。
就这样，鸭在境内找了一个相好的姑娘，性生活开始双系统运行，境内一套，境外一套，这样办起事来很方便。但是，双系统运行的弊病是容易死机。
鸭在帮岳父打理生意的时候，自己会偷偷扣一些下来，交给境内的相好，然后由相好卖出去。
但是，鸭的相好贩卖起来很吃力，因为这一行是需要足够积累的，否则你有货也卖不出去。鸭受制于岳父，也不敢帮她太多，只是给了她一个号码，而她虽然也是个混混，但以前却没碰过这个。
姑娘打通那个号码，说出鸭的名字，对方取得互信之后，达成初步意向。
那天小雨，我们驻地附近的集市上人来人往，摊贩占满了街道两旁，很多妇女只好把水果放到篮子里，挎着篮子做流动摊贩。
集市是我们重点关注的地方，所以每到赶集那天，我们都会过来看看，那天虽然下雨，但也照常过去。
我们盯上了一个挎篮子卖香蕉的年轻女人，她和普通摊贩不同，比其他流动摊贩都要年轻的多，肤色气质都不像当地的劳动者。别人都是到处吆喝叫卖，但她却一声不叫，只顾挎着篮子四处张望，似乎在找什么人。
我们上前去，说明身份，检查她篮子里的香蕉，发现香蕉表面有裂痕与胶水粘合的痕迹，剥开，里面的果肉已经没有了，只有塑料袋包裹的毒品。
我们不动声色地准备将女子带走，尽可能不让周围人发现，我们还想抓接货人。
但事情在这里起了变化，五六个穿着紧身裤，顶着非主流发型的年轻人举着棍棒砍刀高喊着放人，就冲过来了。
我现在回忆起他们一个个热血沸腾，壮怀激烈，嗷嗷待捕冲过来的样子，还是会觉得很刺激，中学毕业以后我已经很久没看到这样的打扮了。
我们人数和他们差不多，他们个个瘦得像甘蔗，自然不会对我们造成威胁，可以说我们把一只手绑裤腰带上都能拿下他们，因为开枪只要一只手就行了。
但我们都有两只手，所以没有开枪，街上人多，影响太不好了。所以就靠着勤劳的双手按住他们，遗憾的是，这么一闹，接货人没能抓住。
姑娘被抓之后，主动配合工作，所以很快把鸭骗回国内，双双落网。
至于鸭的结局……数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：以下是一个法盲抗法的故事》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji22/</guid>
      <description>村子和我们部队驻地隔了大概两座山吧，地方很封闭。
发现的过程很离奇，有一天我在阅览室看书，值班领导突然吹哨喊「领武器到后勤班集合」，这个命令很奇怪，我还以为是后勤班的鸡鸭鱼叛变了。当我们带着武器冲到后勤班的时候，后勤班班长老左吓了一跳，拎起菜刀问：因为几个蛇皮袋失火，你们要把后勤班就地歼灭吗？
这件事是我们单位的罗生门之一，值班领导坚称自己喊的是「领灭火器到后勤班集合」，要怪只能怪普通话还不够普及。
各自散去，我回到大楼顶层的阅览室，兴致没了，就不想继续看书了。阅览室门口有一架很大的望远镜，我用望远镜扫了一圈驻地附近，有情况最好，没情况就当看风景了。
我看到一个男人从对面山脚下来，扛着锄头很像当地农民，而那座山上是没有农田的。
我把情况汇报给丁卓，他看了之后也觉得可疑，就喊上驾驶员，一共四个人，过去看看。
距离也不远，车很快就到了。
我们在一条小路拐角处等他，拐过弯正好迎面碰到我们。那张脸很大，肉从四处鼓了出来，五官挂在脸上若隐若现，很不明显。把他背上的袋子取下来，打开，蔬菜下面是三块海洛因。
事情到这里还没有结束，我们以为很隐秘的抓捕其实被他弟弟看到了。
然后全村法盲一起行动起来，聚集在我们单位门口，要求放人。
主干道上躺满了各种姿势的老年人，我观察过，他们甚至会以同伴的大腿或者肚子做枕头，那姿势看上去简直是爽绝人寰。
单位主要的处理方式是避免发生冲突，防止他们抢人，除此之外，打不还手，骂不还口。当时我做为一个年轻人，听到这样的命令是非常生气的。但你让我现在选，我也肯定也选择这么处理。
被抓的人在里面也是一副有恃无恐的样子。
单位一边和他们谈，一边想办法把人从后山送走。
具体的谈判细节我不知道。只知道人被带走之后，又供出了他的弟弟。
那天弟弟在山上把毒品交给哥哥。我们抓哥哥的时候，弟弟就在不远处的山上，他回到村里把情况说了一遍，就全村出动了。
其实普法这件事，需要软硬两手，很多人还是能搞定的。
所以，后来经过一轮普法扫盲秀肌肉的行动之后，法盲明显减少，然后我们在盲盲人海之中把弟弟也抓走了。
从上级单位抓弟弟的决心看，两兄弟应该也是数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：想找女朋友的小欧》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji19/</guid>
      <description>小欧是重庆人，上中学开始，几乎一直在打架，穿流星花园的衬衫，留陈浩南发型。中学毕业以后，几份工作都因为打架被开除。
后来就去了到了云南，也幸亏走的及时，不然很可能会被打黑。
到云南之后，小欧觉得自己是一个漂泊在江湖上的浪子，但他没有浪子的洒脱，内心很焦虑，因为他还是一个处男。
小欧无法接受这个事实，在他的概念里，人不涉黄枉少年，所以当务之急是找一个黄颜知己。
于是他去了红男绿女最多的夜场，在他的印象里，那里遇到的异性更容易得手。
但这是他的错觉，在夜场做了几个月端茶送水的工作，他有了一个女神，但只有每天叮嘱人家多喝热水的资格。
小欧越来越不能忍受这种近在咫尺又远在天边的感觉。
终于有一天，他被一位胸口纹着十字架，满口哈利路亚的大哥带走了，事后看，信的应该是那种假基督教，正经基督教好像也不把哈利路亚挂在嘴边。
大哥是一位更大的混混，许诺带他去另一个地方「看场子」，有很多美女。小欧觉得既然暂时破不了处，那么重出江湖也不错。
大哥带他到郊区住了几天，经过几天的循循善诱，小欧很饿，大哥很高兴，然后让小欧弯下腰，往他身体里塞了几个包装成拇指形状的毒品，然后就被安排到沙发上看电视。
二十多个小时之后，小欧顺利将那些拇指形状的东西排了出来，大哥一看，硕果累累，成果喜人。大哥忍不住念了一句哈利路亚。
很快，大哥就迫不及狗带地安排小欧带货了。
临行前大哥递给小欧一把香蕉和几粒强效安眠药，是那种吃下去几分钟就能睡着的。告诫他在卧铺车上可以吃药睡觉，快到终点时要猛吃香蕉。最后来一句哈利路亚，感谢神什么的。
小欧被抓的过程很简单，我们那段时间设流动查缉点，查到小欧那辆客车的时候，小欧睡的很死，当时就怀疑他吃了安眠药。
带下来清醒一会儿之后，看他很紧张，递给他一张 A4 纸，让他用手拿住一角，胳膊伸直，一般人这么拿，纸会抖，但如果紧张加饥饿的话，纸甚至能抖出声音，小欧的那张纸能扇出风来。
后来带上流动查缉车，用人体藏毒检查一看，有疑点。再一审，他也就认了。
后来大哥也被抓了，虽然我没能亲眼见到十字架，但念哈利路亚，也得盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：慧眼识猪》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji17/</guid>
      <description>老朱是上海人
儿子做药材生意，把云南边境的药材运往安徽亳州，老朱跟着儿子在边境住，每天最大的爱好就是去棋牌室打麻将。
去的久了，他惊讶地发现，老伙伴中间有人偷偷用麻古，据说用了之后，整个人非常精神，记牌准了，自摸命中率也高了。
老朱十分生气 —— 我想的是同台竞技，你想的是偷吃兴奋剂。
老朱愤怒地找到卖家，买了几粒。
交易时老朱提到了儿子做药材生意，说完就觉得卖家眼神变了，准确地说，那是一种慧眼识猪的眼神。
卖家忽悠老朱运海洛因到内地卖，听到两边价格差之后，老朱表示很高兴被忽悠。
然后老朱买了两块海洛因，七百克，瞒着儿子偷偷放到运药材的货车上。虽然隐隐觉得哪里不对，但最终还是成功地把毒品运到了亳州。
老朱总算松了口气，打算睡个安稳觉，睡觉之前还是觉得哪里不对，但他没想太多，反正货已经安全运到了。
醒来之后终于发现了哪里不对，因为脑子里突然出现一个小困惑 —— 运到亳州之后要卖给谁？
这是一种把辣椒吃下去才想起来痔疮还没好的隐痛。
打电话给卖家，卖家表示这种事是不带售后服务的。
老朱很迷茫，像是一个蹲在厕所里拉完纸才发现没带屎的人一样。
这不怪老朱，即使是我，如果你现在给我两块海洛因，我除了把你绑你起来交给警察之外，也不知道该怎么处理。何况老朱乎。
老朱在亳州转了一圈无果，又把那两块宝贝带到上海，依然无果。
这事搁一般人也就放弃了，把东西扔下水道里算了。但老朱不，走投无路之下，他带着东西，跟着熟人的货车返回云南，路上反复打电话给卖家，强行要求七天无理由退货，卖家被缠的受不了，只好同意。
后来我看到卖家被抓之后的视频，在镜头里他带着哭腔说「他一天给我打几十个电话，我都要崩溃了」
按说从内地往边境开的车我们是不怎么查的，因为除非脑子被电梯夹了，一般谁也不可能从上海往金三角贩毒。这跟从浙江往山西贩煤炭，或者在非洲做个冰雪大世界卖给哈尔滨一样，看上去都是出自精神病院的商业计划。
但有一种情况例外，就是易制毒配剂，往往是由货车从内地带往中缅边境。我们那天很少见地在路上抽查开往边境的货车，这种检查要省事的多，因为制毒配剂都是成吨的运输，只要有，就不好藏。
查到老朱那辆货车的时候，计划是掀开篷布看看就放行，几分钟就行。可就这几分钟，老朱竟然从驾驶楼跳下来背着小背包企图逃跑。
但是，这种情况你说怎么可能跑的掉嘛。
就这样，老朱一次作死没有被抓，二次作死盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：盖木是个修理工》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji18/</guid>
      <description>在被其他单位堵到院子里之后，跳窗跑了，最后在盖木家院子里搜出好几百克海洛因。
盖木跑了之后，骑着摩托车，一路火花带闪电，翻山越岭奔缅甸，逃出国去了。
兄弟单位找不到人，照例发协查通报。
两三个月后，晚上九点多，我们着便衣开车在辖区巡逻。
我们经过一家饭店门口的时候，一个醉汉横穿马路，后面跟一个女人，我们减速。
那男的到马路对面之后，一手扶着树，一手脱了裤子。但他已经喝到手无缚鸡之力了，所以身后的女人帮他缚着，颤颤巍巍地完成了一次小便。
如果追到树林里看人家小便，那叫变态。但他非要在路边，我们虽然是名门正派，但这么奇怪的撒尿方式，如果遇到了，你一脸大义凛然地走过去，昂首挺胸目不斜视，反而更像变态，对不对？
但我们也没多看，倒是多看了几眼饭店门口喝酒的人，因为有时候会有外地人在那喝酒，这是正经值得关注的。
我们车开过饭店之后，那男的可能是尿到裤子上了，抓着那女人头发就打。
我们虽然不管治安，但还是有义务拉架的。但车刚停下，施暴的男人突然调转人头，面朝灯光，我们突然觉得他很面熟。因为他很丑，真的很丑，青面獠牙，遗丑万年，对他女朋友来说简直是一场人道主义灾难。
他打了几拳停下来了，我们也就没下车。
让内勤把协查通报送来，边境上协查通报和各种情报真是太多了，尤其是来源复杂的情报，有效情报估计不到十分之一，干扰相当严重，所以我们最多只能记个大概。
协查通报送来之后，才大致搞清楚这就是逃跑的修理工。
把人按了之后，回去的路上问了一下他大概的情况。
盖木翻山越岭到了缅甸之后，本来想着避避风头，等风头过去了，十八年后又是一条罪犯。
为了能长期混下去，他还骗到一个女朋友，许诺带她来中国。但呆了两三个月，他就想家想的受不了，觉得风头可能已经过去了，就想回家看看，顺便展示下自己骗来的女朋友。他不敢走大路，就骑着摩托，载着女朋友又翻了回来。
到我们辖区的时候，他也不熟悉当地情况，看穷乡僻壤，前不着军，后不着警，就放松警惕喝了点啤酒，准备找地方睡一觉，第二天继续赶路的。
他当天夜里好像就被接走了，反正我第二天起床就再没见过他，所以也不知道盖木有没有欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《真实缉毒手记：童养婿辣宝》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji21/</guid>
      <description>抓辣宝的时候，我很生气。
盯他的时候，我们一直想动手，但丁卓想等他交货时候再抓人。他带着一个女人从小赌局出来，直奔后山。
我们跟着他到山顶之后，他和那个女人突然迎风怒吼起来。这太过分了，弄得我们猝不及防，饿着肚子跟了一晚上，只想早点抓人回去睡觉。结果子弹都上膛了，你不老实交货，就给我看这个？
然后丁卓也绷不住了，大晚上的，货要是滑了谁也担不起责任，丁卓说在他穿上裤子之前把人按住，这样他不方便逃跑。
然后辣宝就被按住了，他的背包里有五块，将近两公斤。但他并没有打算出货。
抓回去才知道，辣宝的确是个苦命人，本来是买卖人口受害者，被养父养大。
他的养父是个有钱人，但有暴力倾向，经常打老婆，老婆虽然天天被打的痛不欲生，但还是生了一个女儿。
养父有了女儿之后，意识到一个问题，女儿长大之后如果嫁了一个有暴力倾向的男人怎么办？
所以养父就买了一个男孩当童养婿，自己培养一个女婿总没问题了吧？养父是贵州人，爱吃辣，所以给他取名辣宝。
事实证明，这是一个深谋远绿的决定。
辣宝每天在养父的棍棒之下变的十分乖巧，硬是把本该痛不欲生的生活过的生机勃勃。
但养父从来不让辣宝碰毒品，因为他不想让未来女婿也做毒贩。
后来，养父发现事情正在起变化，辣宝成年后长残了，相反，女儿却越来越好看。这两人怎么看都不像一对，总之一眼看去，你会觉得这两个人有生殖隔离。
女儿从小被骄纵，拒绝的很干脆，可以嫁，但已经做好了丧偶的准备，而且建议父亲给辣宝买份人寿保险。养父很崩溃，没想到智者千虑，失于颜值。
更大的麻烦是，没过多久，养父丧偶了，原配死于一场说不清的病。这对养父来说不算什么事，反正后宫佳丽三千元，所以他很快就找了一个比女儿稍大一点的女人，专职当老婆，兼职当沙袋。
辣宝很痛苦，本来养母死了，养父所有的棍棒都得他一个人扛，直到新的养母到来，辣宝才少挨一些棍棒。
辣宝此时丧失了童养婿的身份，日子可以说毫无希望。
然后他就跑了，顺便带走了一笔钱和几块海洛因。
辣宝虽然贵州话说的很溜，但从记事起就没到过中国。之所以选择逃往中国，是因为他知道养父不敢来中国。
到中国之后，七混八混，混到我们驻地附近的小赌场里，连续玩了一个多星期，钱很快输的差不多了，他就张罗着卖海洛因。他对中国的禁毒力度虽然早有耳闻，但没有亲身体验过，到底还是认识不足，几乎是他刚开始找买家的时候，我们就接到了举报。
至于辣宝身边的女人是谁，与本案关系不大，恶心又无趣，所以还是不说了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：IT男贩毒漏洞百出，人赃并获</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji8/</guid>
      <description>那天是午饭时间，但饭太难吃了，我和老狗熊活活被老左逼成了逃饭，逃回宿舍去吃泡面。
但只要轮到你值日，你可以不吃饭，等别人吃完之后，你必须要洗全桌人的碗。
那天老狗熊值日，我们俩一起出来，老狗熊去洗碗，我去厕所。
路上我看到丁卓在远处操场上，一个过肩摔把另一个新兵摔了两百七十度，然后把人按在地上。
丁卓那按兵不动的姿势像是要掐死对方，我还以为跟谁决斗呢，赶紧跑过去，走近了才发现，原来在教新兵摔擒。
作为老兵的经验告诉我，这种传授武功的场面不能多呆。
我转身想走，但仍然迟了一步，被丁卓叫了回来，要我配合一下，说是要给新兵演示。简单说就是他要打给人家看，而我就是那个被打的。
我告诉丁卓可以打旁边的沙袋。
丁卓说沙袋还是活的好。
我闭眼感受了一下，确定自己现在的状态很容易被打爆，就是打成失禁状态，所以只能假装听不到跑了。
在我迅速远去的时候，单位通讯员却迎面跑来，然后以一个沙包的姿势朝丁卓跑去。
那我就不着急逃了，我往回跑准备看武打片。
他跑到丁卓面前，说了一下情况，简单说就是一男一女两个人出现在我们的区域，看上去行色匆匆的，像外地人，可疑。
我们集合，朝目的地出发，走得很快，目标位置在山背面，那一男一女也没走，就坐在原地休息。
女人背对我们坐在地上，男人悬浮在半空中，能看到侧脸，倒是不太像贩毒的人，没有罪犯气质，而且愁眉苦脸的，看上去倒像个文艺青年。人往石头上一站，有种郁树临风的气质。
然后我们就围上去，先是亮出自己的证件，然后检查了他们的证件，男人湖南的，女人四川的，俩人说是来徒步旅行的。
那我们当然不信，当地四十多度的气温，不带这么玩的。问他是做什么的，他好像说是软件工程师，我当时对这个职业完全无知，我的理解就是网管、修电脑的、或者高级一点做网页的。毕竟我自己当时也只是熟练操作QQ的水平。
这样的问话是有技巧的，比如他说他是软件工程师，你得问他软件行业的事情，才能确认他的身份有没有疑点。要是现在问，我可能会装作内行和他讨论下 Python 和 Java 的优劣，但那时候只知道问他会不会换电脑硬盘，或者使几台电脑联机，因为当时我们正在为不能连局域网打暗黑而苦恼。
得到的答案是都会，问话的确难不住他，还搞得我们很尴尬，于是我们开始搜男人，没有什么发现，行李也没啥发现。最后在女人的背包里发现一大包糖果。
丁卓说你这个糖果我们打开两颗看看行吧？正常人一般都会同意。认真点的人，会说你打开就得赔我钱。
但那个女人特别耿直地说：这个你们不能查。
问她为什么不能查，她也不说话。
丁卓说：你也知道我们是干什么的，既然你都这么说了，无论如何我都要查了。
女人想来夺包，被老狗熊拦住，丁卓开始随机剥糖果，大概就是每个颜色挑几颗出来，一共大概剥了五六颗，在紫色糖果里发现了海洛因。
俩人现场被上了铐子，带回单位的路上，丁卓开始问话，这时候发生一点小意外。
本来整个过程中，男人都没怎么说话，就是那种停智不前的样子，但上车之后突然变了个人，有了一种智咤风云的感觉。
他开始诉说自己的悲惨身世，说自己得了癌症，带货是为了治病。一边说还一边让女人给自己证明，可能是男人的即兴发挥，俩人没有提前串供，所以配合起来就有点磕巴。
男人说自己得癌症的时候，用下巴指了指女人，说：不信你们问她。
女人似乎 get 到了男人的点，而且非常紧张，说：对，我也得了癌症，我们俩都是为了治病。
俩人越说越惨，就差唱癌的路上只有我和你了。
后来审讯细节我没有参加，内勤做完笔录之后，我拿着路由器去找男人问了几个问题，从那以后就可以联机打暗黑了。
具体数量我记不清了，只记得货是两人从境外背回来的，第二天一早移交，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：一个线人的神操作</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji14/</guid>
      <description>上一篇文章提到线人，有人以为是卧底，我解释一下，线人并不是卧底，没有背景，大部分是当地居民，他们熟悉当地情况，身份不敏感，有时候能轻易获得我们拿不到的情报，可以说这个群体对边境毒-品控制有很大贡献。
另外，每一次有效举报，部队都会根据缴获的数量支付一定报酬，但十几年前的标准跟今天应该早就不一样了，所以就不细说了。
今天说一个线人的神操作。
毒-品犯罪这件事，有人卖原料，有人种罂粟，有人去制毒，有人搞运输，最后是贩卖。应该说大部分涉毒的罪犯，都是从这些环节中的某一节赚钱。
但今天说这个人，可能他觉得这些环节太侮辱智商了，想凭着智力走出一条非同寻常的犯罪道路。根据他在犯罪过程中的种种表现，我们现在暂且叫他余若智。
余若智常年混迹于中缅边境缅甸一侧的小镇赌场，既是赌场的常客，也是零包的卖家。把零散的货卖给赌客，赚来的钱再输给赌客，取之于毒，用之于赌。但缅甸价格便宜，他赚的并不多。总体上算是一个挣扎在贫穷线上的人。人性总是贪婪，余若智每次走进赌场，都向往着更大的牌桌。
赌场里充斥了各种各样的关于毒-品的传说，有一天余若智在赌场听到一个关于黑吃黑的故事，故事很俗气，就是 A 卖给 B 毒-品，在 B 运输的过程中，A 再举报 B，这样一来，A 就获得了两笔钱，一笔是毒资，一笔是举报奖励。
余若智听到这个故事突然福至心灵，他非常激动，因为他从这个俗气的故事中，获得了一个超凡脱俗的创意。
余若智需要一个合伙人，以便在犯罪道路上携手并进，同舟共济。他知道自己要找谁 —— 缅甸深山制-毒工厂的老司机（注意，真的是个老司机，不是你们嘴里的老司机），老司机进山的时候，把制毒材料运进工厂，出山的时候，把毒-品和一些废料运出来卖。缅甸山路艰险，一进一出之间，尽显驾驶技术。
所谓废料，就是制-毒过程中做废了的东西。比如海-洛-因提纯，对温度有着严苛的要求，一旦出现偏差，就很可能报废。这些废料虽然纯度很低，可也能以低廉的价格卖出去，赚个油费是不成问题的。毕竟吸-毒-者只要不死，最后总会成为穷人。但是，这些废料一般不会卖往中国，因为中国境内运输成本太高，运这种废料太浪费了。
余若智找到老司机，要买一大批废料。
老司机：你买这么多废料干嘛？
余若智：卖。
老司机：卖给谁？
余若智：卖给中国边-防-警-察。
老司机应该是一头雾水的，因为在他的驾驶生涯中，从来没听过这种事情。但好在他不在乎这些，于是他果断的把四十公斤的废料卖给了余若智，并要求他立即付钱。可能在老司机眼里，余若智已经是一具尸体了。
缅甸的赌场里，经常会关押一些欠了钱的赌客，让家属拿钱赎人。有些赌客实在还不上钱，只好由赌场联系，帮人运-毒，以便还赌债。
余若智拿到废料之后，在赌场里找了一个倒霉的马仔一号。马仔一号是真的倒霉，赌博输钱了，倒霉。输钱被赌场扣押了，倒霉。被扣押之后没人来赎，倒霉。为了还赌债，决定运-毒，结果还遇上了余若智，这叫倒了血霉。
因为一般老板找马仔，都会千叮咛万嘱咐，教他们怎么避开检查。但余若智一副无所谓的样子，他甚至没有跟马仔见面，只是告诉他运-毒-路线，让马仔严格按照这个路线走。
第一次，运了两公斤毒-品，虽然是低纯度废料，但是在中国法律概念中，依然算是毒-品。
马仔一号上路之后，余若智果断打电话举报了自己的马仔。
再骚的走位也扛不住点儿背。马仔一号毫无悬念的落网了，落网过程很无聊，就是根据举报电话，在指定地点，等到指定的人，按住马仔一号，打开包裹……
余若智举报有功，得到一笔丰厚的奖励。
于是，马仔二号登场了，这次是五公斤。余若智如法炮制，获得了一笔更加丰厚的奖励。
余若智眼看着自己离赌场最大的牌桌越来越近，他迫不及待地让赌场给自己找到了马仔三号。
这次是十五公斤。如果这个方法能够持续奏效，余若智毫无疑问将会成为境外一颗冉冉升起的毒瘤。
马仔三号顺利落网，但这一次，余若智并没有如期拿到缉毒奖励，得到的回复是十五公斤太多，纯度又太低，需要化验之后才能申请到钱，要等很长时间。
实际上是那家缉毒单位已经生疑了，毕竟技能都没来及冷却，就轻易弄到这么多毒-品，还是很震撼的。但看着那一块块深色毒砖，好像只能用来盖房子。缉毒缉到怀疑人生也是可能的。虽然在公开的禁毒宣传时，说的都是按缴获数量给予奖励，但这次情况似乎不一样，连续三次，数量一次比一次多，纯度却始终处于报废边缘。所以，那家缉毒单位把情况上报给了支队机关。
余若智没有多想，他觉得这家单位被他榨干了，并总结出了一条经验：一家单位只能诈骗一次。这次他找到了马仔四号，由于准备只诈骗一次，于是他准备了二十多公斤。可能数量太多，也可能是麻痹大意，这一次是余若智亲自把毒-品送到马仔手上的。
马仔四号上路后，按照余若智安排的路线，坐上了开往大理的客车。
余若智这一次骗的，正是我们单位，我们按照余若智提供的线索，顺利拦下了那辆客车， 并找到了马仔四号。
但是这个时候，我们单位已经接到了支队通知，要关注低纯度海-洛-因的举报电话。
这次的不同之处在于，马仔四号是见过余若智的。
更重要的是，余若智是用自己名字开的银行卡收的奖金。
不管怎样，马仔四号见到余若智照片时，点头都快点出脑震荡来了。确定了余若智的身份，但他人在境外，还不能立即动手。
具体余若智先生是怎么被弄回来的，我不知道。反正我再见到他的时候，是支队的人押着他，路过我们单位，到了饭点，来蹭口饭。顺带说一句，在部队，蹭这种饭是需要按伙食费付钱的。他们到的时候我们刚好吃完，余若智暂时关在排毒室，我给他送的饭，我和他聊了大约两个小时，拼凑出的整个案件原貌如上。
另外，余若智的结局，听说是贩-卖-毒-品、教唆他人、诈骗等，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：今天说一个 007 的故事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji15/</guid>
      <description>这是一起跨国贩毒案，严格来说，是跨五国。
007 生在中国东北，朝鲜族，家里经济情况不好，成年后朋友们有的去海南买房，有的去了缅甸赌场，007 没打算离开，因为没钱。
最开始是去了缅甸的 008 打来电话，让他玩一种叫做电话押注的东西，其实就是遥控赌博。
没几天，007 就赢了一万多，并顺利到账。
007 去海南买房的念想死灰复燃了，但要去海南买房，必须先去缅甸赌场，听朋友的描述，很多人硬生生靠赌博发了家，还在浙江开了工厂。
混缅甸赌场，住海南楼房，娶韩国新娘，开浙江工厂。这是 007 的四大理想，他可能觉得自己变成了一头来自北方的狼。
像所有赌博故事一样，007 的所有家当在缅甸赌场挥霍一空。还欠了 008 一万块钱，他不知道的是，他输的那四万多，有一半进了 008 口袋。
008 见他再无利用价值，就劝他贩毒。
007 非常激动，对他而言，那个世界虽然离他很远，但却是一个新奇刺激的世界。
根据他后来的行为，我推测当时他的心里一定有一个香港电影里的大佬形象，大佬是一个叫 007 的毒枭，统一了东南亚制毒业，还组织了一支强大的武装跟中国军队死磕。一个悲壮、凶残、嗜血、说一不二、一呼百应、呼风唤雨、为所欲为的 007 运筹帷幄之余，没事就端着紫砂壶去找星星和沙沙聊天、下棋、唱二人转……
毫无疑问，这是改变命运的时刻，毕竟作死也算是改变命运。007答应了，但贩毒之前，他需要一点时间，为自己的毒枭生涯做一点准备。008 同意，反正都是同乡，他也跑不了。
007 的传奇人生就这样开始了，他是朝鲜族人，在朝鲜有亲戚，语言十分纯熟。他先是找蛇头，经泰国，进入韩国在泰国的使馆，最后成功获得了韩国的公民身份，再以一个韩国人的身份踌躇满志地回到缅甸。
这么一折腾，就花掉了一年多的时间。那个时间点，我还在老家为不久后的入伍做准备。后来的两年时间里，我们都有各自的境遇。
我不知道 008 在听说 007 这两年的所作所为之后作何感想，但 008 的确给了他一次机会，严格来说是一次还不错的机会。
一些毒品和一辆车，一辆外形很炫酷的跑车。007 就开着这辆车上路了。
他到我们辖区的时候是半夜，而我们那几天过的很不好，连续三四天没见到任何毒品，这让我们感觉每天饱食终日无所事事，文艺一点就是觉得人生没了意义。
所以我们就努力，半夜也不停。力求任何毒品进入辖区都第一时间发现。
于是我们的车就和007的车相遇了，夜里路上车少，他的车又那么显眼。我们想把他的车拦下来查查，但我们也是地方牌照，这荒山野岭大半夜的，怕吓到司机，一飙车再出车祸事就大了。
所以就准备到前面村口灯亮的地方再拦。
但可能是因为困，也可能是车技不行，总之，我们眼睁睁地看他把车开进了路边排水沟里，车子的红屁股往天上一翘，就熄火了。
遇上了，不帮忙是说不过去的。
我们先检查了车里的人，发现只是卡住了出不来，人没有什么问题。所以就用越野车把他的车从排水沟里拉了出来。
拉出来发现是一辆吉利美人豹。
把车里的人放出来，本来只想问他身体情况，关心一下。结果他轻轻的装了个逼，嘴里说的话大概就是：「ありがとう，저는 괜찮습니다，то вы такие??」
这他妈谁能听得懂？
虽然话听不懂，但语种还是能感觉出来的，我们碰到外国人了。一个不会中文的外国人开着一辆中国牌照的美人豹出现在这种荒山野岭，这让我们感到兴奋。
考虑到语言障碍，我们把车上写着「Police」的牌子拿出来，和证件放在一起用电筒照着给他看，等他点头，我们开始检查。
没查出海洛因，但我们的疑惑更大了，几乎可以肯定这是一辆中国人的车，因为车里除了一张地图，是从边境到昌宁的整个路线，包括军队驻地，派出所位置，休息的旅馆，还有经过这些点的时间，全部用中文标注。
但遗憾的是我们在车体没查到我们想要的东西。
接着查他的行李，也没有找到，但找到了一根笛子。
拿着笛子问他这是什么，他一副听不懂的样子，做手势放嘴上，表示这是吹的乐器。
我们让他吹一下，他死活都是一副不懂的样子。然后我们就顺手检查了一下，发现笛子中间塞的是粉末形态的海洛因，但量不大，称重后是 250 克。看样子应该是一次试探性的贩运，背后的人只是为了试探 007 的运输能力。
人就这么被抓了，现场从他身上还搜出一支手枪，用透明胶带捆在大腿内侧，锈迹斑斑，没有子弹。
抓回去之后，几乎没费多大劲，就从他嘴里审出了一口标准的北方汉语。
这个世界上有一种病叫「007综合征」敌我双方刚入行的人应该都不同程度的会产生这类心理倾向，我也有，但绝大多数可以自愈。具体表现就是总把自己想象成 007，或者某一位电影主角，一味追求形似。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：医疗史上的悲剧，但却是禁毒史上的奇迹</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji6/</guid>
      <description>线人告诉我们，有个医生经常出去给没病的人看病，反正听上去像个在搜索引擎投广告的医生。
然后丁卓告诉我们，医生是有故事的人。
简单说，这人是个赤脚医生，中西医结合，中西医皆挫。所以后来出了个医疗事故，一个好端端的毒贩感冒了，去他的诊所打吊瓶，也不知道他用的什么药，反正一针下去，药到人除，连遗言都没来及留。这也许是医疗史上的悲剧，但却是禁毒史上的奇迹。
事情私了了，赔了一笔钱，医生还继续当。
后来丁卓查别的案子牵连出死者涉毒，可并没有告诉医生。因为说了也没啥用，该赔的钱也赔了，还白白给医生添堵。这种事就像去西天传福音一样，不犯法，但犯贱。
自从出了事之后大家都不敢去看病了，医生开始想办法拓展业务，经常背着药箱出诊，后来又发展到了兽医行，可以给小公猪做绝育这种一刀两蛋的简单工作。
我们开始关注他，他家离我们驻地很远，保守估计十公里以上，经常会骑摩托到我们附近村子出诊。
两天后发现他来了，摩托车由南向北，我们开车跟了上去。他在隔壁村后面一棵树下，和两个年轻人说了几句话，然后递了三个小药瓶过去，望远镜里看是收了几百块钱。
交易完成之后，医生继续骑车往北，等他走远之后，我们把车停到那两个年轻人身边，下车，自我介绍之后，问他们刚才买的啥，他们说药啊。
我们要看，俩人转身就跑，我们扑上去拽住，他们被拽住之后回头就打，打起来还一副拼命的样子，但这种时候还拼命，是典型的跟自己过不去。
被按到地上的时候，两个人应该是脸上挨了拳，嘴里出了很多血。老狗熊从他们身上搜出药瓶，一看是粉末状的海洛因。
然后把人塞进车里，奔着医生离开的方向追了过去。那俩人坐在金杯后面还在往外吐血，车上也没水给他们漱口，也就不管他们了。
我们在半路上追到医生，老狗熊装作认识他，把他喊停，抓捕过程简单的像是公交车停下上客一样，掐着脖子给上了手铐，然后塞进金杯车后面。
那俩吸毒的估计也知道自己只是违法而不是犯罪，也不太害怕，见到医生就狂喷他办事不干净，把我们引来，方言骂，听不懂也觉得特有意思。
我本来是让他们别说话的，但看他们俩一边吐血一边狂喷医生的样子就没忍心打断他们。结果车都回到了单位，俩年轻人还在血口喷人。
这俩年轻人第二天就移交给了派出所，医生移交支队，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：卧铺客车尾部四个盖着被子的孕妇</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji2/</guid>
      <description>那段时间丁卓休假，带女朋友去布达拉宫玩去了，他一走，换了个姓杜的警官带我们，私下里喊杜Sir ，这人最显著的特征是额头上长了一撮某大佬同款白毛，坦白说，业务能力是要比丁卓差一点的，但和我们也很熟，没事就带着我们黑丁卓，把丁卓平时骂我们的话偷偷都还了回去。
这种有口皆黑的状态维持到丁卓假期结束前五天，因为丁卓突然回来了。这是谁也没想到的情况，别人都是带薪休假，他却带活休假。这是很反常的，毕竟我们是一支假值连城的部队。
丁卓销假之后第一件事就是集合，要带我们去堵一辆卧铺客车，也不知道他哪来的情报，反正一口咬定那辆车上有四个女性，体内藏毒。
我们开了三辆车去，其中一辆是检查体内藏毒的流动查缉车。
罗K检查了一遍胎压，又把我们喊下来帮他打气，军车胎压要比标准胎压高一些，这样车辆性能更好。但家用车不要模仿，危险。
车往南开，丁卓简单说一下情况，连拦截地点都是现成的。国道从一个山谷里穿过，我们在出口设两道关卡拦截，两边都是山，没有悬崖，这样卧铺车会安全很多。
目标车辆在一小时左右之后到来，拦停，打开车门，一股臭气迎面扑了过来，这种气味怎么说呢，像是五花肉糜拌臭鸡蛋在夏天闷了半个月的感觉，熏得人眼睛发黑。反正这辈子我估计我是闻不到那个味道了，你们多数人这辈子也不会闻到。我刚一接触，回头就是一阵干呕。适应了一会儿才能直起腰上车。
那天我持枪警戒，带着防弹头盔穿着防弹衣端着八一杠，最先站到驾驶员旁边。
杜Sir 带着检查人员上车，车上的普通乘客都躺在铺上，瞪着眼看着我们。杜Sir 直奔车辆尾部，那里躺着四个盖着被子的人。
坦白讲，我站在车头位置，也能一眼辨认出她们，特征很明显，面部有严重色斑，头发凌乱，目光呆滞。就像我的邻居一样容易辨认。
无论我们说什么，她们看都不会看我们一眼，那个群体是唯一一个把我们当空气的毒贩。
无法交流也必须要检查，杜Sir 准备把人强行带下车接受检查，但其中一个人主动把自己被子扯掉了，被子下面她没穿衣服，而且看上去是距离分娩不远的孕妇。
坦白讲，我的嗅觉记忆特别好，现在看到孕妇的照片我都像是闻到了那股气味一样，产生强烈的生理不适。
杜Sir 明显也受刺激了，没敢给她盖被子，直接就带着人下车找丁卓去了，就我一个站在车头盯着她们。
我们的操作空间已经非常小了，四个裸体孕妇，男性去不合适，全车旅客都看着呢，我们完全做不了这种事。但我们只有两个女性，由于体力原因，也完全干不了这个活。
而且最重要的是，她们是孕妇，一旦出现什么意外，比如突然挺身儿出了，我们怎么处理？
总不能把人放走吧？
丁卓最后决定让驾驶员继续开车，我们上去几个人，维持车上的秩序和安全，我们的车给卧铺车开道，直接开去了镇上医院。
到地方之后，先让其他旅客下车，丁卓派人把全车人都集中在一个房子里，让他们先喝茶聊天。
然后我们和镇医院的人沟通好，再买来一箱胶带，直接上车，把四个人用几床被子裹上，再用胶带从外面固定住。
那天我一直持枪警戒旁观，那四个人一直在抵抗，抓人，咬人，这种情况我这个警戒的也做不了什么，总不能开枪击毙吧。
但我能想到杜Sir 他们的感受，因为这些人来自某个禁毒形势相当严峻的地区，很多人家里男人吸毒或贩毒死了，或者等于死了。也就是说，你不知道她们有没有传染病，还要注意她们的身体。
把四个人包裹起来之后，她们双手抓住卧铺的横梁，力气应该是很大的，几个人拽了几次才拽下来。
捆起来之后，也不敢她们抬下车，怕伤到她们肚子，只能用叉车伸到车窗位置，直接送出来。
四个人全部送出去之后，车上除了我之外，他们全都不知道什么是臭味了，大口喘着气，除了杜Sir 头上那撮白毛之外，所有人头发都被汗水浸透，趴在头皮上。
杜Sir 脸都绿了，跟我招招手示意我下车。
我说杜Sir 你脸都绿了。
杜Sir 晃了晃流着血的右手说：那我现在就是白毛浮绿头，红掌拨清波。
孕妇全部运下车之后，还有一件事。
这些孕妇虽然难搞，但至少目标明确。真正的难点是，剩下的旅客中，还有一个人是带队的，怎么辨认出这个人？
丁卓早有准备，他知道带队的是澳门人，所以杜Sir 在车上拖人的时候，他一直在观察那些旅客，只有一个人是粤语腔的普通话，而且是个话痨，一副谈笑风生的样子。
在确定那些孕妇体内藏有毒品之后，丁卓没有任何迟疑，直接让我带着人去把那个澳门话痨按了。
后来这类案件频发，所有嫌疑人都像是按着剧本走的演员，那股臭味是他们专门投放的臭味剂，后面一系列案件都是一样的味道，所以印象深刻。这个类型的案件，还有更恶劣的情况，就不说了，因为的确不能说。
反正最后是公安部派人下来，协调了很多事情，抓了真正的后台组织者，才在一段时期内杜绝了这种情况。
至于那个澳门话痨，时年三十二岁，享年三十四岁，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：发生在婚礼上的涉毒案</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji1/</guid>
      <description>一开始只是当地有一个人结婚，我们并没有关注。但按当地风俗，结婚前一天晚上新郎家要找一个人在婚床上睡一晚上，叫压床。
对压床的人是有要求的，委婉点说是未婚成年男子，实际上就是处男。
新郎一开始也没重视这件事，觉得随便找个处男就行。但事到临头一合计，再问问身边几个歪瓜裂枣的朋友，他妈的一无是处。最重要的是，当地人对压床这件事特别执着，必须得找一个守身如玉的成年男子才行。
找不到处男是个大事，又不能四处问。所以最后没办法，新郎只能打电话给外地的同学，而且挑的都是同学录里最歪的瓜和最劣的枣，这样能最大限度地确保品质的纯正。这玩意就跟买臭豆腐似的，就得挑臭的下手。
其中一个收到电话以后十分感动，至少证明了自己还没有被遗忘。有酒喝，还有压床红包可收。所以立即表示自己就是处男，新郎也没想到踏破铁鞋无觅处，得来全不费工夫，所以也很高兴。
压床的同学高兴地准备行李，他还要顺便带点好东西给同学们见识见识。
新婚前一天，压床。第二天，婚礼一处即发，同学们也就喝喝酒吹吹牛，剧情到这里一切都还算正常。
但其实几个同学中午喝酒的时候，就商量好晚上闹洞房要搞事情了。
到了晚上，喝酒的客人都散了，而那几个同学一直观察新郎的房间，目的只有一个，要在最关键的时刻搞点动静出来，让新郎多此一举。
实在很无聊，几个人蹲窗户下面听，我脑补那个场景都很猥琐。然后他们真的搞出了动静，把后窗的玻璃都砸烂了，新郎知道是同学干的，所以也没啥办法。新郎应该被吓成了惊弓之鸟，不然我很不理解他接下来的行为。
他竟然起来和同学们一起继续喝酒打牌了，人有时候就是这么难以理解。
这件事虽然无聊，不过也算不上什么大事。
可闹洞房的过程被新郎父亲知道了，大爷看着压床的那货，全程都是一脸猥琐的笑容，明显就不是童子。可能在大爷眼里，男人的膜是长在脸上的，就像银行里男人脸上的丝袜，一眼就能看出来。
婚床被这么个玩意压了，这在当地是犯忌讳的，大爷一肚子不爽，但也没发作，因为这事去医院也没办法证明。所以也就憋着气睡觉去了。
憋着气好不容易睡着，结果刚睡着就被吵醒了。
老年人入睡本来就困难，这下火气更大，起来一看，几个年轻人在屋里每人身前放着个杯子，上面插着吸管，中间一台手机在放音乐。用老头的话说：「都没魂了」
大爷生在边境长在边境，当然知道这玩意是干嘛用的，起床气都没消呢，看到这些当然更气。
新郎虽然也吸了毒，但还没出现幻觉，挨几巴掌之后，也就醒了，承认吸的是冰毒，是压床的同学给的。
大爷没有任何犹豫，马上骑上摩托就来找我们了。
结婚典礼可以停，歪瓜裂枣必须死。大爷是真刚。
虽然是三更半夜起床，但对我们来说是常有的事情。虽然是常有的事情，但我永远都习惯不了，每次都很难受。
我们开车赶了过去。新郎毕竟被打了，所以我们下车的时候，他们已经没那么嗨了，但还有点失魂。虽然也在动，但明显和正常人不一样，有点像吃鸡游戏里打人机的感觉，玩过游戏的应该知道人机有多傻。
他们就是呆若人机的样子。
现场就搜出一点点冰毒，我估计不到十克。他们也承认了在吸食冰毒。
因为不属于贩卖和运输毒品，所以在把人带回去之后，很快就移交给当地派出所了。
新郎除了吸食毒品之外，可能涉及「容留他人吸食毒品」，压床的那位应该也能在《刑法》里找到自己的一片天地。但看他那样子，在外地应该还有故事，深挖一下，说不定能拥有半部刑法也说不定呢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：和尚也疯狂，骗财骗色组团贩毒案</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji3/</guid>
      <description>有阵子我们组的驾驶员不在，所以丁卓开车在带我们在辖区巡逻，然后接到一个电话，支队印副打来的，刚接通就问，说你知不知道你们辖区有个和尚？
丁卓愣了一下说：知道，咋了？
印副说：你没觉得他有问题？
坦白说，之前都没觉得有啥问题。但不能这么跟领导说话，丁卓说：我总觉得他有问题，但就是没什么发现。
……
他们电话里说的那个和尚我见过两次
第一次一年多以前，巡逻的时候，车停街角，我一个人在车上，他走上来说一堆祝福的话，最后我才明白是要钱。
但我身上没钱，在车上翻了一下，一张十块的，还有几个硬币。我递了两个硬币给他，但他好像不太满足，指了指我手里十块钱，我说这是驾驶员的，不能给你。
然后他接了钱，竟然说心不诚还是业障什么的，反正意思就是把刚才的祝福收回去了。这就有点恶心了，我也不是贪他那两句祝福，就是觉得出来混不能这么做事。
我下车追上去，那人拖回来按到车上，强行把我那两块硬币摘了回来。这是第一次见到他，印象很不好。
第二次见到他的时候，是我们经过烧烤店，看到和尚穿着便衣，在跟老板吵架，不知道因为什么。
但烧烤店嘛，能推测出个大概。比如吃腰子吃到石头了，这是没办法的事情，老板又发现不了结石。再说人家是羊又不是孙大肾，想结石就结石。
当时最让我震惊的是，和尚竟然吃烧烤？吃烧烤也没啥，但你吃点烤韭菜还不过瘾，还想撸肉？被老板赶出去也不冤。
我跟丁卓表达震惊的时候，丁卓说这是个外地来的假和尚，每天骗骗游客的钱或者搞搞迷信活动，比如碰到谁家丧事就去念念经。反正就是混日子，做一天和尚送一天终。
以上是我两次见假和尚的经历。
印副给丁卓打那个电话，意思就是和尚家里可能有毒品，让我们多留意一点。
注意措辞，「可能」，这个意思就是我们留意点观察就行，不是立即动手。
第二天一早，我们到那个和尚家附近，距离我们驻地直线距离不远，但要绕山。假和尚住三间木屋，外带一间厨房，厨房门前停一辆摩托车。四周三面环草，是我们最喜欢的地形，怎么藏都不会被发现。
早晨太阳升起，屋里走出两人，一男一女，男的是假和尚，女的大约四十岁左右。我问丁卓抓不抓，丁卓说万一人家只是师徒关系呢？要先汇报一下。
丁卓去跟支队汇报的时候，他们在房前来了个长吻，是不是师徒关系我不知道，但至少是吻颈之交。
丁卓向支队汇报完之后，得到的信息是，这女人是体内藏毒，现在应该是要去机场坐飞机走。
我真没想到，还是个有机可乘的毒贩，我那时候都没乘过呢，多少有点羡慕。
现在必须动手了，总不能等到了机场再抓人，不和谐。在山里怎么抓都行，到人多的地方就会有各种麻烦。
决定之后，丁卓带队，那俩人的告别仪式还没结束，就被几支枪围起来了。控制之后，发现他家里还有一个女人。
现场发现了大概三公斤左右的小包装海洛因，大拇指那么大，一看就是为体内藏毒准备的。
把人带回去，那俩女的最后被移交的时候，还坚定认为这个和尚是什么佛。我不懂这些，听上去全是生僻词，所以也没记住。
但那个和尚看上去的确像个慈眉善目的出家人，怎么看都不像是毒贩，气质很佛。在我们眼里人分两种，一种是造型犯罪，一看就像个毒贩。另一种就是和尚这样器宇不贩的，很有迷惑性。
这三个人好像下午就移交了，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：奇葩毒贩cos国外王室，卧龙凤雏组团送人头</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji10/</guid>
      <description>有天下午，天气阴沉，能见度低，应该说是一个带毒过境的好天气。但我们的车一直走到山腰，看山对面，没啥发现。
但我总觉得毒贩不会辜负这种天气。
我提议留下一个人盯着山下的路，其他人去别的地方转，这样可以保证效率，而且不会漏掉毒贩。
丁卓表示赞同，大家跟着点头，但就是没人动。
最后，在大家的温暖的言语鼓励之下，我被从车上扔了下来。
我到背风处停下，拿着望远镜看着山下的路面，没什么动静。再看着丁卓他们的车消失在山脚下，除了致以最诚挚的诅咒之外，我也做不了什么。
然后我在附近走走停停，后来我等烦了，让丁卓来接我，丁卓说好，但现在距离很远，估计要很大一会儿才能来。
我想找点动物烧熟了吃，但又不敢点火，更怕老狗熊砍我，不知道他在成长过程中受过什么刺激，反正对所有动物他都视如己出，除了蜜蜂。
我无聊呢，路南边来了一个人，远看就是一个黄点，我爬到高处，把望远镜靠在树上防抖，看他穿着一身黄色衣服，感觉像少数民族的服装，但本地人又很少穿这种纯黄色。
丁卓他们还没来，我也没有躲开，就坐在路边等他来。
他走了有二十分钟左右，终于到我旁边了。我看了他一眼，他看我一眼，我正在想怎么跟他说话呢，他先开口，竟然是河南口音，问我这是哪里？
我告诉他大概位置，他想了一下，略显警惕地问：你不是本地人吗？
我说的是普通话，因为云南话我只会一些特意学过的，比如：我是本地的，但在外地上学。
上面这句话是我特意学过的本地方言，他一个河南人肯定听不出来口音，而且内容也听得似懂非懂。
然后他跟我聊了一会儿当地情况，我切换回普通话模式。后来他说：你们这里毒品多。
我当时就来了精神，这他妈是跟东海龙王聊天气预报啊。
我继续装傻，说：也不多，我没见过。
他接着问：你们这里是不是有一支部队？
感觉就是东海龙王在天气预报里看到了自己。
这我就不能装傻了，那么大一支部队，我一个当地人不可能不知道，我说对，是有一支部队，天不亮就喊一二一，很吵。
他笑了笑，没再说话，继续赶路了。
我往山上走，给丁卓打电话，我说这里有个人，很可疑，你还有多久才能到？
丁卓说其实我就离你不远，刚才说很远，我是想让你多盯一会儿，你看，盯到人了吧。
我开始远距离看着黄衣人，等丁卓他们到来。
才四五分钟，丁卓的车就来了。直接开到黄衣人面前，这时候我也到了他们附近的草丛里，黄衣人没看到我。
丁卓问黄衣人是哪里人？
没想到他竟然叽哩哇啦说一些听不懂的话，我都懵了，难道我之前听错了，他不是河南人，而是荷兰人？
这我就忍不住了，跳出来指着他说：你刚才还跟我说话呢，怎么现在就听不懂了？
他看到我，这才切换到河南话，但仍然坚持用一口纯正的河南话说了一段异国故事，但是很长，说他是东南亚某国的王室，然后和平民的女孩谈恋爱，那女孩怀孕了，王室要处罚他……
简单说，就是王子犯法与庶民同睡，然后为了逃避处罚，他就跑到中国来了。
我这才知道，原来他一身黄衣服，是为了 cos 王室，你说你一口河南话，说这故事谁能信？所以我们要检查他的包，他礼貌地拒绝了我们。
我们正准备强制检查的时候，旁边树林里突然又跑出来两个王子，三位王子一看就是智同道合的那种。
两位跑出来要给他作证，说他就是王子……依然坚持使用河南口音。
而且他们有一个共同特点，就是说话很有礼貌，拒绝时候动作都像老朋友似的，就差说「给俺个面子」了。
其实丁卓也是河南人，他看着面前这三位浑身上下充满着仁义礼智硬的老乡，挥了挥手说查。
开始翻遍了他们包，没有发现毒品，除了生活用品之外，还有很多夏威夷果。
我们用工具把夏威夷果撬开，一共开了四颗，发现有一颗里面是海洛因。然后就把三人一起按了。
但由于后面个家伙送人头送得实在诡异，丁卓不太放心四周，只好把他们三个先拷成一圈，这样他们就没法跑了，你想一下，一跑起来你是不是就忍不住给他配乐「爱的魔力转圈圈」？所以只派了两个看守，我们其他人上步枪防弹衣、头盔搜周边树林。
但没什么发现，我们带人返回。
第二天移交，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：嫖客的故事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji11/</guid>
      <description>有一次我们去市里移交嫌疑人，手续办完之后返回。
傍晚才到我们自己辖区。那是冬天，江水退去，江变成河，河上有桥。
过桥之前我看了下时间还来得及，就提议说我们顺路去下游看看吧，这个点可能有渡江的（带毒渡江）。
然后我们四个人就开车往下游去了，一路沿江，我们关注着江面。
开了大约一公里，看到江面上一颗谢了顶的头若隐若现，时隐时现，远远看去，非常淘气。
我们当然受不了这种刺激，立即停车。
下车站定，再看，那颗头已经稳定下来，切换成了仰泳模式。整个头的气质变得庄严肃穆起来。
我们顺着草丛接近江边，由于一直仰泳，所以他看不到我们。等他游到江边站起身，转过脸来，终于和我们十目相对。
有一句话叫「等潮水退去，你才知道谁没穿底裤」，我们面前的朴大哥没等潮水退去，就迫不及待地展示了这一事实。
朴大哥看到我们也是一惊，往后退了一步，但还是被拉了上来。
其实看到他没穿衣服，我就大概猜到不是毒贩了，没有一个毒贩会以这种方式登场，跑吧，没鞋子。打吧，也不行，男人在没穿衣服的时候千万不要打架，因为很容易授人以柄。
把他拉上来之后，气氛一度十分诡异，我们谁也没有盘问一个裸男而不笑场的经验。最后我脱下自己外套，让他系在腰上，遮住他的三寸不烂之丁，才开始盘问。
朴大哥开始坚持说自己是冬泳的，但最后因为实在解释不了自己的造型而放弃，承认自己遭遇了人生四大悲剧之「嫖娼遇扫黄」，而且被扫的很干净。
这个答案和我们猜的差不多，江对岸就是一个供过往货车司机休息的旅馆，性服务是存在的，这事我们没有管辖权，当地派出所经常去扫。但也的确很难根除。
既然遇上了，就是缘分。虽然没有管辖权，但作为派出所的兄弟单位，是有义务把人送到派出所去的。
朴大哥听说我们要送他去派出所，很快就想到了一个办法，他说：我知道你们是管四号的，把我送去派出所我就完了。我知道哪里有四号，我告诉你们，你们放了我。
领导十分高兴，但是拒绝了他：嫖娼最多拘留，涉毒可能判刑。
朴大哥答应的很干脆：说就说嘛，就是那个鸡婆……
「鸡婆」是当地对女性性工作者的称呼，事情的经过是，他去旅馆嫖娼，但生性狂野，喜欢加钱到旅馆后面，也就是江边的小树林办事。事实证明，这个癖好救了他，让他有勇气做他自己，并勇敢地尝试了冬泳。
在小树林铺垫子的时候，朴大哥不小心踩到一个堆满树叶的坑，顺便看到了坑里两块黄色胶带包裹的块状物，当地人都知道那是什么。他还没来及拿起来看，就被同行的女士推开了。
两人交易的时候，女士还接了个电话，语气非常平静。交谈内容大概就是告诉那位女士，凌晨一点有人来取东西。
说完这些，朴大哥一直在试图劝说我们不要把他移送派出所，领导说：今晚我们要找到你说的东西，你就不用去了。
车到营区，把朴大哥带去内勤去做笔录，然后我们领武器，去往旅馆后面的小树林。
我们在那附近埋伏，云南这个地方，说是四季如春，但冬夜依然寒风刺骨，趴在地上像是能把地上的冷气吸上来一样。不过好在最后没有白等，一点半左右，先是听到脚步声，一个女人带着一个年轻人走进树林，过程里女人说了三句话「别动」「这里不行」「拿了东西快点走」
一直等到他们拨开树叶，取出毒品，我们才突然出现。
我们说到做到，朴大哥没有被移交到派出所，而是作为重要人证，配合上级单位调查去了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：歌手贩毒案</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji12/</guid>
      <description>我记得是年底，支队很快就要下来考核了，所以那段时间我们训练量特别大，平时轻装五公里，瞬间就改成了全副武装十公里，反正睁开眼不是任务就是训练。但好在考核分科目，我主要考射击，体能消耗要少一些。
作饿多端的老左不知道哪根筋不对，那阵子偏偏喜欢做素菜，好不容易弄点肉还要剁碎了放到菜里。在这种训练有素的生活锤炼下，押送嫌疑人去市里就成了大家都抢着干的活。一来不用训练，二来可以吃点好吃的。
轮到我和丁卓、老狗熊三个去的时候，我们各自的考核项目已经考核完了。到市里，办完移交手续，马上找了个大排档，红烧排骨、猪蹄什么，就开始往死里点，丁卓请客。坦白说，丁卓其实他也没多少钱，工资比我们多点而已，但每次在市里请我们吃饭，都像是喝了金箔酒一样，上个厕所能把马桶染得金碧辉煌的。
而且这就像吃唐僧肉，吃不完可以抬回去给兄弟们尝尝啊。
但菜刚做好吃了几口，单位就打电话催我们回去，说是发现一辆湖南牌照的轿车在辖区徘徊，但单位大部分人在接受考核，临时搭的组干起活来也不太顺手，就催我们回去。
虽然每个人都是一副视归如死的表情，但也只能让老板把菜打包，然后付钱上车，在车上吃。
驾驶员一边开车一边吞口水，丁卓吃饱之后去开车，换驾驶员下来吃。事实证明我们低估了自己，红烧排骨的骨头都恨不得嚼碎咽下去。
两个小时后，我们回到单位，拿了装备，然后接手了红色马自达轿车的盯梢工作，那辆车就停在街尾，车里两个人，把脚伸到车窗外面，也不嫌冻脚。
我到一个线人家楼顶，拿望远镜看着这俩人，丁卓带着两组人蹲在下面等我信号。
目标除了偶尔抽支烟之外，一直没有什么异动。我嘴里含着硬糖，以我的速度，只要不嚼，大概半小时一块，第二块大概还剩一半的时候，突然有一辆摩托车开到副驾驶车窗前，马自达同时启动。
我马上跟丁卓汇报，我们的两组人马上出动。我眼睁睁看着骑摩托的人给副驾驶一个易拉罐那么大的包裹，然后收了钱，交易过程特别快。
但我们的车出了一点意外，被一个骡车挡住了，耽误了几秒钟，马自达直接就从罗K 的帕杰罗旁边开走了。
但他们也不知道是发现了帕杰罗，还是交易成功之后大喜过浪，反正一个急加速，车身一偏，右侧刮到山体上去了，不过没有撞山。但他们还是把车停下来检查了。
这时候被丁卓直接按住，搜出海洛因一坨。
塞进车里，然后顺道接上了我，这时候二组猎豹车报告说卖家也已经被抓。
我上车之后才知道，这俩人是歌手，那时候我觉得所有歌手都是大众歌手，就是媒体常见的那种，所以还以为抓到了以 fan 养吸的大明星呢。结果并不是，是当地跑场子的歌手。
我掂了掂他们的毒品，至少有三百多克，自己吸应该不会买这么多，就问了一句，原来他他妈的也想带点回去给兄弟们尝尝。
这就不是以 fan 养吸了，这是以贩养吸，绝对的刑事犯罪。
第二天移交，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：泼水节意外收获，毒贩斗殴露出破绽，一举抓获</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji4/</guid>
      <description>有天下午，都在午休的时候，我守着洗衣机，正在给我衣服脱水，老左身上挂着七八串干辣椒从我身旁走过，打扮的跟非洲酋长似的，我问他弄这么多辣椒干嘛？
他给了一个朴素的答案，吃。然后鬼头鬼脑地跟我说，明天泼水节了，要不要我给你弄点辣椒面掺水里？
他这是在逗我玩，近几年部队不允许我们参加泼水节了，只有老左这种上世纪入伍的老兵参加过，并且我有理由相信是老左使了坏招才导致从此禁止我们参与的。
当地是多民族混居，不止傣族人过节，当地年轻人都过，所以过起节来就很乱，尤其是第一次过泼水节的外地人把握不好分寸，我见过有个在当地修路的笨蛋，泼水节的时候直接把一盆水泼进人家新买的帕萨特里，我们看到的时候他已经被打废了，躺在路边一动不动，最后是我们通知标段负责人找车运走的，听说也没敢找人家要医药费，工作还丢了，完全是笨鸟先废的典型。
虽然不能参与，但我也好奇。所以第二天出去巡逻的时候，车沿江往下开，开了十几公里，看到有一群人冲向江边，泼水节是这样的，泼第一盆能把人从干的变成湿的，很有成就感。如果已经被别人泼湿了，你再泼就会寡淡很多。
看一群男女老少拎着盆往江边跑，实在让人羡慕。我让丁卓带我们过去看看，丁卓犹豫了一下，最后告诉我们不准泼别人，被泼了也不能生气，然后才带我们去。
因为离营区很远，所以也没人认识我们，我们就装作游客混在人群附近观战，现场虽然很乱，但我还是注意到一个年轻人，原因是他最矮，身高不足一米五，站在人群中有种鸡立鹤群的感觉。
这孩子很鸡贼，一边说自己一夜没睡累了，一边猛泼别人。后来他泼累了，就站在我们旁边观战。估计他真的一夜没睡，哈欠连连的。
然后一个大个子，就是一眼看去就有点愣的那种，浑身上下散发出一种蠢意盎然的感觉。人群混战十几分钟之后，他头发还没湿，你想一下他得有多高。这货背着一个水箱，手里拿着一个饮水机桶那么粗的喷水枪，一看就知道是个巨型喷子，而且以他的身高站在人群里喷，有种天上地下，唯我独喷的气势。
喷子走到小个子旁边，因为一夜没睡，小个子坐在地上打了个哈欠，刚张开嘴，喷子的水枪直接朝他嘴里喷。泼水节是这样的，一般提壶灌顶无所谓，但你提壶灌嘴就有点过分了，再说你这么大的流量，夜用型的也扛住不啊。
小个子被呛到，两个人当场就干了起来。我后来才知道，这两人是堂兄弟。从身高看，反正有一个是基因变异的产物。
两人就这么打了起来，但实力差距巨大到甚至无法引起身边人的注意，在几次免费蹦极之后，小个子终于放弃了肢体抗争，开始吵架，试图引起其他人的注意，但其他人都在泼水呢，完全没往这边看。
两人吵架我们也没认真听，但小个子最后一句话是「我说句话就能弄死你你信不信？」说完这句，喷子马上就怂了，两人各自转身离开。
放狠话很正常，但放出这句话让对方立即认输却很罕见，所以我们跟上了小个子。这种事要趁对方在气头上才能问出来。
远离人群之后，丁卓开始从思维上碾压小个子，开始他只说喝酒打架这些无聊的事情，一听就是胡说八道信口开海糊弄事。
丁卓说我们都开始查他了，你肯定知情，等查实之后，我们抓了他你要负连带责任。你要是现在说，那算你立功。
最后思考很久，终于答应说了，大概就是喷子去境外玩，买了点麻古回来，至今还没找到买家，所以没有出手，藏在一个草堆顶上。
在小个子的指引下，我们轻易在草堆上找到大约五百克麻古，而且还没人发现我们。收了货之后，掉头去抓喷子，却到处找不到人，小个子说的几个地方都找了，完全没有影子。
我们当时判断喷子应该是被那句话吓到了，招呼都没打就背警离乡了，但这种非专业罪犯一般逃的都很没有想象力，我们是在三公里外他亲戚家村边抓到人的。
我们五个人，都把他按到地上了，他还能用胳膊强行撑起来，力气是真大，但没啥卵用，最后还是数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：渣男毒霸后院起火，情人原配强强联手</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji5/</guid>
      <description>一开始，梅先生只是一个能力不太出众的人，这没什么好羞耻的，所谓三百六十行，行行出废物。只是碰巧每一行的废物都是他而已。
他的老婆也经常对他施暴，梅先生在忍受和反抗中毫不犹豫地选了第三条路，抛妻弃子，逃往边境一个叫金山镇的地方。
一年后，梅先生竟然在当地混成了一代毒霸，后来遇到了另一个女人，毒霸想找个毒妈，毒妈也表现出一副蓄势待嫁的样子。两人很快走到了一起。
我怀疑毒霸是想报复大老婆当年的家暴，因为他很快放毒妈回家，去跟大老婆斗，这是毒霸的以毒攻毒之法。
毒妈到大老婆家之后，直言不讳地表明了自己的身份，并要求大老婆接受这个事实，拿一笔钱协议离婚。
大老婆性格刚强，一口回绝了这个提议，并把毒妈暴打了一顿。
毒妈接着威胁，说不离婚就烧了这座房子。
大老婆这回有点害怕了，虽然只是一座竹子搭建的房子，但这是她和儿子唯一的栖身之所。可一想到那个怂包丈夫，和现在毒妈的嘴脸，她又暴打了一顿毒妈。
毒妈被打的缩在墙角，大老婆技能放完之后，又拿出绳子，准备先控住，再放新一轮的技能。
毒妈实在受不了，趁机开车逃了，大老婆也没追。
等了两天，周一的时候，直接在孩子上学的路上，把孩子抢走了。在毒妈的概念里，这是逼大老婆离婚的手段。
但当她把孩子带回家之后，毒霸当时就崩溃了。可能在他心里，这个孩子是他过去耻辱的见证。于是他越看越来气，又把毒妈暴打了一顿。
在这一连串的事情之后，毒妈的抗击打能力有了质的提升。
但孩子还是要养，就由毒妈带着。称呼毒妈为「姑姑」
而大老婆这边，她知道孩子大概是在毒霸身边。由于孩子被偷走，解放了生产力，无孩一身轻。她开始专心调查毒霸和孩子的下落。
农村是熟人社交，这种事很容易调查。几个月后，大老婆查到了金山镇，并知道了毒霸贩毒的事情。
她冲进毒霸的家里，又把毒霸揍了一顿，毒霸也不知道为什么，一见到这个女人浑身力气都使不出来。最后只好落荒而逃。
毒霸跑了以后，毒妈带着儿子从外面回来，见到大老婆，毒妈吓的跑进自己屋里，并反锁上门。但好在大老婆只是抱着孩子哭，似乎并不想动手。
大老婆哭完了要带孩子走，但孩子竟然不愿意跟她走了，一口一个要跟「姑姑」在一起，这是大老婆不能容忍的，于是她又把孩子打了一顿。但没想到已经隐蔽起来的毒妈竟然跑出来护住孩子。
不管怎样，孩子不走，大老婆也不会走。大老婆不走，毒霸也不敢回家。日子竟然就这么过下来了。两个女人每天在同一张床上带着小孩吃饭睡觉，没到一个月，竟然发展到了有说有笑。
而毒霸，在外面又找了一个毒妈二号。在他眼里，毒妈二号只是满足生理欲望的工具，一旦以毒攻毒奏效，大老婆跑回老家，他就会回到家里和毒妈一号继续生活。
为了让毒妈一号加快比赛节奏，毒霸甚至特意在行房的时候，给毒妈一号打电话，想刺激毒妈一号。
人算不如天算，但天算不尽人心。大老婆恨毒霸出轨，毒妈一号也恨毒霸出轨。同时，她们两位都很爱那个小孩。
于是，毒霸万万没想到的事情发生了，这一系列操作不但没有达到以毒攻毒的效果，最后两毒竟然达成一致，先毒死这个傻逼再说。
于是，她们俩带着孩子轰轰烈烈地把毒霸举报了。
毒霸虽然在金山镇只待了一年，但是听说判决书上光是罪名就写了四五行。最后数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：现实版“绝命毒师”</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji7/</guid>
      <description>今天写白发老人的贩毒故事。
我们部队驻地有个小医院，平时只能治小病。大病治不了，条件不行，上午做手术，下午火葬场。这种医院服务也不好，医生很凶，平时总有一种宾至如龟的感觉。
那天听说村里一个老人病重，医院里没啥好办法，就让我们的卫生员去看看。到那一看是便秘，家人已经用螺丝刀给他撬出来了一些了。据说是嚼槟榔咽下去太多。
卫生员显示安慰了几句，说对于给您带来的不便深表歉意，然后开了几瓶号开塞露就走了。
但丁卓带着我们路过这儿，就顺便看了看，我们没有走。
肛服液怼进去毫无效果，卫生员走之前说没效果就需要转院去市里了，问我们能不能帮忙拦一辆过路车，当地偏远，等救护车过来人可能就直接炸了。结果没过多久，老人站起来神采奕奕地上厕所去了。
当年乔峰辞去南院大王时，辽国肯定和我有相同的问题：何弃辽？
医院只能宣布：老人因病医治无效，在村诊所原地痊愈。
这个老人六十多，一脸的麻子，几根白发成了头顶的风向标。可他这种形貌，却可以靠脸吃饭——准确地说，是靠别人的脸吃饭。他除了是宾馆老板之外，还是个鸡头。
丁卓总是觉得哪里不对，就找了一下，发现这哥们怀里有有一本美国人写的化学实验书，看到这本书我就有点不好的预感。这本书虽然是化学实验书，但里面写满了可重复的化学实验，大多是关于新型毒品的。可以说知识就是刑期。
我们问他书是哪来的，他说是捡的。这肯定不能信，也不能放他走。所谓四海之内皆兄弟媳妇，转眼他可能就跑了。
我们让他带路去他家看看。他虽然不情愿，但也没有其他办法。进到家里，果然找到制毒器械，还搜到一些制毒化学品和工具。
搜完这些还没有结束，因为他是个开宾馆的，估计那个宾馆就是吸毒场所。
到宾馆之后，我们让服务员挨个开门检查。里面有住宿的司机、年轻的恋人。
有问题的住客果然不少。还有一间房里是一对兄弟，我们去的时候好巧不巧，他们吸了毒，正在进行公对公转账。而且这对兄弟不但吸毒，还有贩毒行为。不久之后他们就会知道什么叫狱人不淑了。
最后，这老板当然是数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：网友奔现，天南地北贩毒案</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji9/</guid>
      <description>有一年夏天，我手腕骨裂，但还是得训练，因为丁卓的原则是「上肢受伤练下肢，下肢受伤练上肢，上下肢同时受伤就练中肢」别乱想，中肢是腹肌。总之，即使肢离破碎，也不能肢难而退。
所以其他人摸爬滚打的时候，我在一边做深蹲、鸭子步，尤其鸭子步，造型很尴尬，训练的人时不时哄堂大笑，感觉我像个鼓励师，专门来搞笑的。
训练结束之后，丁卓讲评。最后跟老工人说，让他准备一下，过两天去学校带军训。
我们大部分人是不爱干这种事的，琐碎。我们又不是驾校教练，不到万不得已，谁也不想点燃狂血。
老工人说不想去，丁卓说这是命令，老工人说要是命令我就去，但我心里还是不想去。
这个安排的确不合适，虽然他军事训练很好，但平时不爱说话，很厚重的一个人，那些手艺自己用很熟练，但让他教给别人，就有点像让扫地僧去街头卖艺，客观上不合适。
丁卓盯着老工人也不说话，老工人也铁了心的卖身不卖艺，所以也肆无忌惮的看着丁卓。我们在旁边憋着笑，不过不敢笑出声，都一脸严肃，因为谁也不想引起丁卓的注意，现场一副喜气沉沉的祥和景象。
俩人瞪半天也没啥结果，老工人率先垂下眼睑，丁卓也没继续这个话题，准备带我们回去，就在两败俱丧的时候，电话响了，支队打来的，说是有人带毒经过山口，让我们去堵，信息不多，但是很有用，两个男人，没有武器，其中一人是瘸子，住着拐杖。
位置离我们不到一公里，所以也没回单位，直接就过去了。
我们到的时候山口没人，等了一会儿，我至少抽了两只烟后，看到两个人从山里走了出来，其中一个人的确拄着拐杖，另一个人还扶着瘸子，有种风雨同舟的感觉。不过两人穿的很衣服很旧，那个瘸子的胳膊上甚至打着补丁，在千禧年之后，补丁已经不常见了。堵这样的目标人物，我甚至有点不忍心，有种惨不忍堵的感觉。
不过我只是个蹲在远处的旁观者。
他们趴在路边，等俩人到跟前，丁卓才下令动手。两位目标虽然很惊讶，不过倒也磊落，四块海洛因就放在包里，没做任何伪装。问他们这是什么？他们一开始说「那个嘛、就是那个嘛」，后来问是不是海洛因，他们就直接放弃抵抗了。
回去的路上问了一下才知道，那个瘸子是昆明的。另一个人是黑龙江七台河的，两人在网上认识，一个月前才见面，也不知道为什么，见面前也没想着要贩毒，但见面之后很快就开始下水了，他们计划比较宏伟，打算把毒品带去东北卖，这种有缘千里来相废的行为让人侧目。
回到单位之后，问瘸子多大了，他也不知道，丁卓看了一眼他的身份证，他倒反问丁卓：我多大了？
丁卓说你要是能活着，明年该三十五了。
后面我问丁卓，这俩人是怎么回事，他拿《保密条例》第一条搪塞我，当时我还纳闷，现在知识量上来了，回想起来，这俩人在昆明见面之后，很可能建立起了身后的友谊。不然光是两个男网友见面这件事就很不合理。
俩人第二天上午移交支队，数罪并罚，盖木欧瓦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>真实缉毒手记：退伍军人参与运毒</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenshijidushouji13/</guid>
      <description>前几天看到永丰县公安局禁毒大队大队长参与一起制毒案的消息时，我是不敢相信的。当然，这份工作并非天然导人向善，包括我在内，都有各自的缺点和欲望。
我惊讶的是，作为一个业内人士，即使欲壑难填，也不太可能选这种方式铤而走险，因为不用尝试也知道这是条死路。我在边防部队做缉毒工作的那几年，从未见过在职的军人在这方面脏过手。经济上，军人只会比警察更穷，但我真是敲碎脑袋也想不到还有这种操作。我见过最出格的行为是有人脱下军装后参与运毒。
第一次遇到这种事，那个老兵我不认识，比我入伍早很多年。抓到他是因为他运气太差，而我们又运气太好。
云南夏末，晚饭后太阳还没下山，当天没有训练任务，就问领导说要不去沙滩踢个足球？领导从嘴里抽出牙签，点头同意。人齐了之后去找通讯员开门拿球，却死活找不到人（后来知道他有便秘的毛病，在厕所蹲了很久）
没有足球，本来还有其他娱乐项目，我们单位待遇还行，可以打台球、乒乓球篮球，甚至有个简陋的唱歌房和单机电脑游戏。但都在室内，我们总想出营区透透气。在部队呆过的肯定知道，走出营门会让人感到自由。所谓透透气，其实就是想自由一点。
领导说那我们出去「堵卡」吧，堵卡就是便衣巡逻，在辖区内找找可疑的人或者车，现场盘查。
驾驶员开着一辆地方牌照的猎豹车，车上连驾驶员一共四个人。我们先是往东，趁天黑之前，去东边的一个小集市走了一圈，那是个露天集市，天黑之后收摊就没人了。集市上没有什么发现，我下车买了四个「麻窝渣」（一种热带水果，后来才知道叫番荔枝），此时太阳已经落山，我们开车往西。
西边是山腰上的柏油路，两边树林密不透风，我们有时接到协查通报，最喜欢在这条路上设伏，因为至少有七八公里长的路段两边全是密林，只要把路两头堵上，就成了一截焊死的水管，任何交通工具都不可能从路两边逃脱，即使是徒步，也跑不起来。
我们在这条路上走了一半，迎面遇上一个骑老式自行车的男人，车上绑着一把锄头和一个水壶，还有一个蛇皮袋，这在当地很常见，云南山多地少，很多农田离村落远，所以当地人喜欢骑自行车下地工作。骑自行车的人穿着发黄的衬衫，卷着袖口和裤脚，车蹬的很吃力，疲惫不堪的样子，和当地人别无二致。
我们和自行车擦肩而过，谁都没多看谁一眼。又开了一小会儿，也就两公里的路程，路边停着一辆「湘B」车牌的现代伊兰特。这个时间点，一辆外省车停在深山的路边，这在我们眼中是高度可疑的。之所以还记得是「湘B」车牌，是因为我们下车盘问前，在车里开了一个恶俗的玩笑，三四个荷尔蒙过剩的青年人，看到这样的车牌，总是会无聊一把。
下车盘问，车里只有驾驶员一人，大概的说辞是开累了停下来抽支烟。把他叫下车，我们对车辆进行了简单的检查，反正一辆车一般能藏毒的就那几个地方，比如空调管道内藏毒，只要把空调打开，伸手测试一下风量就行，其他地方检查的也很快。
整个过程不超过五分钟，中途领导还接了个电话，催我们快点，好像是接到一个协查通报。最后拿电筒检查了一下底盘，告诉他「附近治安不太好，这里停车不安全」，然后我们掉头往回走。
回去的路上，车开几分钟，领导展示了他惊人的观察力，问了一句：那个骑车的人呢？
所有人都如梦初醒，这条路两边没有任何能走自行车的小路，所以自行车只能往前走，如果是回头走，一定会再次和我们迎面相遇。但如果他没回头，我们应该已经追上他了。所以，很可能他下了大路，钻进了两边的树林，至于自行车，应该是被藏在路边。
驾驶员加快车速，一直开到营区附近，再也没见到那辆自行车，我们确定那个人不是骑车比较快，而一定是下了大路。
我们再次调转车头，往推测的地点开。因为是山腰上的路，右边是上山，左边是下山，这次我们用电筒严密关注路左边的草丛，搜索了两三个凌乱的草丛之后，终于找到了那辆被遗弃在路边的自行车。车上的水壶和锄头还在，但蛇皮袋已经不见了。
这更加深了我们的怀疑，他要逃跑大概率是下山方向，而不是上山。下山他只要跑大约一公里，就能到江边。这个季节江水不急，有个塑料袋他都有可能游过去。
考虑到他的心理，我们从自行车的位置出发，找人能走的路，尽量用最短的距离到达江边。到江边之后他真的拿个了塑料袋，正在往里灌风，虽然风不大，但泅渡的口袋也不用灌太满。
虽然我们没开电筒，但也并没有刻意隐蔽，因为附近是空场，无处可避，只能快速接近。
他也很快发现了我们，也来不及给塑料袋扎口，直接用手抓着袋口就往江里走，那一段江水是由浅及深的，浅处只能走不能游，在这样的水里走路速度会被拖慢。
我们最先抓住的是他救命的塑料袋，一把夺过来，里面的气体一下漏完。他似乎也没有拼死跳江的勇气，在塑料袋被夺走之后，他唯一的抵抗是想把系在腰上的蛇皮袋扔进江里，但他之前把蛇皮袋系得太紧，并没有成功。
除此之外，束手就擒。嫌疑人叫黄 xx，蛇皮袋里是350，也就是350克一块的海洛因，四块。
返回的路上，我们问话的重点是那辆伊兰特。黄某某说他早就在附近等了，毒品就是伊兰特送过来的。我们检查完伊兰特离开的时候，伊兰特驾驶员打电话通知黄xx有人在检查，黄xx丢弃自行车逃跑。
我们也尝试去找伊兰特，但这种象征性的努力必然徒劳，伊兰特驾驶员既然能通知同伙，自己肯定也早消失了。
我们问完话之后，黄 xx 突然问了一句：于xx 还在不在你们单位？
这个问题让我们所有人吃惊，因为于xx 是我们单位的二级士官，一等功臣，像我这批兵，基本入伍就是听着他的案件过来的。他即将保送乌鲁木齐边防指挥学校，如果在这种敏感时刻和这起案子有什么瓜葛，那就太可怕了。
好在嫌疑人只说自己也在我们单位服役过，和于xx 是同年兵，当年一个班的。从话里推测，应当和本案无涉。
车到单位之后，嫌疑人被关在排毒室，单位领导都去了，让我们回去休息。
回去之后，我看还没到熄灯时间，就跑去五楼图书阅览室，想看看书。结果正好那段时间保送军校的和考军校的人都停下日常任务，白天学习，晚上在阅览室自习文化课。我在阅览室看到了于xx，把他叫到走廊，问他认不认识黄xx，他说认识，同年兵，我说这人现在被我们抓了。
他不信，但又不得不信。犹豫了一会儿，说「我去排毒室看看」
我说单位领导都在，你想好现在去合不合适。
他想了一下，说：算了，等通知吧。
后来于xx顺利保送，黄 xx的下落跟我，乃至我们单位都没什么关系，移交之后就没什么什么事了。
后来根据不可靠传言，黄 xx 可能是赌博输了很多钱，可能还有一些境遇，多方原因吧，走上了这条路。所以这次永丰县这个案子，我觉得这个大队长走上这条路，背后应该也有复杂的原因。一个人背叛自己的职业和所受的教育，必然有其原因。在怒其不争的同时，犯罪行为背后的原因也应该关注。这并不是为犯罪行为开脱，而是搞清楚原始动机之后，可以当做值得借鉴的案例，对职业道德的建立和团队管理都有正面作用。既要惩前，也要毖后。比如像黄xx的赌博一样，如果在赌博阶段被严厉制止，他也许不会走上这条路。
最后，我们后来一致认为黄 xx 的案子，应该归功于通讯员便秘。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
