<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>天象祭司 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%A4%A9%E8%B1%A1%E7%A5%AD%E5%8F%B8/</link>
    <description>Recent content in 天象祭司 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%A4%A9%E8%B1%A1%E7%A5%AD%E5%8F%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>残卷之一 · 会战</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhiyi-huizhan/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhiyi-huizhan/</guid>
      <description>2012 年 12 月，在墨西哥坎佩切州的玛雅古城卡拉克穆尔，一处神庙遗址被一群因「世界末日」恐慌而癫狂的人破坏，导致一座简易的墓穴意外地重见天日。墓中埋葬着一具青年女性的骸骨和一些普通的陪葬品，考古学家本来并不奢望能有什么重大发现，但在骸骨之畔出土了一只密封的木筒，其中藏有一叠鹿皮纸卷，是以古玛雅文字写成的手稿，共有十三卷之多。众所周知，自从 1562 年恶名昭著的西班牙主教德·方达将收集来的所有古玛雅文书都付之一炬后，只剩下四部玛雅文残卷，因此这一发现轰动了整个玛雅学界，人们迫切地想知道其中记载的内容。 由于卷帙残缺，以及文法上的疑难，四年后，「卡拉克穆尔手稿」才被初步破译。我们发现，这是一个生活在公元九世纪末十世纪初，亦即玛雅古典时代末期的学者的自述，其中包括大量足以重构玛雅学的重要史料，譬如卡拉克穆尔（玛雅人称为「迦安」）和蒂卡尔（玛雅人称为「穆都」）两大城邦的争霸战争、玛雅的天文历法研究、托尔特克人的入侵，以及最重要的——玛雅文明神秘消失的谜底。在媒体的报道下，部分内容被披露，引起了公众的强烈兴趣，但同时也造成了许多误解和异想天开的揣测。有鉴于此，一部翔实准确的译文就非常必要了。 笔者翻译并注释的版本发表于 2016 年的《美洲古文明研究学报》第三期，然而对未受过专门玛雅学训练的读者来说，这部学术性的译著或许会过于艰涩。为了便于普通公众了解其中的内容，笔者在原有译文的基础上进行了改写，删去了大量宗教或礼仪性修辞，将间接引述改为直接对话，根据上下文增补了一些缺失的词句，同时将若干古名改为今天常用的称谓。但是，核心的内容并无杜撰。您下面将要读到的，正是这位古玛雅学者跨越千年的倾诉。
——胡安·贾舍·维托尔
墨西哥国立自治大学考古系教授
残卷之一 · 会战
决战到来了。当东方第一缕晨光照亮穆都城门口的羽蛇金字塔时，我们已经站在金字塔下，布好了阵形。
我左手执着木盾，右手握着长矛，腰间插着阿爸花了好几天磨好的黑曜石刀，背上止不住地冒汗。四周都是和我装束类似的武士，一直延伸到左右视线的尽头，至少有几万人。阿爸就在我身边，二哥在我身后。作为穆都的自由民，他们已经参加过好几次战斗。而让我们全家引以为傲的大哥已是四百夫长，他指挥的精锐方阵就在我的正前方，定能挡住敌人最猛烈的进攻。但我还是从心底感到害怕，我才十五岁，只马马虎虎受过几次训练，从未经历过战争。我怕在战场上被敌人砍下头颅，更怕被抓去开膛破肚，当成祭祀的牺牲。
海螺号角的呜呜声在我的头顶响起，鼓手用骨棒敲击着貘皮大鼓，发出咚咚的巨声，祭司们站在金字塔顶上，随着节奏高声歌唱，念诵上界和下界诸神的名号，吁求他们的助力。
「鹿尾，别怕，羽蛇神库库尔坎会保佑我们的，我们一定会把迦安人杀得片甲不留！」阿爸大概察觉到我的不安，安慰我说，但他的声音也在发抖。我努力去想穆都所传颂的羽蛇神之大能。三百多年前，它在天上向穆都人显现真身，庇佑我们的先祖击溃了宗主国特奥蒂华坎，成为一代霸主。此后，羽蛇的每一次出现，都意味着穆都的胜利。穆都称雄玛雅诸邦百年，直到对手迦安的崛起……
祭司们正在向羽蛇神控诉迦安人的罪行，他们杀戮羽蛇的子民，攻击我们的盟友，抢夺我们的货物，甚至霸占我们的水源。巫师的唱诵带来了上界的魔力，我又有点恢复了信心。想到自己在胜利之后，可以痛饮清澈的溪水，饱食裹着火鸡肉的玉米馅饼，我甚至有点渴望战斗。我想，也许我会亲自砍下迦安王的头颅，我威风凛凛的人像将被雕刻在羽蛇神庙前的石柱上，和历史上那些伟大的英雄并列，成为穆都的传奇。即便我牺牲了，也会被邀请到创世神伊察姆纳的神殿里，享受永久的福乐。
地平线上卷起不祥的灰霾，迦安联盟的军队出现了。我的阵地在高处，恰好可以将整个战场尽收眼底。他们至少有好几万人，队列异常整齐森严。随着他们的接近，我从服装和头饰上认出了许多不同的族类：左边，头盔上插着鹦鹉羽毛的是来自南方高山地带的库坎恩人，戴着精美碧玉项链的是历史悠久的卡拉克尔人；右边，在身上文有怪异文字的是占有北部盐沼的伊察人，而把脸涂黑、拿着鱼叉当武器的是贫苦的东海渔民。
穆都这边也有许多盟友，分散在长达数里的阵地上——有在盾牌上绘制华丽图案的科潘人、肩膀上缠着红布的伦帕克人、高举黑曜石矛的博南帕克人，以及像猴子般矮小而灵敏的瓦夏克人，还有许多城邦的标识我认不清楚。据大哥说，至少有四十个玛雅城邦卷入了这场大战，双方军队的总数超过十万。这不但是十一纪元迄今最大的一场战争，也毫不逊色于第九和第十纪元那些传奇的大战。穆都和迦安的数百年恩怨将在这里做一个了结。
当迦安联盟的军队行进到绿鹦鹉河另一边的河岸时，他们停止了前进。在河边有一座不高的土丘，许多巫师登上土丘，围成一个圆环，点燃了某种烟火。然后，他们像群蜜蜂一样跳起了复杂的舞蹈，口中还嗡嗡地高声唱诵，妄图求得诸神的助力。
「愚昧的迦安人！尔等岂配请求神明的帮助？」此时，从我上方传来雄浑有力的声音，我抬起头就看到穆都的天象大祭司，贤明的十八·天鳄[1]&amp;quot;&amp;gt;[1]&amp;quot;&amp;gt;[1]&amp;quot;&amp;gt;[1]&amp;quot;&amp;gt;[1]站在金字塔顶的羽蛇巨像前。十八·天鳄是一个身材矮小的老人，但在我们心目中宛如智慧的北极星神。「天鳄」不是他的本名，而是流传的别号，意思是他能够主宰天空，如同强有力的鳄鱼主宰湖泊。在玛雅列邦中，他的名声胜过最勇猛的武士，听到他灌注了神力的声音，我就像饱饮了山狮血一样充满力量。
「自从上个纪元以来，你们就被贪欲驱使，侵略和平的城邦，推倒众神的祠庙，砍光树木，杀绝鸟兽，令伊察姆纳大神降下灾难，让天上滴雨不落，让大地寸草不生！你们本当诚心忏悔，奉上自己族民的心肝来平息神灵的愤怒，却顽固不化，反向玛雅万邦之首、伟大的穆都开战！你们岂有资格再列于文明城邦？就连托尔特克蛮子也比你们更讲公义！」
十八·天鳄的檄文是用穆都语宣读的，但两大城邦的语言相差不大，迦安人应该能理解。传话兵以大约五百步的间隔，从近到远呼喊起来，将十八·天鳄那铿锵有力的责难远远传了出去，一道道声浪如怒潮拍击着两边的阵线。
「今天，穆都的守护者、无与伦比的羽蛇神启示我说，他要给你们以应得的惩罚。在太阳到达天顶时，它将展开自己的羽翼，遮住半个太阳的光芒！如果你们稍有常识的话，就应该知道在一百九十三年[2]&amp;quot;&amp;gt;[2]&amp;quot;&amp;gt;[2]&amp;quot;&amp;gt;[2]前出现过同样的异象，那一次穆都战胜了不自量力的迦安人。历史中发生的一切都由星辰位置所决定，也会随着星辰的再次组合而重现。迦安的愚民啊，星辰的运动赋予了我们力量，你们很快就会被不可抵挡的穆都大军所碾压，正如怯懦的鹿群被豹虎撕碎一样！」
迦安人的阵列骚动起来。十八·天鳄拿出了最有说服力的证据：如果同一天象在历史上曾经对穆都有利，那么当它再次出现时，自然也会继续保佑穆都。计算重要天象再现的时间是天象祭司最重要的工作，而十八·天鳄的权威无可置疑。
我以为迦安人会派一些士兵大叫大嚷地扰乱十八·天鳄的话语，以求挽救行将溃散的军心，但是并没有，他们默默听完了十八·天鳄的豪言壮语，随后围成一圈的巫师向两边散开，在他们中间，一个披着斗篷的人走了出来。我惊讶地发现，那是一个年纪很轻的女人，最多二十岁，但身材异常高挑，和十八·天鳄恰成鲜明的对比。她的装扮也非常奇特，脸上既没有鼻环和唇环，也没有涂红色的油彩，只在宽大的额头上绘着象征金星的符文。她从胸口到大腿都裹着蛇纹的白色棉布，但披着的不是贵族妇女的彩色棉袍，而是黑色鸟羽缝制的斗篷。我好奇地盯着她，不知怎么竟和她的目光对上了，她仿佛也在回视着我，她的目光冰冷锐利，全无感情。那一瞬间，她邪恶的目光仿佛化为箭矢，刺穿我的灵魂，我有些害怕地垂下眼睛，一颗心怦怦乱跳。
好在那女子的目光也移开了，她开始说话。因为太远，我什么也听不到，但很快对方的传话兵就将她的回复送到我们的耳边：
「十八·天鳄，你是最著名的天象大祭司，你的卓越名声从东海传到西海，所有的天象祭司都敬畏你，如同群星敬畏太阳。但是，请容许我的冒犯，你犯了不可忽视的错误。」
这一回，愤怒的喧哗发生在我们这边，这个古里古怪的年轻女人在说什么？玛雅第一天象师十八·天鳄大人会犯错误？
「和我说话的是什么人？」
十八·天鳄冷冷地问，「难道迦安人狂妄到如此地步，认为一个无知的女娃娃也可以指摘天象大祭司——上界诸神在人间的代言人？你们的大祭司，那个叫十六·龟壳的蠢蛋呢？」
「请您允许迦安的狂妄，」女人的敬语里并无多少敬意，「和您说话的女娃娃名叫九·鹰瞳，是已故的十六·龟壳大人的继承者，迦安城邦的新任天象大祭司。我们的地位是对等的。」
「什么？你……你说你是……」十八·天鳄似乎惊呆了，随即哈哈大笑起来，穆都的武士们纷纷发出嘲笑声，其中也包括我。一个年方二十的女人当天象大祭司！迦安人疯了吗？十八·天鳄一边笑一边说：「你，女娃娃，大祭司？哈哈哈！十六·龟壳已经是一个异想天开的笨蛋，想不到他还能挑出一个更离谱的继任者，一个同火鸡一样无知的女孩儿……哈哈！」
「您对先师的评价我不敢赞同，不过我本人确实是一个无知的女孩儿。」九·鹰瞳镇定地回应，「我不懂历史也不懂兵法，唯一知道的就是天象的奥秘，所以我受诸神和迦安国王的任命，站在这里。天鳄大人，你说的不错，一百九十三年前，半个太阳的光明被吞噬，穆都的天象大祭司让奇迹发生，令穆都征服了迦安长达一代人之久。」
迦安的军队更加骚动起来，虽说天象祭司对垒时不允许说谎，但一般也都是避重就轻，拣对自己有利的加以宣扬。九·鹰瞳直接承认了十八·天鳄的预言，难道是承认自己一方即将溃败？
「但是，」九·鹰瞳话锋一转，「不知为何您没有提到，在这中间的一百九十三年里，类似的天象还发生过三次。每一次，穆都的军队都精心选在那一时刻开战，但你们只打赢了一场战役，其余两场都失败了。发生第三场大战的时候，甚至穆都国王也被俘虏，你们的霸权几乎终结。天象真的对你们有利吗？」
「无知的女人！」当九·鹰瞳的反击遥遥传过来时，十八·天鳄立刻冷笑着说，「对于天象学你只是一知半解，星辰的位置每时每刻都在变动，这当然会导致结果的差异。那几次的相似只是表面现象，太阳在群星间的位置其实相去甚远，而这一次，太阳才回到了和一百九十三年前同样的位置。」
九·鹰瞳冷静地说道：「的确，太阳此刻和一百九十三年前一样，在天鹿星座和双生子星座之间。但贤明的十八·天鳄啊，骄傲让你过分自信，也让你误解了星象的指示。你如果真的能和羽蛇神沟通，就绝不会犯这样的错误。羽蛇神会告诉你：太阳神基尼什·阿哈瓦即将登上天顶，届时，它的神圣光芒不会有一丝一毫的减损。」
十八·天鳄再次放声大笑，说羽蛇神会在两军数万将士面前展示她是何等的白痴。我们也都助威似的跟着大笑，这个狂妄的女巫，竟然想挑战玛雅最具盛名的天象大祭司？不自量力！但笑声并没有挫败九·鹰瞳，她站在两军阵前镇定如恒，反让我隐隐感到有些不安。
双方军队都在紧锣密鼓地进行着决战的准备，在连续不断的鼓点声中，时间一点点过去。当影子变为最短指向正北方时，关键时刻到来了。军官们命令我们准备好立刻进攻。我摸了摸腰间的黑曜石刀，抬头望向天空，阳光夺目，无法直视，显然半点被遮住的迹象也没有。
时间缓慢却不停顿地流逝，太阳一点点登上天空的高处，然后又一点点越过那个位置。
穆都联军逐渐沉寂下来，不安的情绪在弥漫。等到太阳完全越过天顶时，九·鹰瞳问道：「十八·天鳄大人，你还有什么话说吗？」
「再等一会儿，异象很快就会发生……」
十八·天鳄面色苍白地辩驳道，连传令兵的声音也低落了许多。九·鹰瞳却说：「你说得不错，异象即将发生。」
我微感惊讶，九·鹰瞳又说：「但是异象却和你所说的完全不同。十八·天鳄大人啊，太阳并非被羽蛇的翅膀遮住，而是美丽的月亮女神伊希齐——迦安的守护神和女性的保护者，她会带着太阳神基尼什·阿哈瓦去她的宫廷做客，让伴随月亮的黑夜诸神暂时统治天空。」
十八·天鳄脸色铁青，而九·鹰瞳说完最后一句话，便做了一个手势，迦安祭司们随即开始唱颂祭祀月亮女神的圣歌，跳起复杂的舞蹈，九·鹰瞳则在土丘顶上像石柱一样站着不动。蓦然间，一阵狂风吹得她的羽毛大氅飘扬起来，宛如鼓起的两翼，她仿佛要变成一只大鹰，凌空飞去。不过她并没有飞起来，只是伸出手指，怪异地指向天空，然后，不可思议的事情发生了。
我朝她指的方向望去，发现太阳完美的圆缺了一个口子，仿佛被啃掉了一小块，而那个口子还在不停地扩大。很快所有人都发现了这一点，太阳正一点点被蚕食，光线也越来越暗，这看上去和十八·天鳄刚才的预言类似，但却不止于此。不久后，整个太阳都被某种超乎想象的宇宙力量吞噬掉了，周围有一圈怪异而苍白的光晕流转，但中间却是一个深邃的黑洞。
骚乱开始在我们双方的军队中蔓延，但我们远比他们恐惧。我们听到九·鹰瞳神谕般的宣告：「看啊，穆都人，黑夜诸神在白天显现了！」
果然，当阳光消失之后，夜里才能看到的群星浮现出来。我看到在刚刚消失的太阳边上，是莹白的水星和光芒四射的金星，远处还可以看到略显暗淡的红色火星和明亮夺目的木星。那些神圣的游走之星，在刚才还无比明亮的白昼中现身了。银色的宇宙树干也隐约可见。
但这些常见的天象比起另一种异象来，又算不了什么了。
在离太阳不远的天区中，出现了一个奇特的天体，它很小，很苍白，大约只有一根手指那么长，但有头有尾，身体颀长美丽，向周围散发出光辉，宛如披着一身白色的羽毛。我从来没有在天上看到过这样的存在：它无力地悬挂在群星之间，头部半淹没在太阳的光晕中，仿佛已经进入了太阳中心的黑洞。
「羽蛇神！羽蛇神！羽蛇神库库尔坎要被宇宙深渊吞掉了！」听到周围的人纷纷惊呼起来，我这才恍然大悟，这就是羽蛇神——穆都的守护之神啊！可是为什么他看上去这么细小，这么虚弱，全不像传说中那么威风凛凛？难道真是快被宇宙深渊吞没了吗？
不知谁开的头，我们的兵士纷纷跪倒在地，拼命地用矛头和石刀划开自己的手腕和脖颈，想将温热的鲜血献祭给羽蛇神，帮他摆脱黑暗的魔力。一些将领想要阻止，但是无济于事，甚至他们中的许多人也在放血，希冀用鲜血和生命去保护羽蛇神。
穆都的守护神是羽蛇神库库尔坎，一般而言，他的出现都意味着穆都的胜利。但这次情况却很特殊，本来如果羽蛇出现，必须举办盛大的献祭，杀死几百个人牲，让上界的力量与人间感通，而这次并没有举行相关的仪式，或许这就是羽蛇看上去孱弱无比、即将被黑暗深渊吞噬的原因？我们必须立刻献祭给他，哪怕是在战场上，哪怕牺牲自己的性命……
不知有多少穆都武士陷入癫狂的自杀中。我也迷茫地跟随着他们，将石刀对准了自己的心口，但阿爸一把打掉了我的刀子，「鹿尾，你干什么？」
「阿爸，羽蛇神快被吞噬了，我要献祭给他……」我还不太清醒。
「羽蛇神已经走了，你看天上！」
我呆了一下，往上方看去，发现太阳已经重新露出金色的一边，羽蛇已经变得难以分辨。它还在吗？离去了还是被太阳吞噬了？我不知道。但此时，迦安联军纷纷渡过只有膝盖深的小河，向我们冲来，一排排锋利的戈矛像上界之雨一样落下，迅速带走穆都人的生命。在他们冲过我们的防线之前，我们的队伍就已经土崩瓦解。
迦安人攻上来的时候，太阳已经重新出现，再度将阳光铺洒大地，羽蛇也无影无踪。此时我们早已阵型大乱，斗志全消，许多盟友丢盔卸甲，撤离战场，迦安人的前锋队像一把把利刃插入我们的阵营，将我们隔离开，各个歼灭。我看到我们勇猛的大王子被杀死，国王被屈辱地按倒在地，捆绑起来；而卓越的十八·天鳄则仓皇逃走，消失在乱军中。只有我的灵魂还沉浸在适才恐怖的天象中，浑然不知这意味着什么。
「快逃啊！鹿尾！」
我听到有人在叫我的名字，如梦初醒地转过头，发现是阿爸，他就站在我的面前。我刚要说话，却看到了将我灵魂砸成碎片的一幕：一支迦安人的长矛从他的胸腹之间刺了出来，鲜血染红了矛身。阿爸低头看去，露出恍惚难以置信的表情，然后望向我动了动嘴唇，想说什么，但却一声不吭地倒了下去…… 我终于清醒过来，大叫着想要扑上去救他，却被另外一个溃兵撞了一下，站立不稳，从山坡上滚了下去。无尽的鲜血、残缺的人体和挥舞的兵刃在我面前旋转，我听到漫山遍野的惨叫和呻吟。然后，我的额头不知撞到了什么，昏了过去。在昏迷之前，我仿佛又看到了迦安魔女那邪恶的双瞳。
[1]&amp;quot;&amp;gt;[1]&amp;quot;&amp;gt;[1]&amp;quot;&amp;gt;[1].
古典玛雅人姓名的第一部分是日名，玛雅人认为日期以二十天为单位不断循环，每一天都有不同的神守护，称为「卓尔金日」，因此第一部分是相应守护神的称号，译文中简化为日期序数。——译注</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之七 · 返乡</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhiqi-fanxiang/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhiqi-fanxiang/</guid>
      <description>登陆，我们沉浸在绝处逢生的喜悦里。这里可以食用的东西太多了，我们在一条汇入大海的小溪边痛饮，狼吞虎咽着海边随处可见的海龟蛋和鱼虾。饱餐一顿之后，我们又感到身上脏得无法忍受，于是穿着衣服跳进清溪，舒舒服服地沐浴了一番。
当我们从水中出来，看到对方，才发现犯了一个错误：我们身上仅存的褴褛衣袍在湿透之后紧紧贴在了身上。就这样，我看到了世界上最美的胴体，宛如纯洁的月神伊希齐。
九·鹰瞳的脸变红了，这还是我第一次见到她害羞。我急忙转过头去，但满脑袋都是九·鹰瞳迷人的身段，只觉得口干舌燥，心里波涛起伏。不知过了多久，九·鹰瞳的声音在我背后幽幽响起：「鹿尾，你在想什么？」
「大、大人，」我好不容易才捡起一个话题，「你刚才说这里是你的故乡，是什么意思？」
「瓦里，」九·鹰瞳说，「那座城市叫瓦里，是我的父母之邦。所以你看，的确有别的大陆和城邦。我本该在这里终老一生，但一个远道而来的玛雅人改变了我的命运……」
当年，十六·龟壳的球体理论被十八·天鳄嘲讽得一文不值，也成了天象祭司间的笑柄。为了证明自己，十六·龟壳离开迦安，在崎岖艰险的南部雨林中跋涉了三个多月，好几次差点死在豹虎兽、鳄鱼或毒蜂之下，最后才抵达这片南方大陆。他如愿以偿地看到了自己寻觅的南天极，也惊讶地发现这里有一些与玛雅完全不同的繁荣城邦，其中最大的一座建在海边的山巅上，称为瓦里。
瓦里人对外来者不太友善，何况十六·龟壳完全不通语言。很快他就被抓获，送到了国王面前，准备杀了献祭给太阳神。但国王看出他并不是一般的野蛮人，对他很感兴趣，遂把他留下了。后来，聪明的十六·龟壳学会了当地的语言，自称太阳神的祭司，还预言了一次日食，瓦里王越发尊敬他，把他供到了太阳神庙里。
虽然瓦里也有高大的巨石建筑和精美的黄金饰品，但掌握的天象知识还不到玛雅人的皮毛。他们唯一的观测对象就是太阳，他们将其视为统治天地的主神，称为「印蒂」，对其他天体都不感兴趣。但关于太阳，他们仅有的知识也不过是春分和秋分。他们甚至没有文字，而用绳结记事。十六·龟壳想要把玛雅天象学教授给当地人，让他们了解天体运行规律和日月食的原理，但本地的巫祝十分憎恨他的学问，认为他是亵渎太阳神的异端，威胁要杀死他。两年后，庇护他的老国王死了，十六·龟壳无处容身，只得再次跋涉千里回到迦安。
他并非一个人回去，身边还带着一个女孩，名叫齐卡·库斯科。
齐卡·库斯科是在太阳神庙服侍印蒂神的「贞女」，她从小就离开自己的部族，「嫁」给了太阳神。为了解太阳运行的基本法则，她和其他一批贞女奉王命跟着十六·龟壳学习天象历法，其他少女大都浅尝辄止，但奇卡却越学越深。十六·龟壳发现小奇卡不仅具有鹰一样的双眼，能看到星空的隐微细节，还拥有过人的智慧和对真理的渴求，玛雅天象学学得飞快。十六·龟壳认为留在太阳神庙只会埋没奇卡的才华，所以离开的时候，也带着她逃出瓦里，一同北返。这是疯狂之举，对瓦里人来说，诱拐服侍太阳神的贞女是绝对的死罪。
十六·龟壳侥幸成功，他不仅带着奇卡回到了迦安，给她起名为九·鹰瞳，还培养她成为玛雅世界的一代天象大师。但想不到十二年后，当年的太阳贞女又被命运送回了家乡。
「想不到我还能回到家乡。」九·鹰瞳陷入了回忆，「父母在我很小的时候就已去世，不过几个哥哥应该还在老家的山谷里放牧，伯父应该还在宫廷里打造金器……我唯一的姐姐也是太阳神庙的贞女，不知道有没有因为我受到株连。那时候我还不懂事，后来我一直记挂着她……我要回去看她！」
「可是大人，」我忍不住说，「既然你是从太阳神庙逃走的，回到瓦里会不会有危险？」
九·鹰瞳嫣然一笑道：「我离开瓦里的时候还是一个孩子，现在已经二十多岁了，就算熟人也很难认出来。姐姐是我最亲的人，绝不会出卖我。我们明天进城看看吧。」
我们在海边的岩洞里住了一晚，第二天，九·鹰瞳有些咳嗽发热，一定是前一阵子在海上风吹日晒得了病，但她兴致很高，坚持要上路。瓦里人修建了从山上到海边的平整石路，石块间严丝合缝的程度连玛雅人都自愧不如。我赞叹不已，问这是谁修建的。
「据说是三百年前的开国先王修建了这些道路。这条还不算什么，最远的道路通向南方千里之外。小时候，我家门口就有一条路，蜿蜒进入山脉中部终年不化的雪山，当时特别好奇雪山里有什么……你不知道什么是雪？雪就是……一种寒冷的水凝成的粉末，洁白无比……唉，真没办法跟你说明白……」九·鹰瞳兴致勃勃地说，像一只叽叽喳喳的咬鹃鸟，和从前神秘严厉的她判若两人。现在的她，仿佛回到了自己的童年，显露出孩子一样的童真。也许这才是迦安魔女的本来面目。
「……我们家里养了很多羊驼……什么？你也不知道羊驼是什么？难怪，玛雅根本没有这种动物。它有点像鹿，但没有角，脖子很长，身上长着厚厚的一层卷毛，我们就把它们的毛纺织成衣服和裙子……对了，羊驼还是一种温顺听话的动物，小孩子可以骑着它，它也能够帮我们驮负重物上山。当我父亲放牧的时候，几百头雪白的羊驼，就像天上的白云一样——」
我正听得出神，她的声音却戛然而止。我发觉不对，向前望去，看到一具骸骨倒卧在前方的路上，骸骨的主人显然已经死了很久，不知被什么野兽啃得尸骨不全了。它身上或许就穿着九·鹰瞳刚描绘过的羊驼毛衣，只是已经破烂不堪。
「怎么会这样？」九·鹰瞳皱起眉头，「按照国王的法令，沿途各部族有义务维持道路的清洁和治安。」
这时候我才想起一件蹊跷的事：从我们上路到现在，还没有见过一个人。我向前望去，前面有些破败的建筑，仍然看不到人影。九·鹰瞳也感到不对劲儿，她不再说话，而是默默攀登，身子看上去越发不支。我几次劝她休息，她都不听。沿途只看到寥寥几个人影，但看到我们以后，不是远远跑开，就是发出威胁的吼声，逼我们迅速离去。这里不像是任何有城邦和秩序存在的地方。
终于，出现了一个看上去无害的本地人，是一个年纪不大的黝黑少年，正背着一只筐在路边采摘野菜。看到我们，他有些吃惊，撒腿逃开了几步，九·鹰瞳忙用母语叫住他。他们隔空问答了几句，然后少年才小心翼翼地走过来，同九·鹰瞳交谈起来。我当然一个字也听不懂，只听到那少年咬牙切齿地重复一个词「提亚瓦纳科」，那是什么意思？九·鹰瞳的脸色也越发惨白。
「大人，怎么回事？」少年离开后，我问道。
「瓦里……瓦里……」九·鹰瞳晃了晃，眼看又要晕倒，我忙扶她坐在石阶上。她喘了几口气才接着说：「……瓦里完了。三年前，从南方高原的提亚瓦纳科来的强盗毁了它，那里的居民不是被杀，就是被……被掳走……」
她再也说不下去了，失魂落魄地坐在那里。我也没有再问，无论在哪片大陆上，战争和杀戮总是大同小异。
「……大人，」我过了一阵才想到现实的问题，「那我们还去吗？」
「要去。」九·鹰瞳挣扎着起身，「我姐姐也许还在那里，也许……我总要去看看的。」
日落时分，我们终于抵达了那座远望如梦幻般美丽的山城。瓦里的建筑全都由石头砌成，上面统一涂着白色的颜料，比五颜六色的玛雅城邦素雅得多，走在那里仿佛走在云中。但此时，整座城市显然已经历洗劫，也许还不止一次，空荡荡的大道两旁都是破败的建筑，遍地都是骷髅和腐烂的尸体。行人寥寥无几，对这种场景我并不陌生，这正是穆都的现状，如今竟也发生在九·鹰瞳的故乡。
九·鹰瞳失魂落魄地向前跑去，在石头巷子间穿行，最后拐进了一个宽大的庭院。那个院子正对着一座气势磅礴的庙宇，中心有一只立起来的巨大石轮，上面雕刻着类似人面的巨像，旁边的空地上刻着一圈圈工整的凹痕，上面还有许多小的石轮，似乎摆放得很有讲究。这里显然也经历过劫掠，地上还散落着很多陶器和玉器的碎片。
九·鹰瞳怔怔地在那里站了很久，两行泪水从她清澈的眼睛里潸然而下。我过了很久才敢开口：「大人，这里是……」
「太阳神庙……这是我曾住过好多年的太阳神庙……」九·鹰瞳木然说，「过去，这些庙宇顶上、还有太阳巨像上都覆盖着数不清的织锦、黄金和宝石，如今……如今什么都没有剩下。」
这时，一位伛偻的老妇像老鼠一样从一座倾塌的建筑后露出头，打量着我们。我微微一惊，碰了一下九·鹰瞳的手肘，她才抬起头看到了那老妇。
最初她愣了一下，随即眼睛一亮，仿佛是遇到了熟人，发出惊喜的低呼：「瓦莎！」
她俩紧紧相拥，热烈地交谈起来。老妇一边说一边哭泣，九·鹰瞳却还保持着镇定。但最后，不知她说到了什么，九·鹰瞳晃了一下，晕倒在地。
我忙过去抱起她，在老妇的比画指引下，跟她一起将九·鹰瞳抬进了附近的一间石屋。我发现九·鹰瞳的额头烧得吓人，老妇熬了一种奇臭无比的汤药，让我撬开她的嘴，逼她喝下去，但直到第二天她才睁开眼睛，第三天才能正常说话。
九·鹰瞳告诉我，老妇名叫瓦莎，以前也是太阳神庙的贞女，照看过她们姐妹。瓦莎嬷嬷已经在神庙里待了六十多年，早已举目无亲，城破后也无处可去，只得留在这里。好在附近零星的居民里还有一些虔诚的信徒，偶尔会给她送一些生活补给。
瓦莎嬷嬷告诉了九·鹰瞳她姐姐的下落。不过在她姐姐身上发生了什么，九·鹰瞳一直没有告诉我，只是说了一句：「她死了。」但从她的悲愤中不难看出，她姐姐绝不会比我阿妈和小妹幸运多少。
这件事仿佛是一个转折点：我们的仇怨仍然存在，但如今她尝到了和我一样的痛苦，似乎又已经复了仇。虽然仇恨本身牢不可解，但某种人类的共同情感在更深的地方将我们联系起来。
在瓦莎嬷嬷和我的照料下，九·鹰瞳终于退烧了，从死神的口中捡回了一条命。但姐姐的惨死对她的打击仍然没有消退。她经常长时间不说话，抱膝坐在太阳神庙的巨柱前，沉浸在甜蜜又辛酸的回忆中。
「鹿尾，」那天我端了一碗草药过去，她头也不回地说，「告诉我，以前我是不是做错了？」
我不知怎么回答，她继续幽幽地说：「为了实现老师的遗愿，参透天象的奥秘，我用自己的天象知识帮助迦安征服了许多城邦，对迦安兵士的烧杀抢掠漠不关心。现在回想，我不知道造成了多少惨剧，特别是在穆都……你恨我吗？」
「我恨……」我心一软，又改口，「我恨过你。」
「你现在不恨了吗？」
「我不知道。」我怅然道，「迦安和穆都的战争并非自你而起。远古有战争，未来还会有战争，也许这一切都是宿命。天上的日月诸星，它们的交错运行已经注定了人间所发生的一切。」
「你真的相信吗？」九·鹰瞳的声音里有种我从未听过的绝望，「我越研究天象学，就越肯定，天象与下界的事没有任何关系。高高在上的诸神只是按照自身永恒的规律精确不移地往来穿梭，对下界的一切都毫不关心。甚至那些神是什么、叫什么，玛雅人和瓦里人也各有各的说法，不知道谁对谁错——也许都是错的。天象祭司们做的只是欺骗愚人，为世间的血腥与肮脏戴上神圣的冠冕。」
我很惊诧这些话会从她口中说出来，虽然我自己也有过这些离经叛道的思想，但此刻不是思考这些问题的时候。我安慰道：「不管怎么说，大人，你掌握了诸天和星辰运行的奥秘，查明了大地的形状，这些成就足以傲视整个文明世界，就算是众神也会侧目。」
「呵呵……」九·鹰瞳自嘲地笑了起来，「这是自欺欺人。对于诸天的奥秘，人类愚钝的灵魂只能了解其中最粗浅的一部分，连皮毛都算不上。天球为什么转动？游星为什么逆行？上界之雨何以发生？还有扫过星空的羽蛇从何而来，又消失到哪里去？这些我已经观察了很多年，但从未看明白。我的灵魂之眼短浅得如同鼠目，就算吃一百只通灵菇也看不透。」
我想告诉她，她的聪明才智已经胜过我百倍。但对天才绝伦的九·鹰瞳来说，胜过我这虫豸般的人又有何意义？我们都沉默了一会儿，九·鹰瞳深深叹了一口气，突兀地说：「鹿尾，我不想回迦安了。」
我一惊：「大人？」
「我既不能解开星象的奥秘，也不想再为虎爪王的战争服务，那还当天象祭司干什么？」九·鹰瞳声音消沉，抚摸着身旁一块残缺的浮雕，「我就留在这里，留在我姐姐的遗骨旁边，和瓦莎嬷嬷住在一起吧。鹿尾，如果你想回迦安的话，我可以告诉你回去的路线——」
我感到一阵恐慌。九·鹰瞳要留在这里，这怎么可以？！如果她走了，那么我一个人回迦安还有什么意义？难道让我继续为迦安人服务，或者去找大哥一起隐居起来？这样活下去的我，还有什么意义呢？
我发现一个荒谬的现实，经过了这许多年，我的人生已经和九·鹰瞳绑在了一起。无论是跟着她学习还是想要杀死她，都少不了她的存在，离开了她，我的人生就毫无意义。我甚至开始怀念过去那些爱恨交织的日子，哪怕在那时也有着凄楚的甜蜜。
那么，我能够追随九·鹰瞳，作为普通的男人和女人留在这里吗？也许这是一个对大家都好的选择，也许我们可以……不，不可以！阿爸和阿妈、二哥和小妹，还有千千万万穆都人的亡魂都在看着我，我不能背弃他们，否则，我的灵魂永远无法平静。而九·鹰瞳也不会，这是让鹰隼过着火鸡的生活。
「你不能放弃天象学！」我脱口而出。
「什么？」她回头看我。
「大人，天象学就是你的生命，没有人比我更了解这一点。是你带着我的灵魂在宇宙树的顶上高翔，也赋予我新生。那些凝望浩瀚星空的沉醉，那些探索古天象记录的惊喜，那些灵魂之眼中看到的奇景……你难道甘心离开这一切、离开最接近诸神的峰巅，甘心去当一个终日编织羊驼毛的农妇？」
九·鹰瞳怔怔地看着我，仿佛第一次认识我似的。
「那时候你会后悔的。」我接着说，「每一次你望见海上星空的时候，每一次你看到月亮升起的时候，每一次流星掠过你头顶的时候，你都会后悔，后悔自己错过了一个更美好的世界，后悔钻进了地下的洞穴而放弃了通往天空的道路。但是，你如果继续探索，哪怕最后你找不到答案，对宇宙万象的本质仍然一无所知，你也是死于飞翔，你的灵魂必将升入上界，成为滋养宇宙树的灵食，融入天体运行的大化中。」
九·鹰瞳久久不语，最后说：「可是我……我很彷徨，我不想再拿天象学去为虎爪王的战争野心服务了。我该怎么办？」
「大人，虎爪王很敬畏你。在他心目中，你能够和上界诸神通灵，你不愿意做的事，他不敢逼迫你。何况也没有太多的战争了，今天的玛雅列邦几乎都已臣服于迦安——即便还有战争，你也可以利用你的地位去影响虎爪王。」
九·鹰瞳又沉默不语。她起身，在寥落的庭院中踱步，我跟在她身后，瓦里太阳神的残缺巨像肃穆地凝视着我们。
「我不知道，」她幽幽地说，「虎爪王的胜利能维持多久呢？也许迦安的命运会和瓦里一样。我还记得当年被选为贞女送进这座神庙的时候，太阳神的石像被数不清的黄金和白银装饰起来，在阳光下熠熠生辉。周围堆放着鲜花，五大游星的石像上也镶嵌着美丽的宝石和碧玉，轨道上铺设着鲜艳的彩带，少女们穿着明丽的衣裳，载歌载舞……如今这里只剩下一堆石头……还有几个无处可去的老嬷嬷……」
我知道她说的是事实，但有意岔开话题，「大人，你是说，那几个小石球就是五大游星？那些围绕着太阳神的凹痕槽就是它们的路径？」
「是的。」九·鹰瞳说，「我们瓦里人非常崇拜太阳，有一个荒唐的神话说，五颗游星是太阳的五个儿子，它们围绕着太阳舞蹈，所以建造了这样一组模拟星体的神像。」
「难道瓦里人连游星围绕地球运动的会合周期都不知道？」我问，这是玛雅天象学最基本的常识。
「不知道。瓦里几乎没有什么天象学，一切都是神话想象。他们主观地认为太阳最为伟大，所以一切都围绕着它运转，尽管随便往天上看一看就知道，众星都是绕着大地——」
她说了一半忽然停下了，半张着嘴，瞪视着瓦里太阳神那漠然的巨脸，神色非常诡异。然后她的眉头慢慢地皱了起来，好像在竭力捕捉一个飘忽不定的念头。
「大人，你——」
九·鹰瞳做了一个手势，让我不要打扰她。这是她平常思考时惯有的姿态，我乖乖地闭嘴了。
她开始绕着太阳神像踱步，一圈又一圈，仿佛也变成了一颗游星，口中喃喃自语着什么，我一个字也听不清，但我预感到，那将是一个了不起的发现。
不知过了多久，九·鹰瞳终于结束了踱步，向我走来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之三 · 观天</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhisan-guantian/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhisan-guantian/</guid>
      <description>……共一百零八人，分为十六组。其中两组各十二人分别观察日月运行，还有四组负责白天风雨和云气的观测，另有八组观察夜空中东西南北等八个方向，一组仰观天顶，最后一组专门观测游星的移动。每组又分为两批换班，我们要望着自己被分配的方向，报告一切异常变化。为了防止错过天象和把幻觉当真，需要三人一起，相互监督和印证。如有分歧，以多者的说法为准。
三年中，我首先学习了天空中的二百六十个星座方位以及其中超过五千颗定星的名字，它们都是神，掌管着无尽时间中的一切。但这些神永远也不会动，因此以它们为基准，就可以很方便地说明五大游星的移动和流星划过等现象发生在哪一片星区，乃至哪几颗星之间的具体位置。在天空中任何微小的变化，我们都要向记录祭司报告。他们根据中央石柱确定具体时辰，再郑重其事地写在树皮纸上。
确定时辰的方法既简便又复杂，这依赖于天象台中间那根铭文石柱，称为日晷柱。白天根据哈布历的日期观看柱影的方位，夜里躺在若干特定位置上观察石柱顶端在定星间的位置，受过训练的祭司就可以报出准确的时刻。我从没完全弄懂这些判断时间的方法，但我很快学到了一点：这些光与影的变化是绝对准确的，日月与众星的移动速度像石头一样确定不变。它们绝不会因为在下界得不到鲜血为食就蹒跚慢行，也不会因为吸饱了鲜血而大步疾走。
我在十五个组里都待过，我的视力果然如九·鹰瞳所期待的那样好，但不论在哪一组，我都成了不受欢迎的人。这倒和我的穆都出身无关，只因为我所报告的远比他人多。我能比别人多看到上千颗定星，我能看到非常细小的流星，也能看到几颗缓慢移动的黯淡「游星」，这些游星并不在五大游星之列。我最初每晚都报告几十次，但我的伙伴却什么都看不到，记录祭司也犹疑不决，不知是否真的存在这些天象。后来，九·鹰瞳专门找我谈话，让我以后不要动辄报告那么多天象。她说我看到的她也能看到，但有些东西——比如某颗黯淡的「小」游星——就很危险，如果话说得不妥当，就可能动摇整个天象学体系，甚至被当成渎神的妄人处死；如果有什么值得报告的，我可以直接找她。
这是一个接近九·鹰瞳的好机会，我便经常去找她讨教。九·鹰瞳表面冷若冰霜，但我发现她和我探讨那些只有我们两个能看到的秘密时会多一分兴奋。我们一起发现和印证了木星和金星是极小的圆形，而非定星那样的光点；木星周围还有至少两颗很小的伴星，我们相信那是它的仆从或者妻妾，或许其他星星也有，但我们无法看到；我们还在月亮上看到了一些细小的圆环，仿佛伊希齐女神脸上的瑕疵——这想法太亵渎神灵，但九·鹰瞳说，上界之事本非人类所能理解，观察和探索天象的真实就是天象祭司最大的虔诚。
我趁机向九·鹰瞳请教各种问题，她教给我许多日月星辰的学问，但我仍不敢问得太多，我怕她发现我内心的秘密，让我的复仇计划化为泡影。这期间我有好几次机会可以动手杀她，但这样就无法知道天象的奥秘了。只有暂且忍耐，我想。
我最感兴趣的是日食的奥秘，或许这种强大的力量我也可以掌握，但我不敢直接询问九·鹰瞳。我以为自己得通过终身学习才能参透这个奥秘，但到了第三年我就明白了其中的堂奥。我被分配到观察月亮的小组，每天都盯着月亮在天空中的位置和变化。我发现它是逆着天空转动，有规则地从西向东运行，每天都要在星空间后退一段距离，大约二十八天走完一整圈，正好和月相的变化相吻合。我揣摩着它在星空间的运行路径，和太阳的道路是交错的。因此，月亮会经常路过太阳曾经路过的地方，甚至可能很接近太阳，不过离得很近时会被阳光所掩盖，很难看到。但是再进一步又如何呢？它们会撞到一起吗？
我被自己的念头吓了一跳。如果有这样的事，日月不是破碎就是飞到天空的某个角落去。可它们显然都好好的，历史上也从未有过这样的记载。那么是不是伊希齐会给基尼什·阿哈瓦让道呢？毕竟月神的地位低于日神，但这种事似乎也没人见到过。我旁敲侧击地问九·鹰瞳。她听到之后，眉头深深地皱了起来，「也许让你担任天象助祭是一个错误。」
我感到自己犯了一个重大的忌讳，深感后悔，「大人，请原谅，我不该问这样的禁忌——」
「你是不该问，」九·鹰瞳打断了我，「而应该用自己的灵魂之眼去观察。你的肉眼如果能分一点敏锐给你的灵魂，答案就会显而易见：当伊希齐经过群星时，它们也会给月神让路吗？」
她说完这句话，就把我赶出去了。我回去后苦思冥想起来，当然，星星用不着给月亮让路，谁都知道，月亮会挡住经过路径上的星星，这么说来，日月不也可以是同样的道理？它们在不同的高度上运动，不会发生撞击，只会相互遮挡。那么是谁挡住谁呢？是太阳挡住月亮吗？但是它运行的周期长达一个哈布年，可比月亮长得多，应该比月亮更远。反过来，如果是月亮挡住太阳，又会发生什么？当然，我们就会看不见太阳了，但这种事发生过吗？
我忽然明白了那一天为什么九·鹰瞳说，伊希齐女神会带走基尼什·阿哈瓦——因为太阳根本就是被月亮挡住了！
多么简单的道理！太阳和月亮都按部就班地运行，不会随意后退或拐弯。因此，它们的运行轨迹是可预测的。理想情况下，我们可以知道在十年后，甚至一百年后的某一天，它们会在哪里，也就会知道在什么时候，会发生遮挡事件。所以，那一天，十八·天鳄和九·鹰瞳事实上都推测出了太阳被月亮挡住这一事件，只是二者的推算结果略有差异：十八·天鳄认为会在正午发生，但只会挡住一半；九·鹰瞳却认为发生的时间略迟，且太阳会被整个挡住。最后证明九·鹰瞳是对的。
想明白这些后，我对九·鹰瞳的敬畏不减反增。我虽然勉强明白了太阳被遮挡的原理，但要我推算出具体入微的时刻和遮挡方式，却还差得太远。就连天鳄大人也会有不小的误差，迦安的魔女是如何得出如此完美的结果的？
我不动声色地和同僚聊天，渐渐打听出了九·鹰瞳的一些事迹：原来她并非迦安人，而是来自南部边陲的某个蛮族，是十六·龟壳在那里收的徒弟。她的名字也非本名，是十六·龟壳所取的，以形容她过人的视力。
十六·龟壳在十多年前的一次辩论中被十八·天鳄击败，后来远游了好几年，回来时就带着九·鹰瞳，此后，九·鹰瞳一直跟随他学习。在大战前一年，十六·龟壳死去了，临终时推荐九·鹰瞳继承他的位置，说她是比自己优秀十倍的天象祭司之材。不过，王室上下并不信任这个年轻的外族女孩，其他的天象祭司也纷纷诋毁她，说她并无才学，只是凭借「女人的特殊本领」获得了十六·龟壳的欢心，这种恶毒的猜测被广泛散布。最后忍无可忍的九·鹰瞳上奏虎爪王，要求和其他天象祭司进行比试，看谁更通晓上界诸神的知识。
虎爪王批准了这次比试，还亲自主持。比试共有三场，第一场是在一片雪白的墙壁上绘出巨青蛙星座的星图，双方各自绘图后和权威的迦安古星图比较，一开始人们发现，九·鹰瞳的误差比其他人要大一些。但她告诉虎爪王，那是因为古星图为了画成蛙形，本身就不太准确，而对方将古星图奉为圭臬，反而弄不清星辰的真实位置。于是，虎爪王命令三个对天象学一无所知的宫女、仆役和武士分别在夜里观看巨青蛙星座，来判断哪幅星图比较准确，结果他们一致认为九·鹰瞳的星图更精准，「简直就像是从天上拓下来的」。
第二场比试，是在星图中绘出金星在接下去一个月里的运行轨迹，这一点双方都能大致做到，甚至包括难以预测的逆行，但九·鹰瞳精确到了一天二十时辰中每个时辰的具体位置，而对方只能准确到天的级别，所以他们又输了。
老祭司们还不服气，说这些不过是九·鹰瞳窃取了十六·龟壳的遗泽。最后九·鹰瞳宣称，十天后的夜里会出现一场「上界之雨」，其他天象祭司却认为不会发生这种事。虎爪王于是宣布，如果没有「上界之雨」，九·鹰瞳将被处死，否则就处死其他人。结果那一夜，千百道灿烂的流星划过天空，最多时每一眨眼都有好几颗，好像天上的星星全都掉下来了，令所有人恐惧不已。虎爪王心悦诚服，要处死其他天象祭司，九·鹰瞳为他们求情，虎爪王才饶了他们的性命，让他们以后服从九·鹰瞳的指挥，不得再有异议。
不过即便天象祭司们一败涂地，其他臣僚和将领也仍然反对立九·鹰瞳为天象大祭司，理由是她将来会嫁给某个男子，不能忠心为国王效力。几次比试后，虎爪王对九·鹰瞳十分着迷，趁机提出干脆立她为嫔妃，让她在后宫担任女祭司。但九·鹰瞳却公开举行了放血仪式，发誓终身守贞，服侍月神伊希齐，让虎爪王知难而退，这才破解了这个难题。大战在即，九·鹰瞳终于被任命为天象大祭司。
战后，九·鹰瞳的辉煌胜利令各种恶毒的谣言都销声匿迹。很明显，迦安的魔女不可能有什么男女之事，她唯一感兴趣的就是那些天体，痴迷的程度比她的老师更甚。人们开玩笑说，也许她已经嫁给了天空神伊察姆纳。
对九·鹰瞳的事迹了解得越多，就越令我感到震惊。但我更想知道的是羽蛇神的秘密。我怎么也想不透，它是穆都的守护神，何以又带来穆都的毁灭？我跟一个叫十·负鼠的天象师关系交好，一天，我装作不经意地谈起那天决战时所见到的羽蛇神，没想到十·负鼠竟十分紧张，他悄悄告诉我：「我们不该谈论这个，这是天象中最重大的禁忌。」
「可为什么那么禁忌呢？」我换了个问法。
十·负鼠犹豫了一下说：「你也当了几年的天象助祭，应该知道，天上的所有天体相对于天球不是静止不动的，就是有固定的运动路径，哪怕金星和火星那种复杂的逆行也可以预测。」
「没错。」我说，不论民间有多少不经的传说，观测几年天象就足以明白，天体运动的严丝合缝胜过训练最严格的军队。
「但羽蛇神不一样，它的出现和消失没有任何规律，没有任何天象学家能搞懂。而每一次羽蛇神出现，都伴随着惨烈的战争和暴动。这就尤为危险。」
「这又是为什么？」
「这你还不懂吗？除了对你们穆都人之外，羽蛇总是不祥之兆，预测它出现往往会引起骚乱，如果到时候羽蛇根本没有出现，那就是我们天象祭司在传播恶毒的谣言。退一步讲，即便它真的出现了，那些愚民不会认为是天象祭司的预言招来祸患而憎恨我们吗？如果闹出什么大事，国君还会拿我们当替罪羊。」
「原来如此……」我明白了几分。
「所以一代代天象祭司都不会去碰羽蛇，只会强调它至高无上，随心来去，没有周期，没有路径，根本无从预测……尤其你是一个穆都人，不要问那么多了，否则只会给自己带来麻烦。」
我唯唯诺诺，只有将对羽蛇的好奇藏在心底。不过，天象中的奥秘实在太多，不久之后，我又注意到一个看似平平无奇、实际却很有意思的现象：月亮永远是对着太阳的一面发光，上半夜出现就是上弦月，下半夜出现就是下弦月。以我的目力，可以看得非常清楚。它显然是被某种光芒照亮的，明暗之间是光线渐渐微弱的地带，那很像是太阳光照亮大地的情形。
如果月亮发光反映了太阳的光辉，满月的状态就可以解释了。这个时候月亮和太阳在天空上处于两端，遥遥相对，所以整个月面都被阳光照亮，但奇怪的是，当太阳处于地面下最深之处，而月亮升到中天的时候，却还是那么明亮，但这时太阳应该被大地挡住了，月亮怎么还会发光呢？
但也并非总是如此，在某些满月的时刻，它会被某种阴影吞噬。这种现象也很常见，在穆都的民间传说中，是月亮进入了天空中的死亡之渊。但我发现这也说不通，因为每次月亮在群星间消失的位置都不一样……
我苦苦思索着这个问题，几乎废寝忘食。我强迫自己记下月亮的运行在几个月中哪怕最微小的变化，以找出隐藏的联系。终于有一天，我在深夜的月光下仰头盯着这位神秘的女神，忽然天旋地转，竟然晕了过去。
不知过了多久，我悠悠醒转，发现九·鹰瞳在我面前，拍打着我的脸颊，问我有没有事。我忙爬起来，说自己没有什么大碍。
「还好，」 九·鹰瞳微微点头说，「否则我只有吩咐他们把你拿去祭祀金星了。我记得你最近的任务是观察七鹦鹉星座一带，但他们告诉我，你昏倒前一直盯着月亮，你不知道这是严重的违规吗？」
我只有老实承认自己的错误，并告诉九·鹰瞳自己在思索什么。九·鹰瞳摇头说：「我说过，你要用自己的灵魂之眼去看。鹿尾，天象学是神圣的学问，依赖于灵魂的净化，如果你想要得到真相，必须睁开灵魂的眼睛。」
「可是大人，如何能睁开灵魂的眼睛？」
「世界被创造时，玉米神从上界来到人间，赋予我们以灵魂，」 九·鹰瞳说，「我们的灵魂来自星体，可以和上界相互感通，但必须经过艰难的转化，让你的灵魂像火焰一样燃烧起来，它就会上升到星星中，飞到世界树的中心，让你懂得这一切。」
我还是不明白，缠着她继续请教。九·鹰瞳微微叹息，「好吧，我给你一个机会，一个让你能打开灵魂之眼的机会，记住，唯一的机会！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之九 · 发现</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhijiu-faxian/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhijiu-faxian/</guid>
      <description>我们坐在两顶步辇上，分别被八名兵士抬着进入亡灵大道。虽然前后左右有两千人之多，但我仍然感觉极其渺小，比起穆都或迦安来，这座古城宽广得如同海洋，两旁的金字塔像海上起伏的波涛。无数的石柱和庙宇隐没于郁郁葱葱的龙舌兰和仙人掌之间，各个角落里，数不清的神灵与怪兽雕像瞪视着我们这批外来者，像是这座城市真正的主人，对我们的打扰深感厌恶。
特奥蒂华坎，据说是众神创造世界的地方，也是文明世界最古老的城邦。在玛雅诸城邦还处在蛮荒时代时，它已经雄起于西北高原，历经不知多少次兴起和衰落。如今它虽然已是无人居住的空城，但仍巍然屹立。最近二三百年来，每一次玛雅城邦的称霸，都以夺得特奥蒂华坎为荣。如今这里当然属于迦安，但西北的托尔特克蛮族近年日益壮大，「北风之牙」野心勃勃，对特奥蒂华坎虎视眈眈，去年迦安军才艰难地打退了托尔特克人的一次进攻。
所以这一次特奥蒂华坎之行，虎爪王有鉴于上次在科潘的教训，特意派遣了一支两千人的大军护送九·鹰瞳和我。附近的迦安驻军和同盟部族还有万人之多，任何人都无法再突施奇袭。但我却心中惴惴，我对九·鹰瞳说，我是从一个北方商人那里辗转听说特奥蒂华坎还有一间藏有天象记录的密室，表示可以先去查找一下，她却坚持非亲自来不可。如此劳师动众，如果什么都没找到，我这欺罔之罪足以砍一百次头。我只希望十八·天鳄没有骗我。
我们的队伍来到了羽蛇金字塔前，一座巨大的羽蛇头像头角峥嵘地卧在塔前。我们对它匍匐行礼，举行祭祀，请求羽蛇神原宥我们即将进行的冒犯，然后登上金字塔。此时已是午后，九·鹰瞳站在台阶上，一边观察着天空中太阳的方位，一边一步步挪动脚步。
「大人，那个商人说春分和秋分正午时的羽蛇之影才会指向密室入口的位置。可是现在秋分早已过去，离春分还早，这怎么能看出来？」我忍不住提醒她。
「如果我是你，就不会提这样的问题。」九·鹰瞳斥道，眉眼间却带着笑意，「太阳春分和秋分正午时的位置高低，在金字塔间造成的光影长短，我都看到了，不是用这双眼睛。」她指了指自己的心口，「而是用灵魂之眼。」
她说着又往上走了几步，指着一块看上去毫无异状的石头说：「没错了，应该在这里。」
两个兵士上前去撬那石块，但石头似乎与金字塔融为一体，怎么撬都纹丝不动。我不禁有些怀疑她的判断。九·鹰瞳又叫来了两个兵士，四个人一起用力，石头开始缓慢地挪动。果然九·鹰瞳又对了，巨石后渐渐露出一个阴森森的洞口，一股陈腐污浊的气息扑面而来。我的心打鼓般地狂跳起来。
待腐败的气味散去，九·鹰瞳就要进入密道，我拉住她，说最好让几个兵士先下去探探。于是，我们派了两个小卒下去，他们过了好一阵子才回来，说密道通向地下深处，是一间很大的石室，里面有许多壁画，似乎并没有什么机关陷阱。
于是，我和九·鹰瞳打着火把钻进黑洞洞的甬道。这条通道斜斜向下，只能容一个人弯腰进去，非常难行，我们至少下行了几百步，才到达小兵说的石室。虽然已经听他们描述过，但见到的情景还是让人难以置信：这并非一间小小的密室，而是一座宏伟的圆形大厅，方圆有上百步，高高拱起的穹顶上描绘着世界树和数百个星座的图案，宛如一个微型的地下宇宙。
穹顶和墙壁的连接处，一条活灵活现的羽蛇围成一个圈，正好咬住了自己的尾巴。羽蛇下是连在一起的壁画长卷，画的都是一些神话的场景，远古神们巨大狰狞的头和身躯在火光中闪动，仿佛随时会活过来。在壁画的下面就是密密麻麻的文字，字符小如蚂蚁，这里写下的内容少说也超过一百卷书。其中的很多字符我都不认识，应该是特奥蒂华坎人的古文，还好表示时间和天体的词汇跟玛雅文大致相同——我想玛雅文本身就传承自他们——这让我明白，铭文的内容正是我们苦苦寻觅的古天象记录。
「原来如此……」九·鹰瞳却看得懂更多的文字，喃喃道。
「那上面说什么，大人？」
「这里说，特奥蒂华坎并不是历史上最古老的城邦，它始建于一千五百年前，但在这之前，有一个叫作奥尔梅克的民族已经兴盛了千年以上。奥尔梅克人衰落之后，特奥蒂华坎继承了他们的文明，也抄录了他们的天象记录，这意味着我们有了将近两千五百年的天象记录！这是比任何宝藏都重要的财富……」
我们兴奋地浏览着这些在石头上跨越无数世代的天象画卷，其中许多奇景我们见所未见、闻所未闻：第十纪元初，太阳上出现了醒目的暗影，导致了接连三年的气候异常和饥荒；第九纪元中叶，一颗星星在南天忽然亮起，超过明月，令夜晚有如白昼；第八纪元末，星殒如雨，数百颗星星从天而降，落在地上化为石头和铁块；第七纪元……
我们聚精会神地读着这些珍贵的壁书，却渐渐感觉呼吸不畅，越来越喘不过气。原来有十几个兵士跟着我们下来，手执火把好奇地东看西看，这里的空气和外界流通不易，这么多人跟进来很快就让人难以呼吸。九·鹰瞳便令他们出去，只留下我们二人，才好过一些。
此后几天，我们基本都待在这间地下大厅里，中间甚至很少上去，只是让人送来食物、睡垫等日用物品。因为这次要研究羽蛇这种诸多禁忌的天象，所以九·鹰瞳审慎地没有带其他天象祭司来。本以为按一般铭文的规格，我们二人花几天时间已能抄录下主要内容，但现在看来，就算待上大半年也未必能抄完。而那些兵士虽然人数众多，却根本不会写字。所以我们不得不改变主意，一边将这些壁书中和羽蛇相关的内容挑出来就地研究，一边派人送信给虎爪王，请求他再加派二十名书吏——等他们一来，就可以将这些文献仔细抄录完成后带回迦安，不用留在特奥蒂华坎了。
事实上，仅羽蛇有关的记录就已经有近千条之多。早期几百年的记录比较简略，大约出自奥尔梅克人的手笔。但最近一千多年来，羽蛇每次出现的精确日期、时辰、方位、大小、亮度和移动的速度、消失的时间都有详细的记载，一个天象祭司完全可以用灵魂之眼复现千百年前的场景，直观其中的奥秘。
自远古天地开辟以来，可怖的羽蛇一次次扫过上界的天空，来无影，去无踪。一代代天象祭司敬畏地凝望着它，记录下它的消息，历经帝王的兴废、城邦的盛衰，从一个文明到另一个文明，把这些神秘天象的信息传递给后世的人类，今天我们才有幸读到了它。我们能够破解它的奥秘吗？抑或也不过是无限世代中的一环，这个谜只能留给未来的人类去破解？
不，这崇高的使命属于我们，我们要向后世证明，我们的文明不只是战争杀戮，也能够拥有可以匹敌神明的学问。我们一遍遍细读和揣摩这上千条记载，直到熟记如流。在又一次通览了相关记载后，九·鹰瞳打开了一个木盒，里面装着两个小小的陶瓶。「这是通灵菇和七种珍贵草药合成的药汁，」她告诉我，「比一般蘑菇的效力要强大十倍，也许它能帮我们揭开人类智慧还无法理解的奥秘。」
我们同时喝下了药汁，感到一股火焰从口腔燃烧到胃里。我们默默地等待了一阵子，紧张感渐渐消失了。我们并排躺倒在地上，等待着天启时刻的降临。
周围的一切开始了奇妙的变形，那条环绕四周的羽蛇从墙壁上下来，游弋到我们面前，载着我们飞向穹顶上的星空。我低头，已经看不见大地，只有我们两个悬浮在灿烂的星光中，二百六十个玛雅星座在上下左右凝视着我们。
太阳仍然在围绕着我们东升西落，但九·鹰瞳带我径直飞向它。我明白她的用意：如果羽蛇的游走总是围绕着太阳，那么以太阳为中心就会看得更明白。我们默契地调整了自己的位置，暂时忽略大地，以太阳为中心来观看宇宙。果然，当太阳被放置到宇宙中心之后，水星、金星、火星、木星和土星排成森严的阵列，围绕着太阳转动，就像在瓦里的太阳神庙中所见。另外似乎还有一颗不反光的暗星混在这些游星之间，宛如幽灵般穿行。我感到有些奇怪，这颗幽灵一样的星体是什么？为什么我从未见过？
我正待细看，却被另外一番景象吸引了全部注意。
如同被太阳的温暖和热力所吸引，一条羽蛇自遥远的空间显现，穿过星空游向太阳，绕过它半周后又迅速游去。我从方位认出来，这就是九·鹰瞳最早发现的那条羽蛇。它虽然离去了，但却留下了一条长长的清晰尾迹，像一个椭圆环套住了太阳。第二条羽蛇出现了，从另一个方向接近太阳，留下了另一条尾迹……很快，在我们的头顶、脚下和身后，一条条羽蛇出现又离去，它们跨越无限空间而来，只为围绕太阳进行一场壮丽的朝圣之舞。
宇宙宏大深远，时光缈远无涯。我们何等幸运，能目睹这神灵才能欣赏的至高之美！
我们的呼吸越来越急促，心跳也越来越快。不知何时，我和九·鹰瞳已经紧紧相拥，感受彼此心跳的剧烈。我在极度的迷幻谵妄中，找到了她的嘴唇，深深地吻了下去。
她并没有拒绝，反而热烈地回应了我。
诸天的群星和羽蛇簇拥着我们，众神无声地合唱。整个宇宙存在的意义，仿佛就在此时此刻，就凝聚在我们身上。
那一刹那，就是永恒。
「看那里！」不知过了多久，九·鹰瞳忽然推开我。我望着她所指的方向，但什么也没有看到。九·鹰瞳报出了一个长历日期，我明白了，将那天的记录化为可见的图像，果然似乎看到一条羽蛇沿着既定的尾迹而来，我认出来这正是第一条羽蛇。它飞到我们看不见的远方后又去而复返，一次次沿着陡峭的天路飞近太阳又远去，就像迁徙的候鸟。在墙壁上记录的漫长岁月里，我们见证了它超过二十次的回归，每一次都需要耗费大约七十五六年的时间。
渐渐地，我们认出了更多的羽蛇，它们以特定的周期周而复始地在浩渺宇宙中循环往复。然而大部分的回归周期都有几年的出入，不像一般游星那样绝对精确，更有一些羽蛇消失后便永不复返。也许这正是羽蛇的自由本性。
「看北极星方位！」九·鹰瞳在我耳边说，我注意到一条孤独的羽蛇在远离游星盘面的地方出现，划出了一道独特的轨迹，像从高空向地面俯冲的飞鹰。它从接近北极星的方向疾驰而下，穿过七鹦鹉星座、神庙星座和山狮星座，冲向太阳。几天后，它从太阳背后出现，又复归北极。这条路径是如此独特，给我留下了深刻的印象。那是第六纪元 353 年的事，在那么早的时代就有如此详细的记载，实在令人惊叹。那条羽蛇离去了很长时间，以至于我一度忘记了它，但 351 年之后，第七纪元 310 年，它竟又重新出现，几乎从同样的方位穿过星空。当时的天象祭司们也忠实地把它的风采记载下来。
又过了 351 年，第八纪元 267 年，来自北极天区的羽蛇第三次出现，这次记载很简略，似乎规模也不大，但仍可以确定是它；然后是第九纪元 223 年，这一次羽蛇的现身尤其宏大壮丽，尾巴扫过了大半个星空。但到了第十纪元就没有任何记载，难道这条羽蛇已经消失在星空深处，永不归来？
不，我想起来了，再过 351 年，正是第十纪元 180 年，也就是三百多年前，其时，特奥蒂华坎城已经濒临崩溃，也许天象祭司都殒命了，故而缺乏记载。但是，穆都人对这次羽蛇的出现再熟悉不过。当时，穆都人因为羽蛇的出现而气势如虹，击溃了特奥蒂华坎最后的抵抗力量，确立了穆都的霸权，这是每一个穆都孩子都津津乐道的故事。
已经没有疑问了，在长达一千七百多年的时间里，每隔 351 个哈布年，这条羽蛇就会重新归来，整个周期精确不移，甚至可以进一步推算到月份。那么下一次它的归期是——
太阳静止不动，游星们快慢不一地一圈圈绕着它旋转着，整个宇宙正是一个巨大而精妙的历法之轮。从无限的过去到无限的未来，一切奥秘都已经用神的文字写在星空之间。当羽蛇再一次出现时，我看清了星空中各主要星体的位置，它们极其准确地指出了相应的长历时间：
10-3-7-3-
第十一纪元，第四世代，第八长历年，第四双旬……
而现在是第十一纪元，第四世代，第六长历年，第五双旬……
不过区区两年以后！ 我栗然一惊，古老传说中的伟大羽蛇神真的会再次降临！那巨大可怖的身躯将高悬在每一个玛雅城邦之上，带来战争，带来死亡，带来毁灭，也带来希望……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之二 · 俘虏</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhier-fulu/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhier-fulu/</guid>
      <description>……走进球场。死亡近在眼前，我反而一点也不害怕了，在半年的俘虏和囚禁生涯之后，这可以说是最好的结局。
在两边的看台上，迦安的王侯贵戚们已经纷纷就座，我看到了迦安国王六·虎爪——一个四十多岁的中年胖子。我以前从没见过他，但他穿着五色棉袍，端坐在中间铺着豹虎兽皮的宝座上，戴着红玉石的王冠，想不认出来都难。在他身边的可能是太子，一个同样身穿华服、佩着青玉刀的青年。而在另一边，则是一个身裹白布、肩披黑羽斗篷的女人，我认出来，她就是半年前施法击败我们、灭亡穆都的九·鹰瞳。
我和九·鹰瞳再一次目光相对，她那深潭般的双眸又一次令我震颤。但这一次我没有低下头，我的生命就要结束，和她对视又如何？一年前，这个魔鬼般的女人让黑暗吞噬掉太阳，让强大的穆都联盟灰飞烟灭，也让我们在俘虏生涯中吃尽苦头，她究竟是什么变的？
九·鹰瞳看到我在狠狠地瞪着她，似乎也感到惊诧，然而很快她的目光中竟出现了一丝惊喜，嘴角略微翘起。难道她是在对我笑？我惊奇地想，她到底想要干什么？
但我此刻无暇多想，随着鼓点响起，球戏开始了。我们四个被挑出的俘虏代表穆都，而对方四个人则代表迦安，依照惯例，失败者将被献祭给太阳神。表面来看这是一场平等的比赛，但我们四个是随意选出的孱弱俘虏，而对方则是身强体壮、每天都在训练的顶尖球手。这只是一场象征性的比赛，象征着穆都被彻底征服。
但我们仍然不能放弃比赛，坐以待毙，不是因为我们还有求生的奢望，而是因为这不仅仅是穆都和迦安之间的纷争。球戏意味着人类对太阳神的献祭。我想着以前父亲曾告诉我：胶球代表神圣的太阳，我们不能用自己的双手或双脚去碰它，只能用头或肩膀去顶，我们不能让球落地，必须用身体接住它，反顶向对方，否则就意味着太阳坠入地下，永不升起。为了表达侍奉太阳神的虔诚，我们必须拼尽一切力量。
对方将球顶了过来，攻势凌厉。我以前当然也玩过球戏，但只是儿童间的简陋游戏，从未到过真正的球场，也没有学会接球的技巧。看着空中转动的胶球，我不知所措。但是我身边的十三·蓝蜥飞扑过来，顶住了它，很有技巧地将它向上抛起，然后用力顶回去。球必须越过全场三分之二距离，否则仍然算我们输；而当球到了另一边，接住它就是对方的任务了。
十三·蓝蜥曾是穆都的知名球手，也是我们唯一的指望。但他的实力如今只能发挥一小半，要取得胜利，只能指望对方犯错。但对方并没有犯低级错误，球很快飞了回来，飞向我这边。我竭力跑动着，想要接住它，但还是失败了，球重重地落在地上。
每一边的墙头都放着二十块绘有卓尔金日名号的木板，裁判官收起了我们这边的第一块木板「鳄鱼之日」，代表第一天已经陷入黑暗。如果再丢十九个球，所有的卓尔金日都陷入黑暗，我们的死期也就到了。
球再一次向我飞来，对方显然发现了我是一个很弱的突破口。我大步跑上前去，本来能接住，但眼角的余光却瞥见九·鹰瞳正盯着我，想到那一天她让太阳消失的力量，我不禁打了个寒战，身子一偏，球再次落在泥地上，第二天「风之日」也被黑暗笼罩。
「你在干什么，鹿尾！」同伴们不满地对我嚷着。我知道，他们明知自己必败无疑，没存着求生的奢望，但是否用心打完这场球戏，是否能取悦太阳神，却将决定我们的灵魂在另一个世界的宿命。
第三个球仍然飞向我，我这次接住了，并将球反顶回去，但是距离太短了，我们再一次失分。「黑夜之日」的太阳没有再升起来，我们的心也一点点沉入黑暗。
球接二连三地飞过来，一小半都是飞向我的，我笨拙的表演显然成了迦安人取乐的对象。十三·蓝蜥成功地让对方丢失一分，而对方一次发球失误又丢一分，但我们的进展仅此而已。不到四分之一时辰，我们已经失去了二十天中的十八天。
胶球再次飞到我面前，我高高跳起，想将它顶起来，但是一抬头，又看到了九·鹰瞳，她以那种高深莫测的目光看着我，让我浑身的力量不翼而飞，球无力地坠地。第十九天「雨之日」也失去了太阳。
六·虎爪打了个哈欠，这场比赛对他来说显然太无聊了。
大概是为了取悦国王，下两个球飞向我另外两个同伴，出人意料的是，他们爆发出了惊人的力量，不但都接住了，而且成功地让对方失了分。一下子失去了两天，迦安队一时慌乱起来，另一个发球失误让他们又丢一天。这样，他们总共失去了五天。虽然比分还遥遥领先，但已大伤颜面。迦安球手们怒吼起来，以一个刁钻的角度，再次把球抛给我，比我的头还要高出几分，他们打算靠这手结束比赛。
这回我不顾一切地跃起迎了上去，身体在空中转了半圈，球撞到了我的胸口，然后不知被反弹到哪里去了，但显然没有落到对面场地上。结果是一样的，球出场仍然算我们输。
我摔倒在泥地里，浑身都是泥泞，等待着死亡的判决，耳边却是一片死寂。似乎所有人都在盯着我，片刻后，观众嘹亮的欢呼声响了起来。他们是在欢呼迦安人的胜利吗？这是必然的结果，为什么他们那么激动？
我迷惘地抬起头，看到队友们向我跑来，抓住我的手脚，把我高高抛起，我以为他们要来痛殴我一顿解气，不料他们却接住了我，口中欢呼着胜利的口号：
「七·鹿角，你的球穿过了羽蛇之口！我们赢了，我们赢了！」
羽蛇之口？我看到球场边的墙上有一个凸出的羽蛇头像，口中衔着一个石环，球正好落在它底下，这才恍然大悟，刚才我无意中将胶球斜斜顶飞，不知怎么正好从这个闲置已久的石环里穿过。
我依稀知道，这是球戏的最高胜利，它意味着太阳得到了新生。根据规则，球只要穿过石环，就等于发球一方获得了胜利。在平时，因为只能用身体去碰球，根本没法掌握精确的方向，而稍有差池，就是自己失分，所以几乎没有人会采用这样的冒险战术，而我却误打误撞获得了成功。据说在第十纪元，有一些球戏高手懂得这种打法，但近百年来，从未听说过这样的事。
但我做到了，我像神话中的孪生英雄一样，拯救了整个世界！在这一刻，我们不分穆都人和迦安人，不分征服者和被征服者，同样作为玛雅人，作为太阳神的子民而欢呼着、呐喊着，激动不已。
终于，六·虎爪站起身来，欢呼声低了下去，迦安的观众等待着国王发话。
「穆都人，你们将球送过了羽蛇之口，取得了球戏历史上罕见的胜利！」 虎爪王沉着地宣告，「这是太阳神的恩典！也是我们迦安的荣耀！我会让史官把你们的事迹写成动人的祭文，雕刻在太阳神庙前最高的石柱上作为纪念！」
这的确是最高的荣誉！我和伙伴们激动地对视了一眼，下面就要宣布我们的赦免和自由了吧？我激动地想，虽然已经做好了被献祭给太阳神的准备，但既然得到活命的希望，我们又怎能不为所动？
「按往常的规则，」 虎爪王顿了一顿才说，「比赛的失败者将被献祭给太阳神，这次也不会例外。不过，今天的比赛和以往都不同，你们令太阳神战胜了羽蛇的威胁，他显然特别钟爱你们，你们的灵魂必将获得诸神的庇佑，沿着世界树攀爬到宇宙上界去。所以穆都人啊，我要以最隆重的仪式在太阳神庙举行大献祭，你们和你们的同胞将与太阳神同住，他必将欢喜于这份珍贵的礼物！」
就这样，我并没有改变我们的命运，但是大家也没有多失望。毕竟同样是被献祭，我们已经争取到了最高级别的光荣，在这冷酷无情的世界上，还能再期望什么呢？
不过我的待遇多少有所改善，因为在球场上的卓越表现，我从不见天日的地洞里被送到了一间较为宽大，还有窗孔的监牢，每天有半个时辰能晒到太阳光。食物也从狗都不吃的霉烂薯干，变成新鲜的番薯和玉米。还有祭司来问我有什么需求，我斗胆请求将和我同样被俘，却关押在不同地方的二哥十九·鹿蹄送来同住，也获得了允准。在生命中最后的日子里，我们兄弟俩还能相聚，这已是莫大的安慰。
最后的时光飞一般地过去，祭祀的前一天晚上，我根本无法入眠。望着窗孔外的星星，我问二哥：「我们被祭祀后，真的会到上界去和太阳神同住吗？」
二哥曾在伊察姆纳神庙中学习过，对于神的事情比我清楚得多。他抚着我的头发说：「我们的鲜血将成为太阳的食物，我们的灵魂也必将为他所喜悦，这是我们至高无上的荣耀。」
「但我们不是羽蛇的子民吗？为什么又要被献祭给太阳呢？」我说出了一个一直以来的困惑，「为什么太阳要从羽蛇之口中逃生？难道它们本来是敌人吗？那我们被献祭给太阳神，岂不是……」
「不是敌人，不过……从头说起吧……」
在这晚剩下的时间里，二哥告诉了我一个奇妙的神话。
上古，众神在特奥蒂华坎创造世界，至高神伊察姆纳掌管天地万物。他的众子女中，基尼什·阿哈瓦和伊希齐主管日夜，云神和雨神负责天地之间的交流，玉米神创造了动植物以及人类……而羽蛇神库库尔坎是伊察姆纳大神的幼子，也想要成为普照光明的太阳神。但基尼什·阿哈瓦却设了一个计谋，要和他比试谁能第一个跑到宇宙尽头，赢家就当太阳神。库库尔坎自认为速度胜过基尼什·阿哈瓦，于是一口答应。但当他跑到宇宙尽头又跑回来之后，基尼什·阿哈瓦已经趁他不在当上了太阳神，连月亮神的位置也被伊希齐给占据，天地之间再没有职位给他了。
愤怒的羽蛇神与太阳神相争，扰得天地大乱，上下不宁。最后闹到了伊察姆纳大神那里，他告诉库库尔坎：「我的孩子，不要为不能成为太阳而不满，太阳的职责是维系这个世界，但我要将另一个同样重要的职责赋予你，那就是破坏和毁灭。你和太阳神之间将相互平衡，而最后还是你掌管世界。」
于是，羽蛇神以不同的化身和形态出现在这世界上，带给人类和万物以毁灭。譬如雨季的飓风，据说便是由他掌管，而蛇虫和鳄鱼据说也是他的化身，更不用说战争与瘟疫。但最可怕的是一旦他以本体出现在天空上，那就意味着他和太阳神纷争又起，会发生重大的灾难。也恰因为如此，人们对羽蛇神的崇拜比起其他神明来又更甚几分。而我们穆都人，就是羽蛇所挑选的子民。
这个神话在玛雅各邦家喻户晓，只是穆都很少能听到，因为穆都将羽蛇视为守护神，自然要掩饰他不怎么光彩的一面，不想让子民认为羽蛇神和其他神关系不睦。听了二哥的讲述，我才明白，球场中为什么要设立「羽蛇之口」：太阳神穿过羽蛇之口，象征着太阳从羽蛇的威胁中新生。然而，二哥告诉我，从根本意义上来说，太阳神和羽蛇神之间存在与毁灭的相互平衡，对这个世界来说缺一不可。把我们献祭给太阳神，同样是为了维持世界的秩序。
第二天，我们在太阳金字塔顶上被献祭。
我们被剥得精光，像一群拔光毛的火鸡，身体还涂上了宝蓝色的颜料。一名肥胖的中年男子第一个被带到台阶前，按跪在地。祭司念诵完祷词，刽子手的石斧砍下，他的头颅便离开了脖颈，沿着太阳金字塔的数百级台阶滚落而下。他的颈里同时喷出长长的血柱，带着生命的愤怒和不甘，无奈地洒落在陡峭的阶梯上，把那里染成了触目惊心的鲜红。他的身体抽搐着倒下，手脚还在乱动，刽子手在他的屁股上踢了一脚，无头的身体便也滚了下去。这就是血统高贵的十七·蜥蜴火，末代穆都王的下场。
这场祭祀要处死二百六十名穆都联盟的俘虏，这是一个神圣的数字，其中许多人是以前高高在上的王公贵族，也有不少和我一样的自由民。蜥蜴火王之后，又依次处死了几个显赫的王室成员，其他人则不分贵贱地被斩杀，一颗颗头颅像滚珠一样滚下高高的金字塔，在底下堆积起来。这场屠宰临近结束时，神庙的台阶已经被浓稠的鲜血染得一片通红。溪水一般的血液在底下汇集成血泊，淹没了石柱群的底部，四散的血腥味儿怕是连邻近的城邦都能闻到。
我和二哥被排在祭祀的末尾。相聚短短几天，今天，我们将一起死去。二哥看到我恐惧的面容，反而露出一丝笑容，「鹿尾，不必害怕。你知道我们从被俘虏的第一天就期待这样的命运，与其被敌人奴役，成为卑贱的奴隶，不如将生命献给天上众神，这是我们求之不得的幸运。」
我迷惘地看着他，「但是，众神会因为从鲜血中得到滋养而更加保佑迦安人，我们的生命只会成为迦安人统治世界的基石。」
二哥却露出一丝微笑说：「不要以凡人的眼光去看待这件事。这是世界秩序的一部分，没有什么城邦能够永远兴盛，就像没有凡人能够永生。在我们的宇宙周期中，从特奥蒂华坎的创世开始，十一个纪元过去了，无数的强大邦国已经沦亡，穆都和迦安只是其中的两个，而最终这个世界也将毁灭。但众神与宇宙树会万古长青，太阳和羽蛇、风雨和大地都将从我们的牺牲中得到滋养，这是一切战争与献祭的最终意义所在。我们终将回到玛雅的雨林，在那里重生——」
我睿智的兄长还没有说完，就被拖到祭祀台前，在我面前被砍下了头颅，连同遗体一起被抛下了金字塔。他的热血汇入浩荡的血流，成为滋养太阳与众星的食物。以后的每一缕阳光中，都有他温暖的目光和话语。
很快我的时刻也到来了。我被武士带到台阶前，跪倒在地下，沉重的石斧就杵在我身边的地上，二哥的鲜血还在从上面缓缓流下。此刻，我心中出奇平静，甚至带着解脱的愉悦。虎爪王不是说要把我送到太阳神身边吗？我的灵魂中哪怕有一丝气息能够到达上界，也一定会向众神控诉迦安人的罪恶，尤其是那个魔女，她以黑暗的魔力遮住了神圣的太阳，险些毁灭世界。众神一定会惩罚她僭使了神明之力！
石斧离开了我的脖颈，我从影子中看到它被高高举起，我已经准备接受命运的安排。然而恰在这时，我看到一个披着黑色斗篷的人影出现在台阶下面。这个人我只见过两次，却再熟悉不过，这个怪异的人影常常出现在我的噩梦中：迦安的天象大祭司——九·鹰瞳。
「住手！」
九·鹰瞳沿着浸血的台阶向上走来，她赤裸的双足被染红，额头上用金粉涂成的金星符文在阳光下熠熠发亮。我望向她，和九·鹰瞳再次四目相对，比在球场上更加凶恶地瞪着她。但九·鹰瞳并没有被我恶狠狠的目光吓退，她一步步登上了金字塔顶，迦安人一向视她如神明，刽子手们都放下石斧，跪伏在地。九·鹰瞳对他们说：「这个俘虏留下，众神已经将他的生命交在我的手上。」
听了这话我不但没有感到欢喜，反而有一种更深的恐惧，我嚷了起来：「魔女，你想干什么？我宁愿去服侍众神，也不愿落到你的手上，成为奉献给黑夜恶灵的牺牲！」
刽子手把我按倒，一阵拳打脚踢，还咆哮了几句，大概是说我顶撞神圣的天象大祭司，罪无可赦——然而，死亡早已不是我所惧怕的了。九·鹰瞳冷冷地说：「穆都人，我保证你仍然可以服侍众神，以更有用的方式。」
九·鹰瞳的背后跟着几名武士，他们将我架了起来，跟着九·鹰瞳下了太阳金字塔。我反抗了几下就没有了力气，只能任其摆布。他们拖着我一路穿过迦安城，中央大道两边是各类神的金字塔和神庙。迦安的金字塔塔基狭小，方正宏伟上不如穆都，但不得不承认它们的高峻要胜过穆都一筹。神庙区之后，依次是国王的巨柱宫殿、贵族的高墙宅院、喧哗的市集和低矮的平民草屋，然后出现了大片玉米田，我以为已经出了城，但在道路尽头又有一座金字塔屹立如天柱，比之前所有的金字塔，包括太阳金字塔都要高大陡峭。
我被他们一路拖到这座金字塔上，回头望时，还可以遥遥看到祭司们正在用水清洗太阳金字塔台阶上的尸体和血污。
我被关进一间漆黑的石室，不久后，有人扔进来一袋香气扑鼻的玉米团子。我听说有一种宴席是让人吃饱了之后就挖心挖肝，再将包裹着食物的胃摘出来煲汤，想到这儿就一点也吃不下了。但一直没有人来处死我，又过了不知多久，有武士打开门将我带了出去。我沿着一道石头台阶螺旋向上，最后到了神庙屋顶。这时已经是深夜，迦安城中只有神庙和王宫门口还有几点灯火，头顶上群星灿烂，银色的宇宙树干横贯天穹，东方一轮半圆的月亮刚刚升起。
神庙的屋顶是一个巨大的四方形平台，四边都有百步之宽，中心立着一根非常高的铭文石柱，平台四边都有人，他们穿着白色的祭司服，背对着我肃穆地挺立着，没有一个人看我。但是站在中央的九·鹰瞳转向了我，我心中一阵发毛，不知道她又要行使怎样的邪术。
「你的名字是七·鹿尾？」她问，我没有回答，却反问道：「你把我带到这里来干什么？」
「你知道这是什么地方吗？」魔女也反问。
我想也没想就说：「按门口的铭文，是月亮神庙。」
「你识字？」九·鹰瞳有点儿吃惊。
「我阿爸是为王家刻字的石匠，教过我一些。」提到阿爸我心中一酸，就想扑上去掐死九·鹰瞳，但身后有迦安武士虎视眈眈，这只能是找死。
「很好。但你不知道月亮神庙也是迦安的天象台，所以甚至造得比太阳金字塔还高，除了众神之城特奥蒂华坎，全世界再也没有这么高的金字塔了。」她带着几分骄傲说。
我惊讶地环顾了四周一圈，在玛雅诸邦，天象台是每一个城邦最神圣的核心圣所之一，是和上界诸神感通的地方。一般的平民绝不允许进入，人们甚至很少公开谈论，九·鹰瞳怎么会把一个敌国的俘虏带到这里来？
「你不明白我为什么带你来吗？」 九·鹰瞳看出我的疑惑，「上次在战场上，你看到了我，对不对？」
我惘然点头，但不知道这有什么关系。
「当时我们相距至少有三千步远，一般人绝对无法看清人脸，他们的目光只会涣散地从我脸上扫过。但你不同，你能够看到我，盯住我，就像我能够看到你一样。」
我还是不懂她的意思，九·鹰瞳接着说：「我相信你有一双诸神所赐的锐利之眼，在战场上我就想找到你，可是一直没成功。我以为你已经死了，但那天在球场上竟又看到了你，所以才千方百计求得国王的同意，留下你的性命……但你不用太过欢喜，首先我要证实一下我的判断。」
她指着夜空中三颗连成一线的亮星，问我：「那是什么？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之五 · 南行</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhiwu-nanhang/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhiwu-nanhang/</guid>
      <description>……拖了很久，科潘之行一直没有被虎爪王许可，我也渐渐淡忘了。升任天象祭司后，开始有迦安的贵族和富商请我在空闲的时候占星，根据星象选择婚礼的日期或者预测子女的吉凶。我对占星术其实了解不多，但我逐渐发现，只要有天象祭司的头衔，随口瞎扯一些星象和人生的关系吓唬他们，再说上几句吉利话，就能赢得他们的敬畏和感激，所以我也逐渐成为一些迦安要人的座上宾，出入宴席聚会，生活也越来越舒适了。
复仇的心愿我并未搁下，但却越来越淡。五年了，穆都的一切已离我远去，甚至有时候我想起穆都的事，心里用的都是迦安方言。我后来常常想，如果就这样下去，我和九·鹰瞳会变得怎么样？但我注定不可能知道答案，因为发生了一件事，将我们的命运彻底扭向了另一个方向。
那天，我陪着一位迦安将军和他的宾客在一处郊外庭院散步，一群弯腰驼背的奴隶背着沉重的石块从我们面前经过。主人向我们夸耀，这些奴隶正在为他修建一座蒸汽浴室，规模和水准仅次于王家，我们赞叹不已。正当主人开怀大笑时，一个奴隶在土坡上摔倒，背上的大石滚落下来，撞倒了后面的几个奴隶，一时秩序大乱。主人在众人前丢了颜面，十分愤怒，命令卫士们抓住那个笨手笨脚的奴隶，将他杀了充当晚上的肉宴。他一边哀求一边逃窜，躲避着卫兵的追捕。忽然间，他看到了我，竟一下子站住了，还流露出难以置信的表情。
我愣了一下，也认出了他的模样，这个皮包骨头、惊弓之鸟般的奴隶，竟然就是我的大哥，当年英俊威武的四百夫长十·鹿角！我一直以为他早就死在战场上了，没想到他还活着，却变成了这般模样。
一瞬间，小时候大哥怎么背着我去集市游玩、怎么打跑欺负我的小坏蛋、怎么手把手教我武艺的场景都涌上心头。我忘记了周围的一切，忘记了自己已经是迦安的祭司，径直奔向大哥，帮他挡开那几个兵士，不顾一切地和他抱头痛哭。主人本来知道我是穆都的俘虏出身，但明白了我们的关系后，还是大感吃惊。我翻出身上所有的财物：两块玉石、五枚白贝和二十多颗可可豆，要把大哥赎买下来，如果不够还可以再回住处去拿。结果主人却推开了我的手，允诺赐大哥以自由，条件是我得请鹰瞳大人为他女儿的婚礼选择星辰组合最吉利的日期，还要给他的孙子起一个吉祥名。虽然九·鹰瞳很难请动，但我还是一口答应了。
我把大哥带回我的住处，问起他别后情由。他告诉我，当年他战败被俘，因为孔武有力，所以未被杀戮祭祀，而是被将军要去，成了他的苦力。在其他活下来的亲人里，我的两个叔叔被拉去为迦安人建造神庙，没熬过一年就死了；我那年仅十一岁的小妹和其他邻家女孩一起，被带到迦安军队中供那些残暴的武士奸淫，小妹因此怀上了一个孽种，因为年纪太小，竟难产而死；我慈祥的母亲，用丰满双乳哺育我的母亲，知道小妹死去后发了疯，被当成祭祀玉米神的人牲，剖心挖肝……
知道这一切后，我悲愤地想要大吼大叫，却怕被周围人听到，只能撕扯着自己的头发，捶打着石墙，直到双手鲜血淋漓。这几年下来，我每每对自己说要复仇，实则却安于迦安的安稳生活，甚至没有用心打听亲人的下落。在我衣食无忧地仰望星空时，就在离我只有几里的地方，我的至亲们却在遭受比下界还要恐怖的折磨。也许我心底早已明白这一点，所以才寄情冰冷的星辰变化来逃避残酷的真相。
大哥抓住了我的手，阻止我继续自残，「鹿尾，这不是你的错。阿爸阿妈如果知道你还好好活着，也会欣慰的。何况你还当上了迦安的天象祭司，这一定是库库尔坎的安排，鹿尾，现在你是我们穆都人的希望所在。」
我心中一动。大哥说得不错，我能进入迦安的天象台不是偶然，这一切都出于羽蛇神的护佑，他一定会让邪恶的迦安覆亡，让伟大的穆都复国。我必须做点什么。但是该怎么做呢？
我翻来覆去想不出头绪，又想到现实问题，该怎么安置大哥？我的居所和饮食都是天象台分配的，不像迦安的自由民那样在城外拥有自己的田产，大哥不可能一直住在我这里。而且他也不想再留在迦安，宁愿逃到远方去碰碰运气。于是过了几天，等大哥的身体养好了一些，我找到一个商队，让大哥跟随他们一起前往东部半岛贩盐，半年一个来回——虽然艰苦，但比当奴隶好多了，还能薄有收入，目前我能做的只有这么多了。
大哥走后，我正在苦思复仇的事，九·鹰瞳却通知我，虎爪王终于批准她前往南部边陲去考察古碑，我和其他几名天象祭司将与她同行。我为能够参与这样一次重要考察激动了片刻，但一个疯狂的念头很快攫住了我：也许这就是羽蛇神赐予我的复仇机会，杀死九·鹰瞳，让迦安人失去他们的天象大祭司，从此走向衰亡。在路上，这样的机会绝不会少。羽蛇在上！神的指示再明确不过了。
我们在这一年的雨季结束后，踏上了漫长的旅程。迦安王拨给九·鹰瞳的队伍非常庞大，包括四十名扈从武士、二十名仆役、十名专门服侍她的侍女，还有包括我在内的九名天象祭司。佩滕地区是此行的必经之途，队伍在穆都故城停留了一天。我看到了故乡那熟悉的城郭和林立的金字塔群，仿佛一群沉睡的巨神对周遭的变化毫不在意。但稠密的人烟已寥寥无几，羽蛇神庙也香火冷落，迦安征服者在城里横冲直撞，残余的居民都沦为了迦安的农奴。
我们被安排住在穆都的旧王宫里。那天夜里，我偷偷溜出住所，回了一趟旧居。我家的草顶泥屋没有金字塔坚实，早就成了一片废墟，稍有价值的财物都不知所踪。但满地的破烂仍然唤醒了我沉睡的记忆：阿爸的藤条烟斗、大哥的弹弓、二哥练习写字的沙盘、我买给小妹的贝壳项链……我在地上捡起一块脏兮兮的破布，拂去尘土，看着有些眼熟，依稀记得是战前阿妈缝给我的衣裳，还没有做完，也永远不可能做完了。
我偷偷哭了一场，才擦干泪水回去。接近住所时，我却看到九·鹰瞳一个人坐在庭院里，仰望着横亘于星空之间的宇宙巨树，若有所思。一股恨意止不住地翻涌上来——我要杀死她，我对自己说，别耽搁了，现在就杀死她，现在！
我悄步走向她背后，握紧了腰间的匕首，但接近她身后时，呼吸不争气地开始变得急促，身子也不由自主地颤抖起来，匕首怎么也拔不动。九·鹰瞳一回头就看到了我。
「鹿尾？你也睡不着吗？」
「是啊，大、大人，」我窘迫地掩饰，「我大概是习惯了每晚的守夜。」
但九·鹰瞳锐利的目光已发现我神色有异，「你是穆都人，这次回来会勾起一些过去的回忆吧？」
我沉默了。
「想开点，你已经是天象祭司了。」九·鹰瞳天真地以为「天象祭司」这个词就代表了一切，「现在你直接侍奉上界诸神，人间的是非与你无关。」
「我……我只是没想到会是这样。」我忍不住说，「在前几个纪元，迦安和穆都也经常开战，战败方无非是多支付一些贡赋，献出一些人牲，迦安战胜过穆都，穆都也击败过迦安，但城邦的传统并没有断绝。可现在，为什么整座城邦都……都被……」
「这不是我的初衷。」九·鹰瞳叹了口气。
「你的初衷？」我越发感觉不对。
「数百年来，玛雅诸邦各自为政，不知道有多少珍贵的天象记录和研究记载在不同的语言文字里，分散在各个城邦，彼此都秘而不宣，也常常毁于战乱，平白浪费了。在穆都之战后，有鉴于十八·天鳄的破坏，我请求国王陛下将各地的天象祭司汇集起来，让他们将各城邦的记录带来，在迦安一起工作。但不知怎么，王上误以为我的意思是不允许其他城邦观测天象，他干脆让迦安的将军们捣毁各地的天象台，杀戮天象祭司，而这激起了进一步的反抗，最后导致了整个城邦的大屠杀，反而丧失了更多古老的天象记录。等我发现时，已经……」
我的脸色一定变得越来越难看，为了不被她发现，我勉强转过身。在九·鹰瞳眼中，一切问题只是那些天象记录的损失。可穆都是我的故乡、我的城市，有我的同胞！因为你的一个提议，一切就这样毁灭了！
你要负责，迦安的魔女，你要为这一切负责——
我的手又摸向匕首，但此时，两名巡逻的武士走来，说附近还有暴民作乱，客气地请我们回去休息。我只能再次放弃。但时机总会到来的，我一定会亲手杀死九·鹰瞳。这不是我们的私怨，而是羽蛇子民的正义复仇。
离开穆都后，我们迤逦南行，不一日便抵达科潘地界。科潘本是穆都的盟友，但在战场上他们当了逃兵，并且很快向迦安献上降表，称臣纳贡。得知九·鹰瞳前来，科潘城主，年迈的十五·毒蛙亲自在边境迎接，并设宴款待我们。一连几天，我们都被丰盛的南瓜、火鸡、鹿肉以及从海边运来的新鲜鱼虾所环绕。离开科潘时，十五·毒蛙殷勤地送我们到边界，并奴颜婢膝地请九·鹰瞳在虎爪王面前美言几句。我真看不起这个怯懦卑鄙的小人。
科潘城已经毗邻山区，前头的山道艰险难行。不过，十五·毒蛙派遣了大批民夫在前面为我们修桥铺路，后面还源源不断地运来丰盛的食品，甚至还找来好些个科潘姑娘供那些武士和其他天象祭司享乐，一路倒也并不艰苦。
可我毫无寻欢作乐的心思，只是一直待在九·鹰瞳身边，想找机会下手。不过，始终没有合适的时机。
三天后，我们抵达了那些古石碑的所在，它们屹立在一座悬崖上，总共有三十多块，从铭刻的长历时间来看，至少是九百年前所刻，的确够古老。那里应该是某个上古城邦的天象台。但令我们失望的是，古石碑上大部分内容都已经被风和水侵蚀，只有少数有用的资料可以抄录。九·鹰瞳让我们巨细无遗地临摹下所有完整和残缺的文字，她说这些古文的写法与今有异，可能意义也会不同，必须尽可能完整地复制下来带回迦安。
这种工作当然很令人厌烦。我们干了一天，到了傍晚，太阳西斜，几位科潘女郎又送来了丰盛的食物。其他人都放下活计，一边吃喝一边调情去了，只有九·鹰瞳还蹲在悬崖尽头，聚精会神地研究着半块断掉的石碑。
我走到她身边，心想可以在这里把她推下悬崖，她毫无防范，自然轻而易举。当然我也不可能逃走，就抱着她一起跳下去，也算还了她一条命。但九·鹰瞳抬起头，冲我露出天真的微笑说：「这里还有一条羽蛇出没的记载，太难得了，你来看看！」
九·鹰瞳孩子般的笑容和阿爸与二哥临死时的惨状在我心中交织，我僵在那里，脸色一定极其难看。九·鹰瞳似乎察觉到了什么，忽然收起笑容，脸上都是惊愕。再不动手就来不及了！
此时身后却传来一声惨叫，我一惊，回头看到我的同僚十·负鼠的脖子上插着一根箭，大瞪着双眼倒了下去，手里还拿着一个啃了一半的玉米馅饼。
随即，各个角落里的惊叫和惨呼声不约而同地响起。那些刚才还热情似火的科潘女郎从头发里拔出了黑曜石刀片，迅速捅进身边迦安男人的肚子。送粮的科潘民夫也从粮草里抽出了利刃和弓箭，疯狂地袭击我们。此刻所有人都在狭窄的悬崖上，无法躲避，人群像被收割的玉米一样倒下。
我终于明白过来：十五·毒蛙并未臣服迦安，而是处心积虑地将我们引入陷阱，要一网打尽！深沉多智的科潘城主啊！我在心中赞叹，好一个完美的计谋。我错怪你了，你并不是怯懦小人，而是智慧的抵抗者。
又一名同僚倒在我面前，把我拉回了现实。不管科潘人如何深谋远虑，但眼下我自己的生命也处于危险中。即便表明身份也没有用处，在众人眼里，我可是九·鹰瞳的「亲信」，不论怎么辩解也不会有人信，科潘武士随手就会把我送进死神基西姆的嘴里。说来也怪，刚才我还想和九·鹰瞳同归于尽，现在却又害怕真的死在这里。
「大家跟我冲出去！」护卫队长吼道，但这是不可能的，这里是绝路，唯一的下山道路上已布满了科潘的战士，几个试图冲出包围圈的武士立刻被消灭，最后迦安武士只有依靠石碑群和敌人周旋。但这只是时间问题，一个个迦安武士倒下，眼看我们就要在这座陡峭的悬崖上被科潘人消灭干净。
前后的道路都被堵死，我又没有长翅膀，唯一的出路只在下方。我向下眺望，看到悬崖下有一个溪流汇聚而成的小湖，如果能落进湖里，有水的缓冲，或许能留下一条命。我正在思忖，便看到一个绝望的迦安武士向那里跳去，但力道不够，身体落在湖边的碎石地上，顿时鲜血飞溅，身子抽搐几下，便不再动弹。
我不敢再试，却听到身边九·鹰瞳的惊呼，一个半裸的科潘女郎已经冲到她身边，挥动黑曜石刀直刺她的心口。我没有多想，猛然撞向那女郎，刀刃从九·鹰瞳的喉咙边擦过，女郎被我一撞跌下山崖，我一时收不住脚，也跟着一起落下。九·鹰瞳伸手抓住我的衣服，大概想要拉住我，却反而被我带了下去。
我吓得闭上了眼睛，心中一片空白，只感到天旋地转，然后身体在什么东西上重重地撞了几下，身上又被什么东西狠狠碾压，感觉五脏六腑都要被撞碎，然后就昏了过去。奇怪的是，最后我心中竟然一片平静：死了也好，那就不用再想着复仇了……
我没想到自己还能醒来。是有人拍打着我，让我恢复了意识。睁开眼睛，看到光线昏沉，一个女子蹲在我面前：「鹿尾，你还活着吗？」是九·鹰瞳。
我慢慢从茫然中恢复了意识，爬起来，只觉得身上无处不痛，「大人，我们……没有死？」
九·鹰瞳指了指旁边一大团模糊的血肉，从衣服才能看出是那科潘女人，「她的身体落在那个武士的尸体上，正好垫在下面，救了我们。我又落在了你身上，所以……」
怪不得我前后都在疼，我想。身上都是淤青，我摸了摸自己主要的骨头，似乎还没有断。惊惧渐消，心中又感庆幸，人类就是这样，虽然同伴都已丧命，但自己没死，总还是感到幸运。看九·鹰瞳好像根本没受什么伤。
「是你救了我，鹿尾。」 九·鹰瞳看着我的眼睛，轻轻地说。晚霞中，我发现她的眼睛很美，很温柔。
「我……」我心中五味杂陈，转过了头，「大人，那些科潘人呢？」现在太阳已经沉入地平线，至少过了一个时辰了。
「我醒来的时候已经没有声音，也许他们以为我们已经死了，回科潘去了。」
我稍感宽心，但想了想，心又提了起来，「不对，大人，你是科潘人真正的目标，他们不拿到你的首级是绝对不会回去的。也许他们会来下面——」
话没有说完，九·鹰瞳就指着我的背后，神色剧变。我回头一看，暮色中，一串火把在数百步外若隐若现。 「快逃！」我拉着九·鹰瞳飞奔起来……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之八 · 彷徨</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhiba-panghuang/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhiba-panghuang/</guid>
      <description>一路沿着海岸线北返，这样既可以避开危险的丛林地带，也方便找到果腹的食物。自然，这条漫长崎岖的道路仍然是危险丛生，时而被悬崖隔断去路，时而又被食人部落追赶。但一天天过去，北极星重新在地平线上升起，越来越高。终于，两个月后，我们又一次见到了矗立天际的玛雅金字塔。
这回我们小心地绕过科潘人的领地，找到了迦安人驻扎在附近的兵营，当地的将领正是以前释放大哥的那位。他发现迦安的天象大祭司和她的助手居然像野人一样蓬头垢面地出现在自己面前，惊喜万分，忙为我们换上新的衣服，送上可口的食物，然后派人把我们护送回了迦安。
这次南行，迦安的天象大祭司失踪，其他许多祭司也魂归下界，迦安人在星象占筮方面立刻处于很不利的地位，无法再掌握开战的吉利时机，很多敌对势力听到风声正蠢蠢欲动。如今，九·鹰瞳居然安然归来，对虎爪王来说真是喜从天降。他询问事情的来由，我们并不想报复十五·毒娃，但在虎爪王的盘问下终究难以隐瞒真相。四十天后，迦安军捣毁了科潘，十五·毒蛙那颗白发苍苍的脑袋和他十七个儿孙一起被送到了虎爪王的御座前。
随着科潘的覆灭，虎爪王已经基本统一了玛雅列邦，但他又发现了新的威胁。近年来，一个绰号「北风之牙」的托尔特克酋长统一了托尔特克各部，并在西北袭扰玛雅的边境。虎爪王打算给托尔特克人一个教训，将迦安的霸权拓展到北方河谷地带。他要九·鹰瞳为他选定开战的吉日。九·鹰瞳却对这样的事越来越抵触，她告诉虎爪王，之前的星象理论不够精确，自己正在为他进行一项天象学中最为重要的探索，如果能够成功，整个宇宙都会尽在掌握，虎爪王将建立有史以来最伟大的功业，胜过征服整个世界。虎爪王将信将疑，但由于一直对她敬畏有加，只好放任她去研究。
九·鹰瞳也的确在废寝忘食地工作。白天，她埋首于堆积如山的树皮或鹿皮纸档案中；夜里，仰头望着星空不知在想什么。为了能用心眼看到她想看到的东西，她不知服用过多少次通灵菇，脸色也越来越苍白。虽然我一直在帮助她整理各种资料，对第十纪元以来的星象变动了如指掌，但我还是不知道她究竟在干什么，问她也不回答，只说还没有完全确定。
但有一次，她却主动说了。
「太阳！」她放下芦苇笔，向后一仰，伸了个懒腰叹道，「这就是这个宇宙最根本的奥秘！多么反讽啊，玛雅人研究了上千年的天象却始终没有猜透，而对天象学一窍不通的瓦里人居然歪打正着。」
「大人，你是说五大游星真的是绕着太阳转动的？可它们看上去明明是围绕大地转动的呀！」
「一般认为，它们随着天球运转一起围绕大地转动，同时自身又有围绕大地运动的路径，在星空间时进时退，复杂繁乱得好像解不开的线团，每一个天象祭司都只能硬背下来。虽然我们对于游星的运行路径已经掌握到很精确的地步，但这背后似乎始终有某种更基本的东西难以参透。我的老师当年猜测，它们在进行一种大圆套小圆的运动，但也不能解决问题，老师临终时告诉我，他的猜测大概无法成立，嘱咐我要找到正确的方向，可我一直也没有进展。
「但如果游星都是围绕着太阳转动，而太阳又围绕大地转动，很多问题就可以迎刃而解了。比如，玛雅人奉为神圣数字的游星会合周期，就是它们围绕太阳转动的周期和太阳围绕大地转动的周期——也就是一个哈布年——的倒数之差的倒数……」
我听得似懂非懂，但我感觉这可能是正确的，「大人，那你能够用灵魂之眼看到游星的真实运动吗？」
「很难，灵魂之眼的视角必须在大地和太阳之间跳跃，甚至假设自己从太阳的角度来观看群星。我练习了很多次，才刚刚看出一些端倪，仿佛是站在湿雾弥漫的沼泽中，很多东西都看不清楚……不过，我也看到了一些从前完全没见过的景象，似乎……」
九·鹰瞳欲言又止，似乎有什么顾虑。但在我好奇的目光下还是说了：「也许围绕太阳运动的不只是五大游星，还有……羽蛇。」
「羽蛇？」
「羽蛇。」九·鹰瞳见我不明白，继续解释道，「羽蛇神库库尔坎，虽然据说有许许多多千变万化的形态和化身，但我想就其天象学的本体来说，它还是一类天体，就像游星一样。」
我惊讶极了，「库库尔坎不是只有一个吗？就像太阳和月亮一样？」
「并非如此。」九·鹰瞳起身，做了一个否定的手势，「因为神话的缘故，玛雅人总认为羽蛇是一位大神，其本体是如太阳、月亮一样独一无二的天体。它有时候隔一两年就出来一次，有时候又几十年不见踪影；有时候小得几乎看不见，有时候又巨大得横贯天空，每一次出现、移动和隐没都代表不同的吉凶……这个根深蒂固的错觉阻碍了玛雅人认清羽蛇的本来面目，甚至包括我睿智的老师……但当我站在太阳的角度用灵魂之眼观看时，发现各种羽蛇来来去去，都像游星一样围绕着太阳，它们运行的周期长达几十年甚至几百年，而且彼此差别很大。只是因为它们很少同时出现，才会被当成是同一个天体、同一位神。」
我瞠目结舌。羽蛇不止一个，这相当于说每天出来的太阳都全然不同，这怎么可能呢？但九·鹰瞳言之凿凿，也由不得我不信。
「那么，」我想了想问，「究竟有多少羽蛇存在？」
「具体很难说，但直觉上至少有数十，也许数百。」
我倒抽一口冷气，「这么多！」
「也许更多，也许像天上的定星一样多，只是我们能看到的太少了。」
「大人，如果你是对的，那么不同的羽蛇就会像不同的游星那样，在星空间有不同的路径。但同一个羽蛇，即使在相隔数百年后出现，也会有相同的路径，应该能找到相关的记录吧？」
「应该是这样，但没有那么简单，既然羽蛇的出现是朝拜太阳，那么还要加上太阳运动的因素……不管怎么说，我已经找到了四组相似的羽蛇记录，间隔的时间长度也很近似。但是，由于迦安的天象记录还不到一个纪元的时间，早期记录又过于简略，所以还不能完全确定。」
「可惜穆都的记录已经被毁灭了。」我也感到遗憾，「其他城邦大概还不如迦安，也许整个玛雅地区都没有可以用来印证的记录了。」
九·鹰瞳叹息了一声，「根据那几组记录，相应羽蛇的回归最快也得在二十年后，而且光误差就有两三年，实在很难验证。这个问题目前没法解决，我们还是先回到游星上吧。鹿尾，我需要你用灵魂之眼帮我审视一下，看能不能发现游星围绕太阳运动的景象。」
我又和九·鹰瞳讨论了很久，第二天早上才回到自己的简陋住所。满心装着九·鹰瞳揭示的宇宙奇景，心神恍惚，我对周围的一切也就没怎么留意。推开陋室的门，才发现好几个陌生人站在门后，我吓了一跳，向后闪跃，要掏出匕首，却被一只有力的手抓住了手腕，「小弟，是我！」
我在低垂的头巾下认出了大哥十·鹿角，顿时又惊又喜，「大哥，你怎么回迦安了！」自从上次把他送到前往东方半岛的商队，我已经一年多没有见他了。现在他看上去健壮了很多，恢复了不少以前的生气。
「当然是来看你了！」大哥用力地拥抱了我。我越过他的肩头，看到另外几个陌生人深感奇怪，他们是谁？大哥的同伴？
一个满脸皱纹的老者从房间角落的阴影中走出来，对我点了点头，看上去很是面熟。过了一会儿，我才猛然想起在哪里见过他。
「十……十八·天鳄？！」
「你好，鹿尾。」前穆都的天象大祭司点头，「鹿角劝我不要来，不过我想还是应该来亲自见你一趟。」
「羽蛇神庇佑，」大哥拍着我的肩膀，「天鳄大人在战火中幸免于难，蜥蜴火王的幼子十四·火树王子也逃出生天。不甘为奴的穆都好汉在东南雨林中集结，刚刚被摧毁家园的科潘人打算加入我们，托尔特克王的使者也在和我们秘密接洽，这回迦安的星辰终于要陨落了！」
「你们要反叛迦安？」
「混账话，什么叫反叛！」另一个武士喝道，「推翻迦安，重振穆都，乃是羽蛇神的意志！」
「不要无礼！」十八·天鳄斥责他，「鹿尾只是潜伏在迦安人中太久，但他对穆都的忠心无可置疑，他身上流着穆都人的血，是我们最勇敢忠诚的朋友。」
我苦笑一下，「天鳄大人，那我能做什么？」
「当然是杀死那个迦安的魔女。」大哥殷勤地拉着我坐在草席上说，「我们听说她死在了科潘的深山里，想不到又回到迦安来了。她的邪恶力量是穆都复兴最大的障碍，许多城邦因为她的存在而畏首畏尾，她必须被除掉！」
「我……」事到如今，我已不是昔日的我，「大哥，我……很难下手……」
「我知道这很难，」大哥误解了我的意思，「但你应该能找到恰当的机会。放心，我们不是要牺牲你，天鳄大人的计划是让你诱出她，由我们的武士干掉她。到时候你说不定就能成为迦安的天象大祭司，这对我们更加有利。」
我摇头说：「大哥，九·鹰瞳正在进行一项重要的天象学研究，可能会改变我们对整个宇宙的认识，这时候我不能……」
「你在胡说什么！」大哥很不高兴，「什么见鬼的研究！你这么卖力为她做事，还记得我们家的血海深仇吗？」
「鹿角，让他说完。」十八·天鳄却慈和地道，「我也有兴趣知道，迦安的天象大祭司究竟在钻研什么。」
我告诉了他九·鹰瞳对太阳、游星和羽蛇的研究。因为十八·天鳄也是天象学大家，我没有含糊其词，而是一五一十地说了出来。大哥等人如听天书，不知所云，十八·天鳄却认真地听完了，我以为他会否定九·鹰瞳的理论，但他却神色郑重地点点头。
「你说得对，」他说，「这是可以改变整个玛雅天象学的大事，我们不能阻碍，相反应该帮助她。」
「大人！」大哥等人不满地抗议。
十八·天鳄示意他们安静，「羽蛇是穆都的守护神，穆都人的一切成败都依赖于对羽蛇的祭祀。上一次战败的原因也在这里。现在还有很多穆都人认为，羽蛇已经被宇宙深渊吞噬了，一直垂头丧气。如果能够预测出羽蛇回归的日期，那么我们在羽蛇的光耀下发动进攻，会比增添十万大军还要有用！但如果没有预测，即便碰巧遇到羽蛇回归，也可能来不及起事，或者反而引起慌乱，重蹈上次的覆辙。」
「可是刚才鹿尾也说了，她的研究困难重重，也许再过几十年也不一定能发现什么，难道要让穆都人等上几十年吗？」大哥问道。
「所以我们应该帮助她。」十八·天鳄道。
「怎么帮？」我也越来越好奇了，难道天鳄想要辅佐九·鹰瞳进行研究？
十八·天鳄老谋深算地笑了，老脸上的皱纹变得更深了，「那个魔女指责我焚毁了穆都从特奥蒂华坎得来的千年天象记录，不错，确有其事。但她不知道，我固然是不想让它们落到迦安手里，但也并没有毁掉这些记录。」
「您的意思是……」我琢磨了一下，「那些记录还有其他抄本？」
「没有其他抄本，」十八·天鳄摇头道，「但还有原本。原本一直藏在特奥蒂华坎的羽蛇金字塔里，三百年前的穆都祭司只是抄录了一份带回穆都而已。」
「可是九·鹰瞳说，她曾经几次派人去特奥蒂华坎搜寻，但一无所获。」
「特奥蒂华坎最核心的机密当然不会那么容易找到。当年我也是查找一份古天象记录，才偶然在王室档案中有意外的发现，那是在一间密室里，搬开一块大石头才能进去。每年秋分春分的正午，阳光的投射会在羽蛇金字塔上形成一条巨蛇的影子，宛如羽蛇来到人间。而密室的入口，就在蛇头和蛇尾中间的位置……」
十八·天鳄详细地告诉了我进入密室的方法，我又惊又喜。但他忽然面色一沉说：「我跟你说这些，都是为了穆都，在九·鹰瞳预测出羽蛇回归的日期后，你必须除掉她。如果我们的计划被迦安人知晓，那一切就都白费了。你明白吗？」
「我……」我努力让自己点点头，「当然，我明白。」
「鹿尾，」大哥也阴沉地说，「不要忘记母亲和妹妹是怎么死的。记住，她们的肉体被玷污，灵魂至今还在下界的黑暗中哭泣。」
这话让我的胸膛仿佛被豹虎兽的利爪剖开，心脏也被切成了两半。众神啊！一个人的心怎能分成两半，还能在这世间喘气呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之六 · 漂流</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhiliu-piaoliu/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhiliu-piaoliu/</guid>
      <description>「……为什么……他们……要我死？」九·鹰瞳一边跑，一边喘息着问。
我也气喘吁吁道：「大人，这还用问吗……如果你死了，迦安就再无法掌握……对战争有利的天象……科潘人可以趁机作乱……」
「但是科潘难道不怕……迦安的报复？」
「当然怕，所以我们在科潘地界的时候，十五·毒蛙对我们礼遇有加……人人有目共睹。而这次袭击发生在边境外的山区，和科潘毫无关系……他们完全可以说是野蛮部落下的手，杀一些蛮族来交代……虎爪王什么都查不到……」
我们顺着溪流往下游逃亡，身后科潘武士一路追赶不休。已经是第三天夜里，我发现九·鹰瞳除了天象学之外一窍不通。是我教她顺着溪流漂下以隐藏自己的脚印和气味，找到可以吃的野菜、果实和昆虫，以及躲开偶尔可以看到的野蛮部落，那些人以砍下外来者的人头为乐。如今，九·鹰瞳对于我来说完全是一个负累，我可以扔下她不管，甚至杀了她复仇。只要科潘人找到她，不论是人还是尸体，想必不会再继续追赶我这无名小卒。
但我没有抛下她。我也不知道为什么。也许是因为当初她留了我一命，还让我成为天象祭司；也许因为她胸怀丰富深邃的天象知识，而我只是揭开了其中的一角，她一定还懂得更多的奥秘。但回归迦安的路已经被科潘人堵死了，我们能去哪里呢？
我们已经在科潘南方数百里，还在无人知晓的深山里穿行，而科潘是众所周知的文明世界的南方边城，我们已经越过文明世界的尽头。前方是什么？我想或许是传说中的世界边缘，我们会看到大地的边缘，天球在脚下转动，宇宙树的全貌出现在面前，而我们的世界只不过是某根树枝上的一小片树叶。
爬上一座山头，我陡然止步，张大嘴巴几乎无法呼吸。
果然，世界的边缘就在眼前，视野中再没有任何土地，璀璨的繁星从天顶一直延伸到脚底，仿佛只要纵身一跃，就可以跳进神秘的星群……我无法呼吸，无法思考，这是何等瑰丽不可思议的场景！
「到海边了。」九·鹰瞳在我身边说。
我揉了揉眼睛，才发现这回是自己犯傻，眼前不过是无边的水面，映照出满天星辰。
「原来这就是大海……」我喃喃地说。虽然每个玛雅人都知道，我们的土地在两片大海之间，但我从未见过海洋，原来它的博大与浩瀚竟不亚于天空。
我没有太多时间感叹大海的壮丽，阴魂不散的科潘人又追了上来。我们匆匆跑下山坡，等我们到达山脚下时，科潘的追兵已经到了山顶，他们看到了我们，咆哮着向下抛掷石块，幸好还离得远，并没有砸到我们。然而，他们也很快顺着山路追了下来。
我们只能匆匆向海边跑去。天色渐渐明亮，可以看到这片海湾在两片山岭的夹缝中，逃跑的道路十分有限，那些科潘人也发现了这一点。他们呼喝着向两边包抄，整片海湾变成了一只即将收拢的口袋。我正感无计可施，借着晨光看到海边有一间坍塌的茅屋，旁边还有一条搁浅的独木舟，忽然灵机一动。
「我们坐那条独木舟逃走！」我对九·鹰瞳说，抓着她的手向那条小舟跑去，心中祈祷它没有坏掉。羽蛇在上，那条独木舟看上去还能用，正好坐下两个人。但找不到桨，我们用力把它推到海水中间，跳上船，拼命用手划水。手忙脚乱中，独木舟渐渐远离了岸边，向大海深处飘去。等到科潘人赶到，不论是扔石头还是掷飞镖，都无法伤到我们了。
「现在怎么办？」海岸变成了天边一线后，九·鹰瞳问我。
「再划远一点，让他们完全看不到我们，也就无法追踪了。」我说，「然后我们把船划到北面一点的地方，找个荒僻的地方登陆。」
这本是一个不错的主意。但当我们划到看不见岸的地方后，却发生了一件蹊跷的事。我根据天空中太阳的方位不断地向东北划去，想回到岸边，却始终看不到海岸线，就好像刚才的大陆根本不存在一样，不管怎么尝试都没用。过了许久，我看到一块礁石在眼前出现，又迅速地向北移动，好像长了脚在飞跑。我想要划过去，却离它越来越远，这才醒悟过来，大海中有一股强大的水流，正裹挟着我们向南前进，而且不断远离海岸线。
而我们什么都没有，没有食物，没有水，就这样被抛到了大海上。
独木舟日复一日被带向南方海域。好在里面有一团破旧的渔网，我们试着网鱼，偶尔能捞上几条。可是没有淡水，我们渴得快要发疯。到了第五天，下了一场雨，让我们喝了个饱，还存了一些在随身水囊里，每天喝一点能暂免渴死。但我们还是日渐虚弱无力，只有躺在独木舟里听天由命。转眼已经过去十来天，我好奇这海流会把我们带到哪里去，如果到了世界边缘，海水会像瀑布一样轰然从大地边缘落下吗？对，也许这正是形成海流的原因。但如果这样的话，海水怎么没有流光，露出光秃秃的海底呢？
我把自己的疑惑告诉九·鹰瞳，她虚弱地撇了撇嘴，好像不想浪费力气说话，但最后还是开口了：「关于这个，十三年前，迦安和穆都还保持和平时，我的老师十六·龟壳拜访穆都，和十八·天鳄进行过一次辩论。十八·天鳄的答案是，海水的确会从大地边缘泻下，形成九万里高的超级瀑布，落到天球底部，在那里形成积水，而随着天球每天周而复始的转动，海水会重新回到天空上界，从那里落下变成雨水，这样一来，水就可以一直循环下去。」
「好像蛮有道理的。」我心想，不愧是穆都的天象大祭司十八·天鳄，观察和计算也许略逊于九·鹰瞳，但对天象学理解的深刻堪称玛雅列邦的翘楚。
「你也觉得是这样吗？」九·鹰瞳冷冷地说，「但是我老师反问，如果是这样，那么雨水就会像海水一样是咸水，并且鱼虾龟鳖都会随雨水一起落下，可雨水却是极其清淡，而且也从没见天上掉过鱼虾。十八·天鳄又提出了许多补充的假设，什么天球对水的转化、不同层面的截留等等，烦琐又牵强，我现在可没力气复述了。」
我又糊涂了，「那十六·龟壳的解释是什么？」
「老师有一个非常简单的解释，简单又离奇，没有人肯相信他，十八·天鳄还尖刻地嘲讽了他，最后老师愤怒地离开了穆都，不，离开了整个玛雅，说要去『世界边缘』寻找证据。」
「最后他找到了吗？」我越发好奇。
「找到了。但是只有到达世界边缘的人才能亲眼看到，所以他也不能说服其他人。你想知道是什么吗？其实这几天夜里已经能够看到一些东西，但是你一直无心观看星空，所以错过了。但以目前漂流的速度，如果能活到今晚的话，也许我们将亲眼看见那神奇的景象——」
九·鹰瞳说得激动起来，苍白的脸上燃烧着红晕。但说到最关键处，忽然身子晃了晃，倒在了我怀里。我生怕她有事，忙探她的鼻息，发现她只是晕过去了。这几天缺少饮食，又被毒日暴晒，她单薄的身体早已支撑不住了。
我稍微松了一口气，才发现自己很怕她死掉，因为那就意味着只有我一个人在这瀚海漂流，直到从世界边缘无尽地坠落。我俯下身子，为她挡住头顶太阳的炙晒，又把不多的水喂她喝了一口。她轻轻把水咽下，干裂的双唇动了动，但没有醒来。让她这样休息一会儿吧，我想。
但接着我却做了一件连自己也吓了一跳的事。
我轻轻地吻了吻她干枯的嘴唇。
九·鹰瞳动了动，我一惊，生怕她醒来，但她却把头埋在我怀里睡熟了。
不知什么时候，我自己也困倦地睡了过去。等到醒来时，已经是夜里了。今晚没有月亮，只有满天星斗，和在城市里不同，这里没有丝毫的火光，可以极清晰地看到一百多个玛雅星座肃穆地拱卫着银色的宇宙巨树。群星倒映在海里，我们宛如漂浮在无垠星空。
九·鹰瞳已经醒来，她像石雕一样坐在我前面，凝视着南方的海平面。我叫了她一声，她没有说话，只是用手指了指前方。我循着她的手指看去，一下子呆住了。
一小片从未见过的星空出现在海天尽头，那里非常黯淡，没有几颗星星，看上去平平无奇。但我身为天象祭司，通过周围的星空，一眼就认出那是平常终年在地平线下的南天极——也就是上次灵魂之眼所看到的宇宙全景中始终缺少的那一块碎片。如今它竟已升到海面上，将宇宙深底的神秘展现在我面前。
「这、这不可能！」我喃喃道，「我们怎么能看到南天极？难道这里就是世界边缘？那我们——」
按基本常识，人居住的世界是宇宙树上的一片树叶，我们生活在树叶上，看得到地平线上的北天极，这也就意味着南天极在树叶之下。我们的视线被地面挡住，因此不可能看到南天极。除非我们已经来到世界边缘，这也就意味着，我们即将从九万里高的大瀑布上跌下！
我向南方看去，海水平静地伸展到视野尽头，没有任何即将跌落的迹象，也听不到瀑布落下的水声，不过，如果天地间的瀑布实在太高，听不到声音也不奇怪。
「不用担心。」九·鹰瞳回头对我说，显然已经洞悉了我的想法，「我们不是在世界边缘，世界根本没有边缘。从某种意义上讲，我们反而在整个世界的中心。」
「这怎么可能？」
「这就是我老师的理论：大地是一个球体。」
「球、球体？」我不明白这是什么神学术语。
「就是字面上的意思，类似球戏中的胶球一样的形体，只是要巨大不知多少亿亿倍。也就是说，地面——当然也包括海面——是有弧度的，正是大地的弧度让我们无法看到南天极。而我们不断向南漂流，已经越过了一个很大的弧度，到了可以同时看到南北天极的地方，老师将这里称为——赤道。」
我还是不敢相信。九·鹰瞳又列举了一系列的证据：月食中大地的投影是圆形的，恰说明了大地的形状；在迦安无法看到科潘的高山，纵然中间都是平原，也是因为隔了一个弧度……天象学的深邃奥秘让我们忘却了饥渴，娓娓交谈了一夜。我看到两极在地平线上几乎遥遥相对，如同存在一根无形的轴，牵动整个星天像巨大的纺锤一样滚动，而我们处于轴心，无限时间和空间的轴心。这里的一切都是那么不可想象、不可思议，我之前认知的整个世界图景都破碎了。
黎明时分，东方发白，我已被九·鹰瞳说服，但又想到一个问题：「如果大地是球体，那为什么从西北的特奥蒂华坎到东南边陲，天极的位置没有变化呢？至少我从未听那些来自南北方很远地方的人说过。」
「不是没有变化，只是变化小得一般人无法觉察。即使在这里，变化也很小，只不过我们恰好穿过了赤道线。如果要到达南方十字或者北方鹦鹉七星高悬的地方，得跨越远比玛雅世界南北之间大得多的距离，所以据我老师推断，如果世界是一个球体，那么它远比玛雅人所知道的范围要大得多，不知道大几百几千倍。」
「这么大的世界都是海洋？只有我们的世界这一片陆地？」
「不是的。老师认为，在玛雅之外一定还有其他的陆地，也许可以通过陆路连起来，也许要跨越海洋才能抵达，那里也许有其他的人民、其他的城邦、其他的天象祭司，只是大家根本不知道彼此的存在。」
「可是……」我还是觉得太不可思议，「从来没有人见过或者听说过其他的大陆和城邦，除非你说的是托尔特克人之类的部落，听说他们也造了几座城，但有没有天象祭司就不知道了。」
「不，托尔特克人只是我们的邻居，可以说近在咫尺。我指的是比托尔特克人远得多的世界，玛雅人无法想象的遥远文明，其实——」九·鹰瞳忽然停下了，诧异地望向红霞满天的东方，我顺着她的目光看去，也呆住了。
那里真的出现了陆地，虽然还很远，但已经可以看到连绵不绝的群山崛起在波涛上，在接近山顶的位置，隐约有一座建筑林立的巍峨城池刚被橙红的霞光照亮。
「那……那是……」我惊讶得说不出完整的话。
九·鹰瞳却似乎比我还震惊十倍，睁大眼睛一动不动，急促地喘息着，胸口剧烈地起伏，整个人都激动得发抖。
「大人，你——」
「鹿尾，」她终于梦呓般地说，「告诉我这不是濒死的幻觉，那里的确有一座山，山上有一座城。」
「大人，我看到了那座城，这不是幻觉。可那到底是哪里？」 九·鹰瞳又呆坐了许久，才缓缓吐出几个字：「我的……故乡……」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之十 · 背叛</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhishi-beipan/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhishi-beipan/</guid>
      <description>「……不会错了，」九·鹰瞳说，「羽蛇将在第十一纪元，第四世代，第八长历年，第四双旬回归，当然，具体日期大概有几天的误差。」
我点了点头。羽蛇的亮度大致随着接近太阳而逐渐增强，很难将它出现的日期精确到某一天。能够确定在二十天之内，已经是不可思议的成就。
「大人，我们终于发现了羽蛇的奥秘！」
「还差得远呢！」九·鹰瞳说。不顾刚从迷狂状态中醒来的疲惫，她又提出一连串的问题：「为什么其他羽蛇会有几年的周期波动，而这条羽蛇没有？是不是因为它没有接近其他的天体，不受它们的影响呢？还有，我发现羽蛇的尾巴每一次总是背离太阳的，即使它飞离太阳时也是这样。这又是为什么？是否与太阳的光和热有关？也许是太阳上有一种热风，总会将羽蛇的长尾吹向远离自己的一边……」
她的脸兴奋得发红，但我的思绪却渐渐飘向了另一些事：刚才的那个吻，那是真正发生过的事实，还是我喝下蘑菇汁后的幻觉？我的心躁动不已，想问九·鹰瞳，却怎么也开不了口。
「鹿尾，你有什么想法？」她又问我。
「我……大人，你先休息一会儿吧，反正一时也想不明白。不是只有两年了吗？等到后年，我们可以用自己的眼睛见证一切。」
「对，」九·鹰瞳喃喃说，「10-3-7-3……」
「10-3-7-3……」我也应和说，心下忽然轻松了。作为祭司，我们必须保持贞洁，其他什么都是妄想。但只要我能够和她一起仰观天象，一起阅读古卷，一起在通灵中探索宇宙的奥秘，就是最大的幸福，其他又有什么所谓呢？只要我们能在一起——
「10-3-7-3……」
忽然，一个阴恻恻的声音在我们身后响起，让沉浸在思绪中的我们栗然一惊：这地下大厅里怎么会有其他人在？难道是古特奥蒂华坎人的亡魂不散？
我战战兢兢地向声音来源处看去，墙壁上一块石头被挪开，出现了一个洞口，几个宛如阴魂的黑影在洞口边显现。
我惊呼道：「你们是——」
「鹿尾，你干得很好。」那森然的声音来自一个矮小的身影。我恍然大悟，是十八·天鳄！
大哥鹿角和其他四个上次来访的武士正跟随其后。大哥做了一个手势，他们就扑上前来，将瞪大眼睛还不明所以的九·鹰瞳牢牢抓住。我瞬间明白过来，这是一个精密的陷阱，十八·天鳄显然知道这个地下大厅另有密道，所以利用我诱九·鹰瞳入局，既让她算出羽蛇归来的日期，又能轻易抓获她本人。一箭双雕。
「你们是谁？！放开我！鹿尾！快走啊！去叫人！」九·鹰瞳对一旁的我叫道，浑然不知我也是这阴谋的一部分。我的心仿佛被命运践踏成了碎片，低下头不敢看她的眼睛。九·鹰瞳不断呼救，但是这里和地上相隔太远，隔着山一样的巨石，声音几乎传不出去。
「女娃娃，」十八·天鳄缓步走到九·鹰瞳面前，特意用了当年战场上的称谓，「我们又见面了。」
「你是……」九·鹰瞳终于认了出来，「十八·天鳄？」她难以置信地看着他，又转头望向我，似乎明白了什么，「鹿尾，你……是你……」
「愚蠢的女巫！」大哥随手给了她一巴掌，清脆地打在她的脸上，也打在我的心上，「真以为我弟弟是你豢养的狗吗？告诉你，他一直忠心穆都，从未变过！」
「大哥，你先别动手……」我徒劳地试图阻止，但没人理我。
九·鹰瞳低下头，吐出一口血，似乎还带着打掉的牙齿，含糊地说：「……明白了……我终于明白了……」她忽然间放声大笑起来，「这就是当初你劝我回迦安的理由吗？我终于明白了，哈哈哈哈……」
「明白就好！」大哥厉声道，「羽蛇在上，穆都人必将完成神圣的复仇！我们的阿妈和小妹都是被你们这些迦安畜生害死的，本来该让你也尝尝这滋味，不过你这种巫婆谁碰了谁晦气，就便宜你，给你做个放血祭，拿你的心头血去献给即将回归的库库尔坎吧！」
「没错，」九·鹰瞳的神色平静下来，「你们有权复仇，每个人都有。杀了我吧。」
她叹了口气，闭目待死。大哥抽出一把黑曜石刀，就要刺向她的心脏。我急忙抓住他的手说：「大哥，不能杀她！」
「为什么不能？」大哥粗声说，「这巫婆现在已经没用了。」
「她……她懂得很多天象学的知识，对我……对我们穆都还有用。」
「我们有博学的天鳄大人，还有你，留着这个巫婆有什么用？」大哥不以为然。
「鹿尾说得对，」十八·天鳄却道，「九·鹰瞳拥有神赐的才华，谁都比不上，不能杀她。」
我略松了口气，心想天鳄大人毕竟明理。但大哥不甘愿，嘴里还在咒骂。
「鹿角，你要知道，杀人并不是对敌人最好的复仇。」十八·天鳄森森地说，「真正的复仇是夺去敌人身上最宝贵的东西，让她生不如死。」他说着走上前，双手轻轻抚摸着九·鹰瞳刚被打肿的面颊，露出诡异的笑容。
大哥半点听不明白。我心中一震：莫非十八·天鳄想侮辱九·鹰瞳？这老家伙竟——
我刚上前一步，决心保护九·鹰瞳，十八·天鳄的双手却并没有向下探索，而是陡然向上，按住了九·鹰瞳的左右眼皮。九·鹰瞳猛地明白过来，终于露出了恐惧的神色，叫了一声：「不要！」十八·天鳄已然一声大喝，两手的食指和中指用力伸向里面，一探一抠，便将世界上最明亮动人的一双眼睛硬生生给挖了出来。
「啊！！！」九·鹰瞳发出凄厉的惨叫。血水从她两个深陷的眼眶中喷涌而出，淌下她的脸颊，看上去可怖至极。我心中一片空白，五脏六腑都宛如被飓风吹散。
即便对于常人，被挖掉眼睛也是仅次于死亡的酷刑，对天象祭司来说，能够看到宇宙深处的眼睛甚于生命，而九·鹰瞳的神目更是举世无双。这是十八·天鳄最可怕的复仇，他要让九·鹰瞳永永远远生不如死。
后来的很多年中，这一幕一直在我心中萦绕，但我永远无法想象当时九·鹰瞳承受的痛苦。
在九·鹰瞳的惨呼声中，十八·天鳄将那对血淋淋的眼珠捧在手心，盯着它们看了一会儿，仿佛它们还能和自己对视，然后阴沉地笑了，「六年前，就是这对眼睛在玛雅列邦之前羞辱了我，剥夺了我的一切尊严，让我沦为所有玛雅人的笑柄。不过没关系，从今以后，它的天赋与力量就属于我了哈哈哈！」
他将那对鲜血淋漓的眼珠一把放进嘴里，咀嚼几下吞了下去，嘴角溢出几缕血水。巫医说吃掉敌人身上的某个部分，就能吸收他的能力，但这么活吃的毕竟少见。大哥和几个武士恶心地偏过头，我却身子僵硬，动弹不得，只是在不停地发抖。
「眼睛！我的眼睛！」九·鹰瞳大概根本没听清他在说什么，更看不到他的动作，仍然在痛苦地号叫和挣扎，如同献祭中被杀戮的母鹿。这惨叫伴随着十八·天鳄的狂笑，让我感觉自己宛如活在最恐怖的梦魇中。
「鹰瞳大人——啊！」一个捧着食物的使女在入口处出现，目睹了这可怖至极的一幕，颤声叫了起来。一名穆都武士冲了过去，而使女忙钻进甬道，一边爬一边大叫大嚷：「出事了，快来人！救命！啊……」穆都武士掷出石斧正中她的后脑，结果了她的性命。
但使女的声音惊动了上面，迦安人在地面上开始叫喊，迅速派人下来。可迦安再人多势众，那甬道却只能容一人通过，穆都武士用那迦安使女的尸体堵着入口，上面的人一时倒也攻不进来。「大人，我们得撤退了。」大哥对十八·天鳄说。十八·天鳄点点头，指示武士们把九·鹰瞳押走。九·鹰瞳哭喊挣扎着不肯走，武士们虽能把她拖走，但会严重影响速度，眼看追兵很快会攻破这里，一个武士感到不耐，掏出匕首就要杀了她。
我一个箭步冲上前，一掌击在九·鹰瞳的后颈，将她打晕。
「我来吧，兄弟！」说着，我将九·鹰瞳背在背上。那武士对我并不放心，闻声走在我身后，到了他们进来的密道前，让我先进去后，才将一块石头合拢，想暂时阻止迦安人找到入口。他们为了行事隐秘没有带火把，地道里顿时一片漆黑。那地道很长，我背着一个人，脚力不济，慢慢落在了最后头。眼看离前面的人已经有一段距离，我又扭头跑回密道入口，将九·鹰瞳放了下来。
「对不起，鹰瞳大人，」我喃喃说，「对不起，都是我害了你，迦安人很快会发现这条地道，带你回去医治的。」
「鹿尾……我好疼……好疼……」走出几步后，我听到她开口了，不知道是梦呓还是在对我说话。我当然不敢再回去，只是泪水已夺眶而出。
我咬牙继续埋头走去，没几步却又撞在了一个人的身上。
「九·鹰瞳呢？」十八·天鳄的声音森然响起。
「她……她趁机跑了……」我支吾道。但九·鹰瞳的呻吟随即从后面传来。
「早知道你靠不住！」十八·天鳄推开我，往九·鹰瞳躺着的地方走去，「我绝不会放过这个魔女……」
「不要！」我扑上去拉住了他，「你已经报仇了，就放过她吧！」
「蠢货，给我松手！」十八·天鳄咒骂着，回头就是一拳，在黑暗中我听到风声急闪，却还是被打中胸口，顿感一阵剧痛。蓦然间，愤怒在我心中像火山一样爆发，我猛扑上去，死死把他按倒在地，掐着他的脖子，十八·天鳄愈发嘶吼和怒骂着捶打我，这更激起我的暴怒。如果不是这个阴毒的老家伙，我和九·鹰瞳现在还在迦安平静地生活，怎么会落到这般田地？他毁了我的一切，一切！我掐着他的脖子，越掐越紧，越掐越紧……十八·天鳄的反抗初时剧烈，然后渐渐微弱了……
「鹿尾，快住手！」大哥从背后把我拉开。但为时已晚，十八·天鳄早已一动不动，呼吸全无。曾经全玛雅最显赫的天象大祭司，就在一片黑暗中魂归下界。
「你怎么能……」大哥大怒，然而此时不远处隧道口的石块被推开了，整条隧道被微光照亮，迦安追兵呼喝着冲了进来。他目光中的怒火熄灭了。
「唉，快走吧！」他拽着我的手，而我迷迷糊糊地跟着他跑起来……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷之四 · 通灵</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanzhisi-tongling/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanzhisi-tongling/</guid>
      <description>……拿着火炬，走下月亮金字塔内部的阶梯，阶梯弯弯绕绕，长得异乎寻常。往下先是闷热，渐渐又有了凉意。到最后我可以断定，虽然金字塔高踞在地面上，但我们已经到达地下很深的地方了。
走下最后一级阶梯，九·鹰瞳推开一扇门，带我进入一间密室。室内很狭小，转身都困难，我以为在这里有什么机密，不料除了四壁外，一无所有。我忍不住问：「大人，这里什么也没有啊……」
「很快会有的。」九·鹰瞳道，然后灭了手中的火炬，顿时连光也没有了。我恐惧地惊叫起来：「大……大人，我什么都看不见了！」
「看不见才好，」我只能听到九·鹰瞳淡定的声音，「这样你才能睁开灵魂之眼。」
我仍然不明所以，她塞给我一个小木筒，低声说：「吃掉里面的东西，然后把心思集中在你的疑难上。」说完，她就关上门离去了。她的脚步声在上面消失后，整个房间沉入完全的黑暗寂静，没有一丝声音来打扰我，连自己的心跳都清晰可闻。
我有些紧张地打开木筒，把里面的东西倒出来，摸起来好像是一只很小的蘑菇，一口就可以吞下。我不明白为什么她会给我一只生蘑菇，玛雅人都知道，菌菇不能乱吃，雨林中有些菌类毒性很强，吃下去会立刻毙命。难道她发现了我的图谋，想让我无声无息地死在这里？
我心中忐忑，心跳也快如打鼓，但转念一想，如果九·鹰瞳要让我死，何必如此大费周章？她这么做必有道理。我横下了心，将那只蘑菇一口吞下肚里。
我紧张地捂着肚子，心想万一有变，说不定还能吐出来。不过一直毫无感觉，我也放松了几分，便坐在地上休息。不久后，我渐渐感到自己的胃部变得暖和，一股奇异的热力从那里向周身弥漫，从腹部到胸口，再传到头上。我感觉身子轻飘飘的，有点像喝了玉米酒，但又比那飘忽得多。脑中各种念头此消彼长，一个个记忆中的场景在黑暗中幻化出来：一会儿是血肉横飞的战场，一会儿是人头满地的祭祀，一会儿是阿爸阿妈的面容……我想起九·鹰瞳的叮嘱，让自己不要乱想，努力将意念集中到天体运行上来。
果然，随着念头流转，眼前出现了新的异象，无边黑暗中，一颗星星出现在我的头顶，然后是第二颗，第三颗。我依稀认出来，这是弓箭手星座，在它的边上，火鸡星座和野兔星座也逐渐生成，然后是房屋星座、金字塔星座和火焰星座……群星逐一点亮，明亮的宇宙树也出现了。
像之前那些观天的夜晚一样，星空围绕北天极在我头顶转动，但速度比现实中要快得多。旧的星座下沉，新的星座升起，四周的星星越来越多，越来越完整。终于，不同季节的二百六十个星座、五六千颗定星都在黑暗中显现，它们排成和以前一模一样的图案，但不只是像平常的夜晚一样笼在头顶，而是在脚下，在东西南北各个方向，到处都是熠熠发光的星星，像无数颗宝石镶嵌在黑暗的天球上，而我就像悬浮在天球中心的一粒沙子。
太奇妙了，我在一间深深的地下室里，在什么也看不到的黑暗中，看见了所有的星座，只有南天极附近什么也没有，宛如璀璨星空中的一个黑洞。因为虽然星天不息地旋转，但那附近的天空始终在地平线以下无法看到。
游星也出现了，它们在黄道的附近一遍遍兜着圈子，时进时逆，但都有明显的速度和规律。最后是太阳和月亮，它们一圈圈追逐着彼此，时而发生遮挡，但一切都森严有序，似曾相识。我模糊地意识到，它们其实来自我的头脑，是这三年来一千多个夜晚中观测场景的复现，我的灵魂之眼提取了记忆，让这一切复现！
我越来越兴奋，头脑中的星空也飞速旋转，太阳和月亮继续运行着，每一步都按部就班。我看到太阳和月亮在天空的轨道交叉，也看到当月亮经过天空时，会被位于下面的太阳所照亮，就像大地不存在一样。
是的，如果大地不存在，只有我浮在星空中，一切就完满了，会和观测很完美地契合。
但大地当然不可能不存在。
或者……
太阳绕到了我的正下方，甚至将我的影子投射到了上方的月亮上。日月之间，宛如架起了一道桥梁。我忽然心底一片通明：
「啊，原来……竟然……」
那一刻，我直观地「看到」了一切，一时却无法用语言表达。
我跳了起来，不由兴奋得手舞足蹈，却忘了自己并非真的在宇宙间飞腾，只是置身于一间狭小的石室内。一脚踢出，脚趾正撞在石壁上，又跌倒在地，不由痛叫出声。
周围的星空渐渐沉入黑暗，九·鹰瞳的声音却在我面前不远处响起：「喂，你没死吧？」原来她并没有远离我，听到我的响动又回来了。
我却还在兴奋中，忍痛站起来，大声说：「大人，我明白是怎么回事了！大地相比太阳来说非常之小，就像虚空中的一粒沙子。它也不可能比太阳更大，否则它可以永远将自己上方的月亮掩在黑暗中。因为大地比太阳小得多，才无法阻拦太阳照到位于大地正上方的月亮、出现在深夜里的满月。而月食就是月球进入大地在阳光下的阴影区域所造成的！我一切都明白了！」
「不错，」九·鹰瞳冷冷地说，「但是你——」
「这就是那个神奇蘑菇的力量！」我仍然兴奋地说个不停，「它调动了我灵魂的全部记忆，让我能够在灵魂深处将这些都连在一起，重现宏伟的星辰运动本身、宇宙的结构本身……这就是灵魂之眼的真意所在，对不对？对不对？」
「对，但这似乎并不是你抱着我不放的理由。」
我这才发现，自己在那蘑菇的力量下，不知什么时候已经忘形地拥住了九·鹰曈，感受着大祭司身上的温暖和芬芳。我大惊失色，慌忙松手伏倒在地，惊惶得话都说不利索：「大、大、大人，我、我、我不、不……」
九·鹰瞳的脚在我手背上狠狠踩了一记，但我不敢呼痛，还好她没有施加更严厉的惩罚，而像一切没有发生过那样，用火石重新点亮了火炬。
「人的灵魂被世间万物所玷污，」她淡淡地说，「如同堕入无知的黑暗。而通灵菇正如这火炬，能够激发灵魂的潜能，让灵魂之眼目睹天地的真相。唯有它，能看到纷乱复杂天象背后的至高之美，让渺小卑微的人类也能够感受上界的伟大庄严。七·鹿尾，你过关了，从今天起，可以升任为真正的天象祭司。」
她嘴角露出一个淡淡的微笑，我心里仿佛有什么屏障被击碎了，一种恼人的温柔情感涌了出来。
我忙收拾心情道：「那个，大人，成为天象祭司就能明白天象背后的奥秘吗？」
九·鹰瞳的表情复归严肃，「还差得很远。你必须掌握足够久的记录，才可能看到更加清晰和完满的画面。就好像只有观察一整年，才能看到太阳在群星间的完整路径。而有些天体的周期远远长于一年。」
「那么我们需要多久的记录呢？」我问。
「越久越好！可是迦安目前的记录还不到一个纪元的，远远不够。」九·鹰瞳遗憾地说，「以后你要继续观察夜空，不过不必再拘泥于细节了。我更需要你整理之前的资料，包括我们从其他城邦找来的天象记录，我希望能用灵魂之眼看到更古老的星空。」
接下去的一年中，我认真按照九·鹰瞳的指示工作，也更加了解了天象祭司完成预测的工作方式。一般的计算仅仅是辅助性的，一切真正的预测都要依靠那种被称为「通灵菇」的黑色小蘑菇来完成。在它引起的迷离幻象中，日月星辰在头脑的星图中一刻不停、一丝不苟地运行着，能重现越深的过去，也就能看到越遥远的未来。
我也渐渐明白那些民间传闻是靠不住的，天象祭司并没有真正的魔力，至少我没有亲眼见过。他们的主要本领在于能够精确预测未来的星象。
但我还是不明白，为什么当初九·鹰瞳能够预测到「上界之雨」，那东西好像毫无规律可言。后来我大胆地问了九·鹰瞳这个问题，她告诉我：「在这一点上卓尔金历毫无用处，如果你以二百六十天为循环周期，那么什么也看不到。就像我曾说的，三百六十五天为周期的哈布年更为关键。」
「可就算用哈布历，我也看不出什么规律。」
「这个问题，你去翻翻之前两百年的记录，」九·鹰瞳说，「不要让我后悔对你的提拔。」
果然，我把所有「上界之雨」的记录都翻查了一遍，发现绝大部分「上界之雨」都发生在哈布历上固定的日子。如果以哈布历计算，一个哈布年中，「上界之雨」基本只在十来个固定的日期里出现，误差不过一两天。不过并非每一年都会出现同样的现象，有的年份爆发一次「上界之雨」后，此后几年它又会变得很小，直到一二十年后才再次出现大的「上界之雨」。只有综合两百年的资料，才可能发现比较明显的规律。
我将自己的想法告诉九·鹰瞳，并请教她为什么能够预测到那一次「上界之雨」，她摇摇头说：「我无法回答你的问题，因为我也不明白是怎么知道的。我读了两百年中所有『上界之雨』的记录，在灵魂之眼的观察中，这些天体的周期运动一年年持续下去，并越过时间延伸到未来，时隐时现中有着隐微的运势，我看到了它们，我知道它们会在那个夜晚出现，也只知道这些。」
「大人，您一定拥有最接近上界的纯净灵魂，才能看到最隐秘微妙的天象运动。」我恭维道。
「还差得很远。」九·鹰瞳脸上显出苦涩的神情，「我看不到羽蛇，从来都看不到。」
我一怔，没想到她主动提起这个话题，此时不问就错过良机了，「但是大人，穆都之战的那一天，您不是在天空中召唤了羽蛇吗？」
「我只预言了日食，」九·鹰瞳毫不隐瞒地说，「压根儿没有想到羽蛇也会出现。那天的羽蛇出乎我的预料之外。事后我翻查了很多记录，但还是弄不清楚羽蛇从何而来，又到哪里去。如果羽蛇和日月一样是一个天体，那么肯定有其规律。但我研究了迦安三百年来所有羽蛇出没的记录，始终没有发现规律在哪里。」
「那我们该怎么办呢？」我不知不觉把自己代入了九·鹰瞳的研究中。
九·鹰瞳沉浸在思考中，并没有注意到我用词的改变，只是叹了口气，「我需要更多的记录，更多的『通灵菇』。蘑菇也罢了，可靠的记录却无从寻觅。这些年的战争毁灭了太多的古老文化，许多城邦的记录最多只能上溯到第十纪元，还很不完整。我本来寄望于穆都，不仅因为它本身的历史比迦安要长，而且据说穆都人当年在攻占特奥蒂华坎之后，将千年的天象记录都搬回了穆都……但是十八·天鳄在逃走前，下令焚毁了所有的天象记录抄本，至少有几百卷之多——这是对众神犯下的最可怕的罪行！」她露出了罕见的怒色。
我也不禁感到惋惜，但很快惊觉，这可是向着敌人一边。我可千万不能被这魔女的话所迷惑。「大人，也许别的地方还有什么线索吧？」
「我本来指望特奥蒂华坎，那座神圣之城的历史可以上溯到开天辟地之时，比所有的玛雅城邦都要长，但几经洗劫，如今已空空如也。我派人寻找过，却一无所获……不过，现在好像在科潘东南的丛林里发现了远古的石碑，上面似乎有很古老的天象记录。我正在请求国王陛下的许可，前往那里考察。如果他许可，你跟我一起去好了。」
我的心一动：科潘，文明世界最南的城市，背后就是蛮荒的原始丛林。也许……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷十一 · 复国</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanshiyi-fuguo/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanshiyi-fuguo/</guid>
      <description>……我们如何逃过迦安人的追兵，从海上绕过东部半岛，来到东南海湾的情形就如上所述。这里的繁茂雨林中躲藏着许多流亡的穆都难民，领袖是穆都王室唯一活下来的成员十四·火树王子，他还只是一个十四五岁的少年。大哥本来是四百夫长，现在在他们中间也拥有了相当的威望，见到火树王子后，大哥向他表彰了我的功绩，又隐瞒了十八·天鳄之死的真实原因，只说是死于迦安人的追兵。听罢，火树王子封我为穆都新任天象大祭司，我就这样尴尬地继承了十八·天鳄的职位。
安顿下来之后，我便急切地打听迦安方面的消息，特别是九·鹰瞳的情况。探子很快带来了可靠的情报：九·鹰瞳被救回去活了下来，但是受的刺激太大，人已经状若疯癫。虎爪王派人问了很多次，始终不得要领。九·鹰瞳已经无法再担任天象大祭司，虎爪王只好又任命了一个平庸之辈二·犰狳甲担当此职。
虽然从九·鹰瞳那里什么都问不出来，可我这个穆都人不知所踪，不难判断出我是内奸。但除了九·鹰瞳被害和我叛逃之外，虎爪王一直没搞明白在特奥蒂华坎发生了什么，恰好当时托尔特克部落又去骚扰边境，他便以为是托尔特克人在背后捣鬼。一怒之下，他调动了迦安和各藩属城邦约五万部众，在特奥蒂华坎整军，然后大举北征。
情报不断从迦安传来：最初，迦安军势若破竹，一路北上，占领了托尔特克人的都城图拉——一座只有几千人的简陋小城。但北风之牙带着他的族人躲进了更北方的群山，对迦安军不断袭扰，切断迦安的补给线，掠夺他们的物资，避免正面决战。战争旷日持久地拖了下去。北方的战争削弱了迦安在东南一带的统治，穆都的游击队伍在东部和南部边陲地区找到了越来越多的盟友，反迦安联盟重建起来。
虎爪王对穆都的活动并非一无所知，但他认为这些残兵败将翻不起太大的波浪，只有托尔特克蛮子才是心腹大患。他并不知晓羽蛇回归的日期，但这才是穆都最强大的秘密武器。
两年过去了，按九·鹰瞳的计算，羽蛇的回归指日可待。大哥早已将此事奏报给十四·火树，他决定在羽蛇回归之日举行登基大典，正式登上穆都王位，宣布穆都复国。不巧的是，那段时间，天上一直阴云密布，根本看不到羽蛇的踪迹。然而一切已经准备就绪，也只有硬着头皮进行。火树王子连着几天频繁地召见我，让我确保到时羽蛇会出现。我唯唯诺诺，但想起那天的迷狂状态，灵魂之眼中看到的都宛如梦幻，羽蛇真的会归来，抑或仅仅是我们的妄想？越到后来，我就越没有把握。
决定命运的那一天终于到来了。大约三千穆都流民聚集在一片林中空地，举行了隆重的羽蛇祭祀。随后，十四·火树登基称王，戴上了他流亡时带走的羽蛇王冠：一块白玉，雕成缠绕的羽蛇之形。我站在他身侧，听到他高声宣告：
「穆都的子民啊，库库尔坎告诉我，他正在鼓起愤怒的羽毛，从宇宙的边缘飞来，解救他的子民。他的怒火让太阳神的光芒也为之逊色，他的力量宛如无坚不摧的飓风。暴虐的迦安必将覆灭，伟大的穆都即将重生！」
人们欢呼起来，气氛还算热烈。但不巧的是，此时雨点从乌云密布的天上飘落，噼里啪啦打在搭建的木台上，很快变成倾盆暴雨。火树王又勉强宣讲了一会儿，就不得不狼狈下台，去一旁的营帐中避雨了。人们也很快散去。一场精心策划的典礼几乎毁于一旦。
但更坏的消息还在后面。火树王正在斥责我没有预测到大雨，毁了他的登基大典，刚被封为将军的大哥又冲进了营帐，匆忙行礼道：「我王，方才斥候来报，一支迦安大军出现在我们南面，距离不到十里了！」
一时我们都惊呆了。火树王问：「迦安军不是在北方吗？怎么出现在南面？」
「我王，看来这是一场蓄谋已久的奇袭。他们应该是进行了迂回，秘密穿过丛林深处，我们竟毫未察觉。」
「对方有多少人？」火树王颤声问。
「具体不清楚，估计至少有五六千，大约是我们全部兵力的两倍。」
「那还不快撤？」火树王惶急地说。这些年他东逃西窜已经成了习惯，说完就往后面走去，打算收拾行囊。
我心念一动，一把抓住了他的手说：「我王，不能撤！」
「你说什么？」
「敌人有备而来，」我沉声道，「逃跑可能正落进他们的伏击圈。再说就算一时能逃走，我们好不容易聚集的人众也会流散而去，那就一切都完了。」
「那怎么办？」
我咬了咬牙，「打！虽然敌方人多势众，但我们有库库尔坎的庇佑！」
「你吹了那么久的库库尔坎，可到现在连个影子都没有！」火树王吼道，「如果他根本不出现，那该怎么办？」
「我王，这正是库库尔坎的考验。」我硬着头皮说，「如果我们不拿出视死如归的勇气，证明自己配得上他的回归，他就会真的弃我们而去！」
火树王犹豫地望向大哥，但大哥也站在了我这一边，劝道：「我王，鹿尾说得有道理。如果现在逃走，以往所做的一切都白费了，我们的脑袋摆在迦安的祭祀台上也只是早晚问题。如今，唯一的出路就是背水一战。请您早下决断！」
火树王又犹豫了一阵，终于下定决心，拔出御用玉刀，「好，死战到底！」说着，狠狠劈开了桌上的一只南瓜。
大哥把穆都武士匆匆组织起来，但还没有布好阵势，就已经和迦安的前锋短兵相接。我们在风雨中陷入了苦战，从傍晚一直打到夜里，穆都勇士们扛住了迦安大军一次又一次的猛攻，但毕竟势孤力单，最后我们被包围起来，包围圈像绞索般逐渐缩小。
到这时候，我这个所谓的大祭司也不能安坐在国王身边，同样拿着石刀加入了战团。我奋力打倒了好几个敌人，但自己也挨了好几下刀棍，浑身是伤，却也没感觉有多疼，浑身都麻木了。打斗间隙我向天上看去，雨早已停了，但仍然是一片漆黑。也许这就是宇宙的真相，处处都是黑暗混沌，毫无希望的星光，人类的生活也只是如野兽般相互撕咬。
此时此刻，我又想起了九·鹰瞳，想起了以前那些学习天象学的日子，当时也觉得痛苦煎熬，但在今天却是不可奢望的幸福了。
你在哪里，鹰瞳大人？你眼中的世界，想必更是一片黑暗吧？我知道你一定恨死了我，是的，我亏欠你太多太多，永远也无法偿还。不过现在我也遭到了命运的惩罚，很快我就会离开这残酷的世界，前往更黑暗的地方去。永别了，鹰瞳大人，你高贵的灵魂必将重返光明的上界，我们永永远远不会重逢了……
又一个迦安人倒在我面前。不知何时起风了，风吹散了一点点云层，从云上投下了朦胧的月光，照在大海上，照在战场上，照在活人和死人苦难的眼睛上，宛如哀伤的安魂曲。
不，不是月光。
天象祭司的直觉告诉我，这光的质感和月光不同，而且稍微推算一下，就知道月亮这时候还在地平线以下。所以这光，这光难道就是——
「库库尔坎啊！」我忽然听到身后火树王绝望的呼声，回头见他站在一座土丘上，身边已经不剩几个卫士。他头戴羽蛇王冠，任大风吹起长长的衣袍，仰起头，对着天空高举起玉刀，「请归来吧！我是十四·火树，罹难的十七·蜥蜴火之子，穆都的新王，你忠实的仆人，我将自己的鲜血献祭给你，也将穆都人的生命交付在你手上，愿你归来，以无边的愤怒摧毁一切强敌！」
他将刀刃划过自己的额头，鲜血涔涔而下，状若疯癫，云间透出的诡异白光在他血污的脸上跳着舞。被他的疯狂所震慑，周围迦安人的进攻放缓了。风变得越来越大，云层迅速散去，可以看到，云后面的确有某种发光的巨大天体横亘于群星之间，比月亮大得多，也亮得多。再没有疑问了。
「库库尔坎！」我在狂喜中喊道，「我们是对的，是对的！你终于归来了，库库尔坎！」
「库库尔坎！库库尔坎！」穆都人纷纷跟着我呐喊起来，声音雄浑而齐整，盖过了战场的杀伐和惨叫声。随着我们的召唤，最后一点云团也飘散了，现在可以清晰地看到，一条雪白狰狞的羽蛇高翔在北方的星空，头部探入宇宙树之间，长尾扫过整个七鹦鹉星座，神圣庄严，如同众神之王。比起上次在战场上见到的小羽蛇，这次的羽蛇宏伟壮丽，让人震撼。
「现在，消灭你的仇敌吧，库库尔坎——」火树王声嘶力竭地叫道。穆都人的欢呼响彻山海，简直可以传到伊察姆纳大神的宇宙圣殿。我们大喊着发动了反攻，觉得身上增添了使不完的力气。迦安人一个个魂飞魄散，哪里还敢恋战，有的目瞪口呆，有的瑟瑟发抖，有的跪下求饶，更多的则扔下武器，扭头就跑……
战局就这样扭转了。那一战，人数为穆都两倍的迦安军被我们击溃，如同大风撕碎云朵。
羽蛇按期归来，平静地穿过群星，穿行在与千百年前同样的天路上。人间也再一次为它沸腾。
我们在接下来的三次大战中都击溃了迦安人，一路招降纳叛、攻城略地，很快克复了穆都故城。此时，羽蛇已经占据了半个夜空，还在向着太阳的方向疾驰。在无比惊人的异象面前，臣服迦安的各大城邦纷纷起事，加入穆都人的行列，我们的军队迅速增加到了两万人，追随羽蛇的脚步，浩浩荡荡地向迦安进军。
疾跑信使一路将军情传到北方，虎爪王得知自己后方大乱，慌了手脚，连夜撤兵南下。托尔特克人闻讯大举反攻，在河谷间歼灭了迦安的大部分军团，虎爪王只带着几千残兵逃回了迦安城，托尔特克人一举攻占特奥蒂华坎，随即也从北向南，攻打迦安。
风起云涌的三四个双旬过去了。羽蛇日益接近太阳，如今只有在日出前夕才能看到。同时，我军也已兵临迦安城下。但随着雨季的到来，乌云又隔断了人间和上界的联系，豪雨也让战争难以为继，随时可能刮起飓风。
那天，十四·火树忽然召见了我和大哥等将领，要求尽快与迦安军决战。
「我王，」大哥耐心地劝诫，「我军虽然连番大胜，但也耗损惨重，迦安人已经无路可退，一定会拼死抵抗，胜负难料。何况托尔特克人在区区五十里外屯兵上万，还有更多部众陆续从北方南下，天知道他们有多大的野心如果我们和迦安两败俱伤，玛雅列邦就再也没人可以制约他们。」
「托尔特克蛮子？」十四·火树不屑地冷哼，「那些野蛮人正在增加兵力，准备一举攻入迦安，而我们却在这里迁延不进，浪费时间！如果他们占领迦安，穆都会沦为玛雅列邦的笑柄，还如何能重新振兴？大祭司，你怎么看？羽蛇不是会保佑我们必胜吗？」
「我王，」我想了想说，「羽蛇的确已经给出了胜利的征兆，金星也处于最吉利的位置。但雨季的飓风即将到来，如果我们不能在七天内开战，不如先退回穆都休整。」
我知道这话听上去不偏不倚，但只能有一个结果。果然，十四·火树说：「那就七天之内开战！鹿角，你立刻召集各部首领，和大祭司一起决定开战的吉日，务必要让至上的库库尔坎大神饱饮敌人的鲜血，赐予我们更大的胜利！」
大哥见国王已经做出决定，不好再辩，只得和我一起退下。出了营帐，他不满地问我：「为什么要怂恿我王开战？你知道他还是一个不成熟的孩子，飓风将要到来，我们应该先返回穆都休整。明年再战，我们的赢面会更大。」
「但迦安人也会趁机站稳脚跟，重整旗鼓。大哥，你不是也日思夜想着尽早为阿妈和小妹报仇吗？」
「当然想。但眼下穆都的精锐武士损失惨重，士气不高，现在我们更需要的是休整。如今迦安城周围的玉米田已经被我们劫掠一空，他们得饿上半年的肚子，而我们可以休养生息之后再决一死战。再说不是还有托尔特克人吗？让他们先去和迦安人打个你死我活好了。」
「我觉得我们应当在托尔特克插手之前解决迦安，」我说，「然后再联合各城邦一起对付他们。」
「托词，都是托词！」大哥抓住我的肩膀，迫使我看着他，「你说，你一定要立刻打进迦安，是想去找那个魔女吧？」
我站住了脚步。大哥没有猜错，我再见到九·鹰瞳的唯一可能就是穆都军能够攻占迦安。何况回到迦安附近后，我从俘虏口中打听到了更多的消息。九·鹰瞳发疯以后，最初虎爪王念在旧功，还让人好好照料她。不料那些老天象祭司趁机大进谗言，说我们在南方逃难时私通苟合，她把看家的法术都传授给我，才酿成大祸。前些日子羽蛇重现，穆都大胜，我也名声大噪，虎爪王更觉得都是九·鹰瞳招来的祸患，于是迁怒于她，据说对她严刑拷打，现在生死未卜。我听后简直心如刀割。
「早知道，当初在特奥蒂华坎就该杀了她！」见我迟疑不答，大哥恨恨地道。
「大哥！」我忍无可忍地喝道，「九·鹰瞳不管干过什么，现在都受到了足够的惩罚。可你也别忘了，没有她，我的尸体早就腐烂在神庙后的万人坑里，而你就算不死，也还在迦安城里挨鞭子呢！」
大哥一时说不出话，我转身而去。
三天后，最后的决战在雨水中展开。阵前的天象对决中，迦安的新任天象大祭司二·犰狳甲跟我引经据典，证明五星的排列如何对迦安有利，但论据错误百出。我没有跟他进行无谓的辩论，只说了一句话：
「羽蛇已经归来，胜负还有何疑！」
穆都战士们爆发出惊雷般的欢呼，以百倍的热情冲向敌军。怒吼和惨叫声上动九天，血水染红了地上的每一个水坑。我忽然想起，这场复仇战争的导火索是多年前的大旱，只要天降一点点甘霖，或许战争就不会爆发。如今满目都是雨水，要多少有多少，但已经没有人在意了。这是多么反讽。
战斗持续了一整天，双方阵势大开大合，像一场宏大的球戏，倒下的名将和猛士不计其数，如飓风后的落叶铺满战场。如果没有发生后来的事，诗人们本该用整整一千年来歌唱这次传奇大战中的可歌可泣的英雄事迹。夜幕降临时，一切终于见了分晓。我们付出了惨痛的代价，歼灭了迦安最后一个军团，但虎爪王还是在御林卫士的死战下逃走了，不知所踪。穆都联军浩浩荡荡地开进迦安城。
我刚跟随火树王进城，就得知二·犰狳甲没来得及逃走，被我军生擒，火树王对这人不感兴趣，交给我处置。
「鹿尾兄弟，鹿尾兄弟，你还记得吗？当初在天象台我们经常一起搭伴，你可一定要救救我……」二·犰狳甲一见到我就套近乎。
「九·鹰瞳在哪里？」我懒得废话，直截了当地问道。
二·犰狳甲的小眼睛滴溜溜地打转，「这个，鹿尾兄弟，你先答应不杀我，我才敢说……」
「好，你说出来我就不杀你。」我痛快地说。虽然知道此人是谗害九·鹰瞳的小人之一，但我此刻心情好，懒得跟他算这些旧账。
「那个……我的房屋、田产，还有一百多个奴隶也请你保全……」
「来人！」我喝道，「先砍掉他的左手，再不说砍右手！」
「别别，我说我说，她就被关在雨神神庙后面的监牢里……」
我立刻带了四个亲信兵士，押着二·犰狳甲随我前往雨神神庙。一路上，我看到穆都和其他城邦的兵士在城里大肆烧杀抢掠，贵族在府邸前被分尸，祭司在神庙中被烧死，女人在丈夫面前被奸污，婴儿在母亲面前被烧烤……有不少人还是我以前相识的。烟火冲天，尸骸遍地，怕是下界的深渊里也没有这样可怕的景象。
我未曾见过穆都城破的样子，也不忍去想象，但眼前的场景却让我想到了那一幕。这就是我一直渴望的复仇吗？把穆都人所承受的痛苦同样加诸迦安人之身？可说到底，穆都人，迦安人，又有多少区别？我们都是人类，都是玉米神的子民，为什么要分成两边，打得至死方休？
我不敢多想这些沉重的问题，当务之急是救出九·鹰瞳，让她不至于遭到同样的厄运。我踏进了雨神神庙，此刻，偌大的神庙内外已经没有一个活人，到处都是尸体和血迹。我知道劫掠者是冲着神庙中收藏的财富而来，生怕他们找到了九·鹰瞳，对她不利，但看样子，基本上没什么地方没有被洗劫过了。九·鹰瞳到底在哪里？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷十三 · 毁灭</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanshisan-huimie/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanshisan-huimie/</guid>
      <description>……地震停止了。
我睁开眼睛，发现自己还在呼吸，身上也没有掉一块肉。身下的石柱、天象台、金字塔、迦安城和大地仍然在那里，并没有化为灰烬。城中，惊魂初定的托尔特克人像没头苍蝇一样乱转着。
世界……没有毁灭？
「我们还活着？鹰瞳，我们还活着！」
但九·鹰瞳没有发出任何回应。我喊了许多声，她都没有回音。我被一种不祥的感觉笼罩，她的身子哪儿经得起这番折腾，加上心情过于激动，也许她已经……
经历了这场奇变，我哭不出来，头脑木愣愣的，全无思想，只是呆呆凝视着羽蛇最后消失的方向。不知过了多久，北风之牙跌跌撞撞地跑了回来。
「刚才发生了什么？发生了什么？」他人还没上来就开始大喊大叫，声音中全是恐慌。
我笑了，「羽蛇降临大地，你的眼睛没有看到吗？」
「真的是羽蛇？」北方之牙脸色煞白，全没了当初的气焰。
「我早告诉你九·鹰瞳是对的，可你不听，害死了她！」
「她死了？我……我并没有要杀她。」北风之牙像是一个犯错的孩子。
「她被关在地下的洞穴里没吃没喝很长时间，早就心力交瘁，又被你绑在柱子上风吹雨打，你说还能熬多久？」
「我……我怎么知道……」北风之牙结结巴巴地想为自己辩护，忽然间又好像想到了什么，「等等！让我再想想……好像哪里不对……」
他四顾张望一番，脸上的表情忽然放松了，「差点被你们骗了！说什么羽蛇会让世界毁灭，其实不过是一颗很小的流星落到地上，引发了一场地震罢了。世界不是还好好地在这里吗？」
我无言以对。九·鹰瞳的确没有全说对，羽蛇的撞击似乎并没有如想象中那般毁天灭地。但能预言到这件事已经非常了不起了，北风之牙怎会懂得这背后有着多么伟大的发现！
「哼，你们只不过是算出了这件事，就来危言耸听？」北风之牙越发得意起来，「哈哈哈，有本事让羽蛇再来一次，直接砸到我头顶如何？」
「啊！」蓦然间，他背后的一个武士叫了起来，指着远方急促地喊了几句托尔特克话，打断了他的狂妄。北风之牙望向他指的方向，顿时呆如石雕。
一道不起眼的灰白细线出现在东方的地平线上，远远看去还有点发亮。这道线并不显眼，但却十分怪异，我们中任何人都从未见过这种奇特的景象。而且它并不是静止的，而是缓慢毫不停息地向我们这边移动。很快，线条变成了一堵墙，看上去还是很低矮，但已经吞没了远处隐约可见的房屋和树木，并在显著地变大。
「那是什么东西？」北风之牙迷惑地问。
我也十分迷惑，但我的眼睛毕竟比他的要更尖一点，很快就发现了真相，大叫了起来：「水！全都是水！」
那是一堵由水筑成的移动之墙，更确切地说，是一道扫过陆地的巨浪。它正由东而西，越来越近，现在可以渐渐看到高卷的浪头和汹涌澎湃的水体。它的高度不可思议，至少有三四十人高，仿佛是一支比任何人类军队都要强大万倍的巨人军团在冲锋。农田、房屋、道路、纪念碑、小金字塔……沿途的一切都被它轻松攻陷，被冲毁后消失在水墙的后面。
在东部海湾一带，我曾听当地人说海里偶尔会产生巨浪，有时候可以有两三个人那么高，吞噬海边的整个村庄和玉米地……当时我将信将疑，觉得那不过是夸大其词的传说。但比起此刻见到的一幕，那所谓的巨浪只不过是池塘里的涟漪。开天辟地以来，没有人目睹过这番奇景。我隐约明白，这一定是羽蛇落到东方大海里溅起的波浪，单这道遮天蔽日的水墙已经足以摧毁世界。
转眼之间，武士们惊呼连连，抛下他们的国王，纷纷往下方跑去，试图在海水吞没自己前找到躲避之所。北风之牙跟着跑了几步，但很快发现那是找死，全城最高的地方就在这里，还能躲哪里去？他迅速跑了回来，抱住了柱子咬牙往上爬，几个武士回过神来，跟在他后头也想往上爬，甚至抓住了他的脚后跟。石柱上怎能容纳这么多人？北风之牙怒吼一声，一脚把下头的两个托尔特克同胞踹了下去。那些人在他的积威之下，不敢再上来。
不多时，水墙已近在咫尺，在它的映衬下，迦安城仿佛是顽童搭的沙堡。城里的所有人现在一抬头就可以看到高涨的浪头，他们不分种族和城邦，纷纷狂奔逃命。但巨浪推进的速度远超人的脚步。伊查姆纳大道、市集、雨神金字塔、太阳神庙……一瞬间全都消失在壁立千仞的海水中。我看到一条巨大的鲸鱼在海水中翻滚着，被冲到天空大道上，最后撞上了当初我进行球戏的球场墙壁，将偌大的球场从中间撞成两半……这世界的混乱与疯狂已经超出任何想象。
海水占据了城市其他部分后，向最高的月亮金字塔涌来，最前方的浪涛翻滚咆哮，伴着能把人脸皮吹开的狂风，要攻占这最后的高地。水墙的最高处几乎和我的视线平行，也就是和整座金字塔差不多高。几个武士来不及上来，只好抱着柱子底端和其他可以抱住的东西。北风之牙爬到了我身边，抱紧了柱子，以一种很可笑的姿势抓住捆绑我们的绳索。「作法！」他颤声对我说，「你能不能作法让海水退掉？」
我苦笑，「我要会魔法，还会被你绑在这里吗？」
北风之牙用蛮话咒骂了一声，将头紧紧贴在石柱上做最后的努力，我心中却一片坦然，听任众神的安排。整个迦安，不，整个玛雅列邦都已毁灭，我至为深爱的女子也离开了我，我所为之奋斗的一切都没有了意义，生命于我又有何留恋？
巨浪拍打在月亮金字塔上，让它剧烈地摇晃起来，似乎随时都会把它变成一堆碎屑。但金字塔挺住了，仿佛被人类建筑的抵抗所激怒，海水怒吼着，反扑过来，一刹那便吞没了我们。海浪的冲击就像一只巨拳打在我的身上，让我感到五脏六腑都被打了出去。我忍不住张开嘴，喝了好几口海水，甚至呛进了肺里。我本能地咳嗽起来，却吸入了更多的海水。水从四面八方包围住我，我的意识渐渐模糊起来，我的灵魂对挣扎着的自己说：「一切很快都会结束，到时候我和九·鹰瞳会在伊察姆纳的神殿中醒来。」我的意识渐渐模糊，仿佛看到当年那个美得惊心动魄的女子，披着鹰羽斗篷，面容严肃地向我走来，清澈的眼神中却带着隐隐的笑意……
「鹿尾，」她俯身对我说，「鹿尾……你没事吧……」
「我很好……」我喃喃道，想要起身去拥抱她，却发现自己被捆绑着，动弹不得。我一个激灵，从半梦中清醒过来，只觉得说不出的难受，随即更加剧烈地咳嗽起来，喷出了许多口咸苦的海水。
然后我睁开眼睛，看到了一番极其诡异的景象。
斜阳如血，半沉入茫茫海水，返照海上，酿成一片血海。海上漂浮着许多破碎的木头、稻草和玉米棒，但没有任何生命的迹象，只有我被绑在一根凸出水面的石柱上。我低头看去，发现海水没在我的腰间。
「鹿尾……」我又听到了九·鹰瞳的声音，这次听得分明，不是幻觉。我惊喜地叫道：「鹰瞳？你还在？我以为你已经……」
九·鹰瞳咳了两声，「我晕过去了，不知怎么被水冲刷反而醒了过来……出什么事了？」
我把发生的事情简略地告诉她，然后干涩地说：「你是对的，世界被羽蛇毁灭了。」
九·鹰瞳沉默了很久，我差点以为她又要陷入昏厥。但她最后开口了：「不，我错了，这次羽蛇和大地的撞击比我一直以为的要轻得多，恐怕世界不会毁灭。」
「可是海水淹没了一切！迦安、穆都、科潘……也许还有特奥蒂华坎，所有的城邦都沉入了海底。」
「不要用肉眼去看，用灵魂之眼。如果真的是羽蛇引起的海水涌进陆地，那么它也会很快流归海洋，重新露出大地。也许平原上的玛雅城邦都会毁灭，但那些在高山上的村落会幸存，玛雅人不会灭绝的。」
我望向四周看不到边的一片大海，不敢相信大地还能重现。但九·鹰瞳的推断是对的，只过了片刻，我已经感到海水从腰部下降到了大腿的位置。海水正在从陆地退去，重新流回海洋。
「我的故乡也不会被淹没，」九·鹰瞳继续说，「那可是在能看到雪顶的山里。还有，老师推测的那些更遥远的海外大陆，大概也不会被波及。那里的人也许根本不知道发生了什么。这不是世界末日，人类还有未来……也许有一天，那些人会来到这里，或者我们远航到他们的世界，那将是怎样的世界呢……」
我惊诧九·鹰瞳在这时候还能想到虚无缥缈的未来，但也不自主地望向霞光如火的海天尽头，仿佛自己的心也随着她的话语飞向遥远的海外大陆。今天玛雅人所遭受的毁灭浩劫，放在天地宇宙的尺度下，似乎也算不了什么了。
可忽然间，九·鹰瞳想到了什么，语气又急促起来，「但是如果玛雅城邦都被毁灭，所有的贵族、祭司、诗人、书吏、石匠……都死于这场浩劫，我们的文明从此也会一蹶不振，费尽千辛万苦发现的真理也会沉入海底。鹿尾，你要活下去，好好活下去，去告诉后人，这一切的一切……」
不知不觉中，泪水湿润了我的眼眶，生命的意志又重新回到身上，「我会的，鹰瞳，我们要一起活下去，去告诉后人这一切……」
「我听不懂你们在说什么。」第三个人的声音出现了，自然是北风之牙，他也在石柱顶上逃过一劫。「谁能告诉我，那边挂着的是什么玩意儿？」
「你说什么？」我不明白他的意思。
「就在那边，你自己看。」北风之牙说，却发现自己犯了一个小错误，「哦，对了，你还被绑着，看不到后面。」
他用刀割断了几根绳子给我松绑。我被绑了太久，浑身虚脱无力，差点掉进水里。北风之牙抓住我，把我拖到石柱顶上，我身子一转过去，就见到了一幅不可思议的奇景。
三条巨大的羽蛇一前两后，醒目地出现在夜星初现的黯淡天幕中。它们的头部仍然对着太阳的方向，升在半空中，尾巴在头部后面，几乎与我的视线平行，只能看到一部分，但已经相当可观，气势磅礴地霸占了直到地平线的天空。它们光芒璀璨，远远超过月光。
「怎么东方会突然出现三条羽蛇？」我惊呼出声，「两千年来的天象记录里从来没记载过这种事！」
我又转向九·鹰瞳，发现她还被绑着，忙和北风之牙一起给她松绑，把她抱到石柱顶上，告诉她我所看到的一切。或许是在水里浸泡了太久，她的身子冰凉，不住发抖，说话也气若游丝。
「三条羽蛇吗……三条……」九·鹰瞳断断续续地说，「我想……我想……应该是……」
她的声音很低，我把耳朵凑到她嘴边也听不清楚。凝神思索中，我忽然间醍醐灌顶，「大人，我明白了！这三条羽蛇就是原来那条羽蛇所变，自从它靠近太阳后我们就很难观察它，也不知道发生了什么。也许在靠近太阳时被太阳发出的烈焰所击中，也许是遇到了别的什么天体……它分裂成了三条，不，四条，直接从太阳底下飞过来，所以我们一直没有看到。其中的一条——也许是最小的一个碎片——冲向大地，落在了大海里。另外三条要远一点点，所以掠过大地上空，重新飞向宇宙深处了，所以大地才没有彻底毁灭……你说对吗？」
我怀着兴奋一口气说完了自己的想法，期待地看着九·鹰瞳。九·鹰瞳微微颔首，「很对……我没什么可以教给你的了……你已经……张开了灵魂之眼……以……以……后……你……」
她没有说完这句话，再也没有。她轻轻呼出最后一口气，干裂的嘴唇缓缓地合上，骨瘦如柴的身体也停止了颤抖。来自遥远南方大陆的太阳贞女奇卡·库斯科，玛雅最杰出的天象祭司九·鹰瞳，这个世界最了不起的灵魂，逃过了羽蛇的灭世之灾，却还是归于死神的怀抱。
我写不下去了。当时的悲伤与痛苦非任何语言所能形容。讽刺的是，后来还有人称我为最幸运的人，但我宁愿和她一起死去。在整个世界都毁灭后，又失去了挚爱，一个人孤独活下去，还要度过数十年的时光，那种灵魂的伤痛没有人能够懂得。
如九·鹰瞳所说，海水缓慢却不停息地退去，到第二天早上已经露出整个地面。玛雅各城邦的大部分石头建筑还算完好，粗粗看去，似乎城市一如旧貌，然而平原上几乎所有的人和动物都死去了，极少数幸存者也是和我一样爬到高地或金字塔上才得以幸免。
另一个活下来的人是北风之牙。有段时间我们相依为命，几乎成了朋友，虽然他残忍地偷袭和屠杀了数千穆都人，包括我的大哥，但他的罪孽也不比我们的更深重。何况即便没有他，人们也逃不过随后的羽蛇之灾。在这场空前的浩劫里，人间的恩怨仇杀已无足轻重。
但北风之牙还是受到了命运的惩罚。过了一些日子，他挂念族人，返回了北方，此后我再也没有见过他。很多年后，我才听说了他的消息：北方山谷中的托尔特克部落没有被巨浪灭亡，又选出了新王。新王宣布，正是北风之牙的南征招来了羽蛇的惩罚，也害死了数万托尔特克将士，他应当被处以极刑。这位雄才伟略的君主差一点就征服了世界，却凄惨地死于自己族人的乱棒之下，死后尸体也被肢解分食，以平息神明的怒火。
海水退去后，我又在迦安和穆都等城邦中旅行了好几年，结果都是一样的，所有曾经人烟稠密的城邦都变成了荆棘与白骨的王国。没有国王和祭司，没有球赛和市集——也没有了战争和抢劫。我徒劳地试图挽救一些可以传给后世的历史档案，但收效甚微。我的希望放在了特奥蒂华坎，那里的地下石室里保存着最古老的天象记录。但当我千辛万苦地重返特奥蒂华坎后，再次进入那座既成就又毁灭了我们的地下大厅，却发现在羽蛇降临的那一天，海水也灌满了大厅，那里的积水很难消退，在长期的浸泡后，所有的壁画和文字都已无法辨认了。一个个民族和城邦，一代代天象祭司，跨越两千五百年坚守的精神财富，就这样化为乌有。
当我写下上面的文字时，又是两个世代过去了。我还住在迦安，就住在月亮神庙里。海水退走后，我把九·鹰瞳的遗体埋葬在月亮金字塔下，在她钟爱的天象台附近，唯有在这里，她的灵魂才得以安放。而我也住在这里，和她为伴。我没有妻子，没有儿女，一个人种点玉米聊以为生。昔日的玉米田大部分已经变成了树林，街道上杂草丛生，蔓藤也爬上了金字塔和石碑群，这样下去，百年后，整座城市都会化为莽荒丛林。不过，没有被巨浪波及的山地玛雅人、北方托尔特克人和其他族群已经零星出现在平原地带，也许他们会繁衍生息，几百年后再次占满大地。
不过，正如九·鹰瞳曾预言的，幸存者已经忘记了我们的文明，他们仍然崇拜羽蛇及其他许多神，但对过去玛雅人的文字和知识，他们一律敬而远之。我曾经试图给他们讲述一些宇宙的奥秘，但是没有人欢迎，有几次甚至遭到了群氓的殴打。他们认为正是天象祭司的僭越招来了神明的惩罚，他们再也不敢去触碰这些禁忌了。
讽刺的是，在这个天象学已经不复存在的世界里，我竟然有了新的发现。在玛雅列邦毁灭后整整一年，亦即羽蛇坠落一周年之际，那天夜里，夜空中发生了一场浩大无比的「上界之雨」，每一次眨眼间都有数十颗璀璨的流星划过，仿佛上界诸神也在哀悼文明的逝去。第二和第三年也有同样的现象，不过规模逐渐小了。
我最初以为是奇迹，但我记起了九·鹰瞳的教诲，这背后一定有一些让这些现象准时发生的原因，这也许就是羽蛇最后的秘密。我苦思冥想了很多年，终于有一天豁然开朗：羽蛇会在自己走过的路径上留下一些褪掉的残羽，每年当大地运行到特定的位置时，恰好和羽蛇走过的路径交错，这时，那些残羽就会划过我们世界的夜空，造成上界之雨的奇景。
鹰瞳大人啊，这是我们一起做出的发现。在这发现的时刻，我又一次感到你和我在一起，感到了你在这无常世界存在过的、转瞬即逝却又融入永恒的意义。
但这些新发现早已无人可以传授。一年年过去，即便是蛮族中记得昔日玛雅城邦的老一代人也日渐凋零。年轻一点的人还以为，世界本来就是这样一片莽荒。我们的世界已经毁灭，也许我就是还能书写玛雅文字、懂得玛雅历史和天象学的最后一个人。当我死去时，一个延续千年的文明也将随我而去。
但我还是祈求让玛雅的天象学流传下去，为了穆都，为了迦安，为了九·鹰瞳的临终嘱托，让我们的时代与文明所见证的一切，不会被残忍的时间洪流冲刷殆尽。 最近我从一个旅人那里听说，在东部半岛，有一些幸存的玛雅人聚集在一个叫奇琴·伊察的新城邦里生活，甚至开始兴建新的金字塔，只是已经忘记了文字和知识。我将会出发去那里，帮他们捡起自己的过去。我不知道自己能不能走到那里，更不知道能不能活着回来，所以我决定先在这里写下一切，和九·鹰瞳的遗体埋在一起。我灵魂中最重要的一部分也将留在这里，留在史上最传奇的女子身边。这些文字是用我的血与魂写成，愿它万古长存。不论有没有人能读懂它，只要它存在，我们的世界就还在那里，直到羽蛇再次归来，吞噬大地的那一天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>残卷十二 · 天谴</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canjuanshier-tianqian/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canjuanshier-tianqian/</guid>
      <description>……我被驱赶着，抱着九·鹰瞳一步步走上月亮金字塔的台阶，两边站着留着发辫、身上文着鹰或豹虎兽图案的异族武士。台阶已经再一次被鲜血染红，却分不清是迦安人还是穆都人的了。
在我身后，蛮族武士像雨季的洪水一样涌进迦安的大道小巷，淹没了穆都残余的抵抗力量。昨天辉煌的胜利变成了今天命运的捉弄，穆都的太阳已经被另一颗更耀眼的天体所取代。
一颗人头从金字塔上被抛下，在我身边滚下台阶。我看得分明，那颗脑袋大眼圆睁，须发戟张，正是虎爪王的。随后，又一颗人头紧跟着它落下，是一个还带着几分稚气的少年的头颅，正是穆都的新君十四·火树。
我心中一痛，望向塔顶，一个巨柱般的身影傲然挺立。我知道那是谁，北方的霸主、托尔特克人的王——北风之牙。
我走上最后几步台阶，站在北风之牙面前。这位托尔特克大王简直是一个巨人，差不多比我高两个头，装扮和一般武士差不多，只是头顶有鸟羽冠冕，手臂上多了几件黄金饰品。他正满不在乎地将迦安与穆都两位国王的无头尸首同时拎起来，像刚宰的两只火鸡一样扔下金字塔。
他打量了我一番，用相当娴熟的玛雅语说：「七·鹿尾，穆都的新任天象大祭司，羽蛇的召唤者，这些日子以来，你的名声传遍了玛雅世界的各个角落，也传到了我的耳中，所以我派人把你请来。」
「你到底想干什么？」我问道，搂紧了怀中的九·鹰瞳。我的动作没有逃过北风之牙的视线，他流露出厌恶的表情，「这个骷髅一样的人是谁？」
「她是九·鹰瞳，被虎爪王折磨才变成这样的。」
「迦安的魔女！」北风之牙不禁惊叹，「想不到她……算了，你们穆都和迦安的恩怨与我无关。我只问，你们愿意效忠于我，为托尔特克王朝的统治服务吗？」
我想骂他卑鄙无耻，趁两败俱伤之际偷袭穆都，窃据迦安，但我明白这些口头指责伤不到他分毫。我只是摇摇头，挺起胸膛，「玉米神的子民绝不会为野蛮人效力。」
北风之牙并未发怒，只是轻蔑地笑了，「野蛮人？是啊，多少年来，托尔特克被玛雅人当成无知的蛮族、弱小的藩属、奴隶和祭品的掠夺对象，我们仰望着玛雅，正如玛雅人仰望着天上的星辰。可是神不会永远眷顾你们，看看你们的历史，穆都、迦安、科潘、帕伦克……一年接一年、一个世代接一个世代、一个纪元接一个纪元地自相残杀，无止无休……够了！众神的旨意已经通过我下达：他们收回了对玛雅列邦的恩宠，让托尔特克的统治为世界带来和平。」
「和平？」我忍不住反诘，「你的武士们正在下面大肆杀戮，这和穆都人或迦安人又有什么区别？托尔特克王，你带来的不是和平，而是更多的战乱和死亡。」
北风之牙一挥手，「这就要靠你和九·鹰瞳了。既然羽蛇在北方出现，难道不是预示着托尔特克人的统治？众神的代言人，你们要告诉自己的同胞，一切都是库库尔坎的旨意，让他们顺从，否则，他所庇佑的大军会摧毁每一个玛雅城邦。」
「托尔特克王！你怎能如此曲解和利用神圣的天象学？不怕招来上界神明的怒火吗？」我愤怒地抗议。
「天象学？」北风之牙冷笑着回答，「只是玛雅的贵族和祭司欺骗愚民的把戏罢了！你以为我真是无知的野蛮人？不要自以为是！十几年前，在登上托尔特克的王座前，我在你们的各大城邦游历了很久，也结交过几名天象祭司，我了解所谓的天象学是什么。你们找出星辰运行的规律，预言日食和月食，凡此种种，无非是借天象来恐吓愚民。你和我一样都很清楚，上界所发生的一切都和人间毫无关系。不论我们做什么，都不会改变上界的规律；而上界的异象，除了在人心中引发不同的情绪外，也别无力量能够左右人间！」
我无言以对。北风之牙所说的，也恰是我心中长久的疑惑。但疯狂怪异的笑声陡然在我身边响起，是九·鹰瞳。
「你在笑什么？」北风之牙温和地问，但我听出了杀气。
九·鹰瞳边笑边摇头，「我们的世界，从头到尾都只是上界众神抛掷的胶球；我们的命运，从头到尾都掌握在众神手上。这个世界即将步入毁灭，而你还说什么上界的力量不能左右人间？哈哈哈！」
北风之牙莫名其妙道：「毁灭？你是说这场战争？」
「不，彻底的毁灭！」九·鹰瞳的声音陡然提高，「这个世界本身的毁灭正如神话所说，羽蛇降临之日，也就是世界毁灭之时。」
「你说的是多少个纪元后世界将毁灭的预言吧？」北风之牙释然，「除了你们这些祭司，谁会在乎十个纪元之后的世界末日？」
「还不懂吗？不是十个纪元后！」九·鹰瞳凄厉地叫道，狂风拂动她满头的白发，她疯狂地说出了神谕般的话语，「就——在——今——天——」
「什么？」
「几个时辰之内，也许几次眨眼的时间里羽蛇就会到来，大地会化为虚空中的灰烬，我们不是灰飞烟灭，就是坠入无尽的黑暗深渊。」
「你疯了吗？你到底在胡说八道什么？」
「我一直看着它。」九·鹰瞳梦呓般地说，「在黑暗中，它从宇宙尽头慢慢飞来，在阳光的照耀下，长出身躯和长尾。它的头颅大如太阳，它的巨口可以吞下整个大地，它的身躯我们从生到死也走不完亿万分之一，它最细小的羽毛都胜过大地上最高的山脉……它带着毁灭的火焰，可以让世界瞬间化为乌有！它来了！它来了！」
她的声音似乎充满了黑暗的魔力，让我一阵晕眩。但北风之牙却不为所动，「是吗？」他冷冷地道，「下面就是要我放血忏悔，对你们天象祭司匍匐跪拜才能消禳灾祸吧？你们那套唬人的把戏骗不了我，收起来吧！」
九·鹰瞳放声大笑，「哈哈，你还不明白吗？你和我们，还有大地上的一切生灵，再也见不到明天的太阳。放血也好，跪拜也好，都不可能改变一丁点儿。它来了！它来了！不可能再改变，不可能！呜呜呜……」她伏倒在地上，又痛哭起来。
北风之牙看到她又哭又笑，轻蔑地嘟囔了一声：「什么迦安魔女，原来只是个疯婆娘！」
「至于你，」他又转向我，「你怎么说？你不会也发疯了吧？你愿意投效我的座下吗？这是最后的机会。」他眼神中的杀机已经高涨。
我听到有人嘿嘿怪笑了起来，好一会儿才发现那竟是我自己，「你没听到她说吗？羽蛇就要到来，世界即将毁灭。托尔特克王，你的一切权势和荣耀、子民和奴隶，都将和最卑贱的粪土一样，化为乌有。」
穆都和迦安都已毁灭，九·鹰瞳已神智失常，大哥多半也遭了毒手，我心如死灰，不想再苟活在这疯狂的世界上。不如干脆激怒这托尔特克王，一死了之。
果然，北风之牙忍无可忍地大喝一声，对左右武士用托尔特克语嘱咐了两句，他们便抓住我和九·鹰瞳，拖到不远处的祭坛上，托尔特克武士的黑曜石长刀双双高举在我们头顶。我大笑起来，「杀死我们，砍下我们的脑袋，挖出我们的心脏，吃掉我们的脑子，托尔特克王，做一切你想做的事，但该发生的一丝一毫也不会改变！」
「那就如你所愿！」北风之牙暴喝，又用托尔特克语说了几句什么，我想定是砍头的命令，心中浮现二哥当初说过的话，迷惘地想：我们的鲜血和生命会滋润太阳和列星吗？难道这宇宙存在的意义就在于汲取一代代人的鲜血？不如干脆让这世界毁灭，终结这一切吧……
但我们随后又被抬了起来，这回竟被抬到了金字塔最顶部的天象台上，一左一右用貘筋牢牢绑在了中间的日晷柱顶上。
「我要让你们知道自己有多么愚蠢！」北风之牙在我们面前悠然地说，「在这里等候所谓的羽蛇降临吧！你们能活多久就可以等多久，顺便看看我是如何征服你们的城市的。」
他转身大步离开，去享用自己的战利品，武士们纷纷跟随他离开，只剩下两个人看管我们。我和九·鹰瞳背对着背，被绑在自己再熟悉不过的天象台上，俯瞰整座迦安城的毁灭。
我看到北风之牙在数百名武士的护卫下走到伊察姆纳大道上，检阅得胜归来的托尔特克各部族。正志得意满间，忽然，一支服饰与托尔特克人很近似的奇兵从金字塔间的阴影地带冒出来，迅猛地攻入托尔特克的武士阵营，带头者挥舞大斧，杀出一条血路。我过人的眼力看清楚了，是大哥，他还活着！还在挽救战局！他带着一百多个乔装的武士，像楔子一样打入数千托尔特克人的包围中，迅速靠近北风之牙，然而每近一步，都有好几个穆都武士倒下。很快，大部分敢死队队员都消失在托尔特克人的包围中，宛如一条小舟在风浪中沉入大海。
在同伴的掩护下，遍体鳞伤的大哥终于单枪匹马地冲到了北风之牙的身前，四五个托尔特克精锐武士挡在北风之牙前面，这是不可冲破的屏障。但北风之牙自信地挥手，让他们让开，在大哥和他之间留出了足够的空间。大哥怒吼着冲向他，但已经是强弩之末——他一斧劈向北风之牙，手腕却陡然被那个魔鬼抓住，眼睁睁看着斧子被夺了下来。北风之牙轻松地挥动石斧，反斩向大哥。此时我的视线被周围的人挡住，看不到具体战况，只看到大哥倒下，血水像喷泉一样从人群中喷射出来……
我号啕大哭起来，不光是为大哥，也是为九·鹰瞳、我和我们的一切。
「鹿尾，」忽然，九·鹰瞳的声音从背后传来，「你在哭吗？」
「大哥死了……」我哭道。
「凡人皆有一死。不要哭了。用你那神赐的双眼最后看看这世界吧，蓝天、白云、农田、大街、金字塔，各式各样的人群……一切即将化为乌有，如同从未存在过一样。」
「你……你又在说疯话了。」
「疯话吗？」她叹息着说，「或许吧，我在黑暗中待了太久太久，已经分不清梦和现实了。」
「对不起，大人……」我羞惭地说，「是我害了你……」
「我曾经诅咒过你千万次，」九·鹰瞳惨笑起来，「但也是你，不，应该说是十八·天鳄帮助我看到了宇宙最深邃的奥秘，完成了我的梦想，多么反讽啊！所以现在，我并不怨你们，反而要感谢你们挖掉了我的眼睛。」
「大人，我不是……」
「我说真的。有这双眼睛，我什么都看不到，连世界上最明亮、最清晰的游星都一直没看到。结果到头来才发现，整个宇宙的秘密就在这颗游星上。」
「什么游星？」我又听不懂她说的话了。
「想想这些年我们发现的东西，」九·鹰瞳仿佛又回到了往日的研究岁月，在教导我这个不成器的学徒，「不论看起来有多么奇怪，但它们都是真切的，像石柱铭文一样被深深铭刻在群星之间。第一，大地其实远远小于太阳；第二，大地是一个球体，像太阳和月亮一样；第三，不算月亮的话，太阳与大地之间还间隔着同样是球体的水星和金星——它们都会发生凌日，出现在大地与太阳之间，而其他游星则永远不会进入这片区域。大地是什么，你还想不到吗？」
我怔住了。她说的应该都是我已经接受的事实，但放在一起，却似乎呈现了全新的意义。「大地是……你是说，它难道是……」
「一颗游星！」九·鹰瞳说，声音越来越兴奋，「一颗我们每天都看到却从未发现的游星，一颗在金星和火星之间围绕太阳转动的游星！它每天自身转动一圈，造成了我们见到的天球转动的现象，而每一个哈布年绕太阳转动一圈，造成了太阳在星空间首尾相接的路径！还有会合周期、游星逆行……一切都能说通了。」
我震惊得说不出话来。一个声音，常识的声音告诉我这是彻头彻尾的胡说八道，九·鹰瞳一定已经丧失了神智，但在特奥蒂华坎的迷狂中所看到的景象又涌上我心头。的确，当时我看到一颗幽灵般若有若无的星体，隐藏在金星与火星之间，每当我将目光投射上去，它就会消失；而当我观察其他星体的时候，它又会出现在背景中——难道不是单纯的幻觉，也不是某颗难以看见的小游星，而就是我们脚下的大地？难道我的灵魂之眼早已看到了大地的真实位置，只是因为根深蒂固的观念才拒绝承认？
「我……好像也见到过同样的情景，」我犹豫地说，「但又看不清楚，如果现在再有一只通灵菇就好了。」
「你不需要它，任何人都不需要它。也许玛雅人犯了一个错误，我们太依赖通灵菇的效力，将其视为神启，而忘记了这是我们用自己的心灵思考出来的结果。」
「但是，」我问，「即便大地也是游星，羽蛇又如何毁灭世界？」
「羽蛇是大得惊人的天体，比任何游星都要大很多很多。所以虽然距离遥远，但我们能看到它的形状，宛如长着雪白羽毛的长蛇。它崇拜太阳，围绕太阳运转，正如大地或其他游星一样……」
我想起了那天在特奥蒂华坎看到的景象。羽蛇沿着陡峭的星空之路，从遥远的地方接近太阳，绕过太阳后又消失在另一边。有的一去不复返，有的终有一日还会回来……
「虽然巨大得不可思议，但在更为广袤的宇宙中，羽蛇有足够的空间能自由运动。大部分情况下，羽蛇和其他天体互不相犯，但有时候，羽蛇会进入其他游星的天路，从距离它很近的地方掠过……」
一颗神秘的幽灵之星——大地——围绕着太阳运转，那条 351 年回归一次的羽蛇像不速之客，迅速从天顶接近太阳，又绕过太阳返回北方，它的路径恰好和幽灵之星的路径交错，所以有好几次，人们都看到了巨大的羽蛇横贯天空……
「但就像会合周期一样，在千万次的交错循环中，总会有一两次，羽蛇运行到游星的天路上时，游星恰好也在那里。从游星的角度看，羽蛇几乎是沿着直线扑向它。」九·鹰瞳诡异地笑了起来，「就像一条巨蟒扑向一只小小的青蛙。」
我打了个寒战。是的，我当时看到羽蛇越过太阳后，就像一支箭一样从太阳的下方射向幽灵之星。它飞行得非常快，只需要几天的时间就可以越过广袤空间，而因为一直在太阳左近，被强烈的阳光掩盖，就算在白天也几乎无法看到它。它就这样冲向我们的大地，而我们毫无觉察！天哪，这么说来，还有多久——
天上出现了奇异的光亮，我抬起头战栗地看到，在云层后面，某个火红的庞然大物正飞快地自西向东穿越天空，滚滚火烟将天空分为两半，像巨大的鲸鱼分开大海。
「那是什么？你看！你看！」我惊恐地叫道，但随即想起，九·鹰瞳不可能看到任何东西。
我还没有看清那是什么，那巨大怪异的东西就消失在东方地平线上。但随即，从我们头顶传来了比滚雷还要响一百倍的巨声，让我的耳朵几乎要聋掉。随后的一阵狂风几乎要把整座金字塔吹起来，将我的魂魄都吹散。
「它来了吗？它来了吗？」我听到九·鹰瞳声嘶力竭地呼喊，「它一定来了！一定来了！在永久的黑暗中，在分不清梦和现实的地方，我孤独地悬挂在宇宙深处，看着群星几千年来旋转和回归。我一遍遍看见它的最终到来，狰狞的巨眼大如日月，凝视着我们沙粒一般的世界，它的每一根羽毛都是万里长的白色烈焰，每一次呼吸都可以将天地山河吹散！」
我无法呼吸，无法思考，只有九·鹰瞳的话语在我耳畔回响，让我一遍遍体会到神的存在和他压倒一切的威严。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
