<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Serija Veliki primer iz devetdesetih let on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sl/tags/serija-veliki-primer-iz-devetdesetih-let/</link>
    <description>Recent content in Serija Veliki primer iz devetdesetih let on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sl/tags/serija-veliki-primer-iz-devetdesetih-let/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Truplo brez glave na drogu zastave, 1. del (Morilec, jaz!)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Morilec, jaz!&amp;rdquo; : Bil je tako sprevržen, da se je s svojimi nenavadnimi in sadističnimi metodami ubijanja provokativno poigraval s policijo!
Ali veste, kako strašljivo je biti prijatelj človeka z izkrivljenim umom?
Ima svojo teorijo in ne glede na to, ali je pravilna ali ne, ji ni mogoče oporekati! Če vas ima rad, bo z vami lepo ravnal in vam dal tudi stvari, ki jih ne more uporabljati. Če pa ga razjeziš, bo na svetu še ena živa oseba manj in eno zlorabljeno truplo več!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Železniška postaja Shaanxi Ghost, oddelek 2 (Jaz sem zajec)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
marec 1994 Wang Jun je imel dva domova, enega v stavbi in drugega v bungalovu z dvoriščem. Umrl je v stavbi, vzrok smrti pa je bila velika količina uspavalnih tablet.
Na kraju smrti ni bilo kaj dosti povedati, le da so bili vidni znaki bruhanja in da je bilo celotno telo precej mirno.
Vendar smo v bungalovu našli več stvari, ki so pomembne za primer.
Med njimi je bilo tudi morilsko orožje, zidarsko kladivo z odrezanim ročajem, na katerem je bilo veliko zasušene krvi.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
