<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>A 90-es évek nagy esete sorozat on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/hu/tags/a-90-es-%C3%A9vek-nagy-esete-sorozat/</link>
    <description>Recent content in A 90-es évek nagy esete sorozat on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/hu/tags/a-90-es-%C3%A9vek-nagy-esete-sorozat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A fej nélküli hulla a zászlórúdon, 1. szakasz (Gyilkos, én!)</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Gyilkos, én!&amp;rdquo; : Annyira csavaros volt, hogy bizarr és szadista gyilkossági módszereivel provokatív játékot űzött a rendőrséggel!
Tudod, milyen ijesztő egy olyan emberrel barátkozni, akinek csavaros az elméje?
Van egy saját elmélete, és akár igaza van, akár nem, nem lehet vele vitatkozni! Ha kedvel téged, akkor jól fog bánni veled, még olyan dolgokat is ad neked, amiket nem tud használni. De ha feldühíted őt, eggyel kevesebb élő ember és eggyel több bántalmazott hulla lesz a világon!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost Railway Station, 2. szakasz (Nyúl vagyok)</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
március 16. Wang Jun-nak két otthona volt, egy épületben és egy udvarral rendelkező bungalóban. Az épületben halt meg, a halál oka a nagy mennyiségű altató volt.
A halál helyszínén nem sok mindent lehetett mondani, csak annyit, hogy hányás jelei voltak, és az egész test eléggé békés volt.
A bungalóban azonban számos, az ügy szempontjából fontos dolgot találtunk.
Az egyik a gyilkos fegyver volt, egy fűrészelt nyelű kőműveskalapács, amelyhez rengeteg megszáradt vér tapadt.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
