<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>他那么会哄 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E4%BB%96%E9%82%A3%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%93%84/</link>
    <description>Recent content in 他那么会哄 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E4%BB%96%E9%82%A3%E4%B9%88%E4%BC%9A%E5%93%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《他那么会哄》第1节（好久不见）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tanamehuihong1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tanamehuihong1/</guid>
      <description>相亲猥琐男被我分手五年的初恋打了。
迎面一拳，差点把门牙打掉。
我恼了，他却道：「佩佩，我回来哄你了。」
1
五年之后我和钱观潮第一次见面就进了警察局。
因为他把我的相亲对象打了。
很不客气的迎面一拳，完全不输他当年警校第一的威名。
「所以挨打那个是你今天的相亲对象，这位是你的前男友？」警察叔叔的目光就好像是在看祸国殃民的妖妃。
我坐立不安地点了点头，满脑子想的都是不能让钱观潮进局子，「警察叔叔，能和解吗？」
「对方说了绝对不和解。」警察做了一个无能为力的表情。
钱观潮坐在我旁边不断搓火儿，「我们也不和解！」
我转过脸去瞪他，「钱观潮你还惹事儿是不是？」
谁知道我的咬牙切齿他根本不放在心上，还恬不知耻拉住我的手腕儿，语气严肃地看着警察叔叔没有丝毫退让的意思，「我申请调取餐厅的监控视频。」
「那变态当时正在下面偷拍我女朋友，我一生气才动手打了他。」
「不是你前女友吗？」警察叔叔一脸搞不懂你们年轻人在玩儿什么的表情。
「刚分手五天，吵架闹了点脾气没及时哄。」钱观潮呵呵笑着，睁眼说瞎话的实力比之前强出不少。
监控视频调出来，这猥琐男人果然在桌子底下偷拍着我。
我不自觉将身上的短裙盖了盖，脸色僵硬。
果然不应该听我妈的，现在好了，装嫩失败还被流氓偷拍，前男友抓个现行不说还进了警察局，简直丢脸丢到了奶奶家。
「这……」警察对这结果也有点措手不及。
钱观潮一挺胸脯还挺硬气，「坚决不和解！」
……
分开五年，他回来就把我的相亲对象关进了看守所，交了保释金之后却没事儿人一样对我咧嘴笑，「佩佩，好久不见了啊！」
确实是好久不见，不多不少也就五年。
我没给他好脸色，甩开手转身就要走。
钱观潮流氓一样拦住我的路，嬉皮笑脸地反问，「生气了？」
我确实生气，我生气他五年不见重新闯入我的生活。
「钱观潮，我们不是分手五天，是五年。所以请你不要假装什么事都没发生一样出现在我面前，我不想见到你。」
2
我狠话也放出来了，人也甩开了，结果两个小时不到钱观潮又出现在我面前。
而且是堂堂正正被我爸妈请到家里来的。
毕竟是十几年老邻居家的儿子，就算我们两个已经分手，我爸妈也没好意思真的不让他进门。
钱观潮比原来会来事儿地多，一边大包小裹地从车上抬东西一边逗我妈开心，「阿姨，你看着没什么变化啊，好像越来越年轻啦！」
我站在后面翻了个白眼，小声嘀咕了一句油嘴滑舌却被我爸不客气地拍了一下后背，「你躲在后面说什么呢？来者是客，还不请人家进屋？」
我不情不愿上去帮他抬东西，这男人却怜香惜玉地把我往下赶，「行了行了，这里用不到你。」
他拎着一箱我最喜欢的饮料，笑得阳光灿烂像个傻子。
见我看着他发呆，钱观潮的笑容逐渐扩大，贱兮兮贴过来小声说道，「我是不是还和以前一样帅？」
我翻了个白眼也懒得给他好脸色，「你过来干什么？我刚才和你说的还不够清楚吗？」
钱观潮反其道而行，一脸认真地反驳我，「你这说的是什么话啊？我过来看我干爸干妈和你有什么关系？」
「我怎么不知道我爸妈还有你这么一个好大儿？」我咬牙切齿他的不要脸，气得下意识伸手去掐他胳膊。
他反应倒是快，下意识一个反手就把我的进攻挡开了。
我结结实实挨了这一下，整条手臂被震得生疼，疼得倒抽了一口冷气。
难怪那个变态相亲男被他打的鼻血直流，说死也不愿意和解。
这要是我被人迎面用这种力道打了一拳，我也不会善罢甘休。
看到我被打，钱观潮脸上的表情一阵僵硬站在原地就不动弹了，好想挨打的人是他一样。
等到我端着手臂抬头瞪他的时候，钱观潮才终于反应过来扶我，「你没事吧？」
「你这五年是出去练拳击了吗？」我缓缓动了动，还行，他还没真的惨绝人寰到把我手废了。
钱观潮垂下头，好看的眼睛藏起来，语气里透着一股说不出来的骄傲，「我这好歹是真真切切打出来的拳头，练拳的那些可都是花架子。」
我揉着自己的手瞥了他一眼，没接话。
3
钱观潮的拳头确实是真真切切打出来的。
五年前他离校外出的时候在路边认出来一个逃犯，两三拳打得人家直接住院。
学校为此给了钱观潮一个处分，结果这小子血气方刚地不告而别，警校也没有读下来。
他父母受到的打击不小，后来还是我陪着去收拾的宿舍行李。
大概是猜到我脑子里在想什么，钱观潮直接岔开话题，「行了行了，快点进去吃饭吧！干妈刚才还说她做了小炒牛肉，我正好想这口儿了。」
他轻车熟路走进门，背影恍惚间让我回到五年前。
那个时候他突然的不告而别打乱了我们原本结婚的计划。
他一直有着小孩子的热血和冲劲儿，但对我从来都是捧在手心里怕摔了，含在嘴里怕化了地言听计从。
所以最开始的时候我并没有把他的出走当成一场诀别，以为只要他闹够了脾气过几天就回来了。
只是随着他离开的日子越来越久，原本打算结婚的喜悦被冲淡，熟人之间的议论纷纷和家里人面对我时的小心翼翼渐渐开始压得人喘不上气来，可对于他的离开我只有无尽的担忧。
就算是没办法完成他一直以来的警察梦又能怎么样呢？
只要我在不就好了？
他该不会真的不会再回来了吧？
哎呀，不会的，他那么爱我。
我每天都在这样自我麻痹，直到他离开的三年之后，我确定自己是被青梅竹马的新郎甩了。
以一种不闻不问，极其狼狈的方式。
我开始慢慢学着接受，学着接受这个男人已经离开我的生命的事实，学着接受在没有他的日子里如何独自生活。
可如今五年过去，他的突然出现让我意识到自己这么长时间的伪装不过是在自欺欺人罢了。
「佩佩你站在门口想什么呢啊？」我妈一脸担心的探过身来，手里端着那盘钱观潮最喜欢的小炒牛肉。
「没事。」我笑着摇了摇头，弯腰换鞋掩饰住眼底的情绪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《他那么会哄》第2节（胆小鬼)</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tanamehuihong2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tanamehuihong2/</guid>
      <description>9
相亲相到能把自己的命搭上也算是一大新闻了。
周围已经有人掏出手机报警，可是抵在脖子上的冰凉匕首依旧让我头皮发麻。
我知道这种时候自己应该说些什么分散对方的注意力，可舌头就像在嘴里打结儿了一样，连一个完整的音都发不出来。
就在这个时候，警报声由远及近而来。
我在渐渐散开的人群中看见了随着警察赶到的钱观潮。
他面色凝重地看着我，明显还没来得及打理的发型鸡窝一样乱蓬蓬的。
我们隔着人群对视，他最终默默从那些身穿制服的警察身边退开，然后渐渐消失在我的视野里。
看着他离开的那一刻，我承认自己松了一口气。
这变态对我这个受害者都是这种态度，要是看见给自己带来牢狱之灾的钱观潮还真说不准会做出什么样的事情来。
我佩服自己生死攸关的时候还有心思想这些有的没的，想着想着突然就勾着嘴角笑了出来。
还解什么心结呢？
看来我这一辈子早就已经栽在钱观潮这个渣男身上了。
随着我内心的想法渐渐明朗，警察在前面的引导工作也已经展开了大半。
双方保持着距离谈条件，说话之间我才知道是有人把他偷拍我的事情发到了网上还没有打码。
「我不可能放过她！是她害得我颜面扫地！我没法儿活了！我要带着她去死！」猥琐男还是很激动，可他震耳欲聋的声音突然一颤。
紧接着，随着身后突如其来地一股巨大力量，猥琐男一个踉跄下意识松开了控制着我的手。
有人从后背一把抱住我的腰，将我护在身后。
挥动拳头带起的风声在我耳边一闪而过。
我认识的人里，只有钱观潮能打出这样的拳头。
我顺着动作去看，这才发现对方真的是钱观潮。
他是我平日里没有见识过的狂躁，一个扑倒把对方压在地面上，刚还抵在我喉咙上匕首早已经被甩在一边。
警察从对面冲上来强制想要将钱观潮分开，可是他坐在那个男人身上，疯了一样拳拳到肉。
「钱观潮！」警察喊着他的名字，硬生生将他拉起来。
这场景似曾相识。
我突然想起来五年前，钱观潮发疯一样把那个嫌疑犯按倒在地是因为对方对我说了些污言秽语。
都是因为我……
「观潮。」我发抖地轻声喊了他的名字。
周围乱糟糟的，可是钱观潮的背影明显一顿。
我咽了咽因为发干而生疼的喉咙，继续缓缓说道，「过来。」
暴躁的男人深吸一口气，刚准备站起来衣角却被躺在地上准备站起来的猥琐男一把拉住。
撕拉一声，钱观潮的衣服应声而碎。
「我不会放过她的！你们给我等着！」
被警察拉走的猥琐男还在叫嚣，而我看着钱观潮满是伤痕的后背，狠狠倒抽了一口凉气。
10
钱观潮借穿了我公司下属的备用西装外套，里面真空的小麦色胸肌半隐半露。
他长的不错，虽然发型欠妥可整个人透着一股莫名的狂野美感，在咖啡馆里隐隐收获了不少女孩子的目光。
可我现在没有丝毫吃醋的心思，表情严肃的好像是在代表公司谈判，「身上的伤都是怎么弄的？」
钱观潮做错事情的小孩儿一样垂着头，嗫嚅着嘴唇，好半天才憋出来一句却不是回答问题，「这里的咖啡很好喝，你要喝吗？」
「刚才那个警察认识你。」我冷冷看着他，语气肯定，对于他的主动示好根本不为所动。
钱观潮沉默，许久之后终于无奈似的叹了口气，「佩佩，我没办法告诉你。」
他语气坚定，可这坚定在无形之中否认了我五年来的等待。
我的感情终于忍不住爆发了，「我等了你五年！你在外面是杀人了还是放火了，有什么不能告诉我的？」
我难以理解。
只是当年打了一个人被警校开除了而已，他凭什么扔下我们所有人一走了之？
走就走了，又凭什么觉得这么久过去我还会随他摆弄，简单追一追就会回到他身边？
他钱观潮到底把我当成什么？
吵架他从来不是我的对手，就算是现在的他滑腔滑调依然不是。
就在我们两个人僵持不下的时候，刚才执行任务的警察换了一身便装不知何时已经来到了我们身边，「钱观潮，有时间和我谈一谈吗？」
知道他们之间有正事，我虽然生气可还是拎着包站起来，「那你们先聊，我先去上班了。」
钱观潮脸上一阵紧张，可还没等他开口，对方给了我一个稍安勿躁的手势，「宋小姐吧？之前经常听小钱提起你，正好今天我也有事要和你说，方便和我一起去趟警局吗？」
我和钱观潮对视一眼，随后点了点头。
我没想到会跟着钱观潮二进宫，但这一次，我们两个是被恭恭敬敬请到会议室里的。
警察局严肃庄严的架势让我有点心里发虚，一路上都在绞尽脑汁自己这一辈子到底有没有做过什么伤天害理的事情。争取一会儿被问话的时候坦白从宽，抗拒从严。
大概是看出来我的紧张，钱观潮默默伸出手来拉住我的手腕儿，低声安慰道，「别紧张。」
他脸上是我从来没有见过的淡定从容，好像这里是他家后院儿一样。
我给了他一个白眼，可却没有甩开他的手。
会议室里，我和钱观潮并肩而坐。
那名警察换了一身正式的服装走进来，全程对着我和钱观潮微笑，「之前小钱私下里总是说自己的女朋友多好看多好看，今天一见真是名不虚传。」
我只能跟着尴尬地笑，完全不明白对方的话到底是个什么意思。
钱观潮看起来挺急的，连忙打断对方的话，「陈局，说这话干什么？」
「我再不代表组织说些话，你就等着孤独终老吧！」陈局瞪了瞪眼睛，严肃中带着点打趣。
11
我不明白他们两个人在打什么哑迷，可隐约中已经猜到了一些事情，「钱观潮是警察？」
这下子换成对面的两个人惊讶了。
他们对视一眼，最后还是陈局带头笑起来，「哈哈哈，小钱你这个女朋友很聪明啊！」
「小钱是一名优秀的人民警察，这一点我可以保证。这五年他的不告而别都是因为有任务在身。」
陈局脸上的骄傲是真心实意的，这我看得出来。
「任务成功了吗？」我沉默许久，终于还是开口问道。
陈局激动地点头，「当然。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
