<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>历史大女主的甜虐爱情 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%A4%A7%E5%A5%B3%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%94%9C%E8%99%90%E7%88%B1%E6%83%85/</link>
    <description>Recent content in 历史大女主的甜虐爱情 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%A4%A7%E5%A5%B3%E4%B8%BB%E7%9A%84%E7%94%9C%E8%99%90%E7%88%B1%E6%83%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《01.双生并蒂：我的闺蜜叫西施》第1节（天降公子欲娶我）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing1/</guid>
      <description>我叫东施，后世的人都说我是丑女。
我的邻居大名鼎鼎，她是西施。
我和她从小一起长大，你们都知道西施美丽，却不知，她的传奇，差点就落到我头上。
1
我和西施长大的村里，有位老妇人，据说年轻时候在王宫里待过。
村里的孩子都喜欢到她那里听故事，我们俩也不例外。
西施自幼胆大敢想，她喜爱听英武的大王宠爱美丽的王后、骁勇的壮士为心爱的姑娘打下偌大疆土。她总是扯着我的手蹦蹦跳跳，幻想着那些故事发生在她的身上。
我素来胆小谨慎，在老奶奶的故事里，我听到的是被王后替代的那些夫人，她们从此在故事里绝迹。壮士为心爱的姑娘打下疆土，在姑娘老去后他又为新的姑娘去征战杀敌。
我总是想劝西施，别想太多，老老实实找个人家嫁了，生儿育女，过完这一生。
可看着她充满梦幻的眼睛，我又次次将到嘴边的话吞下去。不过是爱做梦罢了，过几年等我们嫁人了，她自然就把现在的激扬忘记。
就这样，我们天天听着老妇人翻来覆去讲了不知多少次的故事，渐渐长大。
村里人都说我和西施是两朵花。西施瓜子脸、细眉眼，而我鹅蛋脸、大眼睛。
有喜欢西施长相的，说她独占鳌头；有喜欢我容貌的，说我更胜一筹。
我并不为这些议论费思量，老奶奶的故事里反复说过，漂亮骄傲的夫人，最后输给了聪明冷静的王后。可见相貌并不像世人说的顶顶要紧。
西施不一样，她总是为我俩谁更好看而苦恼，抿着嘴，蹙着眉，在我跟前抱怨，“既生了我，为何又要生你。”
西施有心病，生不得气。我俩自小一起长大，情谊不比寻常。
我为了逗她一笑，便学她心病犯了时捧心的样子。只是不像她那般楚楚可怜，我故意歪嘴斜眼，装
丑作怪，叫她欢喜。
西施一看我那怪样子便嘻嘻直笑，心病好了许多。我学了乖，从此见她就捧心，有多怪做多怪。
不巧有次被一个年轻男子行路时看见，他盯着我们好久，又向邻里细细打听，径直走向我们，看着我说：“我为你造了个词——东施效颦。”
男子长身玉立，清俊儒雅，一看便不是村里出来的。
他的眼睛在我和西施身上转来转去，嘴角一抹笑意味深长，眼神深邃让我惊心。
西施天真不解世事，欲与他攀谈，我急急扯了她离去，一路告诫她，这样的男子我们村姑招惹不起。
西施气得跺脚，“他一看便见过世面，我正要跟他打听打听外面是怎生繁华，却被你搅局！”
我闭嘴不语，只是扯她袖子的手握得更紧。西施天性冲动，我真怕她哪天闯出祸来。
走出老远，我回头望去，那男子仍然站在原地盯着我们，看我回头，他还抬起胳膊向我挥了挥手。
2
我们越国吃了败仗，大王被掳到吴国去了。
这样大事，在我们这个小村子里却波澜不兴。
毕竟我们山野村民，无论谁称王称霸，我们有衣穿、有饭吃便行。
只是我和西施浣纱途中，遇到老妇人坐在自家门口晒太阳。她看见我俩，眯起了眼睛，苍老的声音
仿佛咒语，“乱世偏逢倾国貌，恐有大不幸。”
西施走路一向蹦蹦跳跳，并未听见老妇人的话。我却留了心。
仔细想想她讲过的故事，似乎战乱时的平民女子，凡是貌美的还真没什么好下场。
我左思右想，下定决心，涂黑面皮，穿得破烂邋遢，走路弯腰驼背，生恐别人见到我的真容。
我劝西施也这么做，她眯着眼睛看我，“你是鬼迷了心。多少女子羡慕我们，你却偏要扮作丑女。”
我跟她说故事里那些美貌女子的悲惨下场，她丝毫不为所动，“我若是她们，必不是这下场。”
她没再说话，我猜也知道，她又做起了王后梦。
我心里隐隐不安，行止起居都伴着她，生恐她惹出祸端来。
尤其是近来，村子里总有陌生人来来往往，我们浣纱溪边，我总觉得有人在背后盯着。
过得三、五月，不知从哪里传起了传说，我们村里有女倾国，浣纱时美至沉鱼。
我心下更加惶然，拉着西施好一顿哄，要她收敛些光彩。
西施不为所动，沾沾自喜，“若能借此走出这山村，见识繁华世间，那便是好事。”
我怕她自恃聪明，要吃大亏。看她满不在乎，我暗自叹气，只能盯紧了她。
一日我俩浣纱，我又感觉后背有人盯着。猛一回头，那日见过的年轻男子笑眯眯站在我身后，旁边立着一个清秀女子，满面寒气。
男子看我回头，笑嘻嘻地跟我打招呼：“小姑娘，又见面了。”
我赶紧回头，不敢言语。西施倒是笑了起来，“我那日正要跟你说话，便叫妹妹拉走了。”
男子轻笑不语，偏头跟旁边女子说：“越女，你看她们哪个能沉鱼？”
女子眼神如刀锋，冷冷扫来，饶是西施胆大，都吓得老老实实。
她下巴一扬，指向西施。
男子笑出了声，“恐怕你猜错了。”女子转头诧异看他，他却对我眨眨眼，不再开口说话。
晚间我回家，一进屋便吃了一惊：那男子席地坐在我家院里，跟我老爹聊得兴高采烈，手舞足蹈。
见我回来，老爹一跃而起，仿佛年轻了十几岁，“东施，这位公子要送你进宫去。”
我浑身血冷，看男子如看蛇蝎。
男子面上促狭，望着我眨眨眼，坐在地上不说话。
老爹围着我打转，看我如看宝，“公子说，你进了宫吃香喝辣，我们也跟着沾光。”
我那老爹并不知道，我这样的村姑，进宫无依无靠、以色侍人，能活过三年都算幸运。只是我说与他听，他也不会信。
眼看老爹收拾行李，便要将我打包送出门去，我左思右想没个法子，心里一急，低头便向院门撞去。
院门结实无比，我撞的力气太大，反将自己弹出去。
额头上一片温热，我抬手一摸，裂了个口子，手上全是血。我舒了口气，这下一了百了，不用日日因相貌担心。
老爹一声惊呼，跑上前来，却慢了一步。男子几个箭步奔至我跟前，伸手扶起我，看着我的眼神惊疑不定，更加幽深。
我满眼哀求望着他。他与我对望，一瞬不瞬。过了片刻，他展颜一笑，光彩照人，“罢了，我遂你愿便是。”
说完，他转身谓我老爹：“你女儿已破相，宫是别想进了，留着嫁人吧。”
男子说完转过头来，与我脸对脸，鼻尖都要贴住。
他紧紧盯着我，盯得我面红耳赤，低下头去，只听得他在耳边细语，“记住，我叫范蠡。”
3
我看范蠡出了我家门，往前走几步，进了西施家。
我知以西施秉性，必要答应入宫。宫里三千佳丽，西施空有一副容貌，恐九死一生。
可我怕这范蠡，不敢贸贸然闯到西施家里去。
我急得在家里团团转，祈望西施能记得我平日的一言半语。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《01.双生并蒂：我的闺蜜叫西施》第2节（并蒂双生不同命）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing2/</guid>
      <description>6
范蠡越来越忙，他每夜将自己关在书房，和衣睡在榻上。
身边丫鬟偷偷对我说，范蠡必是厌弃了我，怕不日便有新人进门。
我笑而不语。想起那夜他的话，我暗下决心，既要信人，便一信到底。半信半疑，先就对不起自己。
我照常照顾他起居饮食，他终日不说话，我便拿着账本算府中收支，并不过分扰他。
整整一月，范蠡未跟我说一句话，人瘦了大半，形销骨立。
我心疼不已，也只能费心为他送去羹汤，盼他多吃几口。至于他为什么发愁，他若不想说，我又何必问，惹他烦忧。
一个月后，我照例为他端了肉汤去，他埋头不知深思什么。我不言语，轻轻放下肉汤，转身要出去。范蠡叫住了我。
他叫我过去，递给我一张竹简。我知是西施，忙接过来。
我如今粗略能识字，自己读下去：“东施，听说你嫁给了范蠡，我真替你欢喜！越女姐姐说你和他都是聪明人，必能长久下去。我最近很好，夫君宠我如初，宫里送来不少美人，他看都不看，每天下了朝就陪我一人。我有时想，他若是平头百姓，失了荣华，我也会如初待他，爱他敬他。”
我心下惊奇，西施平白无故地说这个做什么。
我接着往下看去，“近来我身边多了宫女，越女姐姐说她们都是越人。她们逼我说我一个老头坏话，我不愿说，我知道那老头总骂我，却是真心对我夫君好的人。
“可她们说，我不听话，便要告诉夫君我是为了害他而来。我怕极了，我不想害了那老头，也不想夫君恨我。她们嫌我碍事，最近看我的眼神凶恶之极，我还听见她们商量要让郑旦争宠。”
我大惊失色，放下竹简拉住范蠡，他教我识字时为我讲的典故齐齐涌上心头。霎那间我明了西施的任务，也仿佛看到了她的结局。
我看着范蠡，他与我对视，目光中有着愧疚，更多的是坚定。我眼泪纷然落下，哽咽难言，只是拉着范蠡不松手。
他长叹一口气，替我理理鬓边的碎发，疲惫开口：“放心，我派了越女过去，她定会保下西施一命。”
我心知在家国大事面前，我能求的也只有这一条。我慌乱点头，坐在范蠡身边默默不语，他在灯下皱眉沉思，我在旁边回忆和西施从小到大的点点滴滴。
我像是失了魂，大概吓着了范蠡。他破天荒没有在书房睡，拥着我到了卧房，抱着我拍我睡觉。
我一直沉默不语，只是在他吹熄灯烛时，哑着嗓子求他：“其他我管不了也不想管，但西施的命，求你一定保下来。”
范蠡点了点头，我俩紧紧相拥，各自未眠。
第二日，范蠡以为我睡着，轻啄我脸颊，低声说句：“你放心吧。”便出门去了。
我在被中，眼泪顺着脸庞留下。
想到西施日后的凶险，再想想她那天真烂漫的性子，我恨不能回到她登上马车那一天，拼着她恨我一世，也要将她容颜毁去，嫁个平凡村夫，生儿育女平安一生。
7
范蠡依旧忙碌，我在府中日日操持，为他分忧。
只是时不时惦记西施，我也如范蠡般，迅速消瘦下去。
范蠡看我日渐清减，一日将我拥在怀中低语：“让西施去吴国，你可曾恨我。”
我想了想，卸了力气，身子全部靠入他怀里，“路是她选的，怨不得谁。可命我却想为她留下。说来说去，乱世之中，谁能怨着谁。”
范蠡说，会让越女多些传递消息，叫我多放些心。
西施的竹简来得勤了些。
有时她很欢喜，她的夫君教她识字舞剑，领她看尽吴国繁华与美景。她说夫差说到做到，自打她进宫，真的没看过其他女子一眼。
有时她很难过，身边的宫女逼她说不愿说的话，她们似乎拿准她对夫差动了真情，不敢叫夫差知道自己为何进宫，将她一次次逼到死角里。
有时她很害怕，郑旦总是在夫差身边环绕，她说郑旦跟我一样聪明，她怕郑旦将夫差从她那里夺去。
更多的时候，她在感叹，若夫差只是个寻常百姓，与她平常夫妻，白头偕老该多好。
我经常做恶梦，西施不听话，被宫女毒杀；西施听了话，被夫差察觉厌弃，从高台跳下；吴国打了胜仗，西施被当作敌国之女，贬入冷宫；吴国吃了败仗，西施作为吴国妇，被越国抓进大狱。
我几次三番从梦中惊醒，一头冷汗。
范蠡不再睡在书房，不管多晚，他都到我身边，拥我入眠。夜深惊醒，他永远醒着，轻轻拍我，目光温和，让我惊恐平息。
他有种奇怪的力量，能让人相信他的所有言语。事到如今，我也只能相信他，在最后的那一天，能救西施一命。
我看着范蠡越来越忙，府里来人越来越频繁，他们商议的时间越来越久。我数着日子，等着那天到来。
一天午后，范蠡回府，摸着我的头发，看着我不做声。
我提了很久的心突然就坠了下来，不堪疲惫。
“说吧，我经得住。”我捉住范蠡的手，定定看着他的眼睛。
“我们得胜了，夫差死了。”范蠡缓慢地说。
我的身形顿住，手一僵，“西施呢？”
“乱军之中，她被人劫走，越女没跟住她。”范蠡说得艰难。
“哦。”我一时竟不知说什么，淡淡地应了一句。我想走出屋子，好好想想，就算不知道该想什么，也得好好想想。
转身的一瞬间，我突然想起老妇人当年说过的话，你们是并蒂双生的莲花，愿将来都能有个好结局。
本来我有范蠡，她有夫差，多么欢喜。可现在，这世上只我独自绽放，有什么意思。
我腿一软，眼前一黑，便倒了下去。
8
我醒过来，范蠡坐在我身边，满眼担忧。
我勉强扯出个笑容，伸手抚摸他的脸。他眼角已经有了淡淡的皱纹，我为西施，他为越国，这些日
子我们都辛苦了。
可我还得好好的，如果西施还活着，寻了过来，我得保她周全。
我挣扎着起身，唤丫鬟取新衣裳来，“我听你说过，得胜之日必有庆功宴，你们这些功臣都是要带家妇去的。”
范蠡将我拥在怀中，愧疚地开口：“我派了所有手下，四处寻找西施，只要她还在人世，总能寻到。”
我点点头。我相信范蠡，他说要寻人，必会尽心去做。
我穿着华贵衣袍，跟着范蠡进了王宫，第一次见到了越王勾践。
他脸色蜡黄，眼神阴鸷，让人看着不适。
他身边的王后，唇边两道深深的纹路，嘴唇紧抿，看人的样子像头秃鹫，仿佛比勾践还要可怕。
我跟着范蠡行礼，抬起头来时，看到越王盯着我的眼神一亮。
范蠡不动声色地将我掩在身后，王后见着，冲我意味不明地笑了笑，笑得我后背发凉。
我低头，跟在范蠡后面，安静落座。抬头看范蠡时，他轻咬了下牙。
范蠡与我夜夜同眠，我熟悉他的一切。他咬牙，便是动怒了。我再看向王座，越王上下打量我，王后森森冷笑。
玄黑的王殿，静谧幽深，暗潮浮动。
酒过三巡，越王脸色潮红，说话声音渐大。他拍了拍手掌，嘿嘿笑着：“我近日得了个绝世舞女，你们看看，谁能认出她来。”
丝竹之声响起，一个曼妙身影翩然而至，蒙着面纱，舞姿翩翩。
越王一脸得意，“这天下的绝顶美女，从此要尽在我手里。”说着，他又斜斜瞄了我一眼。我感觉身边的范蠡全身僵直，牙咬得“咯咯”轻响。
我手一抖，将酒洒了大半。范蠡忙唤人来擦拭，轻轻戳了我一下。我回过神来，王后看向我，我仿佛被一只野兽盯着，坐立不安。
殿中波诡云谲，可我眼下却顾不得。我看着那个舞女，她把脸遮得严严实实，但我一眼就能认出，她是西施。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《02.钟无艳：无盐娘娘》第1节（另类王后钟无艳）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing3/</guid>
      <description>1
“王上又纳新妃了。”当我听到这个消息的时候，我正在距离城都临淄千里之外的边疆营地悠闲地嗑着瓜子。
见我迟迟没有反应，站在我身旁打小报告的田赵又用脚使劲踢了踢我，这下，我手里最后一点瓜子被颤飞了。
我拍了拍掌心粘住的少许瓜子皮，讪讪地接住了田赵投来的怨恨的眼神。
“这次是哪家的小姐呀？”我提不起精神来应付田赵，只是敷衍他。
昨夜夜深，偷袭敌军，折腾到今日中午才算大获全胜，趁着士兵们收拾残局，我才得了空在这帐篷里休息一会，谁承想这厮居然找到这里了。
“这我倒是不清楚。”嘿，这厮情报都没整明白，就在这里打小报告，我赏了他一记白眼。
“纳就纳呗，有什么新鲜的，上个月丞相家的闺女，上上个月工部尚书家的妹妹，这个月也该到时候纳新妃了。”我掰着指头给田赵数着这几个月宫里新晋升的娘娘们。
“再说了，你这情报晚了啊，这消息我昨天就从你手底下那帮小兵嘴里听说了。”
“嘿，哪个狗崽子说的，还学会抢我饭碗了。”田赵提着一把破锤子坐在了我身边，身下的椅子发出“嘎吱”的响声，我听着心直发慌，替那把椅子暗暗祈祷。
“这次不一样，王上直接把西宫赏给了她住，而且听说连着好几日宿在她宫里，都不上早朝了。”
呦吼，这倒挺出乎我意料的，我们这位王上现在居然都敢为了女人不上早朝了，他不怕朝堂那帮老臣的口水淹死他？还真是出息了。
想着我没忍住，竟噗嗤一声笑了出来，这下换成田赵赏我白眼了。
“你是不是打仗打傻了，现在还能笑出来。”田赵一副看我烂泥扶不上墙的表情。
“嘿，怎么跟我说话呢，反了你了。”我，堂堂大齐国的将军，被我的副将鄙视了，还有天理不，说什么我也得摆出一副老大的样子压压他。
只可惜，田赵可不把我这话当回事，“将军，咱回城都吧。”
我挑了挑眉，想都不想就回了他，“不回，没有皇命，断然不回。”
“将军~”见我拒绝，田赵换了一种态度，只是这句将军叫得我鸡皮疙瘩掉了一地。
“闭嘴吧你，一个大男人，怎么跟个女人一样，不知道的还以为我欺负你了。”
“再说了，我大齐战士都在这边疆死守，我作为一个将军，现在跑回城都，岂不是乱了军心。”
说完，我端起来桌上的茶水打算往嘴里送，岂料被田赵半路劫了去，径直就摔在了地上，茶杯伴着茶汤碎了一地。
田赵这么一摔，我差点吓得从椅子上掉了下去，拍了拍胸脯压惊，奈何盔甲太厚，丝毫用处也抵不上，我瞅了瞅地下稀碎的茶杯，只好端起来桌上的茶壶一饮而下。
“靠，吓死老子了，什么时候学了娘们那招，好好说不行，就开始摔打，边疆战士，你能不能有点阳刚之气。”
喝水喝得猛了，话又说得急，刚说完我就被自己的口水卡住了喉咙，一旁的田赵迈步过来帮着我拍着后胸脯，边拍边毫不客气地说：
“你是不是在边疆待久了脑子傻掉了，你不只是大齐的将军，还是大齐王后呀。”
“现在边疆稳定，后宫妃嫔日益增多，娘娘你得回去呀！”田赵苦口婆心地劝我。
我被他磨得没了脾气，蔫蔫问了句：“回去作甚？一哭二闹三上吊，阻止王上立妃？”
“宫斗！”田赵一本正经地讲出这话，彻底把我气笑了，我觉得我可能需要好好调教一下我的副将了，这厮分明拿了后宫嫔妃的剧本。
对了，自我介绍一下，我，精壮黝黑，长相极丑，骨骼惊奇，擅长武力，征战沙场的一位女子。
除了是这大齐唯一的女将军，还有一层马甲，就是当今王上田辟疆明媒正娶的王后，钟无艳！
2
“你真是最不像王后的王后。”
这话是从田辟疆嘴里说出来的，他说这句话的时候，我正在他的大殿之内，双手捧着酱猪蹄津津有
味地啃着，跟我说这话的正是大齐的王上，齐宣王。
他从腰间拿出锦帕，满脸嫌弃地接过我的手，小心翼翼地替我擦拭手上的油。
这是我从边疆回宫的头一日，我不想回来，可是除了田赵每天苦口婆心的规劝以外，我还接到了我夫君的一道金令。
当时来传令的宫人说的是，王上即将册立新妃，王后速回王宫主持大典！
故，我不得不回！
这种被人戴了绿帽子，还得亲手把自己夫君送到别的女人怀里的事情，我不是第一次做了，因为我的夫君，隔三岔五地就会给我这种惊喜。
齐宣王，我的夫君，在我嫁给他的这几年里，他做得最多的就是夜夜笙歌，周围的红肥绿瘦从未少过。
因夜里醉了酒临幸了哪位小宫女，导致第二天要封妃封嫔的事，多得我连手带脚都数不过来。
只是我没有想到的是，我辛辛苦苦带兵到边疆作战，他还能抽了空召我回来，原因就只是为了替他立妃。
“把药喝了，这是我宫里嬷嬷让我给你的滋补汤药，再晚就凉了。”边说我边把手从他手里抽了出来。
田辟疆收回了手里的帕子，穿着厚重的龙袍径直坐在了椅子上，抬眼看了一眼我，“你就不能说是你熬的，骗骗我也好啊。”话落，他端起我放在一边的汤药，一口饮下。
“我熬？你倒不怕我下毒害你。”我打趣他。
“只要是你下的毒，我含泪也得喝完。”他放下碗，冲我暧昧地笑笑，他油嘴滑舌的样子我看多了，实在懒得搭理。只装作视若不见，开始端起了一副正经国母的架子。
“东西呢？”他伸出手来，跟我讨要东西，他想要什么我了然于心，于是撩起厚重的锦缎华服，在腰间够了半晌终于捞出来了那沓折子，拍在了他的掌心。
待了这么久，又端汤又送药的还加陪聊，我就是为了这个汇报军情的时刻。
可惜，因为动作太过不雅，我又被嫌弃了，田辟疆看着我这一连串的举动，眼里尽是鄙夷，接过了折子，看都不看就扔到了一旁，我站在旁边汗颜。
过了一会，他收起了那副不屑的小表情，坐直了身子，正儿八经地看着我说：
“封妃的事情你多上上心，找个吉日，把事情办妥。”
“好。”我内心毫无波澜地附和。
霎时，气氛突然变得冷了下来，田辟疆不讲话，我也懒得找话题再继续下去，只是站在一边静静地听着我们两个此起彼伏的呼吸声。
“无艳，你可有不满？”
“未有不满。”我后退两步，作揖鞠躬，余光瞟向了田辟疆，他闻言眼里没有一点点波动，我自嘲地轻笑一声，又低下了头。
“当真？”不知道什么时候，田辟疆整个人已经凑到了我的身边，他的气息吐在我的头顶，温热得有点发烫，我感觉到自己的心跳有点不同以往地加快。
田辟疆生得好看，天生一副帝王相，哪怕已经四十有余，仍旧是一副少年郎的模样，剑眉星目，英姿焕发。
如今这副深情模样，明明是他要立妃，话问出来倒让我觉得好像是我背着他养着面首一般让他委屈。
我有点不解他这副德行，只觉得他又在演，明明不爱我，还对着我这么一副丑陋无比的脸，演着深情的帝后戏码，我都替他作呕。
“王上觅得佳人，臣，替王上开心。”说完，我又退了两步，从他身下移开，他离我这般近，近得我可以清楚地闻到他身上遗留着夏迎春的味道。
夏迎春，田辟疆要新立的贵妃。
就在刚刚，大殿内镶了金的书台边，我啃猪蹄子的地，两人拥着选着过几日立妃要穿的布匹绸缎。
那传闻中的女子，面色姣好，皓齿红唇，青丝黑发散落在肩上，身上披着田辟疆的降龙锦袍，一双眸里清光闪闪，柔情蜜意。
站远了看，两人还真有一种民间常人家新婚夫妻的样子，恩恩爱爱的。当下我就明白了，田辟疆为何能为了这个女子不理朝政，温软如玉在怀，我是他我也一样。
而我，当时正在殿门口，端着汤药没有一点眼力见儿地打断了两张卿卿我我即将碰到一起的温软小嘴。
田辟疆打发夏迎春出门，她与我擦肩而过的时候就是他现在身上的香味，温柔似水，清香扑鼻的女人香。
大概是我混在男人堆里久了，所以我不喜欢这个味道，倒觉得不如汗味来得好闻。
“寡人当真是娶了一位好王后。”田辟疆看着我笑得奇怪，明明是冲我笑，我却感到他眼里的尽是阴冷。
这话，听得可不像夸我。
3</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《02.钟无艳：无盐娘娘》第2节（假死沙场终离宫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing4/</guid>
      <description>4
田辟疆半月有余不上朝，夜夜宿在夏迎春宫里的小报告被宫外的几个重臣打到了我这里，他们站做一排，一口一个王后要及时谏言，劝王上远离声色，体会民间疾苦。
我坐在大殿上，安抚各位老头。
内心把田辟疆祖上三代都问候了一遍，怎么就生了这么一个不靠谱的东西。
封妃短短时日，他就建渐台、沉迷女色声乐、不理朝政，日日荒废在夏迎春那里。
以前他也荒唐，不过是最多搞搞滥竽充数这种无脑的事情，现如今就连南郭这种谄媚之人他也重用，倒是寒了一众臣子的心。
那夏迎春到底有什么魔力，把我们这位见到的美人如同浩瀚星辰一般多的王上迷得这般不知体统，不顾大局。
我倒是真的得去看看了，就算是不为了田辟疆百年之后的名声，也得为了避免被这帮子朝臣烦死。
西宫的宫人见我来了，都急急地往殿里跑，我知道他们是要去通信，他们不敢拦我，只因我是大齐的将军，这天下一大半都是我这些年打下来的，所以他们敬我，也怕我。
西宫殿里，田辟疆抱着他的美人正在喝着小酒，摸着小手，见我进来了，他更变本加厉，覆上了夏迎春白皙的脖颈啄了一下，殿里空旷，这下倒是回荡着嘬的一声。
他这副悠然自得的样子着实刺激我，我给他在外受着群臣围攻，他在这里醉在温柔乡。
他见我来，招了招手，示意我过去，我提起裙摆，一步步踩着地下散落的酒杯、衣裳踏了过去。
他躺在夏迎春怀里，手里还拿着酒杯，我扫了一圈，殿里弹曲儿的宫人立马惊得跪了下去，一口一个王后万安，我摆摆头，叫他们退了下去。
“夏贵妃也先出去候着，本宫跟王上有些事要商议。”夏迎春不把我的话当回事，看都懒得看我一眼，眼含春光地看着怀里的田辟疆，等着他说话。
我努力保持王后的礼仪，尽量让自己不要翻白眼，她美她说了算。
田辟疆摇摇晃晃地坐了起来，活像一个美艳男鬼，披头散发，衣衫半裸，他搂住身边的女子，开口：“不必出去。”
我闻言，又吭哧吭哧从腰里掏出来了折子，一把丢到了他面前，努努嘴。
田辟疆捡起来折子越看脸色越差，不看我也知道，折子里肯定都是些提议他远离美色，重视朝政的谏言，说不定还骂咱们这位倾国倾城的夏贵妃妖精了，要不他不能这么生气。
他看完所有折子以后，一把把折子全丢到了地下，折子飞出去老远，我默默叹了口气，跟折子置什么气，左右不过一死物。
“所以你今天来找我就是为了这些破折子？”田辟疆喘着粗气，此起彼伏，夏迎春覆上他的胸膛为他顺着气。
我恭恭敬敬地鞠了一躬，“作为王后，我有责任劝谏您。”
我虽低着头，但仍能感觉到田辟疆颤动的身子，只是我不明白，他现在究竟在气什么，是我的谏言，还是群臣的谏言，又或者是气我扰了他跟夏迎春的春宵一刻。
田辟疆从夏迎春的怀里挣脱，站到了我身旁，他手臂一颤，默不作声地将我的头抬了起来，将他的头支在我的肩上，消瘦的下巴硌得我有点疼。
我把这种时刻，称之为温存，田辟疆总是会在没人的时候对我做点这种奇怪的举动，只是夏迎春还在，他就失态，还是头一次。
我伏在他耳边，轻声而又固执地说：“王上，明日上朝吧。”
他沉默了一会，身体一颤，移开了我肩上的头，慵懒地笑了笑开口：“好，寡人听你的。”
5
田赵死了，死在西宫里。
田辟疆没有给我任何解释，只是叫人围了我的东宫，屹立大殿之上，撤了我的凤印，给了他怀里的倾国倾城。
随后，一纸诏令下，纸上写的是田赵趁着宫门未关，借跟王后汇报军情之便，进了西宫企图毁了夏贵妃的清白，被当场抓获射杀。
我赶到西宫的时候，田赵就剩最后一口气，我趴在地下把他抱在怀里，他胸腔涌起来一口血，试图压下去，却失败了，血浸湿了我的白衣，越晕越大，像一朵盛开的花。
他最后一句话是跟我说：“田群就靠你了。”
我看不清他的脸，眼里的泪扑簌扑簌地往下掉，任我怎么擦，也擦不尽。
我磕磕巴巴地回他：“好。”
我不知道他有没有听到，他没有声音，身边的宫人看不下去了，轻轻推了推我，不忍地开口：“娘娘，田将军没了。”
我握紧了拳头，擦干了脸上的泪，吩咐了宫人抬走田赵，此时的西宫娘娘——夏迎春正坐在宫苑内的亭子里品茶吃点心，旁边放着的是我刚刚被田辟疆收回去的凤印。
田赵会觊觎夏迎春的美貌，故而侵犯她，这是我断然不会信的。
田赵就是一介莽夫，只有一身武力，脑子都没有长，他能事先设计，借着见我的由头侵犯夏迎春这种得动脑子的计谋？给他几个月他都想不出这种计谋。
更何况，在他眼里那位还是我的情敌。
我拖着病得发软的身子找到了田辟疆的金殿。
他闭门不见，只吩咐了心腹给我传了一句话：“田赵拥兵自重，目无王上，只能一死。王后再闹下去，失去的不只凤印，兵符怕是也得交回了。”
拥兵自重，呵呵，我瘫坐在地上，只笑不语。
田赵只是副将，何来拥兵自重，这话分明指的是我。
为了他的私欲，他无知的想法，不惜设计杀害田赵，以此削弱我的势力，给我警醒。
当初他要娶我，兵符为聘；如今他杀我兄弟，兵符相挟。
成也兵符，败也兵符，实属可笑。
我给田赵立了碑，一块简单的木碑，就放在我宫里，一日三顿香，一次不落。宫里的老嬷嬷劝不住我，只能在我上香的时候一次又一次地叹气摇头。
宫里天天飘着的就是浓烈的檀香味，上好的那种，特贵。
田赵喜欢贵的。
在军营打仗那会，每天生死不定，好几次从死人堆里爬出来的时候他都跟我感叹要是有哪天他死了一定要烧顶好的香，战场上死的光宗耀祖，得体体面面地见地下的老小。
我想，田赵现在一定很后悔当时在军营劝我回宫吧。
要是一直在边疆，他还是边疆战士最信任的副将，是跟我摔杯子瞪眼的好兄弟，不像现在，只能被冠上腌臜的罪名埋在临淄城内长眠。
6
谷雨时节，大雨倾盆，我带了几个随身陪侍去了园子里赏景，夏迎春迎着我走了过来，身旁的宫人为她支着伞。
这是我第一次认真地打量她，不似往常她见了我甘愿做小的可怜模样，这次她抬着下巴，以胜利者的姿势与我擦肩而过，我听到了她轻蔑的笑。
以前我还真没有发现，这美人有两副面孔。
如今，这后宫她一人独得圣宠，位同副后，对我这般样子我也不意外。
我看准了脚下的石头，一脚上去，瘫坐在了地上，衣服霎时沾了泥泞湿了一片，周围的宫人被我突来的摔倒吓得不轻，都手忙脚乱地过来扶我。
我推开了他们，指着夏迎春那张娇媚的脸冷冷地说：“你来扶我。”
夏迎春一脸不可置信，眉毛皱在了一起，满脸不愿，我冷哼一声：“怎么，本宫还用不动夏贵妃了。”
她虽然不愿意，却还是硬着头皮朝我伸出了手，我趁了机会，一把把她拽进了这摊泥泞，自己拍拍手站了起来，此时换成了我一副高傲的样子。
“废物，本宫都泡发了。”我冷眼甩了过去，刚刚那帮扶我的宫人，现在倒是都不动了，果然都是明眼人。
“你不怕我告诉王上，治你的罪。”夏迎春跌跌撞撞地往起爬。
美人就是美人，这副狼狈样子了，还是依旧让人想要怜惜，不过，我不吃这套。我又添了一脚，夏迎春刚要站起来的身子又跌坐在地下。
“你以为我会怕吗。”治罪，疆土未定，田辟疆他敢治我罪吗？他堵得上朝堂的群臣之口吗！
“你敢对我这样，王上不会饶了你，你别忘了，你的凤印是如何交到我手里的。”
夏迎春口无遮掩，我的心疼得发紧，脑子里全是田赵的身影，这也就是他曾经说的宫斗了吧，可惜太晚了。
“你也别忘了，本宫王后，也是这大齐的将军。”我仰头对着天狂笑不止，片刻，我冷静下来，指着一旁的侍女开口：“夏贵妃以下犯上，掌嘴！”
话落，众人都跪了下来，不敢说话。
我理解，毕竟现在执掌凤印的是夏迎春，他们不敢，也是理所应当。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《03.突厥公主：浮生》第1节（月下定情赠玉珏）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing5/</guid>
      <description>1
父汗说，我是突厥最尊贵的公主，能配得上我身份的未来夫婿，必得是一国之君。
彼时，中原混乱，周、齐两国交战不休且各有胜负。旗鼓相当的两方霸主，都将合作的目光瞄向了牢牢占据着北方广袤草原的突厥王朝。
父汗含笑与我说起此事时，眼底的算计怎么都藏不住。
我嗤之以鼻，低头思索着他意欲将我当做礼物，是丢进齐国的后宫，还是送进周朝的内闱。
但明面上，我还是对他言听计从，甚至在听他提起两朝国君时，都将面上的羞意扩大到十分，务必能叫他瞧出我那踌躇的期待之意。可私下里，我的不甘悉数隐忍在无人的黑夜中。
如是佯装乖巧数月，我终于盼到了我想要的消息。
当我的亲卫给我送来消息时，我立刻佯装出游踏青，纵着我的汗血宝马甩开父汗派来跟着我的亲卫，再悄悄潜入我早已预备下的秘密接头地。
我心心念念的亲卫们已在里头等我，坚定的笑容让我心中一松。
“属下幸不辱命，遍寻突厥终于寻得此女，现已妥善安置，必不叫旁人发现。”领头的亲卫亲自为我奉上一卷羊皮。
羊皮上画一美人，眉如黛眼送波，有着突厥儿女特有的深邃轮廓，弯眉浅笑时也甚是艳光四射。
我左看右看，又对着身侧的水潭照了照自身容颜，愈发满意起自己与羊皮上五六分相似的面貌来。
羊皮上所画女子并不是我，而是我历时数月，洒出去当年我的可敦秘密留给我的所有暗卫，才为自己找来的替身。
父汗为大业要我千里远嫁，我怎肯轻易妥协。
左右突厥与齐或周的联姻也不过是一场关于战争的交易。
只要那和亲的人选顶着突厥公主的名头，只要突厥的大军能随着联姻成为盟友，恐怕齐或周都不会在乎那披着火色嫁衣的新娘是谁。
所以说，替身之法有可操作的空间。
至于替身的样貌必须与我相似，则是因为我的叔伯辈王族，会在周或齐的都城之上，亲眼见证有着我的帝后婚仪。
我交代亲卫们好好照顾我那替身，这才优哉优哉地出了这隐秘之地，等着父汗的人手重新追上我。
转眼之间，夜幕已降，我散心归来，由着身后的人去向父汗汇报我的半日行程。而我则立在帐外赏着月色，远远瞧见父汗的可敦穆萨氏袅袅而来。
用中原人的话说，穆萨氏不过父汗的一妾室，偏她最得父汗眼缘，眼见得意了十多年，依旧荣宠不断，还能时刻蛊惑得父汗随她心意而动，曾将我的可敦挤兑得毫无立足之处。
按理说，我该与她势不两立，见面之后有如水火。偏偏此时的她面含欢愉，而我亦对着她笑脸相迎。
“公主安。”
她嬉笑，我颔首，交错而过时，她低声道：“公主且放心，我定能叫公主求仁得仁。”
我不曾转身，只伸手捏了捏她的掌心，落在她耳边一轻缓呢喃：“我若心想事成，将来可敦为四弟筹谋时，定也能得偿所愿。”
寥寥数句，皆击中对方心中最隐秘的迫切事儿。我与她相视一笑，又在下一个瞬间相背而行。
几日之后，我果然心想事成，父汗接下了北周的联姻帖，正式决定将我嫁去北周。
2
得知这个消息时，我娇羞垂眸掩了目中的志得意满，让自己的神情里透着尘埃落定后的释然。
“那北周的皇帝甚是知礼，已遣了那北周的陈国公、许国公、神武公等人，带着皇后礼仪行宫，以及众多奴仆来突厥迎你。”
“听闻那北周帝长得甚是俊美，且才过而立，与你甚是相配。”父汗为我数着北周帝的优点，侃侃而谈间倒真有几分一心为我打算的模样。
听他言语，我面上浮起恰到好处的欣喜与感激，手却在衣袖中悄悄攥紧，几乎用尽全力在克制着身体的颤抖。
待回到自己帐中，我吩咐阿洛守住帐门，这才敢扑到榻上，从枕下取出我珍藏了多年的玉珏，放在手中细细摩挲，露出一脸的期待与甜蜜。
苦等数月，北周求亲使终于前来。父汗设下宴席为他们接风洗尘，我覆上面纱端坐上首，视线巡视在几位使者的身上。
父汗侧身与我耳语：“坐在右座之首的是北周的陈国公宇文纯，与那北周皇帝是亲兄弟。你瞧他那般模样，便能大致知晓北周皇帝的英姿勃发，父汗不曾骗你吧。”
我大胆将视线递了过去，那宇文纯立时抬头，拘谨地举起酒杯与我遥遥对饮。我含笑颔首，豪饮下
酒水后目光依旧不收。他被我瞧得羞恼，很是避嫌地转过头去。
我撇了撇嘴，恼于他的态度。到了后半夜便没客气，直接叫人将他捆了个结实，丢到我早已备下的秘密帐篷里。
他摔了个结实，脑袋上淤青一片，我复心疼起来，将我的亲卫挥下去后，亲自解了捆他的绳索，又伸手小心地给他揉着脑袋。
他又惊又惧，整个人向后连退几步：“还请公主自重，大汗既已应下与北周的亲事，您便是我北周独一无二的皇后。”
我又气又恼，懒得与他兜圈子，直接扯了自己的面纱，一气儿掷到他的身上，气呼呼道：“宇文纯，你且看看清楚，你舍得将我送给你们那北周皇帝么？”
他瞧我面容倏地睁大双眼，透出久别重逢的欣喜来：“依依？”可欣喜还未全然涌上脸颊，他又不可置信地讶异道：“你怎么会是这突厥的公主？”
“我的全名叫阿史那·依，从前去你们中原游玩，图方便便起了一个汉人的名字史依。”我满脸欢喜，等不及看他反应已扑到他的怀中。
他的胸膛一如既往的宽厚，似乎还残存着我们往昔话别时的温暖。我满足地喟然而叹，只觉一颗漂泊无依的心窍终于找到了港湾。
我起初拒绝父汗的联姻提议，到后来千辛万苦寻来替身，除了与父汗的不对付作祟外，更多的原因便是他。
说起来，我与他的相遇相知至相许，都十分的俗套。
当年我偷偷南下去并州游玩，正巧赶上城里最盛大的花灯节。亮若白昼的灯市喧嚣不断，我站在猜灯谜赢花灯的摊位前抓耳挠腮。
那时的他一袭白衣翩翩，出口成章引得众人喝彩。他为我赢下最大的荷花灯，等递与我时恰身后燃放起烟花。无数璀璨在夜空中盛放，烟花入眼，他温柔的笑入心。
我着了迷，第二天仍不由自主地在同时同地等候，连自己都不知道到底在期待着什么。
他依旧一袭白衣，从我的眼前经过，孤寂地走去了河边，在阴影里放一盏河灯，转身时与鬼鬼祟祟
跟踪他的我撞了个满怀。
我意外落水，他舍身救我，英雄救美的经历叫我的心怦怦直跳。
那一年，我在并州城呆了半载，特意租下与他的府邸相邻的小院，在一次次的偶遇里渐渐熟识。临分别时，彼此都有了依依不舍之绪。
第二年，我又偷溜出突厥，南下并州守在猜谜的摊位之前。正巧他也在，彼此的相视一笑中，尽是难以言喻的欣喜。南人画本子里所形容的怦然心动，倒叫我俩都有些不知所措。
情不知所起，一往而深。我又呆了半载，临别之前与他在月下定情，他赠我一枚玉珏，说不在乎我身份为何，只想在今生娶我为妻。
我如何不愿，本打算回来便与父汗禀明缘由。我本以为，突厥的公主堪配北周的皇室，却不曾料到父汗另有打算，竟在齐、周二国国主人选中徘徊。
3
帐中静谧，他目中的诧异褪去，却染上厚厚的一层彷徨。他有些语无伦次：“为什么，为什么你会是
这突厥的公主，为什么偏偏是你，为什么……”
问到最后，他颓丧地捶着脑袋，眼底的不舍与坚决轮番变换。我迅速将他抱住，安抚道：“你放心，我是不会嫁给你皇兄的，我喜欢的是你，这辈子要嫁也只会是你。”
“不。”他猛地回头，挣脱开我的怀抱，癫狂地摇着脑袋，“突厥与北周的婚书已成，你已经是我北周的皇后。”
我愕然抬头，仿佛不相信自己的耳朵：“宇文纯，可我喜欢的是你，你就真的甘心将我拱手于旁人。”
他别过脑袋，面上闪过挣扎与痛苦。我轻舒口气，立刻将我那关于替身的计划说给他听。
他却斥我胡闹：“欺君之罪如何能犯，公主还是收了心思安心待嫁。至于你与我的种种前情，便当是孽缘一场，早些彻底忘了吧。从此以后你便是我的皇嫂，也只可能是我的皇嫂。”
他掷地有声，仿佛只有通过这个方法，才能不断加固着自己的决心。
我怔在原地，在心底描绘了数月的温情场景在这一刻被击得粉碎。我扪心自问，想我阿史那·依一个
堂堂突厥的嫡公主，为何会喜欢上这样一个不敢担当的男人。
顷刻之间，我数月的辛苦筹谋，仿佛成了一个天大的笑话。
我怒极，转身便朝帐外走。他竟没有追上来，只是在悠悠轻叹，原地目送我出门。
一连几日，我都窝在帐中，能砸的几乎都被我砸遍，唯有那枚玉珏被我抬起又放下，放下又抬起，周而复始，到底不曾舍得。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《03.突厥公主：浮生》第2节（鸳鸯终究难逃缚）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing6/</guid>
      <description>5
这俩僵持不下的较量一折腾便是两载，周与齐又几经战役，双方各有输赢，愈发看中突厥的联姻。
父汗隔山观虎斗，一边扣着北周使臣，一边吊着北齐胃口，就是不肯轻易做下决定。
就在这日复一日的拖延中，草原的雨季如约而至。狂风与暴雨来势汹汹，一连折腾了十多日都不止。
我被这该死的雨水困在帐中，已有数日不曾去寻宇文纯，心底的那点子惦念几乎溢出帐外。
这两年，我虽心中忐忑于父汗的最终决定，可内心深处却很是享受这难得的，能与宇文纯朝夕相对的美好时光。距离王帐数里之远的茂密草丛，就是我与他的日常幽会之地。
每每相见，我俩不需多言，只要共躺在一片明月之下，以身侧的茂草为被，便觉内心的空虚被悉数填满。若有可能，我宁愿时光永远地停留在这段岁月里，撇去纷争，唯留静好。
思绪翻飞间，外头的雨水总算暂时见了底。我等到月上中梢时，再也掩饰不住内心思念，一气儿便往那秘密草丛中守着。
就如同当年我去猜谜摊位碰运气一般，今夜的他居然也在。
他勾唇莞尔，对我招了招手。我飞奔过去，他伸出双手来将我揽住，将我足足抱了个满怀。
“不过才几天不见，哪里就让你思之如狂。”我调笑着，将头倚在他的胸前。
往常我如此说时，他总会跟着应和于我，今日不知怎地，竟一句话也不曾说起。我诧异抬头，刚稍
稍仰起脖颈，他便拿手压下，反身将我紧紧抱住，恨不得将我融入他的骨血之中。
我心下欢喜，也顾不得他这些许的反常，伸手将他回抱住。他却悚然一惊，又迅速将我松开。我不明所以，刚要问出口时，忽天边雷声大作。
紧接着，有闪电霹雳而响。一闪而过的电光，照亮他痛苦而纠结的神色。
再跟着，新一轮的大雨倾盆而下。他掩了那变幻之色，赶忙脱了外裳为我遮风挡雨，我心中甜蜜，刚要牵住他的手赶回大帐时，他忽然丢了外裳，倾身向我吻来。
与这雷雨一般，他的吻来得急，来得深。不同于素日里的浅尝辄止，他的舌长驱直入，他的牙甚至磕到我的牙，唇角几乎能磨出血。
来势汹汹的吻，与这场落得惊天动地的大雨一同淹没了我所有的神思。
雨中纵情的结果，便是叫风寒如期而至。我日复一日地打着喷嚏，被父汗勒令再不许雨天出门。我不甘应下，只能老实窝在帐中。
谁知今年的风雨太大，竟连个安生地儿都不允人呆着。一夜的狂风骤雨过后，突厥王帐周遭的大多数帐篷都被吹毁。
父汗大为恐惧，认定这是上天降下的惩罚，赶忙准备好礼仪，要遣我去北周完成婚仪。
我知晓这消息后甚为得意，暗叹自己的足智多谋。那天夜里，我去见宇文纯时，便给他提供了这一绝佳办法。
百年难得一遇的大风，暗地里偷偷被动了手脚的帐篷，素来笃信鬼神天罚的父汗，共同促成了我南下寻求幸福的机会。
经过数日准备，我整装待发，临行前去王帐与父汗话别。此去北周，怕这一别便是一生。即使我与他并无多少父女情意，我仍旧郑重叩首，就当还他一场生养大恩。
他并不曾看我，直到我行完礼，才挥退一干护卫，问我：“知道我为什么会最终决定与北周联姻么？”
“天降之罚，不得不重视。”我口眼观鼻，依旧拿的前几日的说词。
父汗眸中精光闪亮，深深看我：“前几日，北周的陈国公来寻我，与我说起北齐的近况。”
“听说北齐宫里爱进谗言的宠妃不知怎地一命呜呼，北齐皇帝没了人挑拨，又与兰陵王重归于好，兰陵王重回战场所向披靡。”
“而我派去北周的探子回来禀报，说那北周的皇帝似乎又病重咳血，指不定马上便要一命呜呼，你此
时去了，正巧荣登皇太后之位，掌那北周的黄口小儿，行得垂帘听政大权。”
我颇为愕然，记忆里仿佛没听过宇文纯提到过此事。可到底是我看中的男人，所言所语皆精准击中父汗心坎。齐强而周弱，突厥与谁合作更利于长久称霸几乎不言而明。
我自嘲一笑，一统了北疆的突厥之王，怎可能轻易将抉择的权利交由上天。他早已计划好一切，恐怕瞧我的行为像在瞧一跳梁小丑。
话既已说开，我自然也要表态，可那些个“为了突厥鞠躬尽瘁死而后已”的奉承话还没说出，父汗又话头一转，问我道：
“可北齐势力太强，从前我突厥与北周联合也不曾在兰陵王手中讨得半丝便宜。若我今日明摆着联周，兰陵王一心与我突厥为难又该如何？毕竟今年的雷风，叫我突厥损失惨重。”
“那便暗中稳住北齐，想法子将那兰陵王再关回去。”我脑筋转得飞快，父汗怎会不知此法，却特意来问过我，也不知他葫芦里到底卖的什么药。
父汗听我回答仰天大笑，拍着我的肩意味深长道：“你与那陈国公果然心有灵犀。”
他是突厥的王，我与宇文纯那鬼祟的行踪如何能逃得过他的眼。不过他素来是不在意的，他所要的，不过是最终与他联姻的国后座上的人是我。
至于我的风流情史，他根本无需在意。不但不在意，还会细心给我打着掩护。当初我也是深知，所以也并未如何费心隐瞒。
他拍了拍手，内帐中便走出一人。我倏地睁大双眼，定定瞧着那美人俯身对我行礼。那与我相似的容颜上还挂着娇俏的笑，赫然就是我藏了数载的替身。
“说起来，这个大礼还是那北周的陈国公亲自奉送于我。”他了然地看着我的狼狈，句句往我伤口上捅刀子。
“陈国公说，可秘密送信与齐，告知齐联姻不变，特送来突厥公主。至于嫁去北周的你，不过是突厥公主的一替身。假意联齐而实际助周，定能早日大获全胜。”
6
马蹄声嘚嘚，前往北周的送嫁仪仗队奢华。我着大红婚服，头覆面纱，面无表情地坐于南下的马车之内。
父汗送我离别的话语犹在耳畔，一声一声地提醒着我的痴心妄想。我自诩聪慧无双，努力逃脱成为
棋子的命运，不承想终究难逃束缚。
父汗以我为棋子我并不如何伤心，反倒是宇文纯的倒戈，令得我痛彻心扉。
仪仗队一路前行，辽阔的草原走至尽头，转眼便要远离故土。我下车立在突厥与北周泾渭分明的分界线上，忽然并指成哨唤来我的良驹，在众人的惊诧之中一骑绝尘。
我的汗血宝马无人能及，追来的众人之中，只有得我赠了另一匹汗血宝马的宇文纯能勉强追来。
我翻身下马，驻足等着他的到来。他不敢看我的眼，脸上挂着这一路行来的，一如既往的愧疚。
“为什么？”我哭得歇斯底里，这就是我瞧中的男人。在当初猜谜时便知他的睿智，却不承想他会将矛头对准于我。
“对不起，北周与突厥的联姻势必成行。明修栈道，暗渡陈仓，对北周与突厥而言都是最好的选择。”
“你的画像早就传遍了北周与北齐的皇室，要让北齐全然相信突厥的‘诚意’，必得送一样貌与你极其相似的人过去。”
“原来，感情之事真不能强求。你是爱我，可还是要亲手将我送到你皇兄的榻上，只是为了你们的家国大业。”我冷然而笑，笑自己的痴、笑自己的傻。
他撇过头去，对着我抱了抱拳，恭送我回到仪仗队去。现如今，整个仪仗队都是他的人手，我竟是想逃都逃不得。
“宇文纯，我恨你。”我擦了泪水，伸手入怀，将他予我的玉珏狠掷于地。玉珏磕到嶙峋碎石，瞬间便化为碎片，像极了我被他话语刺得千疮百孔的内心。
火热的心彻底冷却，便再没什么能激起半分波澜。这一路一走就是半载，半载光阴，足够将我心中的热血悉数抹平。待到了北周的都城长安，我的脸上唯有一派沉静。
北周皇帝宇文邕亲自出迎，瞧着对我格外重视，令得突厥使臣连番赞不绝口。可等到大婚的洞房花烛夜，他却冷了面容，仅躺在我身边和衣而卧。
再后来，等到突厥助周连克北齐，他似乎连装模作样都舍了，只维持着我作为皇后的尊荣，却不肯踏进我的宫中半步。
可我连愤怒都懒怠，只顾着嘲讽自己的识人不清。我这一生像极了笑话，被亲父算计，遭情郎算计，如今再多一个亲夫算计，似乎也并不十分地难以接受。
在我被冷落的日子里，宇文纯倒是平步青云，他自我大婚后便自请离都，成了无上荣光的将军，一意攻打齐国九城。
待得他凯旋而归时，满面风霜的他锦袍加身，早已不是当年我初遇的少年郎模样。宇文邕为他接风洗尘，在宫中设下家宴盛情款待。
我做为皇后陪侍在侧，暗地里却被妃嫔们抢了荣光。一个不受宠的异国皇后，总会成为众妃嫔的眼中之钉。我早已习惯，宇文纯却讶异得愤怒不已。
待宫宴散去，我行至假山处，横斜里伸出的手臂强壮而有力，稍稍使劲便将我拽进洞中。宇文纯眉眼纠缠，眉心的川纹戾气分明。他紧握住我的双手，气急败坏道：
“当年那个明媚生姿，睥睨天下，敢于拼搏的阿史那·依去哪里了。即使皇兄不喜你，你依旧是突厥最尊贵的公主，是我北周需要巴结的对象，又何必让自己活成这般模样？”
我抬头，睥睨于他，冷笑道：“当年的阿史那·依，早就已经死了，她被你亲手杀死的，就死在草原的尽头处，和一块玉珏一起。”
他不防我说出这样的话来，捂住胸口不可置信地步步后退。我瞧得欢畅，心底隐隐有报复的快感。可到底报复了什么，就连我自己都不知晓。
他拼命捉住我的肩，整个人被悲伤席卷：“阿依，不要这么恨我好不好，总有一日，我定……”
他话未说完，外头已传来窸窸窣窣的脚步声。他悚然一惊，赶忙结束这个话头，吩咐我要保重自身，便匆匆与我告别。
我讥讽一笑，将他的话当成耳旁风。谁知没过几日，宇文邕竟踏足我的宫中，赐予我恩赏无数，当夜便宿在我的宫中。
宫中风向骤变，对我这个被冷落多时的皇后又重新重视起来。后来才听说是宇文邕的外甥女窦氏进言，点拨宇文邕若想早日一统，必得与我相敬如宾，得突厥倾力相帮。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《04.鱼玄机：化鱼》第1节（化为大鱼三生不归）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing7/</guid>
      <description>1
起初来这人间时，我叫鱼幼微，生在长安城。
长安多诗家，我爹爹也算一个，却怀才不遇落魄半生。
而我受他熏陶，五岁识字读书，六岁吟诗作对，七岁已是出口成章。
我最爱读《逍遥游》，常幻想自己是北冥那条大鱼，终将化为鹏鸟扶摇九万里。
爹爹说我天赋异禀，对我寄予厚望，不顾娘亲阻拦，执意带我到下邽求学。
谁知我学业未成，他却积郁成疾，丢下我与娘亲含恨而终。
娘亲说百无一用是书生，将我带回长安苦练女红，以织补刺绣为生。
我命苦，却偏又生得沉鱼落雁之貌，娘亲也是姿色不俗的妇人，我二人在这闹市求生，个中心酸可想而知。
夜里风声鹤唳胆战心惊也就罢了，那日大白天去平乐坊送衣裳，却被龟公带着一群酒鬼纠缠不放，险些失身堕入风尘。
幸而有位公子听闻我呼救声，冲进来将那帮人打得抱头鼠窜，我上前道谢，他说不必，只留给我一个鲜衣怒马的背影。
这背影落在我心底成了一颗沙砾，让我时常隐隐作痛，我被这疼痛折磨，渐渐地蚌病成珠，我瘦了，他在我心中却已升华成为稀世珍宝。
此后我见谁都不如他，不如他一身正气，不如他器宇轩昂，只是见谁都不免惆怅，想这长安城也不算大，为何再没遇见他？
来年三月，一位姓刘的老妪找上门来，说要织补一件衣裳，我打开包袱验看，大吃一惊，这一袭绣着兰苕的绯丝绿袍，不正是夜夜入我梦中的那件？
只是梦中颜色依然鲜亮，而眼前这一件却褪了色，后心处还多了一道大口子，断口整整齐齐，一看便是被利器豁出来的。
我的心顿如刀割，与这裂帛一样断成两截，抓住刘妪的手急急问道：“这是谁的衣裳？他人呢？受伤了么？还活着么？”
刘妪冲我连呸三声，说这是大理寺丞温璋的官服。温大人刚正不阿，结了许多仇家，前几日遭人暗杀，因福大命大并未受伤，只是这官服却被刺破穿不得了。
温大人念及这官服有护体之恩，便让她找个心灵手巧的绣女补好，留个念想。
娘亲很为难，说以自己的手艺无法将官服恢复原样，请刘妪再去找找能人，我忙说我有办法，不顾
娘亲劝阻接了这活儿，与刘妪说补好了亲自送上门去。
刘妪走后，娘亲问我为何对这件官服如此上心，我便将那日的事说了，娘亲听完说这温大人倒是个好人，可这官服无论如何也做不到天衣无缝了。
我不语，默默穿针引线，在那官服的背部绣了一只振翅而起的大鹏鸟，针脚细细密密，写满我的心事。
大鹏难绣，我飞针走线日夜赶工，花了三天才绣成，打听着来到温府，家丁说他不在，我便在大门外等着，直到黄昏时分马蹄声响，马背上昂首挺胸的果然是他。
我大胆地迎上去唤了声温大人，恭恭敬敬递上那件官服。他打开包袱，看到那鹏鸟神色一凛，
“这……是你绣的？”
“正是，大人一腔热血两袖清风，我祝大人鹏程万里飞黄腾达！”我落落大方对答如流，实则满怀忐忑，生怕他怒斥我自作主张。
可他并未怪我，还笑起来，“我记得你，在平乐坊，你叫什么名字？”
我险些感动落泪，慌忙报上姓名，他脸上笑意更浓，“鱼幼微，人如其名，乖巧可人，好名字！”
2
那日他足足赏了我五十文钱。
我将这些钱捧回家，娘亲喜极而泣，说这下半年的粮食都有着落了，真不枉我点灯熬油。
可我却怅然若失，我熬的哪是灯油，是心血啊，我要的又哪是钱，若能与他多说几句话，我宁愿分文不取！
这五十文钱结清了我二人的牵绊，也不知今后是否还有机会再见！
我难过了好几天，好不容易将这事淡忘了些，他却亲自上门来了，说是那天我走得急，来不及给我谢礼，今日特地来补上。
说着他便跃下马背，解了腰间一枚鱼佩递我，说是他打小佩戴的，却与我更相配，正好给我当谢礼。
我的心如小鹿乱撞，诚惶诚恐，玉是定情之物，而我只是一个绣女，何德何能受他垂青？
他却轻轻捉起我的手腕，将那鱼佩放在我手心，和风细雨般问：“你可愿来我身边，只为我一人做衣裳？”
“大人要做什么衣裳？幼微做好了送到府上去便是！”我心中的小鹿已然疯狂，眼看就要撞破我胸膛。
他笑着举起一枚银鱼符，说他已升任扶风郡刺史，想让我为他赶制一件绯色官袍，来配他的银鱼袋。
“哎呦呦，这就真要去府上做了，那官袍可潦草不得，非要高屋明堂敞敞亮亮的才能绣好，多谢温大人抬举，今后小女便要拜请大人多多关照了！”
我娘亲听到此处，急忙从屋里走出来，满口答应，我见她一脸的讨好，不由得心酸，她这是养我辛苦，巴不得将我快些送出去！
我也深知自己为她惹来许多无妄之灾，若我跟着他走了，娘亲便省心了。
但其实说来说去，还是我想跟他走，正好顺水推舟答应下来。
来到温府，我向老妪仔细请教了官服的制式，挑了最好的料子与花式，开始精心缝制。
绯袍绣成那日，温璋满面春风，我叫他穿上试试，他却道只要是我绣的，他都喜欢。
又说今后走到哪都将我带到身边，无论他做了多大的官，都要穿我做的官服。
这话像极了山盟海誓，一想到将为他做一生衣裳，我便面红耳赤心欢喜！
更让我欢喜的是那些来向温璋道贺的同僚与友人，谁来了都要夸我几句，夸我生得福相，一看便是旺夫之人。
温璋总是笑而不语，我想定然是他在人前提到过我，或许还曾表明要娶我也未可知，否则大家为何总说我旺夫？
没过几日温璋便带着我走马上任，当地官员为他接风洗尘，他醉了，回来后拉着我说了半宿的情话。
他说他十八岁便蒙父荫入仕途，官场沉浮十年，依然难凉热血，路见不平必定出手，断案从不徇私枉法，渴望有朝一日荡尽天下污浊。
他说人生难得一知己，同僚都道他沽名钓誉贪权窃柄，对他处处打压，倒是我这一个小丫头懂他这份苦心。
他说那天一见那鹏鸟便深受打动，这是他为官以来收到过最真挚的祝福，比世间任何珍宝都可贵！
他说得声声啼血，我听得心如刀割，打定主意要伴他一生。
谁知有了这份心思，我却甜蜜不起来了，他太忙，无法与我朝夕厮守。
我总是等他等到睡着，等他等得委屈，却又不好明说，只能将心事寄予诗词，渴望他能看见。
他却命人收了我的笔墨书卷，只留下绣绷与彩线，叫我多将心思放在女红上。
3
我气他专横，正与他冷战中，他的一位远亲来到府上，与他在庭院中饮酒叙话。
那人生得奇丑，却侃侃而谈，我这才知他竟是赫赫有名的花间派词人温庭筠。
我万万没想到，写出那般婉约诗句的人，竟是一位年近五十的粗犷大汉，震惊之余，也深深折服。
可温璋却十分不屑，说当今文人泛滥成灾，我家绣女也能随口吟两句来，说着便抬手朝我一指。
我不由得寒心，原来他是真的打心底鄙视文人，原来我的文采在他眼中，终究不敌针线有用。
温庭筠不明所以，便出了《江边柳》一题让我做两句诗来听听。
我略一沉吟，便信手拈来：
“翠色连荒岸，烟姿入远楼。
影铺秋水面，花落钓人头。
根老藏鱼窟，枝低系客舟。
萧萧风雨夜，惊梦复添愁。”
一诗做成，泪湿眼眶，想自己失怙以来夜夜不安，风声树影都能使我惊如寒鸦，多亏他给我这条孤鱼一处避风港，却终不过是一条客舟。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《04.鱼玄机：化鱼》第2节（遁入沧海不沉俗世）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing8/</guid>
      <description>3
我穿着亲手缝制的嫁衣风风光光出嫁，不久之后，半生不受重用的温庭筠得了一个官职，离开京城走马上任去了。
从此我与李亿出双入对，在鄂杜别墅一唱一和，写下甜蜜诗篇。
我想神仙的日子，也不过就是如此了吧？
余生有他，我便万事足矣！
来年玉兰花开，我夫妻二人邀了友人来别墅饮酒赏花，满座高朋相谈正欢，一位妇人盛装而来。
我从不记得在哪里见过她，李亿大惊失色，迎上前去想要将她带走，却被她当众甩了一记耳光。
我见夫婿受辱，冲上去护住他，不料那妇人趁机抓住我发髻，对我拳打脚踢。
众人赶忙将她拉开，纷纷谴责她，她却一把掀翻桌上的酒菜，叫嚣着要赶人。
“泼妇！你到底是何人？为何来我家中生事？”我忍无可忍，指着她的鼻子质问。
她却冷冷一笑，“你家？我才是李亿明媒正娶的妻子，你又是个什么东西？”
我闻言大惊，错愕地望着李亿，李亿欲哭无泪，嗫嚅着嘴唇发不出声音。
妇人扶了扶鬓边歪斜的发髻，“带着你的笔墨纸砚滚出我这里！三日之后若你还在，休怪我告你占我家宅！”
我这才想起，李亿连一纸婚书都不曾给我！
妇人说完便扬长而去，众人面面相觑，无人敢与我对视。
李亿在老家早已娶妻裴氏，众友人都知道，只有我被蒙在鼓里，因为我从来都没问过，他们也就没说。
是我的错！
我以为李亿不会对我有任何隐瞒。
我以为我与他之间，不需那一张纸的承诺。
我以为这世间谁都明白我是不会与人做妾的女子。
终究是我自命不凡，高估了自己在他人眼中的地位！
我在李亿的长吁短叹中将自己堆积成山的诗词付之一炬，转身直奔咸宜观。
鱼玄机
1
我就这样出了家，给自己取了道号鱼玄机。
我想我已然参透这人世间的玄机——一切美好，只可远观。
比如我见温璋英姿勃发，近了才知他偏执傲慢；我见李亿意气风发，近了才知他懦弱胆小。
余生我只想在这咸宜观清净度日，自耕自种，自给自足。
只恨树欲静而风不止。
娘亲赶来，哭成泪人，说她辛辛苦苦将我养大，落了一身的病，这眼巴巴地看着我过上了好日子，让我无论如何也要忍了这口气，做妾，总比做个姑子要享福得多！
我不听。
温庭筠也写来长信，他说他大半生不得志，看透这人间无望，才将我托付给值得托付的李亿，他已认命，劝我也早点认，不与命运较劲，否则吃亏的终是自己。
我不认。
李亿瞒着裴氏偷偷来见我，说他这桩亲事本是父母之命，并非他所愿，这些年他寒窗苦读奋发图强，才得以摆脱那个悍妇。
他说他也是被困浅滩的一条大鱼，我才是他心中的正妻，他说他总有一日要鱼跃龙门，风风光光接我回去！
我信了！
人生难得一知己，更何况我们之间还有一个“情”字牵绊，斩不断，理还乱。
我答应在咸宜观等他，而他答应一有机会便来看我，这个约定使我成为最不堪的女子，身为道姑，有伤风化，身为小妾，却像红杏出墙。
李亿说并非如此，我们只是相遇太晚，若没有那河东狮吼，我们必定会琴瑟和谐恩爱一生。为排解我心中苦闷，他甚至买了一个小小婢女来与我作伴。
婢女名叫绿翘，是个很有灵气的小丫头，听我吟诗，也能朗朗地跟着念上两句，很是讨人喜欢，耳边有了她的欢声笑语，日子似乎又有了几分色彩。
有时在咸宜观觉得闷了，我也带着绿翘游山玩水，与李亿在外地相聚一回，并重新提笔，写下相思之情。
温庭筠得知我又开始写诗，很是欣慰，时常与我唱和，互诉衷肠、互为勉励，师徒情谊一时传为佳话。
2
我就这样将一生最好的时光都花在了李亿身上，一分用来相聚，九十九分用来等待，等了整整八年，李亿一路升官，却始终不提接我回去，到最后竟不露面了。
我叫绿翘去请他，绿翘去了，只带回他的口信，说是近日才得知我与温庭筠有染，枉费了他这么多年真心，今后一刀两断，再无半点情分！
果然这世上易求无价宝，难得有情郎，我只恨他明知我与温庭筠是师徒，却为了摆脱我，玷污我二人名节！
我找上门去与他理论，他躲着不见，倒是裴氏出来将我羞辱一顿，说是多亏我这锦鲤投怀送抱，才让李亿一路高升，只是他野心不大，官拜三品已知足，叫我往后别再犯贱。
我早已不是当年那个柔弱少妇，上前就给她一个耳光，“拈酸吃醋我不怪你，再敢提什么锦鲤，我撕烂你的嘴！”
那裴氏叫人将我按住，狠狠回敬我一巴掌，“生来便是供人观赏把玩的命，还想鱼跃龙门不成？”
“你不问那些如苍蝇般围着你转的，哪个不是官迷心窍，想从你这沾点官运，李亿，也不过是个俗人，喜新厌旧贪慕虚荣，醒醒吧你！”
裴氏这一记耳光响亮，将我彻底打醒！此人固然恶毒，但毕竟是李亿发妻，最知他真实秉性，同为女子，我终是不如她活得通透，高看了那些男人！
我越想越恨越寒心，回来便以大红纸张写下“鱼玄机诗文候教”的布告，张贴在咸宜观大门口。
既然都当我是锦鲤，有钱，那便尽管来拜就是！来与我把酒对诗，与我畅谈人生，与我打情骂俏，都行！
没过多久，咸宜观便成了胜地，门前车水马龙，观内香火鼎盛，不但将道观翻修一新，还可为附近的穷人施些粥饭。
如此也算不负诗酒！
谈笑之间，又是两度春秋，我万万没有想到，李亿竟然也加入了拜锦鲤的大军！
他说是旧情难忘身不由己，我却笑他是又想升官，将他狠狠挖损一番，怒斥他不该忘恩负义，败坏我与温庭筠名声。
他却一脸无辜，说从未做过这等下作之事！
我心中“咯噔”一下，猛地想起裴氏说他“喜新厌旧”的话，问他是否与绿翘有私情。
李亿矢口否认，但我从他的神情中便已了然，难怪他一来，绿翘便噘着嘴躲出去再不露面。
我不由得心寒，气她胸怀无大志，却挖空心思来争宠，还敢撒这弥天大谎，枉我对她悉心栽培！
李亿终究被我骂走，我鱼玄机即便真是锦鲤，渡谁也不渡他，我恨不得他潦倒一生，恨不得与他从未相逢！
若没他，我当年或许还有回头余地，或许不会与温璋闹到生死不见的地步！
3
李亿被我威胁，不敢再来咸宜观，也不敢再见绿翘。
我知道绿翘恨死了我，但我只是不想再让这世间多一个心碎女子。
绿翘尚年轻，李亿不值得！
可她到底如我年轻时一般固执，一般的自命不凡，总以为自己才是世间最聪慧的女子。
来找我的那些男子，都逃不过她那双骨碌碌乱转的黑眼珠，谁有钱，谁有权，她比我还有数儿，甚至几次劝我去云游四海，想掌管这咸宜观。
这倒也罢了，人各有志，谁知这丫头真是死性不改，一张嘴巴极其恶毒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《05.高阳公主：是公主啊》第1节（却得空欢喜）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing9/</guid>
      <description>1
我一直都知道，父皇不爱我。
可是，我仍旧一次又一次地相信他是爱我的。
“高阳，你是朕最宠爱的公主，父皇定要寻这天下最出色的男人匹配与你。”
父皇说这话的时候，三哥正伏在书案上作画，我在书案前舞剑，微微失神间，木剑就戳进了墨台里，溅出的墨汁悉数滴在了我艳红的襦裙上。
我慌乱地朝父皇看去，“望父皇恕罪。”
父皇并未看我，只是随意地摆摆手，笑着朝他下方的男子说道：“遗直，你看，朕就是太宠她了，养成了如今这样毛手毛脚的性子。”
“皇上言重了，公主很好。”
我偷偷用眼角的余光去看那说话的男子，四目相对间，他朝我颔首浅笑，我咬着唇，脸偷偷地羞红了，低下头，笑了。
三哥在桌下扯了扯我的腰间挂饰，朝我比着唇形，“果然，小十七是害羞了。”
我横了他一眼，可嘴角的笑仍掩不住。
“父皇，既然有人不嫌弃被您宠坏了的公主，您看？”
三哥依旧朝我摆眉弄眼，可说出来的话却让我心跳加速。他总是这个世上最懂我的人，一眼就能看穿我的所求。
“如此……房家倒确实是个好归宿。”父皇这般感慨，偏头看向我，语气温和，眉头却紧锁，“高阳，你可有自己的想法？”
我又偷偷看了一眼父皇下方的男子，压抑住心底蓬勃的欢喜，福了福身子，“但凭父皇做主。”
彼时，正值我的豆蔻年华，仍天真地骗自己，父皇是爱我的。
但这一次，我是真的信了，信我是他最宠爱的公主，因为，他给我寻的归宿，我是那么的欢喜。
房遗直，我喜欢他，已经喜欢了很久了。
初见他的那一日，下雨，我缩着身子躲在三哥母妃宫外的石狮子后，等着父皇。
可是，我淋着雨等了很久，也不曾见到父皇从里边出来。我又冷又饿，又觉得委屈，于是趴在石狮后哭了。
“哭什么？你看，这么可爱的女孩子一哭，老天爷都跟着下雨了。”
尽管身后传来的声音很好听，可我还是觉得他是在笑话我，所以回过头就横了他一眼，“胡说，老天爷明明比我先哭……”
他眉眼里堆积的笑意缓缓晕开，温暖的手指磨蹭在我眼角，“果然是个小女孩，眼睛都红了。乖，别哭了。”
我从小和奶娘住在一起，除了奶娘，再没有人为我擦过眼泪，而奶娘老了，粗糙的手指总是刮得我的脸疼，他却不会。
我的脸忍不住又在他的手上蹭了蹭，打着哭嗝，“你的手真温暖。”
这一次，他轻笑出了声，“嗯，那再给你多蹭几下？”
他是调侃我的话，我却当了真，果真又在他手心蹭了几回，然后在他越发肆意的笑里，偷偷红了脸。
他肯定不知道，他笑起来可真好看。
我还那么小，可他却让我知道什么是喜欢了。
那一年，我才七岁。
2
遇见一个笑得好看的人，于是我总是忘记了哭。
可是，这一次，我又哭了。
还不曾见过我哭的三哥慌乱地擦着我的眼泪，神色郁郁，“十七……我……十七，对不起……”
眼泪还是不小心滑落下来，砸在大红的喜服上，沁出拇指般大小的暗红斑点。我使劲摇头，“三哥，不怪你的，真的不怪你的……”
我曾焦急地等待出嫁，用平生所有的激情。
三哥还曾调侃我，“十七，圣旨可还没下，你却已经兴奋到了前头，万一是空欢喜……”
我那时伸手挡住了他的嘴，语气染上小女儿的娇嗔，“三哥，不许咒我，你最懂十七了，应当明白十七的心情的。”
空欢喜。
果真，一语成谶。我挡住了三哥的嘴，可仍旧没挡住这样一场空欢喜。
他是最疼我的人，尽管乌鸦嘴，但我仍旧不怪他，可怎么伪装都压抑不住那心底蔓延的悲伤，反倒是眼泪更加汹涌。
“十七，不嫁了，我去跟父皇说，你不嫁了。”
我的三哥，是所有皇子中，最文武双全的那个，是最属父皇意的那个，却为了我，说出了如此幼稚的话。
“傻三哥，金口玉言，岂有收回的道理？”
“你是父皇最宠爱的公主，他会答应的。”
我拉着三哥的手一松，费了好大力气才仰起头，“正因为是父皇最宠爱的公主，我更不能辜负他的厚
爱，让他为难。”
“有时，真希望你不要这么乖巧懂事。”
因为没有任性的资本，所以只能乖巧懂事博取欢心。父皇对我的厚爱，就如同我头上的凤冠一样，纯金打造，还镶了九十九颗南海夜明珠，当真是奢华耀眼得紧。可是啊，金玉其外，累赘其中，它沉重得让我抬不起头。
于是，我知，我的父皇是不爱我的。
红盖头缓缓落下，这次，我再也不能欺骗自己了。
诞率无为，有武力。
这就是我那口口声声说我是他最宠爱的公主的父皇，为我寻的天下间最出色的男人，房遗爱。
仅仅是因为我拒绝与他亲热，他一巴掌就把我掀倒，然后紧箍着我的手腕把我拖入了空无一人的柴
屋里。
很多年后，长安街的酒肆茶楼间仍在津津乐道这一日的繁华，红绸铺了长安街十里，绵延着络绎不绝的送亲队伍，笙箫唢呐吹奏出的喜庆传出了整座皇城。
往后，即使兴盛如大唐，长安街再也不曾出过这样的盛景，大唐再也不曾出过同我这样盛装出嫁的公主。
可是，除了房遗直，整个大唐都不知我那日洞房花烛夜的狼狈和委屈。
谁能想到，那么一位高高在上被天子捧在手心的公主竟然在洞房花烛夜就被驸马虐待，关入了柴屋？
红装未换，红颜已残。我自己都未曾料到会是这样的一幕来画下这场盛嫁的句点。
3
小木门被推开时，外边隐隐有了亮光。
“公主，你受委屈了。”
也许是我蜷缩着的大红身影有着太鲜明的脆弱，所以这个一向恪守礼仪的男子忍不住心生怜惜，把
我抱在了怀里，颤声安慰，小心安抚。
后来，我总是后悔，后悔此时没有认真感受他唯一给我的拥抱，而是认真哭去了。
“呜呜……遗直哥哥，我好怕，这里还有老鼠咬我的鞋……”
他微微拉开我的身子，替我擦了泪，眉眼里的担忧散了一半，晕着触手可及的笑意，“公主果然还是个小孩子。乖，不哭了。”
相似的话，时隔七年，恍若隔世。这个笑得好看得让我忘记哭的男子，我再也不能奢求了。
然而，他眉眼里的笑仍旧好看得让我心动，一直，一直，不曾停过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《05.高阳公主：是公主啊》第2节（恨爱两不能）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing10/</guid>
      <description>5
可是，辩机懂，懂我作为公主的悲哀和无奈。
于是，我和他行了欢好之事，明白了何为良辰美景，何为春宵苦短，也明白了肉欲之欢亦是人生快事。
房遗直脸上的温润第一次在我面前腐朽，是在大夫替我请平安脉时，给整个房府的人道喜，“恭喜府上要添人了，公主有喜了……”
我的目光越过众人，落在人群外的他身上，看着他的温润在一瞬间化为不可置信，又一点点染上怒意。我眉头舒展，抬手在小腹上摸了摸，朝他扬唇笑了。
是夜，月凉如水，我独自坐在园中的亭子中摇着一把蒲扇。在我求他带我走之前，很多个难捱的夜里，我都会在这里摇着一把蒲扇，而他在湖对面的亭子中或吹笛，或同我一样赏赏月。
“孩子是谁的？”
天下的男人大抵都是一样的，从前他对我温柔的时候，连空气都是软塌塌的，对我粗鲁起来时，原来和他那个弟弟一样，也会把我的手腕抓疼。
我并未挣扎，“孩子是谁的？大伯这个问题莫不是笑话？是谁的总归也会冠上房姓，不是吗？”
“你……你怎么能？”
“怎么不能？大伯，我不只是一个公主，我也只是一个普通的女子。我贵为公主，可是我的夫君宁愿睡勾栏院里万人枕的女人，也不愿与我同睡一张床。你怎么不问问，怎么能？”
“高阳，你是公主，辩机是僧，你知道你走上的是一条什么路吗？”
什么路？世间之路，从出生起不都是在走一条通向死亡的归途？从父皇赐给我高阳这个名字开始，我就明白。
看，高阳，多么耀眼的两个字。
“大伯，你肯定不知道，其实我父皇有多不喜欢我。深宫中，最被人放心头的人都是不说出口的，众矢之的才最易招致祸害。
“你看，他从来不说有多喜欢我那短命的母妃，却口口声声最爱一出生就夺走了他心爱之人的我。我在那幽幽深宫十几年，除却我三哥，你看见可有兄弟姐妹疼惜我半分？”
很久之后，他垂下眼。那夜无月，我看不清他的神情，唯有似错觉的一句话摇曳在空空的夜色里，“如果早知会这样，我怎么会拒绝？”
可是，我要的也不是他的可怜。
我会愿意相信父皇是爱我的，因为明明他亲口答应会赐婚给房府的。房遗直是房府嫡长子，且未婚，我和他明明这么般配，我甚至都想好了婚后的我定是要做一个顶顶有名的贤妻良母的。
可是，很久之后，三哥告诉我，父皇是想赐婚给我和房遗直的，可是他拒绝了，“世上两件事最难，一是陪太子读书，二是做公主的驸马。皇上，臣不愿娶高阳公主。”
于是，我引诱了辩机，他的挚友，前途不可限量的僧。
物以类聚可真是一个好词，辩机的温润儒雅跟他可真像。
人生路，反正怎么走都只有死这一个归宿，那么何必要兢兢业业地走，我就是要做一个浪荡的公主，世人诟病与我何关。
如今，即使他后悔了，我也回不去了。
6
我知道，世家和皇家一样，情最淡泊。
房相一死，嫡长子理应子承父嗣，房遗直接管房家家主之位合情又合理。可是，我不愿，我仅仅在房遗爱耳边说了几句，“父亲死了，以你兄长那迂腐的性子，你往后日子想再过得这般舒坦怕是难了。”
房遗爱仍旧在我扔给他的两位美人脸上吧唧着嘴，隔了半会似突然反应了过来，“我那兄长的性子确实太正了点，往后他当家，我估计不能和侍女胡来，你也怕是不能和那和尚……”我横了他一眼，他才讪讪改口道：“那依公主看，我们该如何？”
“我是公主，堂堂公主的夫君还当不得一个家主？你敢不敢去与你那兄长争一争？”
“公主都如此说了，我如何不敢？”
房相是名相，治国治家都有一套，可惜他的三个儿子都没有把这些继承好，嫡长子太儒，次子太粗，三子太弱，皆难当大任。
我稍稍一挑拨，整个房府就鸡飞狗跳，直接闹到了父皇耳中。
“高阳，父皇给你的还不够多吗？你也太无理取闹了，遗直作为嫡长子，继承家业理所应当。”
大约是岁月从来都未饶过谁，我这个似乎无所不能的父皇终究也显了疲态，看我的目光反而比以往温和了几分，语气里也多了几分语重心长。
可我，被无情岁月雕刻得越发放肆尖酸，“父皇当年玄武门弑兄时，怎么不想想当年的皇太子是嫡长子，子承父业也是理所应……”
巴掌挥在脸上，原来是这般火辣辣地疼，“你……你……放肆……”
“从前我讨好您，您也对我并没几分真心。如今，我放肆了，您大可真心罚我了。”
“你还要什么？你也不看看房遗爱那草包，朕给了他多少封赏？”
人人都道父皇有多爱我，所以对我的驸马也尤其好一些。
我冷笑一声，“父皇，你也知我的夫君是个草包，你口口声声说最爱我这个公主，却把我嫁给一个草包？”
“高阳……朕……”
“奶娘说，我与母妃长得好生像。你对我爱不能，恨不能，为何就不能待我同其他你不爱不恨的公主一样？
“给我无上恩宠的幌子，却把我丢在如同冷宫一样的殿宇里。为了您一句‘房府是个好归宿’的金口玉言，即便房遗直不愿娶我，你还是要把我嫁给一个头脑简单的莽夫……”
我生平第一次大逆不道地未行礼就从我的父皇面前退下了，跑出殿外时，房遗直端端正正地站在殿前，朝我看来的神色十分复杂。
我擦了擦眼睛，这一次却是没有眼泪了。
“就是我唆使你弟弟去同你争这个家主之位的，你尽管去同我父皇告状。”
擦肩而过时，他突然紧紧握住了我的手腕，“高阳，别闹了。”
我回眸，表情该是冷若冰霜的，“大伯，请自重。”
不管我如何挣扎，他仍是抓着我的手不放。隔了很久，他看着我的眼睛，郑重其事道：“如果……如果，我愿意了……愿意带着你走，你还和我走吗？”
7
我们约好，去南夷看苍山，去漠北骑骆驼……去任何自由的地方，总之，会到一个不再称呼我公主的地方。
离开前一天，房遗直抱着我，在我额前轻轻一吻，“公主，你怕不怕，南夷多虫毒，漠北的风很大……往后，不再有人伺候你穿衣吃饭，不再有人替你描眉束发，你只会有我了。”
“往后，再也不许你叫我这个讨人厌的称呼。我肯定忘了告诉你，我巴不得这片土地上都只有你，只有你一个。”
如此，没人阻碍我走近你，也没人抢走你。
可惜，天不遂人愿，我们还未来得及出发，辩机被抓了。
即使隔了很多年，我仍旧记得房遗直在听闻消息时看我的表情，怀疑，失望，厌恶……那么多不好的情绪把他温润的脸庞纵横交错成最让我害怕的模样。
我跪在地上，看着父皇把玉枕扔在我面前，毫无形象地大骂我不知廉耻，骂我身为公主，是皇家耻辱……我头顶这项皇家最受恩宠公主的高帽子终于可以名正言顺地掉了。
玉枕是我的嫁妆，上等和田玉制作，价值连城。沉沦在与辩机的肉欲之欢时，我也曾送过他几个可心的玩意儿，嫌他们和尚过得太过清贫，于是尽捡这种值钱的玩意送。
若是早知道辩机是这么一个多情的僧人，远去译经都会带上这么一件东西诉相思，我如何会这般放肆？
公主与和尚偷情成为了一件证据确凿的事情，酒肆茶楼间都在嘲笑我这个公主。不管我如何哀求，胡闹，我的父皇仍是给那样一个温润儒雅的高僧处以了最不体面的刑罚——腰斩。
我在冷宫关了一月的禁闭，没日没夜地抄了整整三十本《女戒》。
回到房府时，所有的下人都对我指指点点，房遗直坐在大厅主位，冷眼旁观。
是夜，我像个贼一样偷偷潜入到房遗直的房中，他正在烛火下独自抄着佛经，看到我来，也并不惊讶。
“你说要带我去南夷看苍山，漠北骑骆驼，可还算话？”
他抄写佛经的动作停了下来，隔着阑珊烛火，“我知道你过得不开怀，所以让父亲放任你纵马玩乐，亲自把辩机引到你的打猎领地。我以为，我开导不了你，佛能开导你的。”
我突然想起初见辩机的往事来，连着打了几日猎后，我也索然无味了，身边侍女却偷偷同我说：“公主，大少爷有个僧友在这里抄誊佛经，公主若是无趣，何不去与这和尚论论佛。”
见到辩机的第一眼，他在残破的屋中抄写佛经，侍女推门时，他抬眼朝我看来，眉眼笑意和煦，温润好看得就像我七岁那年见到的房遗直。
落座后，他点了一只香，给我倒了一杯清水，“公主，有何愁？”
我当时百无聊赖得紧，看到这样一个眉清目秀的和尚，便有心调戏几句，凑近他，朝他呵了几口气，“我的夫君不同我睡觉，这算不算愁？”
果真，他红了脸，神情有些慌，说出的话却是有趣极了，“夫妻之间夫妻事，小僧乃出家人，自当不懂这有何愁。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《06.甄嬛传改编：华妃重生》第1节（人人耻笑年答应）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing11/</guid>
      <description>1
头是真的痛。
“娘娘，您总算是醒了，可急死奴婢了”，颂芝将我扶了起来，主动为我按揉太阳穴。
我打量着寝殿里的一切，还是翊坤宫。颂芝的衣衫还是答应例制的，可见皇帝还不曾废黜我的位份。
“现在是什么时辰？哥哥呢？”我问到。
“子时，皇上刚下了旨让、让大将军看守城门……”越说到后面，颂芝的声音越小。
我狠狠的将枕头摔到了地上，屋里的宫女跪了一地。
“娘娘、娘娘息怒，奴婢这就着人去告诉大将军，让他再上奏折多提往日的功劳！”颂芝说着就要退下。
我赶紧呵住了她，“糊涂！”
前世，年氏一族为何没落，当真只是哥哥嚣张跋扈到让皇帝忍不下去了？
功高震主这一条，皇帝心里清楚，只可惜……前世里，我们年氏一族没有一个人看清了这层。
“你想办法带话出去，让哥哥好生看守城门，切不可生事，尤其不可穿着黄马褂守城门”，我说道。
我也不曾想到，这个时候了我还能如此冷静。
颂芝不明所以的看着我。
“快去啊！”我催促。
颂芝不敢违抗，应了一声后便行礼去办我交代的差事了。
正厅，欢宜香的味道顺着香炉炉孔泻出。从前好闻的香味儿变得恶心。
我没让宫女倒掉。闻了这些年了，母体一早就伤透了。
可伤透的哪里只是母体？
我吸了吸鼻子，抑制着眼眶中的泪。
别人都说生不逢时，可我连重生都不逢时。若是能回到我年家兴盛时，我自然要扭转乾坤。只是现在，我连是否能保住我一家的命都是个未知数。
哥哥没像从前一样，穿着御赐的黄马褂守城门，这让皇帝暂时无错可挑，哥哥的性命姑且保住了。
不过，我从前做的那些事还是被抖落了出来。皇帝降了我的位份，我成了宫里人人耻笑的年答应，颂芝也罢了位份再度成了我的宫女。而曾经与我共谋过的曹琴默，现如今摇身一变成了襄嫔。
年富、年兴被流放边疆，族里其余老少未受牵连，这已经是不错的结果了。
我知足，毕竟来日方长。
年氏一族几乎销声匿迹，甄氏与瓜尔佳氏一族蒸蒸日上。听说，皇后力保了瓜尔佳文鸳入宫侍奉。
2
我不爱舞文弄墨，历经此番却也知道登高跌重的道理。
“小主，皇上去碎玉轩歇息了”，颂芝道。
我应了声，算是知道了。
甄嬛说得对，帝王的夜晚从不属于一个人。只恨我从前盼得一心人。
“以后这种事再不用说与我听”，我道。
颂芝当我生气了，忙跪在地上弓着腰，“小主，皇上是念旧情的人，咱们多多上书皇上，他、他必然肯开恩的！”
我起身扶起了颂芝，“傻丫头，皇上念的哪里是旧情？”
“小主……”
“我知道你是真心为我好，你放心，有我一日，总不会叫你受委屈。”
颂芝轻轻摇了摇头，“奴婢自小伺候小主，没什么委屈不委屈的。”
我第一次抱了抱颂芝，眼泪埋进了她肩头的衣衫里。
瓜尔佳文鸳果然进宫了。模样俊俏，可惜比我从前还没脑子。我不过引了她两句，她就真的动了怒。我自然没像前世一样嚣张跋扈、落人口实。
她也确实去跟皇帝哭闹了。皇帝在意名声，不愿意让外人说贬了我兄长又苛待我，并未说什么。
倒是曹琴默，依旧向皇帝进言杀了我以平后宫之怒。
“蠢”，我边往香炉里添欢宜香边轻生道。
曹琴默虽然谨慎，但却被名利忽悠的上了头。皇帝大学不是真的想要我的命，或者她留下我是为了牵制哥哥，亦或者说……他对我还是有些愧疚的吧？
只可惜，曹琴默听了甄嬛对“襄”字的解释，会错了皇帝的意。
曹琴默死了。人人都以为是她出卖了我忧思过度的缘故，可谁又能想到是皇帝与太后的手笔？
想到此，心里突然有点儿涩。如果当时年家也如此不得势，皇帝是不是连欢宜香都懒得赐给我？
3
甄嬛劝说皇帝让端妃抚养温宜，端妃喜爱孩子，自然视如己出。
宫里还似先前，但也不似先前。瓜尔佳文鸳入住碎玉轩后，皇帝就跟长在了碎玉轩似的。
一连几日入夜后，即便不是颂芝守夜，她也会来陪我待一会儿。
我感念颂芝对我的好，待她也格外特殊些。
锦上添花谁不会？雪中送炭的情谊才当真难得。
碎玉轩还如从前一样经历了一场火，火势不大，是谁放的我无心打听。看不透时，总想着甄嬛死了，我便安宁了、得宠了，可想明白了，不也就那么回事儿？没了甄嬛还会有别人。
祺贵人搬离了碎玉轩，皇帝说那处宫殿赐予甄嬛独住。
这话……耳熟的很，就像皇帝刚登基时说把翊坤宫赐给我一个人住一般。
我没再生事。皇后的目光从我身上渐渐挪开。因为有新的大事扰她心烦——菀嫔要封妃了。
皇后从来不是省油的灯，这点我在王府时就知道。如今菀嫔封妃，她能沉得住气才怪。
果不其然，没多久皇后就对甄嬛就动了手。
甄嬛因为误穿纯元皇后的故衣就被禁足在了碎玉轩，这事让我百思不得其解。
纯元皇后过世后，皇帝对我、对沈眉庄、对甄嬛、对安陵容都宠过。在王府时，我便自傲，有一回甚至还穿过福晋例制的衣裳，皇帝都未曾处置，反而带我去策马。
如今，甄嬛只是错穿了一件衣裳……
“小主，大将……城门吏给您来信了”，颂芝拉回了我的思绪。
我赶忙接过了哥哥的书信。
哥哥似乎也看明白了当下的局势，整篇书信中，都未曾提及年氏一族对社稷的功劳，反而让我珍重自身。哥哥能这样想，我安心不少。至少，暂时不用担心哥哥一个冲动，招来杀身之祸。
“颂芝，替我研磨”，我吩咐道。
哥哥既然能写信来，我自然也能寄信过去。
落魄的时候，没有什么比家书更能让人宽心。自然，除了让兄嫂宽心之外，我还想问问哥哥从前雍王府中的事儿。
那时候，我被父兄保护的太好。看上了雍亲王就求着兄长为我去说媒，全然不顾母亲与我分析的利弊。如今想来，还真是愚蠢。
4
碎玉轩里传出来甄嬛有孕的消息，我于子嗣上无缘，只能在没人的时候偷偷羡慕一下旁人。若说算计，皇帝何止算计了我一个，还有端妃。那碗打掉我腹中孩子的安胎药，可不就是替皇帝背了锅吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《06.甄嬛传改编：华妃重生》第2节（真情假意悲六宫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing12/</guid>
      <description>6
“华贵人常年不出宫门，康常在、贞嫔不认识也是有的。”皇后面带笑意的解释道，康常在与我行过礼后，我便听到她与贞嫔小声嘀咕我到底是不是当年宠冠六宫的华妃娘娘。
自从晋位贵人后，皇帝就常来我这翊坤宫。皇后那边儿自然是没少打压我，但一直抓不到我什么错处，也只是不痛不痒的说两句。
我自知势单力薄，也便装的乖觉温柔些。其实，自从不在乎皇帝宿在哪个嫔妃哪儿后，装温柔似乎容易了许多。
皇帝来时，我还是会为他奉上一盏茶，但却不是提前就晾好的。之前那些情意绵绵的话，我还是会说给他听，但具体有几分真心，我自己也说不上来。
这日，皇帝命苏培盛亲自送来了一盒香料，“皇上知道小主爱香，特地让奴才送来。”
我跪地谢恩后，打开了香料盒子轻轻嗅了嗅，“这似乎不是欢宜香的味道？”
苏培盛笑了笑，“这香料是西域进贡，皇上还亲自选了几位安神的香与龙涎香一并加了进去。皇上说，从前种种委屈了小主，欢宜香并未欢宜，不用也罢。”
我再次谢了恩，让人送苏培盛出了门后才让颂芝去太医院请了位太医来。
太医院早已经没有我的人了，只要不是甄嬛的心腹温实初，请谁其实都无所谓。我对太医撒了谎，说这香是准备赠与皇后的，请他们看看可有什么不妥。
太医验了验，说并无麝香一类的伤及身体的反而有不少安神助眠的香料。我也懒得追究这话真假。当初无数太医为我诊过脉，不也没人说欢宜香中含有大量麝香吗？
皇帝来翊坤宫的次数逐渐多了，皇后那边儿显然有些沉不住气。祺嫔屡次挑衅，我一一忍让了。我知道，这个时候有许多双眼睛盯着我，我稍有差池，眼前的一切极有可能幻灭。
好在，哥哥没让我白白忍让。
哥哥来信说，准葛尔部换了新的首领，新首领对我朝边境蠢蠢欲动，若皇帝有举兵之意，望我的千万替他进言。
我思索了良久，依然犹豫不决。
甄家扳倒了年氏不久后，甄家便又被瓜尔佳氏扳倒了。若他日年氏一族有幸崛起，是否会重蹈今日覆辙呢？
“小主，皇上马上就到宫门口了，您快准备接驾吧”，颂芝道。
我让颂芝将哥哥的书信好生收了起来，“去把欢宜香点上吧。”
“这欢宜香还是三年前的，不如奴婢去把皇上新赐的香料点上”，颂芝给我行了一礼。
我轻笑了声，“不用，去点上欢宜香。”
颂芝刚点上香不久，皇帝便进了翊坤宫的门。
我向他行了一礼，皇帝将我扶了起来，从苏培盛手里拿过了一个描金的盒子递给了我。
“打开看看可还喜欢”，皇帝道。
我打开了盒子，里面是一支金簪，我识得这只簪子——在王府时，我就看上了这只簪子，也问皇帝要过，但我彼时不知，这只簪子的另一支，皇帝赠给了纯元皇后。
“臣妾惶恐，愧不敢受”，我跪地道。
皇帝再次将我扶了起来，亲手为我戴上了那支簪子，“这簪子，当年你曾向朕求过，朕没答应。现如今……”皇帝顿了顿，“现如今，朕想明白了，让苏培盛又找了出来。”
这话听得我心里发涩。
“你点的是……欢宜香？”皇帝问道。
“是。”
皇帝走到香炉旁边，“怎么不用朕新赏给你的香？”
“臣妾用了欢宜香十年，闻惯了”，我轻轻吸了吸鼻子，强扯了个笑容。
皇帝低着头站在香炉前沉默了片刻，“也罢，你若喜欢，朕让内务府每月给你送来就是了。”
我向皇帝谢了恩，微微侧了侧身子，擦了眼泪。
7
一连几日，皇帝都宿在了我这儿。皇后那边愈发沉不住气，甚至还去太后那儿嚼了一通舌根。
太后没理这事儿，反而劝皇后理应大度。
颂芝说太后还向着我，但我知道，太后肯如此说是因为我身后已然没了年家的势力，就算皇帝宠我也掀不起什么风浪。再者，太后越偏宠我，我在后宫便越招恨。
窗间过马，转眼便到了开春。皇帝提议去放风筝，我欣然应允。
我喜欢放风筝，待字闺中时父兄常给我扎风筝。哥哥扎的风筝总比父亲扎的要好看些，有时候哥哥还会在风筝上画只漂亮的大凤凰。
每每此时，父亲便会训斥哥哥。哥哥总一副满不在乎的样子，笑着对我说，“咱们年家的女儿谁敢怠慢？就算嫁给未来的太子，那也是要宠冠六宫的，如何用不得凤凰！”
父亲让哥哥说话谨慎些，小心祸从口出。哥哥每次都答应着，但下回给我扎风筝时，还是会画上一只漂亮的大凤凰。
“朕记得，你刚入王府那年的立春，你哥哥就着人送来了一只画着凤凰的风筝”，皇帝说的很慢，像是在回忆。
我不愿再提，轻轻笑了笑，“皇上还记得。”
皇帝大约也看出来我不想再提往事，突然转了话题，“年羹尧最近如何了？”
我与兄长的书信一直是先送去江浙一带给嫂嫂，嫂嫂再派亲信送与哥哥的，皇帝知我与家人有联系，由此一问，大约也是试探。
“嫂嫂曾来信说哥哥又从军了”，我从容答道，“哥哥的近况臣妾也挂念的很，但哥哥从军之前并不曾与嫂嫂说从了那支军，嫂嫂与臣妾也是挂念的很。”
皇帝拍了拍我的手，“朕前日看了岳钟麒的奏表，说你哥哥正在他麾下。”
“哥哥可还安好？是否受伤？”我急切问道。哥哥对家里人向来报喜不报忧，我从不指望从他的家书里跟我抱病喊痛。
皇帝没说话，目光如炬的看着我。
我跪在他面前，“臣妾失言。”
皇帝扶起了我，“你是否觉得朕当初对年羹尧罚的太重？”
我低着头，“臣妾不敢。”
皇帝缄默，似乎在等着我继续说下去。我并没有如他所愿，继续往下说。
当日之事，我年氏一族虽有错，却罪不至死。皇帝之所以让哥哥去做城门吏，是知道我兄长心高气傲。皇帝此举，着实是设好了圈套等着哥哥往里钻。
“这半年来，朕总觉得你不似从前了，温柔了、话也少了，也不似原来一般对朕使小性子了”，皇帝道。
“从前是臣妾不懂事”，我实在不知道还能回答什么。
从前的骄纵，不过是仗着他纵着我、对我特殊，可是在知道这份特殊里存着算计后，我如何还敢恃宠而骄？
皇帝点了点头，轻声道：“不说了，朕陪你放风筝。”
这次风筝放的都不尽兴，但我与他都在假装高兴。
自放完了风筝之后，皇帝好一阵子没来翊坤宫。阖宫里都说我得罪了皇帝，但让大家摸不着头脑的是，皇帝虽然不来，赏赐却入流水似的进翊坤宫的门。
坦白说，我也猜不透皇帝。我身后已然没了年家的势力，皇帝对我越好，我越觉得心口堵得慌。
8
皇帝病了，晕在了安嫔的延禧宫。
太后点了皇后、敬妃、惠嫔还有我轮流侍疾，太后还将果郡王请进了宫，名曰侍疾，实则是帮皇帝盯着前朝。
敬妃与惠嫔不愿见我的情绪就差写在脸上，但好在这两人不得皇恩，暂时也不敢开罪于我。敬妃寡言、惠嫔总爱瞪我两眼，这些不痛不痒的小事，我早就不放在心上，倒也无妨。
皇帝这病来的蹊跷，太后让苏培盛彻查。查到最后，我依稀听得“四月十七是莞嫔生辰”。
我冷笑一声，微微仰头轻轻吸了吸鼻子调整好了情绪。
从前，我以为皇帝真心爱护的只有纯元皇后一人。后宫里得宠的女人，不过是因为身上有纯元皇后的影子罢了，就连当日余氏得宠不都是因为一句“逆风如解意，容易莫摧残”吗？
现如今，我愈发摸不透皇帝的心了。
“想什么想的这么出神？”皇帝问道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《06.甄嬛传改编：华妃重生》第3节（为同利益不为敌）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing13/</guid>
      <description>10
甄嬛回宫了。皇帝带着满宫嫔妃迎接，果郡王做册封使，当真是无上荣耀。
令我没想到的是，甄嬛回宫的当夜，她竟然向皇帝进言，让皇帝来我的翊坤宫休息。我知道，皇帝人虽然在我这儿，但心却在永寿宫。我自知留他不住，但也没能大度到主动说让他去别的女人的床榻上，只能翻过身，将那不争气的眼泪浸在枕头上。
甄嬛回宫没几日，祺嫔就被皇帝禁足了。不得不说，甄嬛有手段，但更重要的是有宠爱。
自从失去年家这层屏障后，我便再没肆无忌惮的做过什么。因为我知道，宠爱不复，稍有差池就是我死。我不怕死，但我怕哥哥一个想不开做出什么无法挽回的事情来害了整个年家。
帝王身畔，一个家族想要长长久久的光耀门楣实在不易。
阳春三月，我在长廊下百无聊赖的坐着。太监通传，说是贞嫔造访。
我冷笑一声，让太监请她进了门。
“臣妾参见华妃娘娘”，贞嫔向我行礼道。
我整理了整理衣裳，拖延了片刻，才懒洋洋的说道：“起来吧。”
贞嫔面上没有丝毫不恭，反而还多了几分谦卑、恭敬。
“你向来不登本宫的门，说吧，来做什么？”我开门见山的问道。
“熹妃回宫，娘娘就无打算？”贞嫔道。
我轻笑了声，“打算什么？害了她肚子里孩子？还是杀了她？”
“娘娘应该知道是谁把年家害得如此惨。若非甄嬛，大将军何至于此？”贞嫔压低了声音道。
若是放在从前，我怕是已经恨得咬牙了。然而，这些年我逐渐看透，没有甄嬛也会有别人，没有甄远道也会有王远道、魏远道。
“本宫奉劝你一句，皇上心尖上的人，少碰”，言罢，我起身回了屋。
我并不是维护甄嬛，而是不想让贞嫔把我当傻子、把我当枪使。这几年相与下来，我自知贞嫔不是个省油的灯，但却没有安陵容有计谋，也没有祺嫔会撒娇。凭这样一个人也想除掉甄嬛。
“娘娘为何不与贞嫔联手？”颂芝不解。
“贞嫔比曹琴默如何？”不等颂芝回答，我接着说道：“曹琴默都不能除掉甄嬛，贞嫔又算个什么东西。”
“娘娘睿智”，颂芝给我奉上了一盏茶，“好消息，方才年夫人派人来说，年兴公子已经同夫人住回了原来的将军府了。”
“当真？”我急切问道。
“是真的！皇上疼惜娘娘，还下了旨封娘娘的兄长为将军，现如今年富公子也已经在年将军麾下了”，颂芝道。
我舒了一口气，“问问皇上，本宫能否与纳兰嫂嫂见上一面。”
颂芝有些为难，“娘娘，有什么话还是让奴婢传给年夫人吧。”
我知道颂芝是怕皇帝疑心，我拍了拍颂芝的手，“去，就告诉皇上是家事。”
皇帝准了我的请求，嫂嫂入宫与我相见了。
嫂嫂看上去老了不少，原本乌黑的秀发中都有了几缕银丝。
“妾身见过华妃娘娘，娘娘万福金安”，嫂嫂向我行礼。
我赶紧将嫂嫂搀了起来，扶到座位上，“嫂嫂不必多礼。这两年家中如何？”
嫂嫂颔首，“谢娘娘关心，家中一切安好。前几日你哥哥还来了信，让我问娘娘安。”
“哥哥如何？”我急切问道。
嫂嫂轻微抿了抿唇，眼角有些泛。
“嫂嫂快说！”
嫂嫂一下子跪到了我面前，“但求娘娘怜悯！年富信中说、说……”
“说什么？嫂嫂倒是快说啊！”我着急的蹲到嫂嫂面前，再次将人扶了起来。
“年富在信中说你哥哥受了伤”，说罢，嫂嫂哭的有些不能自已。
我为嫂嫂擦了擦眼泪，扶着她坐下。
遥想当年，嫂嫂嫁入大将军府时与哥哥是何等恩爱。嫂嫂是纳兰家的小姐，自小养尊处优，何曾受过这等委屈？
“娘娘，妾身求你、求你跟皇上说让将军回来吧！妾身不求荣耀加身，只希望一家人和和美美平安就好！”
这话听得心酸。世人常说愿鲲鹏展翅、青云直上，却不知平安和美是最难得可贵的。
我将屋里的人尽数支走，轻声道：“嫂嫂放心，皇上那边我会去说的”，我别过头去擦了擦眼泪，“还有一桩事情得麻烦嫂嫂。”
嫂嫂也擦了擦眼角的泪，“娘娘请讲。”
“我失宠这些年，身边唯有一个颂芝陪着。她早过了出嫁的年纪，也曾经服侍过皇上，嫂嫂看……能不能、能不能帮颂芝找个好人家”，我道。
嫂嫂目光中带了些差异，“这、这……娘娘三思啊。”
我知道嫂嫂担心什么。毕竟是伺候过皇上的人，想再许人，实在是有些荒谬，“本宫想过了。过些日子我会对皇上说放颂芝出宫，嫂嫂只需帮我选个能对颂芝好的人便是。不求富贵，但愿和睦便是。”
嫂嫂点了头，算是答应了。年家地位不如从前，嫂嫂也不敢在宫中逗留，与我嘘寒问暖了几句后便自请出宫了。我也没留，这个节骨眼上，还是少生事为好。
11
嫂嫂走后，我立刻去见了养心殿。苏培盛说熹妃在里面，我识趣的走了。
临走前，苏培盛问我是否向皇帝说我来过。我本想说不必了，但一想到哥哥，还是说道：“就说本宫来过。”
我本以为白日去养心殿一趟，晚上皇帝定然会摆驾我的翊坤宫，谁知皇帝还是去了永寿宫。我让颂芝点上了欢宜香，一夜无眠。
甄嬛果然有手段。她一回宫，不仅皇帝对我冷淡了不少，还小惩大诫了不少爱生事的妃嫔。
一连十日见不到皇上令我心烦意乱，见都见不上谈何为哥哥说话？
好在，崔槿汐与苏培盛的事让皇帝暂时冷落了甄嬛两天。我趁着这个时候又去了养心殿，见到了皇帝。
“皇上怕是忘了臣妾了，臣妾不来，皇上也不去”，我带了几分撒娇的语气。
皇帝笑了笑，“这几日朕忍着没见你是想让你知道什么事该管什么话该说。眼下见了朕，可还有什么话要同朕说？”
话说到这个份儿上，我便也知道自己不能开口，只好顺着他的话继续道，“臣妾闲时学着做了几味小菜，想请皇上尝尝。”
“批了一下午折子，朕也累了不如就去你宫里吧”，皇上边说边伸了个懒腰。苏培盛对着外面的奴才喊，“摆驾翊坤宫”。
我学会了做菜是真，却不是这几日闲着的时候学会的，而是在无宠傍身的那三年。身边的丫鬟除了颂芝以外都不是忠心的，眼见我不得宠，便欺辱到我头上。无奈之下，只能收起我那满身的骄傲躬耕自食。
“味道不错，可见你是用了心的”，皇帝道。
我笑了笑，“皇上喜欢就好。”
皇帝拍了拍我的手，说道：“你与敬妃、端妃一同协助皇后协理六宫，有桩事情朕想问问你。”
“可是苏培盛与崔槿汐的事？”我问道。
皇帝点了点头，“不错。皇后主张严惩，敬妃持中不言，熹妃不便说话。这事你怎么看？”
我瞥了皇帝一眼，苏培盛是皇帝用了几十年的人，崔槿汐也是甄嬛的心腹。此时此刻，皇帝问我如何看，倒不如说他希望我给他一个台阶下。
“臣妾觉得苏培盛伺候皇上没有功劳也有苦劳，崔槿汐又是陪着熹妃一起吃过苦的人，纵然有罪，也该顾念着往日的情分。”
皇帝点了点头，示意我继续说。
“臣妾认为，小惩大诫也就是了，想来皇后娘娘也不会与皇上意见相左吧？”
皇帝沉默了片刻，突然问道：“朕前些日子都在熹妃处，你可有想朕？”
我扯了个笑，“熹妃有身孕，皇上多陪陪熹妃也是应该的。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《06.甄嬛传改编：华妃重生》第4节（潮起潮落终归平）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing14/</guid>
      <description>13
待她走后，皇帝让屋里的人都下去，拉着我的手让我坐在他身畔。
“你与她置什么气？”
“皇上心疼了？”我反问道。
皇帝刮了刮我的鼻子，“朕还以为，久在深宫，再见不到你初入王府时威严霸道的一面了。”
“皇上又取笑臣妾。只怕皇上觉得臣妾是母老虎，下次便不让苏公公带臣妾进来了。”
皇帝笑了笑，“古人常说：红袖添香。若无红袖在侧添香，只怕案牍劳形啊。”
我笑了笑，皇帝握着我的手，说道：“上次你与朕说的事朕想过了，就让颂芝出宫，由你嫂嫂纳兰氏主婚嫁了吧。”
我受宠若惊，起身给皇帝行礼道谢。
皇帝拉起了我，“还有一件事……”皇帝顿了顿，继续说道，“你哥哥的伤势好的差不多了。如今我大清与准葛尔关系紧张，没有你哥哥在前线，朕不放心。”
让哥哥再回西北一事，皇上是打定了主意的。任我如何谦卑求情，皇上都不为所动。
我主动求到熹贵妃头上，望她在御前多多进言。
熹贵妃没直接拒绝我，而是问道：“华妃娘娘觉得此事还有回旋的余地吗？”
“什么意思？”我问道。
“娘娘侍奉皇上时间不短，可见过皇上因为哪个后妃朝令夕改？”熹贵妃道。
我缄默。从前，皇帝为我朝令夕改，厚待哥哥时也因哥哥这般做过。
只是今时不同往日。眼下江山稳固，他再不需要“大将军”的势力了，所以也不用再哄着我，更不用再厚待哥哥了。
我刚出了永寿宫的门，还不曾走远，便听到了屋里传来惠嫔的声音——
“既然是相互利用，你又何须与她说明白？”
“姐姐还记不记得《左传》里讲过唇亡齿寒？”
我没再听下去。惠嫔说得对，相互利用罢了。甄嬛哪里会真心实意的帮我？
为着此事，我竟然大病了一场。期间，听说惠嫔终于肯侍寝了，且已经有了两个月的身孕。
这些年我算是想明白了，后宫嫔妃生育的权利从来不是握在自己手里的。
其实，我一直都很想知道，倘若甄嬛也出生在武将世家，皇帝会准许她有孩子吗？
我病重忧思，拖了三个月还不见好。皇帝隔三差五的来翊坤宫坐坐。有时候陪我吃药，有时候就那么安静的坐着看会儿书。他偶尔也与我说几句哥哥的事情，就是说的不多罢了。
大约是为了讨我欢心，皇帝让纳兰嫂嫂将颂芝带出了宫、许配了人家。
颂芝是不愿意走的，她跪在我面前一个劲儿的磕头，说着要伺候我一辈子的话。我在病中，整个人都没什么力气，只勉强的抬手摸了摸她乌黑的头发。
“本宫与嫂嫂说过。虽不是什么显赫人家，但必然不会亏了你。要是受了委屈，就来告诉本宫，本宫给你做主。”
“娘娘……”
颂芝还想说什么，却被皇帝打断了。
“难为华妃为你费心，时辰不早了，你也便去吧。”
颂芝不舍得看着我，双目通红。我摆了摆手，颂芝给我行了个大礼，同嫂嫂一道出宫了。
记得我总角之年时，颂芝被父亲买回府中，成了我的仆婢。她比我还小，却懂得照顾人。从小，我便被父兄惯的不知天高地厚，颂芝没少被我欺负。及笄后，颂芝同我一起入了雍王府，今上登基后她又与我一同进了宫。
她为我做过不少事。我曾经为了巩固地位，甚至亲手将她送到龙床上。后来我为皇帝厌弃，她还跟着我，处处护着我。
颂芝为我做了太多太多事，而我似乎只有这一件事是真正意义上为她打算过的。
送走了颂芝，皇帝突然握住了我的手。他似乎想到了什么，那炽热的目光看的我竟舍不得挪开眼。
是夜，他宿在了翊坤宫。他从背后抱着我，与我十指相扣。许是生病的缘故，我近来睡眠也少得可怜。我安静的躺在他怀里，闭着眼睛感受他的心跳。
正当我变着法儿希望自己快点儿入睡时，他突然紧紧的握住了我的手，呓语道：“世兰，咱们的孩子肯定是最有福气的……”
那一刻，我喉头紧的很。侧枕着的那一小方枕头早已被泪水沾湿。
这话，他如果在年家败落前的任何一刻说，为他上刀山下火海我绝无二话！
哪怕有朝一日哥哥真的为了我的孩子造他的反，我都会死死的护着他！
哪怕为他伤了哥哥！
只可惜没有如果。
翌日清晨，皇帝告诉我他做了个梦，梦见了我与他在王府时的日子。
我没说话，只一个劲儿的给他夹菜。
皇帝心细，自然察觉到了我情绪的变化。
他放下筷子，看着我问道：“是不舒服还是饭菜不合口？”
我抬眸看他，不知道哪根筋搭错了，竟然呆呆的问：“皇上说梦见了过去，可曾梦见臣妾怀的那个小皇子？”
皇帝点了点头。
我不依不饶，“那当日如果没人害臣妾的孩子，他能平安长大吗？”
皇帝沉默许久，只留下一句好好养病就走了。
他这一走，足有两个月没再来过。
他不来，我也不去，两个人就这么呕着气。
直到瓜尔佳氏再次掀起风浪，诬告熹贵妃与人私通时，我才在景仁宫又见到皇上——
我让甄家二小姐带着我的令牌去宫外找人，在景仁宫咄咄逼人的质问静白。
再笨我也知道是皇后在滴血验亲的水里动了手脚，可皇帝却信了皇后那套说辞。我估摸着，他的“信”，很大一个原因是皇后提到了纯元皇后。
每次提到纯元皇后时，他总对皇后格外心软。我猜测过是因为姐妹二人长的像，所以皇上格外厚待。后来这种猜想被皇帝本人否定，他说——
这世上，无人能与纯元相比。
这件事情的最后结果是瓜尔佳氏被打入冷宫，静白被杖毙，温实初自宫。
事后，安陵容的婢女报信惊了惠嫔的胎，惠嫔血崩难产，只留下一个女孩便撒手人寰。
皇帝封惠嫔为妃，葬入了妃陵。我身子不大好，便也不曾去吊唁。惠妃的在天之灵应该也不愿意看到我。
14
惠妃尾七后，皇帝来过翊坤宫一次。
他亲自喂我吃药，一如当年我刚入王府，下着鹅毛雪天还非要在外面打雪仗把自己冻病了那回。
“朕有件事想同你商量”，皇帝的话将我的思绪拉回。
“如今熹贵妃要照顾一双儿女，敬妃养着胧月，端妃带着温宜。朕想着，你既喜欢孩子，不如抚育静和公主？”
我冷冷的看着皇帝，一时之间说不出话来。
他不知道我曾经对沈眉庄做过的事吗？还是不知道我本可以有一个流着同我一样的血的孩子？
“怎么？你不喜欢这个安排？”皇帝问。
我反问，“皇上问过太后的意思了吗？可与熹贵妃商议过？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《07.富察皇后：朕的白月光不是你想的那样》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing15/</guid>
      <description>1
时隔多年，朕依旧记得第一次去见富察时，特意多添了两碗饭。
世人传言，富察格格武功了得，单手就能撂倒十个壮汉。
可朕一直觉得，传言多半是不可信的。
毕竟，三日前皇阿玛提起富察时言语间多是喜爱：“格格九岁就练得一手好字，想必出身缘故，生得也讨人喜欢。你们身为阿哥万不可让人耻笑了去。”
让皇阿玛这样赞不绝口的上一个是年贵妃娘娘，温柔可人，倾国倾城。
“尤其是弘历，你这字写得也太寒碜了些。”
说到这里，皇阿玛语调一转，颇为嫌弃。
朕当时正专心在纸上画小人，手里的纸不知怎的，突然被风吹起，荡起一个旋儿，一分不差的，跌
在皇阿玛的脚边。
“弘历，你如今越来越散漫了。”
许是朕的小人画得过于写实，皇阿玛一个激动，震飞了他最爱的琉璃玉杯：“你给朕滚去富察府，学
不到格格的本事，不准回来。”
大抵是碎了心爱的杯子肉疼得厉害，皇阿玛又碍于身份不好表现出来，只能将气撒在朕身上。
朕默默上前，抢回小人，抬头挺胸领了皇命：“儿臣一定不负皇阿玛所托。”
皇阿玛的脸青一阵紫一阵，和那御厨手里的茄子有的一拼。
朕不慌不忙，抬头挺胸请了安告退。
于是，朕在没见富察前便单方面和富察结下了梁子。
毕竟，在她之前，朕才是皇阿玛乃至整个后宫人眼中，别人家的孩子。
坐在马车里端详着手里的物件，朕颇为满意。
也不枉费朕瘸子里挑将军挑了许久。
是的，朕从小聪明伶俐，读书过目不忘，可唯独对这写字真心喜欢不起来。
笑话，朕怎么写不出好字？朕只是志不在此。
车身一个猛烈晃动，脑袋撞上了门框，朕忙低头，捡起了掉落在地的墨宝。
“四阿哥，富察府到了。”
2
朕挑了门帘下了马车，人还没站稳，就被迎面而来的一个沙包给砸了。
“我的四阿哥呦，您还好吧？”
朕自幼习武，什么大风大浪没见过，哪儿能被区区一个沙包就伤了，纯粹是这人的手劲儿也忒大
了。
“你就是弘历啊。”
朕清清嗓子，目光迎过去：“是啊，你谁？”
一身红衣，张扬肆意，明眸皓齿，轻风吹得她发上的玉簪叮当作响。
尤其是那双眸子，看朕时认真又专注。
传言果然不可信。
谁说富察格格温婉动人，一笑倾城，是京城里王公子弟最想迎娶的白月光No.1，这丫头明明就是个
野人。
此刻，她双手掐腰，长袖撸起快要贴到脖颈，手里扔着沙包，趾高气昂地斜眼看着朕：“字写得不怎么样，这长得倒是勉强能拿出手。”
“放肆，你这黄毛丫头，你知道我是谁吗？”
“弘历啊，我刚才不是说了吗？你脑袋被门撞了啊。”
朕抓紧了手里的墨宝，并没有对她生出好奇：“你怎么知道我脑袋被撞……”
“哈哈哈，真是个傻子。”
朕告诉自己，这世间唯小人和富察，难养也。
想到此行目的，朕自然没和她计较：“皇阿玛说你字写得还行，本阿哥特意挑了一副墨宝，来和你切
磋切磋。”
富察将手里的沙包丢给下人，大摇大摆地走下台阶，当真是伤风败俗。
她一把扯过朕手里的墨宝，微微挑眉。
朕瞧她小丫头没什么力气，帮她把墨宝铺开：“仔细看看，前两天刚作的一首词，看不懂了本阿哥可
以勉强给你讲解一下。”
“这字你是用脚写的吗？”
“你这丫头简直欺人太甚。”
富察弯弯嘴角：“你都好意思拿出来显摆了，我怎么就不好意思点评了呢。”
她努力憋住笑意，朕只觉怒火攻心，忍无可忍，当即决定教教她如何做人。
“给皇上请安。”
还没来得及收手，临时转了方向，谁料被富察那丫头钻了空子，一个旋转，跌在地上，朕疼得叫出
声：“你这丫头，你给我放开。”
她压在朕身上，长袖落下来，直直拍向朕的脸：“还动手动脚吗？”
常言道，成大事者，必先苦其心志，劳其体肤，忍常人所不能忍，朕忍了：“要脱臼了，你给我起开。”
她的长发拂过朕的脸，很痒，朕不知为何，脸红了。
更让朕气得血压飙升的是这丫头还压在朕身上不起身。
“我的小祖宗，你赶快下来。”
李大人许是在府里听到了动静，颤颤巍巍地赶过来，将富察从朕身上拉开。
朕慢吞吞地起身，听着李大人“臣愧对皇帝，愧对大清……”连朕早已仙逝的老祖宗都被拉出来念叨了一遍，咬着牙抬起手：“罢了，格格年幼无知，我们做阿哥的，理应心胸比海宽。”
李大人一听，老泪纵横，汗也不冒了，手也不抖了：“四阿哥有任何请求，尽管开口。”
话到这份上，朕想着不能白白挨了这野丫头一顿打，似笑不笑，抬手一指站在原地用脚画圆圈的富察：“我要她……”
“这，小女怕是……”
知道李大人误会了，朕解释：“我的意思是，我要富察教我书法。”
富察眼睛都直了：“我拒绝。”
3
入富察府的第二天，朕被富察当街暴打的事迹迅速传遍了京城的大街小巷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《08.郭皇后：言笑晏晏》第1节（误将语柔识成晏）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing16/</guid>
      <description>1
自从搬来瑶华宫，我就总是会做那场光怪陆离的梦。
梦里我着一身铠甲，脸上抹满了泥土，让人看不清样貌。秋风吹拂我的衣角微微摆动，我摘下头盔，乌黑的长发落满了后背。
“这头盔咯的我头疼。”我摸了摸身旁牵着的小红马，对它说。
“你竟是个女子？”
我闻声回头，看见的是刚才那个与我打马球的少年。方才我一心扑在马球上，却未曾认真看过他的样貌，如今仔细端详，倒真是一个俊美的公子。
“我竟输给了一个女子！”少年皱着眉，语气里充斥着不相信。
我笑了笑，起身上马，“输给女子怎么了？女子能办成的大事可不比男子少，赢了你的马球更是算不得什么。”
我说完，便潇洒的纵马离开了。我隐约听见他在后面喊：“你叫什么名字？将来我定会赢你的！”
梦里的我好像要回头告诉他我的名字，可终究没有说出口便醒了过来。我伸手摸了摸枕头，一片潮湿，到底还是哭了。
清晨的阳光透过窗户照进来，映的屋子里更显昏暗。我掀开被子，空气中的灰尘呛得我咳了几声。
“娘子！”秋玉兴高采烈地推门进来，她趴在我的床边，“宫里来人了，张内侍来了。”
这些日子，赵祯经常派人来送东西，倒也不是什么稀罕事了，可秋玉如此兴奋，再加上来的人是赵祯最为信任的张茂则，我就知道，这不只是送东西那么简单了。
我唤了张茂则进来，他见我躬身行礼：“娘子，马车已经备好，您快些收拾东西随我回宫吧！官家等着您呢！”
自打我被废后，降为净妃，移居瑶华宫已经一年多了，却从未想过有一日会重返宫中。
虽然刚刚醒来，我却觉得浑身乏力，没什么精神，我对张茂则说：“劳烦大人替我告知官家，若再诏我，须百官立班受册，方去其所。”
“娘子……”秋玉跪在我的床前，拉住我的手。
张茂则又劝了我几句，并向我言明了官家的心意，但他见我态度坚决，也只好回去复旨。
张茂则走了后，秋玉哭着说：“您这又是何必？您明知道官家已经立了曹皇后，您这般说，岂不是置官家于两难之地？娘子，您不是日日都盼着回宫的吗？”
我微微笑了笑，重新躺回床上，看着窗外的阳光道：“不回去了，再也不回去了。”
秋玉说，我会置赵祯于两难之地，可我知道，他不会选我的。
我十三岁进宫，嫁给赵祯九年，最后被他以无子为由废后。这短短几年，在史书上也不过寥寥几笔，甚至我也许会给后世留下一个跋扈善妒的名声。
不过，这些都不重要了。
如果能重新选择，我定不会入宫，也绝不会爱上赵祯。如此这般，我就还是那个天不怕地不怕，简单快乐的郭晏晏。
2
母亲常说，自祖父死后，我们郭家便没落了。我不明白什么是没落，父亲官至崇仪副使，家里家人安康，生活富足。而且，当今太后看在祖父的面子上，对我家也是多加照拂，这样还不够吗？
母亲却说，哪里有平白无故的恩赐？
我幼时不懂，直到我十三岁那年，才明白母亲的话是什么意思。
那年，太后要为官家选秀，她看中的人选便是我。官家年幼，尚未亲政，前朝后宫自然都要有太后的人。
从我知道这件事，一直到我被送到宫中，从没有人问过我的意愿。母亲说，太后属意我做皇后，而不是一般妃子，叫我放宽心。
别人只道皇后是一国之母，受万民敬仰，风光无限。可我只觉那是枷锁，是束缚。
无论是皇后还是妃子，我都惧怕。
与我一同选秀的，还有已故晓骑卫上将军张美的曾孙女张语柔。
那日在福宁殿，是我第一次见到张语柔。我从没见过像她那样貌美的人，她站在那里秀雅绝俗，自有一股轻灵之气，肌肤娇嫩、美目流盼、桃腮带笑，说不尽的温柔可人。
我只觉她是配得上那句“回眸一笑百媚生，六宫粉黛无颜色”的。
我偷偷瞟了一眼赵祯，发现他的眼神已经离不开张语柔了。他的眼中好像闪着星光，我想这大概就
是喜欢吧！
“叫什么名字？”太后问我们二人。
“回太后，臣女张语柔。”
“臣女郭晏晏。”
太后点头一笑：“不错。‘总角之宴，言笑晏晏’，谈笑之间露温柔，是个好名字。”
“语柔，语间温柔，也是不错。”赵祯盯着张语柔，笑着开口。
两句话间，太后和赵祯的立场已然明了。
那时我想着，如果遂了赵祯的心愿立张语柔为后倒也很好。我从小娇宠惯了，受不得弯弯绕绕，更不聪明，倒不如做个普通妃子，不用担起这一方责任。
“你们二人平时都喜欢做些什么？”太后又问。
我还未等回答，张语柔便抢先说道：“回太后的话，臣女喜欢打马球。”
“你会打马球？那改日朕定要与你切磋一番。”赵祯坐在上面身子前倾，明显有了兴趣，“你倒是与朕以前遇到过的一个人很像。”
被赵祯一打岔，我也就不便再回答了。
总之后来的事情便是，太后说我端庄可立为后，赵祯说张语柔贤良可立为后。
两人争执几句，也没个结果。听说，第二日上朝，百官便议起了赵祯立后一事。父亲说，当时赵祯态度坚决，绝意要立张语柔。可太后掌政，最后瞒着他颁了诏书，逼得他无从选择。
我被册立皇后，张氏为才人。
我出嫁前一日，母亲与我说，我身上背负的是祖父的功勋，是整个郭家的未来。
我问母亲，什么是皇后？如何才能做一个好皇后？
母亲说：“你只需记住，不动情，万事独善其身。”
我近来总能想到母亲嘱托我的那两句话，我竟是一句都没办到。
册封那天，我看得出来，赵祯并不欢喜。是呀！被人逼着娶妻，任谁都不会高兴的。
那天夜里，我等了许久都不见赵祯来，殿内等着侍候的侍女们也都累了，我叫她们下去歇息，偌大的殿内就只剩我一个人了。
“他本就不喜我，想来今夜也不会来了。”我看着桌子上的菜喃喃自语道，“那我就自己吃吧！”
可谁知我话音刚落，赵祯便推门进来了。我被突然的声响吓得抬头，一眼就对上了他的目光。
赵祯的目光柔和，已不像白日里那般不近人情，如今再看，他依旧是一个俊美的人。
3
其实我和赵祯的第一次见面，并不是在那次选秀。
先帝在世时，曾组织过一场马球。父亲本来是要带我去的，只是我在家中犯了错，不听管教，便没有去成。
不过那日，我偷偷装扮成马场士兵，蹲在角落里看到了赵祯打马球的场景。他的马球打得确实很
好，那时的他身上还有一股飞扬的少年气息，不像现在这般故作老成。
他赢了球，骑着马绕着马场跑了几圈，得意极了。我听见先帝坐在观台上说：“若说马球技术，祯儿确实是数一数二的。”
我看见赵祯张扬的样子便不服了，想着定要挫一挫他的锐气。我在脸上抹了好些泥巴，趁他牵着马到河边喂水时，偷偷出现在他身后，“你敢不敢与我比一场马球？”
赵祯回头：“你是哪里来的侍卫，好大的胆子！”
赵祯那时虽然年岁不大，但是训斥起人来，周身一片冰冷之气，不由得叫人畏惧三分。我当即就怕了，想着不会马球没比成，就被治罪了吧！
他顿了顿又说：“好，听你这口气也是一个厉害的，那我便与你比比。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《08.郭皇后：言笑晏晏》第2节（动情之人终是错）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing17/</guid>
      <description>7
天圣六年，张语柔病逝了。
赵祯在她的寝殿待了一夜未曾出来。
秋玉说，我该去陪陪赵祯。可我知道，这个时候他不会想见到我。
张语柔死后一个月，赵祯才又来到我的宫中。他面色平静，屏退了侍女，对我道：“今日太医告诉朕，他在语柔的药渣中发现了朱砂，而他写的药方上是没有朱砂的。”
我实在听不懂赵祯到底要说什么，“朱砂是不好的东西吗？”
“长期服用可叫人死亡，你说好还是不好！”赵祯转头怒目而视，“皇后，你说这宫里谁最希望语柔死？”
我只觉那一刻的我，仿佛坠入了一望无际的冰渊，浑身冷得要命。
赵祯希望我怎样回答？我？还是太后？
“臣妾不知。”
“当真不知？”
“当真不知。”
赵祯盯着我看了好久好久，他离开时对我说：“太后近来身体不好，你无事便不要多做打扰了。还有，天气冷了，你无事也不要出去了。”
夜阑人静，殿外一片漆黑，我独自一人坐在殿中，一夜未眠。
我不知道赵祯有没有信我，那次之后，他依旧待我平和，可我之间却好像总是隔着什么。
这些年相处下来，我便知道，太后她是真的疼爱我，她总说看到我就像看到了年轻时的她。太后虽未还政，但是她的身体也是一日不如一日了。
赵祯又纳了好多妃嫔，太后病症缠身，也不太管我与他之间的事了。太后不插手，赵祯对我反倒更加亲近了。
而对于张语柔的死，我也终于等来了赵祯迟到多年的那句：“我信你。”
这好像是一件值得开心的事，可我一点都开心不起来。
后来，到了天圣十年，顺容李氏病逝永定陵。
本来这件事对于我来说，也只是一件小到不足以让我记住的事。可那日碰巧我去给太后请安，内侍任守忠说太后正在殿中与吕夷简商议要事，叫我在殿外等等。
吕夷简和太后说话的声音不大，可我在殿外却听得分明。原来，赵祯的生母并不是太后娘娘，而是李氏。
李氏身死，太后的意思是以宫人礼仪治丧于外，凿垣而出，而吕夷简则奏言礼宜从厚。二人便起了争执，吕夷简劝谏太后，要为刘氏族人的日后打算，也要顾念与赵祯的母子之情。
太后不肯承认李氏的身份，最后将吕夷简赶了出来。
吕夷简出来，见我行礼：“皇后娘娘。”
我还礼：“吕相。”
我进殿的时候，太后坐在那里闭着眼睛，我看得出来，她心里也不好受。
我跪在她的面前，轻轻叫她：“太后。”
她睁开眼睛，看着我问道：“你都听到了？”
我点了点头。
“那你是怎么想的？”她又问我。
“臣妾以为，吕相所言极是。吕相是为太后思虑，而臣妾想为官家思虑一次。”我顿了顿，接着道，“臣妾知道，您是疼爱官家的。李氏毕竟是官家生母，您若将她凿垣而出，那置官家于何地？”
“那若以皇太后之礼，又置吾于何地？”太后拍了拍桌子，吼道。
“太后，您永远都是官家的母亲，这是任谁都无法改变的事实！何况，您能保证官家永远都不知道这件事吗？他若是知道了，您叫他如何面对您？他一定会非常非常难过的，您真的忍心吗？”
太后长长叹了口气，眼泪顺着她的眼角滑出来，诸多心酸。我看得出来，她不忍心。她起身将我扶起，为我整理衣襟，说道：“赵祯娶了你，是他的福气。”
福不福气的，我倒没想过，我自知不是一个有能力的人，遇事莽撞也不聪明，帮不上赵祯什么，只是盼着他能事事顺遂。
太后最后下诏，李氏进为宸妃，以皇太后之礼安放于洪福院。
我从慈宁殿出来的时候，吕夷简还候在殿外。我们一起出了慈宁殿，他便向我行了一个大礼：“臣谢过娘娘了，娘娘此举，不止救了刘氏族人，更是救了我们这些臣下。”
吕夷简的话提醒了我，李氏若是凿垣而出，有朝一日赵祯知道真相，他定不会放过刘家，更不会放过与太后亲近的臣子。
我扶起吕夷简，对他说：“吕相，我见识浅薄，想不到那么多，只是想着这样做，将来官家会开心些。”
吕夷简与我并肩走着，他笑了笑说：“娘娘倒是一个真实的人，换做别人，此刻断不会这样说，一定会与我做个顺水人情。”
“无论我怎样说，这人情，吕相不都是欠下了吗？”
吕夷简笑出声来：“倒是这个道理。”
8
李宸妃下葬后不久，太后就宣布要在二月的谒庙仪式上身穿衮服祭祀太庙。此言一出，便遭到了很多大臣的反对，衮服是天子之服，这样于礼法不合。
可我知道，太后已经时日无多，她到底还是不甘心。她问我：“晏晏，我为了大宋江山每天殚精竭，到头来连这一件衣服都不配穿上吗？我就是要这样穿，我就要让先帝看看，让他论论我的功过！”
群臣反对，可最后赵祯同意了。那时我才明白，赵祯并非是全然不懂太后的。他说：“大娘娘生我养我，她若是真有登基之心，早在朕幼时便做了，又岂会等到现在？”
人之将死，赵祯到底是不忍心驳了太后的心愿。
明道二年三月，太后去世了。
去世前，太后已不能说话。守在太后病榻前的赵太医说，太后在死前拼命撕扯自己身上的衮服。
参知政事薛奎说，那是太后不想穿着衮服去地下见先帝，是想以妻子的身份回到先帝身边。于是赵祯下旨给太后换上皇后的服饰入殓。
可是那日，我就在太后床前，我并未见过她撕扯衣服。
说到底，皇帝的权威，赵祯是不会让步的。
我以为这些吵吵闹闹的事情终于要告一段落了，可谁曾想到，这一切只是一个开始。
太后去世后，八王爷赵元俨就告知了赵祯有关生母的真相。赵祯去找杨太妃求证，得到了一个肯定的答案。
赵祯连着很多天都没有上朝，整日将自己关在福宁殿里不肯出来。我坐在福宁殿门口，陪着他好久好久，他终于开了门。
也就几日不见，他就瘦得不成样子。
我陪他在福宁殿的地上坐着，他说：“晏晏，我连她的最后一面都没见到。她到死，我都没有去见过她。”
那是我第一次见赵祯哭。
“我小时候，她还喂过我糕点。我还曾当着她的面，叫大娘娘母亲。她一定很难过，她怎么会生出我这样的孩子！我欠她的，永远都还不清了。”
我抱住赵祯，此时竟不知道该说些什么，我在想，若我早些知道真相，我会不会告诉赵祯，会不会让他全了做人子的责任，我想我是不会的。
他是皇帝，就算他早些知道真相，也只不过是徒增伤悲罢了。太后是绝不会让他去永定陵看望李氏的，李氏活着也永远只能是顺容。
赵祯躺在我的腿上，他的身体蜷缩在一起，我低头靠在他身上，紧紧抱住了他。
“皇叔说，她是被大娘娘害死的。”赵祯紧紧抓住我的手，“晏晏，我好害怕，我怕大娘娘真的做了什么，那我该怎么办？”
“官家，太后临死时，您曾说过您相信她无登基之心，如今您也应该相信她。”我反握住他的手，“不要怕，晏晏一直都在。”
赵祯慢慢没有了声音，趴在我的腿上睡着了。我看着赵祯的睡颜，不免有些难过，太后走了，在这宫里，我的身边好像只剩下赵祯一人了。
第二天早上，我醒过来的时候，赵祯已经不在福宁殿了。
我一直都觉得赵祯是这天下最好的人，可其实我一点都不了解他。他是帝王，狠绝程度又能差到哪里去？
赵祯出了福宁殿的第一件事，就是派人包围了太后住宅。他亲自去了往洪福院，开棺查验了李氏的尸身。
他看到李氏生前并为受到迫害，并且棺木中以水银养护，面色如生，用的也是皇太后之礼。听说，赵祯当日说了一句话，他说：“自今大娘娘平生分明矣。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《09.霍成君：汉宫怨》第1节（红衣忆少年）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing18/</guid>
      <description>1
母亲送我进宫那日，皇后娘娘死于难产。
那夜，秋风萧瑟。
据说皇帝刘询在椒房殿中呆坐了一整晚，望着皇后的遗容，直到天亮。
百姓无不感叹帝后情深，就连我父亲，在朝堂之上也不再暗示刘询，立我为妃。
本以为可以舒一口气，却不想母亲却悄悄告诉我，让我趁着陛下身边无人，抓紧时间俘获他的心，在后宫立足。
刘询的后宫空虚，多少王公大臣家的姑娘，削尖了脑袋想进宫。来日母仪天下，便是无上的荣耀。
然而，我却并不想要这份荣耀。
高墙大院之中，多得是尔虞我诈，一不小心，便身首异处，甚至连累族人。
我倒宁愿嫁去塞外，骑马牧羊，羊儿吃草，我便望着天空发呆。傍晚，羊儿吃饱了，我便回家。
可惜，我是大将军霍光的女儿，注定不能决定自己的姻缘。
宫中的日子愈发无趣。
某日，我与婢女绿珠在池边喂鱼，一把一把的饵料扔下，转眼就被鱼儿一抢而空。
绿珠无奈道：“小姐，这鱼儿不知饥饱，会撑死的。”
我仔细一看，果然有几只鱼儿肚皮泛白，像是撑着了。
我讪讪地放下手中满满一把饵料，抬头望着天空，假装什么都没发生过。
微风习习，池边的杨柳随风摇曳，柳树上栖息着一只翠绿色的鸟儿。
“大皇子！大皇子！”
一群宫女慌张地喊叫，我这才发现，不远处还有个三四岁的男孩，正张着手，向那只鸟儿奔去。
“小鸟，小鸟……”眼看他到了柳树下，鸟儿却突然飞走，落到了池塘对面的石阶上。
“别跑……你别跑……”男孩毫不犹豫地向鸟儿冲过去，只是，两步之外便是池水。
我大喊一声：“别动！”
男孩充耳不闻，小步子迈地极快。“噗通”一声，掉进了池中。
宫女们还未赶到，男孩在水中挣扎，我心下一慌，提起裙摆，纵身一跃。
天气还算凉爽，却没想到池水居然冰凉刺骨，我咬着牙，向男孩游去。
“小姐，小姐！”绿珠在岸上快急哭了，我只能置之不理。
好在池水不深，我与男孩也不过十步之距，很快就将他救上岸。
男孩瑟瑟发抖，嘴唇乌紫，居然一声没哭。只是他年纪尚小，怕是抵挡不住池水的寒意。
皇子落水非同小可，照顾他的宫女们被吓得慌乱无措，围着男孩哭哭啼啼，也不知道去请御医。
我皱着眉，湿答答的衣服贴在身上，冻得牙齿打颤，带着怒意道：“还不赶紧把孩子抱回去，换身衣服，请个御医瞧瞧。”
她们这才知道要做什么，赶忙抱起男孩。
谁知男孩却拽着我的衣服不撒手，大有赖上我的意思。
为首的大宫女为难道：“霍小姐，大皇子再不换衣服怕是要生病，麻烦您与我们一同回寝宫。”
早知道这么麻烦，我才不做这个英雄，自己的衣服还是湿的，我也会生病啊。
可是看小家伙那么可怜，又有些心疼。罢了罢了，去就去吧。
2
刘询闻讯赶来时，就看到大皇子抱着我不撒手的场景。
他满目担忧，仔细检查了一遍，确认大皇子没有受伤，这才微微放心。
不过他的脸色依旧阴沉地可怕，吓得大皇子又往我怀里缩了缩。
刘询见状，脸色更差。
我这才想起行礼，尴尬道：“臣女霍成君，参见陛下。”
他打量我一眼，眼中似乎有些许厌恶，转而别过头去，下令道：“今日照顾大皇子的宫人，全部杖杀。”
我心中一惊，从前我便听父亲说，刘询向来宅心仁厚，从不轻易惩罚宫人。而此番因为大皇子落水，居然一下杖杀十数人。
毕竟是十几条人命，我于心不忍，小心翼翼地劝慰道：“陛下，大皇子刚刚受到惊吓，若是换一批陌生人照顾，他可能会不习惯。”
他盯了我半晌，最终抚摸着大皇子的头，泄气般地道：“罢了，杖责二十，小惩大诫，若有下次，定斩不饶。”
我舒了一口气，他也像是才想起我这个人，大发慈悲道：“你也退下吧。”
我连忙点头谢恩，拖着湿答答的衣服回了自己的住所。
一路上吹了风，脑袋昏昏沉沉，竟然睡了过去。
我做了一个梦，梦里，我是十二岁的少女，仗着家世显赫，整日在长安街上招摇过市。
所有人都对我避之不及，只有一个少年，总是笑眯眯地盯着我，看得我后背发毛。
某日，我终于忍不住，生气地问他：“你为什么总盯着我看？”
他笑了笑，漂亮的眼睛中似乎有星光闪烁，他调笑道：“因为你穿这红衣，煞是好看。”
我小脸一红，骂了一句“下流”，落荒而逃。
那时的我总是很嚣张，从未有人敢伤害我。直到有一天，我遇到了一群亡命之徒。
他们将我掳进巷子，拔出了尖刀……我瑟瑟发抖，咬紧嘴唇不让自己叫出声，心里却想着，他整日看我，会不会发现我不见了？
歹徒的尖刀慢慢靠进我的脖子，我紧紧地闭上眼睛，等待着疼痛的到来。
“就是这里，坏人在这！”
他出现了！带着一群手持木棍、菜刀的百姓赶来，吓得歹徒落荒而逃。
我大口地喘着气，再也支撑不住，滑坐在地上。人群散去，只有他，站在我面前。
我想跟他说“谢谢”，却怎么也张不了口。他似乎看出了我的窘迫，眼睛一弯，笑道：“别怕，哥哥保护你。”
我心中不齿，坏人明明是那群百姓赶走的，可我依旧说不出什么。一腔委屈无处发泄，我抹了抹眼睛，扑到他的怀里哭了起来。
直到日落西山，天边铺满红霞，我才起身，带着浓重的鼻音，道：“我叫阿君，我会报答你的。”
我摸着我的头，笑着说：“我等着你。”
只是，他没能等到我的报答。
回府之后，我生了一场大病，休养了许久，我忘记了许多事情，甚至，忘记了他的模样。
当我再次踏出霍府，早已物是人非，我去了许多地方，却再也寻不到他。
我心中一疼，睁开眼睛已是泪流满面。
屋外传来了脚步声，我胡乱抹了一把脸，掩下情绪。
绿珠喜气洋洋地冲进来，兴奋道：“陛下有旨，小姐营救大皇子有功，已被册封为婕妤。”
我脑袋一懵，又睡了过去……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《09.霍成君：汉宫怨》第2节（红颜终是消亡）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing19/</guid>
      <description>5
张美人有孕已有两月，不过昨日才知晓，御医确诊后便立刻上报给刘询。
刘询子嗣单薄，只有大皇子刘奭一个孩子，因而十分看重张美人的胎，当下便解了她的禁足，复了美人的位分，还赐下各种天材地宝，为她养胎。
御花园中又可以见到那抹“倩影”。
今日，卫良人带着侍女采春在御花园中赏雪，恰好遇见了同来赏雪的张美人，那采春不过是碰到一根树枝，树枝上落下几片雪花，又恰好落在了张美人脚边。
张美人便一口咬定，是卫良人指使侍女残害龙胎。
任凭卫良人如何解释，依旧不依不饶。
冰天雪地，卫良人与采春跪在地上，怕是再过半个时辰，腿就要废了。
“真是小人得志。”绿珠在一旁嘀咕，却是惊动了正发怒的张美人。
从前她受宠时便不把我放在眼里，如今仗着龙胎，自然更加嚣张。
她故意抚摸着肚子，阴阳怪气道：“这不是霍婕妤吗？陛下夜夜恩宠，怎么不见霍婕妤有喜啊？难不成，是个不会下蛋的母鸡？”
她捂嘴娇笑，料定我不敢拿她怎么样。
可惜，她的如意算盘还是打错了。我冷笑着看了她一眼，走上前去，扬起手，重重地扇了一巴掌。
张美人愣住，脸上鲜明的五个指印。她捂着脸，不可置信道：“你、你敢打我？”
我扶起卫良人，安抚了几句，而后对张美人道：“第一，如果采春抖落几片雪花便是残害龙胎，那如今遍地冰雪，张美人走那么远的路，岂不是也是蓄意伤害龙胎？”
“第二，卫良人是陛下的嫔妃，你让她跪在雪地里，岂不是残害妃嫔？”
“第三，本宫是婕妤，你以下犯上，出言不逊，本宫打你又如何？”
我讥笑一声：“难不成是忘了，你上次为何被禁足？”
张美人脸色铁青，怒喝一声：“还不扶本宫回宫！”
她身边的宫人立刻小心翼翼地扶着她离去。
我大声道：“可要扶仔细了，若是龙胎有何损失，你们主子可赔不起。”
张美人的身形一顿，显然是气极，一脚踹开身旁的宫人，怒骂道：“扶人都不会，要你有何用？”
可怜那宫人，满身是雪，也得继续在一旁伺候。
我摇头叹息，命运就是如此不公，有人是人上人，有人却只能卑躬屈膝。
停了一天的雪花又飘起来，我想起昨日，脸色微红，正要回宫，却被卫良人拦下。
“婕妤之恩，妾没齿难忘，他日做牛做马，必报大恩。”
本是路见不平，拔刀相助，我也没想要她的报答，但还是感怀心意，又客套几句，这才回去。
晚间，我在烛火下看书，专心致志，竟连来人了也不知道。
刘询突然出声：“看什么呢？”
我一惊，慌忙将手中的东西藏在身后，只是还是慢了一步，被刘询抢了去。
他瞥了一眼，脸色一红，尴尬道：“没想到，成君居然有此爱好。”
我该如何解释，这些春宫图都是我母亲让人送来的，她还特意叮嘱，让我跟着图画学习，都是易受孕的姿势。
我本只是一时好奇，没想到被抓个正着。
我敛了敛神色，转移话题道：“陛下可是为了张美人而来？”
他坐在床边，毫不在意地说：“御花园的事朕都听说了，你做得对，是她有错在先。”
我这才放下心，继而又听他说道：“朕是想跟你说，你父亲又催朕立后了。”
我了然，父亲想让我当皇后，这早已不是秘密。
“你想当皇后吗？”他盯着我的眼睛，目光灼灼。
我想当皇后吗？大约是不想的吧。
于是我摇摇头，无奈道：“陛下，成君无所出，担不起皇后大任。”
他叹了口气，喃喃道：“如果我们有孩子……也不错。”
他抱着我向后躺倒，我只能顺势压在他的身上，手足无措。
他笑着看我，似乎在等我的反应。
我有些羞赧，将头埋在他的颈窝，吮吸着他身上的淡香。
又是一夜春宵。
6
次年七月，张氏产下一子，陛下大悦，晋张氏为婕妤。
而我，也终于被册封为后。
同时，我也收到了母亲送来的东西——生子药。
母亲求了神医，费尽千辛万苦才求来一小包，据说只要吃下，极易受孕，且多半是男胎。
可这一年来，我每次与刘询欢好之后，必定会吃下避子药，哪还那么容易怀孕。
我吩咐绿珠将生子药收起来，只当没见过这个东西。
屋外烈日当空，万里无云，我向来最怕暑热，刘询知晓，特意将冰库中仅存的两块冰都赐给了我。
屋中清凉舒爽，却不得不离开。身为皇后，必须亲自上门看看二皇子。
绿珠撑着伞，为我遮挡太阳，即便如此，到了张婕妤寝宫的时候，还是出了一身汗。
我命人呈上礼物，与张婕妤客套几句，便再无话可说。
屋中有些闷热，我着实想念自己房中的冰块，便寻了个由头，溜之大吉。
可哪知，晚上传来了二皇子生病的消息。
御医从张婕妤的吃食里检查出了苦根草，此物虽然无毒，却是寒性药材，大人可以受的住，婴儿却不行。
二皇子喝了张婕妤的奶，自然也受到影响。
刘询很生气，下令彻查。
最后所有的目标都指向我，因为那苦根草是我在我送的礼物里的。
刘询想也没想，直接定了我无罪：“皇后绝不可能害朕的孩子，给朕彻查，找出真凶！”
一群宫人唯唯诺诺，张婕妤更是银牙咬碎。
而这一刻，我的眼中只有将我护在身后的他，我知道，我又爱上他了。
经此一事，汉宫中又传出了“帝后情深”的美名。刘询在前朝夸我贤德，当为大汉女子的楷模。
后来听说，我父亲十分高兴，连刘询撤了他手下一员大将的职也未在意。
所有人都知道，刘询宠我，即便我无所出，他也不曾怠慢我半分。
我也以为，或许我们真的能像平常夫妻一般，相守到老。可偏偏，时间过得太快，快到……我的幸福就像是一场梦境，梦醒了，一切就结束了。
母亲一再来信催促，让我尽快怀上龙胎，诞下太子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《10.万贵妃：春心误》第1节（美似西苑玉兰花）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing20/</guid>
      <description>1
我已经许久没睡过一个安稳觉了。
殿内地龙烧得正旺，笼龛里熏香烟雾缭绕，我坐在床边出神，恍惚间听到一声枯枝折响。
如秀闻声入殿，笑着同我道：“贵妃娘娘，外头下雪了。”我光脚推开雕花小窗，寒风迎面，世间一片银装素裹。
果真是下雪了。
我望着这漫天飞雪，突然想到什么，愣愣问：“德妃怀子几月了？”
如秀显然是误会了，顿了许久，才语气僵硬地回道：“回娘娘，有七个月了。”
我摇头苦笑一声，回身看她：“这已经是他的第七个孩子了，本宫不会再做什么了。”我又转头望向天边扯棉裹絮般的大雪，喃喃道：“什么都不会做了。”
大雪簌簌而下，我缓缓闭上眼睛。
已经够了。
这一生，我已经做尽了坏事，背够了骂名。
大学士彭时责我独宠后宫；尚书姚夔上疏皇上雨露均沾，以广后嗣；商辂因西厂之事骂我霍乱朝政，愤然辞官……
那些我或记得的，或不记得的，兴许都将化作史官笔下的三言两语，向后世诉诸一个妖颜惑主，兴风作浪的万贵妃。
我从安喜宫赶去谨身殿时，大雪已经停了。
殿前的玉阶上堆了厚厚一层雪，几名内侍正躬身清扫，见我前来，皆躬身唤一声“贵妃娘娘”。
临进殿前，我突然顿住脚步，差守门的内侍入殿通知，自己则站在廊檐下静静候着。
其实我鲜少有这般守规矩的时候，在皇上面前更是礼数不周，但许是骂名背得太多了，我不想再被言官扣上一个无礼放纵的骂名。
“这样冷的天，怎么跑出来了？”
皇上从殿内出来，掀袍越过门槛，匆匆朝我走来，应是出来得急，连件厚实外衣都没披，只穿着件深色单衣。
我轻笑着走过去，却被他一把握住双手，紧紧裹在掌心：“姐姐要见我，差人知会一声，我自会去。”
我摇摇头，仰面望向他，温柔地笑了笑：“并无大事，只是想你了，便来看看。”
他垂眸望着我，闻言也弯起了眉眼，道：“是濬儿的错，许久没去见姐姐了。”
大雪初停，远处重重殿宇皆是白茫茫一片，风中夹着萧瑟寒意，呼吸间沁满清凉。
其实我已经许久未与他这般融洽了，恍惚间，他似乎还是那个依偎在我身边撒娇的孩子。
可我也清楚地明白，已经不同了。
蒙古进犯大同，又犯甘州，甘州指挥姚英战死，瑶族几平几反屡不停歇，言官进谏，众臣上疏，他应与我一样，许久未有过一个安稳觉了。
我抬起手，已布满细纹的手指轻轻落在他眼下的青色处，缓声道：“待一切过去后，我们西苑看玉兰吧，你少时最爱这白花。”
他笑着点头道：“好。”
他笑时眼角已有细纹，恍惚间我才意识到，原来不止我，连他也已不再年轻。
2
德妃早产了。
得到这个消息时，宫中积雪消融得只余下浅浅白色了。
我差如秀送去一株灵芝，但想了想，还是作罢。在这后宫中，万贵妃送去的补品，有谁敢用？
却不想，皇上先找到了我。
在与他满是怒意的目光对视时，我便知道他误会了。这已经是他第七个孩子了，我没想到他还是那样在意。
他便那样望着我，言语间含着几分不解，一字一顿道：“朕以为爱妃已经不会再对朕的子嗣下手了。”
他还是那么孩子气，高兴时自称濬儿，唤我姐姐，不高兴时，便一口一个朕，一句一个爱妃。
我低头苦笑一声，问：“皇上不信臣妾？”
“你叫朕如何信？”他愤恨道，“便是之前那些事情朕既往不咎，你如今又为何，为何……”
说到底，他还是不信我。
我摇摇头，轻声道：“那皇上便罚臣妾吧。”
“你……”
我不再解释，转身朝内殿走去，将一个恃宠而骄的妖妃演绎得淋漓尽致，而身后传来的，是瓷瓶碎裂，玉罐迸溅的狼藉巨响。
如秀跪在我面前，小脸吓得惨白，急声问：“娘娘什么都没做，为何不向陛下解释？”
我倒了一杯茶，轻轻抿了一口，又放回桌上，喃喃道：“皇上不会信我的。”
既然不信，解释了又有何用。
我闭上眼，只觉得额角一阵阵痛，便挥手叫如秀退下，正想倚在榻上小憩，却不想汪直又在此时觐见。
他是我带在身边看着长大的内侍，如今高居西厂厂公，算得上位高权重，深得圣宠。
只是，我也不敢再轻信他了。
汪直进殿后，先是温顺地跪在我身边为我捶腿，我闭目等着他开口，檀香燃了一半，碳火噼啪一声后，他才终于表明来意。
“德妃早产的事儿，奴才派西厂的人查过了，就只是一个意外。娘娘放心，奴才会将实情告诉陛下的。”
我依旧闭着眼，沉默着没有回应。本就是与我无关的事情，结果如何，我已经不在意了。
顿了会儿，汪直又笑嘻嘻地说起别的事儿。
“南京镇监覃力朋上京进贡，回途中骚扰过往州县的事儿，奴才报给陛下了，陛下大喜，赏了奴才许多珍玩。”
我缓缓睁开眼，望向他稚嫩的面庞，突然想起商辂弹劾他的奏折上写的“汪直年幼，不谙世事”，不觉失笑。
“娘娘笑什么？”
我摇摇头：“年少喜功，未必便是好事。”
“可陛下给了奴才赏赐，那便是好事啊！”
我伸手摸了摸他细嫩的面庞，喃喃道：“你才十四岁，往后能得到赏赐的日子多着呢，何必急功近利？”
不知是不是地龙烧得太旺，他突然红了面颊：“可奴才希望能早些……早些护娘娘周全……”
闻言我愣了一下。
半晌，我哑然失笑，起身走到窗边，不想外面又开始落雪，渐下渐大。
纷扰大雪间，我恍惚看到了多年前，也有那么一个小小的少年，眼神坚定地同我说：“我想能早些护你周全。”
当真是太多年了，以至于如今想来，恍如隔世。
汪直取来大氅披在我身上，恭敬地立在我身后。我站在窗前看了许久的雪，突然问：“你在陛下身边那么久，听他说过我们的故事吗？”
汪直愣了愣，茫然地摇头。
我了然，苦笑一声，轻声道：“那本宫便说给你听吧。”
窗外大雪茫茫，很快在层层玉阶上堆积了淡淡的白，廊檐下的八角宫灯随寒风微晃，像惊扰了一场大梦，纷扰不歇。
那时，他还不是一人之上九五之尊，而是藏于冷宫的废太子沂王，我也不是万人唾骂的万贵妃，而是心性纯良的万贞儿。
3</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《10.万贵妃：春心误》第2节（护你一世周全）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing21/</guid>
      <description>6
成化二年的冬天，京城下了一场百年不遇的大雪，纷纷扰扰，毫不停歇。
我如往常那般将孩子哄睡交给乳母，便冒雪前去御花园，折了两株红梅。却不想等我再回来时，孩子已经没了呼吸。
我几近昏厥，大骂着让人处死那名乳母，可她却跪在地上大声哭嚎，她说贵妃娘娘，奴婢什么都没做，是有人要加害皇子啊……
可我已经什么都听不进去了。
我数夜未眠，滴水未进，跪在佛堂里一遍遍哭诉。我想问佛祖，我一生向善，问心无愧，为何要这样对我，为何要这样对我的孩子。
难道就是因为我嫁给了小我十七岁濬儿，违背人伦常理，让他沦为世人笑柄吗？
佛堂肃穆寂然，只有穿堂而过的冷风呜咽。
无人答我。
濬儿也为此痛苦了许久。可他到底是帝王，朝堂之事分去了一半心思，留给我和早夭孩子的便少了一半。
他抱着我说，贞儿，我们还能再有孩子。
我终于在这一刻彻底崩溃，伸手一寸寸攥紧他身上的绣金龙袍，绝望地闭上眼，泪水汹涌而出。
已经不能了，我已经三十七岁了，我不可能再有孩子了。
我突然想到那名乳母死前的哭喊——是有人要加害皇子。
到底是谁要害我的孩子？除了这后宫形如虚设的妃子们，我想不到还会有谁能做出这般狠毒之事。
我疯了一样派人彻查后宫众嫔妃，甚至不惜将手伸进朝堂，借用了皇帝直属的锦衣卫。
众臣本就对我有颇多怨言，如此一来，弹劾妖妃万氏的奏折如雪片般飞入濬儿的谨身殿。
他们骂我独宠后宫妖言惑主，唾弃我霍乱朝堂有违朝纲。可他们谁能告诉我，究竟是谁害了我的孩子，究竟是谁让我如今这般生不如死。
没有人能告诉我。
我心底最后一丝良善，也随这场大雪的消融而彻底消散。
我开始怀疑后宫中的所有嫔妃，每个人都有害死我孩子的嫌疑。宫里开始有传言，说自从皇长子死后，万贵妃就疯了。
我确实是疯了，我给濬儿临幸过的每一个女子喂药，哪怕她们与我无冤无仇。
我不会让她们怀子的。
我的孩子没了，若在查明真相前真正的凶手又怀上龙嗣，我又要怎么去处置她，怎么还我儿公道？
濬儿全都知道，但他从未责怪过我，也没有因此与我疏远，他只是一遍遍对我说，我们会再有孩子的。
可直到成化四年，我们也没再有过另一个孩子。
然而百密一疏，我不知贤妃柏氏是何时承的宠，又是何时有的孕，成化五年，她诞下了濬儿的第二个孩子。
其实起初我并没有太过在意，贤妃生性寡淡，不喜纷争，鲜少参与后宫争斗，就算诞下一子，我也不会为难她。
这个皇二子平安地长到了一岁。濬儿在朝臣的压力下，不得不立其为皇储，赐名朱祐极。
诏书下达那日，我久违地去了一次佛堂。
自我儿早夭后，我再也不信佛神，如今命数已定，我却忽然有了新的情愿有求于神。我想，若此生已不再能诞下濬儿的孩子，那么我就求他此生心系于我，至死不渝吧。
就如他儿时曾说过的那样，永远陪在我身边，护我周全。
7
可我此生注定再不能如愿。
皇太子三岁时，我例行去贤妃宫中送贺礼，可在我走后不久，就传来太子暴毙的消息。
天边骤然响起一声惊雷。
那场雨来得又急又密，噼里啪啦个没完没了，我冒雨前去贤妃宫中，却被一众侍卫拦下。
周太后面色阴沉地站在我面前，质问我为何要毒害她的皇孙。
似曾相识的场景，这一次，我依然是有口难辩。
她罚我跪在雨中，让我承认是我害了太子。
可没有做过的事，我又怎会承认？
锦绣华服很快湿透，雨水从面上一缕缕滑落，模糊了眼前一切。我努力睁开眼，祈求着濬儿的到来。
可那一次，我跪了许久许久，才等到他姗姗来迟的身影。
身后的太监为他撑伞，他站在那里久久不动，隔着重重雨幕，我看不清他的神情，可在他慢慢走向周太后时，我仿佛听到了心碎的声音。
他们似乎在争执着什么，濬儿突然甩袖转身，缓缓朝我走来。
他停在我面前，却并未让我起身。
我仰面望向他，大雨兜头而下，他便那样沉默着看着我，目光悲凉。喧嚣雨声中，我终于听到了他开口的第一句话。
“回去吧。”
他说完，迟疑着收回了目光，缓缓转过身。
我望着他在大雨中的背影，只觉得心口有一处痛在不断蔓延，这一刻，我清楚地感到有什么东西，正一点点离我而去。
我猛然起身，踉跄地朝他扑去。
我跪在他脚边，双手紧紧攥住他的袍摆，哽咽问：“濬儿，真的不是我做的，你信我吗？”
那应当是我此生最不愿忆起的场景。
长久的沉默后，他缓缓蹲下身子，温热的手掌抚上我冰凉的脸颊，他望着我，眼圈是显而易见的通红。
“我信你。”他苦笑一声，哑声道，“姐姐。”
那一刻，我终于确定，那个东西彻底离我而去。
从天顺元年到成化八年，他叫了我十六年的贞儿，而如今，在这灰白的天空下，在这瓢泼不歇的大雨下，他苦笑着望向我，唤我姐姐。
呵，姐姐。
他哪里是信我，他只不过是用这个称呼来提醒自己，不要忘了与我之间曾经的情谊，不要忘了那些相依为命的日子。
说到底，他根本不信我。
想来也是，我给他的后妃喂了那么药，让他多年来没有一个子嗣，他纵容于此，已是仁至义尽，我哪里还有颜面祈求他的信任？
我忘记了自己是怎么离开的那里。
濬儿为安抚贤妃的悲痛，象征性地罚我在安喜宫禁足。我对着摇曳烛火枯坐了一夜，烛泪堆叠，慢慢燃尽。
随着天边泛起光亮，我最后一点理智也荡然无存。
我开始变本加厉，后宫所有妃子都避我如蛇蝎。
如果说最初是因为我的孩子早夭，那么贤妃的栽赃陷害便是另一个导火索，让我将整个后宫里的人都视作敌人。
世人骂我是妖妃，宫人传我是疯子，可他们谁知道，我没了孩子，亦失去了所爱之人。
我在安喜宫的院子里种下了一棵玉兰树，花开花落，一年又一年，可这么多年间，濬儿再也没有宿在我宫中了。
我站在满树玉兰花下，春风拂面，远处飞檐拱瓦隐在天际，鎏金的雕梁拱柱在日光下熠熠生辉。
那时我想，濬儿赐我住安喜宫，可这一生，我大约再也不会安康喜乐了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《11.赵飞燕：倾国艳后》第1节（信誓旦旦难背弃）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing22/</guid>
      <description>1
十四岁之前，我唯一想做的事就是逃离赵翁府，逃得远远的，任谁也找不到。
合德却嘲笑我愚笨，她天真地说：“阿姐，这里吃穿不愁，什么都不缺，你要离开这里作甚。”
她一向被我保护得好好的，自然看不见赵翁那双贪婪而炙热的眼神，那种眼神我曾在追求母亲的男子眼里瞧见过，也自然明白这意味着什么。
旁人只道赵翁好心收养一对孤女，却不知道他葫芦里卖的什么药。
起初我也心存感恩，感恩他多年来的抚育和教养，我们虽不是他亲生却胜似亲生，不但专门找人教我们诗词歌赋，还培养我们学会名门望族才有的温文尔雅。
然而日子长了，他的狼子野心也就显现出来。
他会躲在屏风后面偷看我们洗澡，他还会半夜借口关心我们睡得安否以此来进入我们房间，他甚至有次让合德留在他房中单独跳舞给他看，所幸我谎称合德腿上有伤才将她带出来。
合德天性善良纯真，看不见其中的阴暗森森，可我却了然于心，我发誓只要看准时机，就一定要带着合德逃离这里。
直到八月初某天，赵翁宴请好友喝得大醉，我早就收拾行囊随时准备出逃，可合德迟迟不肯，我只好威胁她：“你若不走，就等着做赵翁的小妾吧！”
她大惊失色，终于明白利害，主动拉着我的手一路往后门而去。
也不知是不是赵翁早就发现我的心思，后门口站着好些仆役，我们没办法只得翻墙过去，许是动静声太大引得仆役对我们不断追赶，我铁了心不会回去，是以拼了命地往前跑。
突然间大雨如注，冒雨奔跑的我们实在是精疲力竭，眼看他们就要追上来时，我竟在慌乱中撞向一个路人，然而顾不得道歉就要跑走，却被那人的侍从一把抓住，要我对他们的主子道歉。
我这才抬起头，不过只一眼，就惊觉为天上人。他是我此生见过的最好看的男子，明眸皓齿，俊美清贵。一双细长的桃花眼里柔情如水，教人第一眼就沉沦进去。
我忘记了要逃跑，只呆呆地望着他，仿佛天地间只唯他一人而已。
还是合德拉了拉我衣角，低声唤：“阿姐，阿姐。”
我立刻回过神，像是抓住救命稻草般地下意识抓住他的手，几近恳求地说：“公子，救救我们，我们无家可归了。”
他什么也没问，笑着说：“姑娘若是愿意，可去张府歇息一晚。”
我回头，看着躲在角落里随时准备抓住我们的仆役，想也没想就点头。我知道这是一个赌注，赌对了就永远离开赵府，赌输了则进入另一个狼窝。
我对他说我们姐妹是从姑苏来长安投奔亲戚的，怎料亲戚人去楼空，我们走投无路，途中又遭遇歹人尾随，这才请他施救。
他笑得温柔而缱绻，像是和煦的三月春风：“两位姑娘只管在张府安心住下，我一定不会让任何人欺负你们。”
我傻愣愣地点着头，心底处似乎有什么东西破土而出，在我瘦弱娇小的身躯里不断蔓延，成长。
2
事实证明，我赌赢了，他非但没有实施不轨之举，反而吩咐下人好生照料我们。
我和合德住进张府，而我这时候才知晓，原来他就是富平侯张放。
从前只听闻张放是长安有名贵公子，少年贵胄，天子近臣，与陛下同出同进，如同手足，京中权贵无一不给他礼让几分，可谓是三分得意，七分豪气。
但我怎么都没想到张放竟是眼前这样一个温文儒雅的翩翩公子，他将我们安置在西苑，吃穿用度，皆是上好。他还让府中下人对我们有礼相待，奉我们为座上宾。
半夜，我因淋雨发了高烧，张放连夜去请郎中为我诊治，而后衣不解带地坐在床边照看着我。
一直到翌日上午，我才迷迷糊糊地清醒过来，看到他憔悴担忧的脸，内心感动万分。
之后合德眨着眼对我说：“阿姐，我看张放是喜欢上你了，不日你就会是富平侯的夫人。”我笑着就要去捂她的嘴，然而心底却是笑出了花。
只是张放，他真的会是我的良人吗？
经历高烧后，我与他似乎亲近了不少，而他待我也是真的好。每天他都会为我送来礼物，这日是一支梅花琉璃钗，明日是一枚碧玉镯，后日又是一条金丝无边裙。他把最好的东西送给我，只为博得一笑。
他的温柔深情我都念在心上，所有人都看得出他对我的不同，府中下人私底下如是说，宜主姑娘绝色倾城，张放少爷丰神俊逸，两人当真是神仙良配。
每每听到这些，我的心里都像是灌满了蜜。张放，张放，我想我是爱上他了。
中秋临近，我却发现张放越加悲懑不语，时常一个人坐在凉亭里发呆，有时还会独自弹奏一曲，什么话都不说。我为此十分担心，下人却告诉我，他这是思念爹娘了。
原来他年少时，每至中秋父亲就会携琴而奏，母亲则在一旁翩然起舞，琴舞飞扬，相得益彰。可如今，只剩下他在抚琴，父母却已不在。
我不忍见他这样难过，于是下决心要他走出悲郁。我三番打听他母亲从前练的舞，勤力练习，我本天生细腰柔韧，又颇有舞蹈天赋，很快就将这支舞跳了个通透。
中秋那一晚，当他仍独自抚琴时，我忽然出现，素手一抛，旋转腾跃，水袖翩跹，玲珑曼妙的舞姿世间罕有。
我看着他的神色由惊讶到惊喜再到惊艳，我从小就知自己生得绝色，此时跳舞更是国色生香。我就像一朵开到最美艳的鲜花，一颦一笑动人心魂。
最后我将水袖一扬，堪堪半掩了妆容，分明的欲说还休，却偏偏娇颜媚骨，万种风情。
待我顿步，他几乎是冲过来，一把握住我的手。声清如水，落在耳畔：“飞燕，嫁给我好吗？”
我愣了愣，就见他从袖中拿出一枚金燕吊坠，认真道：“这是我专门为你打造的吊坠，跳舞时的你就像一只翩翩起舞的飞燕，轻盈而美丽，灵动而曼妙，将我的心都勾走了。我以后就叫你飞燕，好吗？”
我的脸在刹那间红透，许久才道了声：“好，张郎。”
飞燕，飞燕，我在心底一遍遍默念，每念一遍都好似他在唤我。深情而温柔，酥酥麻麻地只触到心涧。从此以后，我不再叫宜主，而是飞燕。
我欣喜若狂地回到西苑，等不及就要告诉合德这个消息，却见她坐在窗下抹泪哭泣，追问下才知原是她钟爱的情郎无故弃她离去。
她只苦涩地笑：“世间男子皆是薄情寡义，你纵然有惊世容貌，也抵不过他嫌贫爱富。后日，他就要娶京兆尹的千金了，我在他心里根本什么都不是。”
我不知作何回答，只将她抱在怀里，一味地拍抚安慰。
她却忽地抓住我手，死死盯着我的眼，邪笑道：“阿姐，你说你的张放会不会抛弃你呢？今天他还对你甜言蜜语，指不定明日他就把你给卖了，阿姐，男人靠不住的！”
我怒意顿生，一把推开她，大声反驳：“你胡说！他不会的，他说过永远都不会教我伤心。”
我匆匆摔门离开，心底却隐隐发凉，张放他真的不会抛弃我吗？
3
然而我最担忧的事还是发生了，合德的话一语成谶。
几天后，一顶华丽的轿子停在张府，从里面走出一个盛装男子，张放只道他是多年好友，要我跳舞助兴。既是他的要求，我自然答应。
我跳了一曲《关山月》，快结束时我将手中缎带抛向空中，怎料被那男子一把抓住，他直勾勾看着我的贪婪眼神只像一头饿极了的猛兽，看得我浑身不舒服。
舞毕我佯装身子不适退出去，院子里张放关切地问是否需要请郎中，我笑着摇头只说休息便好。他在我额头小啄一口，随后将一杯茶递到我手中：“这是凝神茶，喝了就休息吧。”
我极为放心地将茶水一饮而尽，却不知自己早已陷入万丈深渊。
当我醒来时，我只觉得十分地乏累和酸痛，待我仔细看周围时才惊恐地发现，我正浑身赤裸地躺在那个陌生男子身边，而我身上皆是密密麻麻的红色淤青。
整个屋中更是弥漫着欢愉过后的暧昧气息，地上衣物杂乱不堪，一片狼藉。
虽然我未尽人事，但也立刻明白发生了什么，随即就大叫起来，抱着被褥就跑下床榻。
尖叫声惊醒了那男子，他漫不经心地睁开眼，笑着对我说：“飞燕别怕，昨晚的你可当真是柔情似水，千娇百媚，把朕的心儿都快融化了，朕答应你，明日就将你接进宫，给你享不尽的荣华富贵。”
我先是惊讶他竟然是当朝天子刘鹜，之后又恼怒他竟将我当作谄媚求富的俗世女子。我想冲上去，与他拼死一搏，可是脚步怎么都挪不动。
我只能看着他穿戴好走出门，泪水再也止不住，倾涌而出。
我妄图用力擦去那些红色淤青，却无论怎么擦都擦不掉，甚至都被我擦出皮，有猩红色鲜血渗出来。可我仍不停止，仿佛早已失去了痛感，唯一的信念就是一直擦，直到擦去这些肮脏。
但我忘了，东西脏了再怎么擦，内里始终都是脏的。
就在昨天，我还想象着成为富平侯夫人的样子，那一定是惊觉艳艳，羡煞旁人。不过才一个晚上，我就从人间天堂被打落到十八层修罗地府，永世不得翻身。
我内心有一百个一万个疑惑想问张放，这究竟是为什么？明明是他信誓旦旦许下承诺，却原来，所谓誓言也不过是一时失言，他轻易说出口，我却一念一生。
悲愤交加，一口鲜血喷出，我强撑着身子穿好衣裙，既然生无可恋，倒不如直接了断。用力打碎铜镜，捡起碎片就要刺入胸口，就见张放冲进来，一把夺过碎片：“飞燕，不要！”
瞧见是他，我满腔怒火无处发泄，抓住他手一口就咬下去，我几乎是用尽全力，唇齿间充满了血腥味。直到我没了力气，才缓缓松口。
他疼得满头大汗，但眼里却万分愧疚：“飞燕，你恨我吧，就算把我杀了我都心甘如饴。是我毁了你，是我骗了你，我罪该万死。”
泄愤后我冷静下来，喃喃地问：“为什么？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《11.赵飞燕：倾国艳后》第2节（略使小计出冷宫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing23/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing23/</guid>
      <description>5
尽管刘鹜的宠爱让我不惧一切，可我忘了，后宫中的诡谲纷争才最是可怕。
我未入宫前，刘鹜最宠爱班婕妤，她精通音律，天生清丽，气质高洁，再加上她母家显赫，地位巩固，是刘鹜视为知己的贤良佳丽。
我本以为她这样的女子是不会找我麻烦的，却没想到是我错了。
那日我去御花园赏景，恰逢班婕妤也在，我有些口渴要去凉亭喝茶，却在经过她时被她侍女故意绊倒，我吃痛地抚着小腿，那里被石子划了一条血痕。
侍女还不屑地啐了声：“狐狸精！”
小桃气不过，大声道：“你说什么呢！”
我不想惹是非，让小桃扶起我就离开，怎料班婕妤却不咸不淡地说了句：“又想去陛下那里装可怜么？真是改不掉一身的狐狸骚味！”
这话太过侮辱，我心中顿生怒火，回头冷笑：“是，我有陛下悉心呵护，可姐姐你呢，什么都没有。”
她气得恼羞成怒，一掌打在我脸上，而我不甘示弱，正要打回去，偏巧王太后瞧见这一幕，身后的宫人立刻钳制住我的手，将我带到王太后面前。
班婕妤的侍女抢先告状：“启禀太后，我家主子不过是经过赵婕妤的身边，她却故意摔倒还欲殴打主子，太后娘娘一定要替主子做主啊！”
王太后向来最喜班婕妤，自是对我破口大骂：“真是反了天了，一个舞姬得了点宠就目中无人，真当哀家不存在了么！
皇上被你迷得神魂颠倒看不清真面目，哀家可不吃这一套，来人，将这毒妇拖下去，杖责二十！”
随即，我只感受到整个后背就像被大火燃烧般火辣辣的疼痛，疼不堪言，苦不堪言。
我自小最怕疼，这样教人痛不欲生的绝望几乎快要去我半条命。还没熬过第五下，我便直接晕厥过去。
醒来时，刘鹜守在我的床榻，正悉心为我涂拭膏药，尽管他动作已经很轻，可我还是疼得眼泪直流。
泪水就像开了闸的洪流怎么都止不住，我既委屈又难过，只拽住他衣角，低问：“陛下，你可相信臣妾？”
刘鹜眼中满是内疚，不住点头：“朕相信你，从今往后，朕一定好好保护你！”
他将我紧紧圈在怀中，好似一件不可多得的珍宝，我奋力汲取他怀里的暖意，然而心里想着的却是那个温柔风华的俊朗公子。
张郎啊张郎，每当我在这里待不下去时，你便成为我唯一活下去的动力。
6
我本以为二十下杖刑该让班婕妤出了气，却没想到更可怕的阴谋还在后头。
次日清晨，长信宫便传来噩耗，班婕妤于昨夜突感脸上奇痒难耐，连夜请来御医竟是突发恶疫。
只听闻她脸上起了无数脓疮，颗颗红肿犹如黄豆般大小，密密麻麻，令人头皮发怵，目不忍视。
御医诊了许久都找不出病症所在，最后只摇头开了些调养气血的药。
小桃去外面打听了一圈回来，她说这些时脸上颇为高兴：“一定是上天惩罚她诬陷娘娘您，看她以后还如何在太后面前说假话。”
不知为何，我却笑不出来，甚至右眼皮莫名狂跳，总觉着有祸事临近。
果真，下午王太后急召我去长信宫。我初见到班婕妤吓了一跳，那怎么能称得上为一张脸，昨日她还是袅袅娉婷似画中人，现在却丑陋可怕如瘆人鬼怪。
我转移视线，恭敬地朝王太后行礼，怎料她根本不理我，突然发难：“哀家怎么都没想到你会如此狠毒，昨日你没打得成班婕妤，今日就令她容颜俱毁，你可真是阴险歹毒、人面兽心的妖孽！”
我不懂她的话：“太后娘娘，这话从何说起！”
就见外面走进一个道士，他口中喃喃自语，像是念着符咒，突然他手中拂尘直指向我，神色大变：“是她！就是她在诅咒班婕妤！”
我压根没明白是什么情况，偏偏就在这时，有宫人来报，说是在昭阳殿角落发现一方木盒，宫人将木盒打开，不光众人吓得一激灵，连我也是看得心惊胆战。
木盒内是一张完整而血肉模糊的被剥下来的蟾蜍皮，上面的肉瘤疙瘩令人浑身不舒服，然而最可怕的是皮上面有一张纸，是用鲜血写的生辰八字，被人以发丝代线将血纸牢牢缝在蟾蜍皮上。
班婕妤侍女证实纸上正是她主子的生辰八字。
道士也说：“身体发肤，受之父母，头发是人之根本，以头发实施厌胜之术更具怨恨邪恶。
一定是赵婕妤用自己的头发为蛊对班婕妤下了诅咒，只要将这蟾蜍皮和头发烧毁，班婕妤休息三日便可不药而愈。”
我直呼冤枉，然而在场没人信我，我就这样被扣上利用厌胜之术谋害班婕妤的罪名。
太后怒不可遏，当即就下令将我处死，好在刘鹜及时赶到，然而不论他如何为我辩解，太后不为所动。
迫不得已刘鹜一把扯下我头上金钗抵在脖颈，威胁说：“母后若不饶她性命，孩儿就死在你面前！”
太后既生气又吃惊，和刘鹜僵持不下，最终她长叹口气：“饶命可以，但要送入冷宫，非死不得出！”
此话一出，刘鹜扔去金钗，一把将我搂在怀中，力气之大，几欲要将我揉进他身体中。他只一个劲地念着：“飞燕，朕一定会救你出来，朕说过此生都会好好保护你。”
他的话温柔而深情，一字一句敲入我心底。我不知怎么了，竟有片刻失神，莫名泪目。
我又想到张放，会不会他也和刘鹜这样害怕我忽然离去。
我下意识捏紧袖口中那枚金燕，会的，张郎一定会舍不得我离开。
7
冷宫的日子非常人能受，屋子里经年阴暗潮湿，床铺棉絮皆是破洞黄斑，时不时还能看见鼠虫在里面搭窝乱窜。
我倒是不害怕这些，年少时母亲带我们姐妹一路从姑苏来长安，风餐露宿，以天为被以地为席，吃了上顿没下顿，那才是让人绝望。
但在冷宫至少有吃有住，什么都不缺。
若说实话，我其实宁愿一直待在这里，不用在君王面前卖笑，不用整天担忧后宫诡谲。只有在这里，我才能真正做自己，重新变回那个纯真烂漫的赵飞燕。
然而，我却必须出去。
刘鹜担心我过得不好便安排了一个太监每日送吃食进来，我想要什么都只管吩咐。可我只关心张放，起初太监不说，后来他才告诉我，因着我的关系，张放也大受牵连。
有次王太后召他入宫，直骂他带了个妖孽祸水进来，张放替我说话，遭到王太后的冷眼对待。
最后竟下令说：“侍中中郎将患有眼疾，识人不清，还是找个御医看看，这些时日就在家好好待着吧。”
这无疑是毁了他一生，不，我绝不能让他因为我而断了仕途。
可我身处冷宫，就连大汉天子刘鹜也无法救我出去，我又如何能大言不惭地说去解张放之困呢。我到底该怎么办？
夜不能寐，思来想去睡不着，尽管有个主意早在我的心中，可我却狠不下心。一直到天亮，手心里的金燕都快被我磨平，我才猛坐起身，很快写了封信。
信是给合德的，里面写满了对她的思念，但其中也暗藏了几个字：速来见我。
因有刘鹜的准许，合德顺利入宫，她甫一进入冷宫就扑到我怀里，哭得像个孩子，我一边摸着她发丝，一边贴声安慰，叫她不要担心，我一切安好。
良久，她才止住哭声，问我：“阿姐可是要我帮你复出？”
我点头：“我已经实在没有办法了，我无法眼睁睁看着张放因我失去一切，合德，我是真的爱他。可你若是不愿，我也不会强求。”
合德无可奈何地叹息：“阿姐，你这是何苦，你与他早已陌路，就算你们真心相爱，以后也无可能。”
我何尝不知晓，可我就是见不得他受到任何伤害。或许，爱一个人就是毫不在乎，哪怕是飞蛾扑火。
她见我面色愁容，握住我的手：“既是阿姐求助，我自是愿意，反正我对情爱早已死心，嫁给谁不是嫁，更何况是一国之君。”
我内心涌起温热，眼眶潮湿一片。我明白是我自私牺牲了她的幸福，待我出去，我一定会用生命去偿还她。
8
其实合德的美比我更胜一筹，她肤白如雪，柔嫩丰腴，温柔多情，几乎见过她的男子都会为她沉迷。是以我将刘鹜的日常作息告诉她，而后安心等待。
合德也被封为婕妤是在两天后，我只听送饭的太监绘声绘色地说着那段午后的深宫艳遇。
刘鹜向来下午会在望春湖闲逛，突然听得湖中传来救命声，抬眼竟是一位绝色佳人不幸落水，那女子顾盼生姿，倾国倾城，不等侍卫下水，刘鹜便跳入湖中将女子救出。
彼时，清丽婉约的美人只像受惊的小鹿在他怀中瑟瑟发抖，那楚楚可怜的模样让他再也把持不住，低头便吻下去。
隔日，合德便封为婕妤，赐她长玉宫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《11.赵飞燕：倾国艳后》第3节（心灰意冷无所求）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing24/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing24/</guid>
      <description>10
一大早，我便让小桃精心替我梳妆，铜镜里的女子惊世绝艳，眉眼含笑，是那样鲜活灿烂的赵飞燕。
长袖下的我紧紧捏着那枚金燕，喜出望外地就催促小桃端着一盅参汤往未央宫而去。
刘鹜今日召了张放入宫，自从进冷宫后到现在我已经有一月多不曾见到他，心中对他的思念如同雨后野草般疯狂地生长，每日都在煎熬和艰难中不断交替，刻骨铭心。
我不想打扰到他们，便没让值守的太监进去禀报，我端着参汤正要送进去，却听见刘鹜在夸赞我。
隐约只听见他说张放眼光不错，这样的美人世间罕有，他这次动了心。
张放笑着说：“恭喜陛下赢得美人心。不过微臣最近又给陛下挑选了几个，不知陛下可还要享用？”
刘鹜摇头：“这些都赏给你了，近几年你给朕进贡不少美人，最满意的还是赵氏姐妹。朕有了她们，其他什么都不要。”
他随即又朗声大笑：“你小子可比朕风流多情啊，飘香院里可都是你的红颜知己……”
我随即驻足，凉意从脚底席卷全身，整个人都僵在那里，我只觉得有天寒地冻的冰冷从心底一直冰封到周身，明明是六月天，我竟冷得无法呼吸。
我再也听不下去，头也不回地逃回寝宫。我将门关好，谁都不许进来，只一个人如同鬼魅般幽幽地缩在墙角。
袖中的金燕掉落在地，阳光投射在上面照得金光熠熠，明明那么好看，却看得我眼睛生疼。
我不知浑浑噩噩坐了多久，只记得小桃一直在外面高喊，而后没了动静。
许久后，便看见合德推门而入，一脚踢开我面前的金燕，抓着我双肩不断推搡说：“阿姐，你给我振作起来！不过是一个贱男人而已，你何苦要把自己折磨成这样！”
我脑中混沌一片，压根听不懂她在说什么，但看见她踢开金燕时我一把挣脱开，死命般重新将它捡起，紧紧护在胸口，“这是我的！这是我的！”
我将金燕拿给合德看，痴痴地笑：“你看，这是张郎送给我的定情信物，他说我就像只飞燕，所以给了我这个名字。
他对我那般温柔，那般呵护，他答应会娶我，我将成为富平侯夫人。”
语毕，我只感觉有一阵掌风而后脸上是火辣辣的刺痛。她盯着我大吼：“阿姐，你能不能清醒清醒！”
正是这记耳光，我被她打得回过神来，然而一旦回神，心中满腔委屈和不甘都化作眼泪从眼角流下来，瞬间就模糊了整张脸。
我哭得不能自已，合德紧紧抱着我，“宜主，你还有我，就算所有人背叛你，我都还在。”
我哭到最后已发不出声，这时合德又说：“我早说过这世上的男子都是负心汉，他们见一个爱一个，口中没有一句真话。
你以为当初是张放救了我们吗？其实错了，他早就看中并要把我们送进宫，所有的一切都是假象。”
我哑着嗓子问：“这是什么意思？”
合德拿出一封信，说：“我一直觉得赵翁对我们很好，从不相信他会对我们意图不轨，于是让人去送了金银给他，以报答他这么多年的抚育之恩。
没想到，他会给我一封信，上面揭露了张放的狼子野心。”
我将信展开，看完后浑身竟抑制不住地颤抖：“我不信！我不信！”
11
我一直深信赵翁对我们起了异心，千方百计要逃离赵府，不曾想竟是落入别人的陷阱。
信纸上面字字句句交代了张放是如何早就看上我们姐妹，对此才去要挟赵翁，赵翁年迈多病，根本
受不住惊吓，只好装出要对我们不轨的样子，要我们逃出赵府。
那晚，张放早就得了消息在街上等候，孤立无援的我们只以为见到救命恩人，却原来只是噩梦的开始。
他对我们关怀备至，让我们放松警惕，更对我装出一副含情脉脉的样子，只不过是为了可以更好地操控摆布我，让我天真地以为找到了良人。
所谓的天子夺爱更是一场骗局，自始至终，我都是一枚最可笑最愚笨的任人摆布的棋子。
我将信撕得粉碎，指甲生生掐进血肉，恨不得要将张放抓过来活生生咬掉一块肉。
合德轻叹口气：“你以为就这些么？然而，远远不及。”
她朝外大喊一声，小桃随即进入殿中，继续说：“他将小桃安排给你，就是监视你的一举一动，好在小桃不愿继续帮他作恶，这才告诉我实情。小桃，你来说吧。”
小桃猛地朝我跪下，连续磕了三个响头，哭着说：“奴婢的弟弟没钱治病，是他花钱帮奴婢找了大夫，要求就是入宫服侍娘娘。
奴婢帮着他做了很多坏事，罪该万死，实在对不住娘娘……”
合德叫她别哭，让她继续。
她抽噎道：“娘娘，其实……其实班婕妤根本没有陷害您，所有的一切都是张放指使的！
他让奴婢买通了班婕妤的侍女，偷偷在班婕妤的吃食中下药，而后又让奴婢在昭阳宫偷藏装有厌胜之术的木盒。那日打雷奴婢也不懂上天为何会惩罚班婕妤，让那侍女逃脱天谴。”
我不敢置信地盯着她：“你说什么！根本不是班婕妤？！”
小桃点头：“那次御花园的争执也是奴婢和她侍女故意而为，就是要所有人都相信娘娘和班婕妤有结怨，也好为后面的陷害铺路行事。”
一抹难以名状的笑意从我嘴角露出来，越笑越难以控制，越笑越渐入疯狂。那笑声是如此绝望不堪，如此撕心裂肺，几欲是肝肠寸断。
小桃害怕担忧地爬到我面前，握住我的手：“娘娘，您别这样！娘娘，您快别伤心了！
一切都是小桃不好，小桃识人不清，一味帮着他伤害娘娘，看到娘娘悲伤欲绝，小桃的心也快死了……”
我最终冷凝住笑声，一字一顿问：“究竟他为何要这样做？”
我想不明白，张放他既是讨好刘鹜而骗我入宫，就该保证我平安顺遂，又怎会去制造我和班婕妤的矛盾？
他可以不在乎我的安危，难道他连自己的前程也不管不顾？若非我求合德自救，我和他的后半生都将断送，他当真心甘情愿？
不对，不对，倘若他猜到我会复出，那他这多此一举的目的……
脑中灵光惊现，忙问小桃：“他和许皇后有何关系？”
小桃惊讶地望着我：“娘娘是如何……”她有些犹豫，然后低声道：“具体的奴婢不清楚，但娘娘初入宫时他有次吩咐奴婢做事。
之后他离开奴婢就悄悄跟着，看见他在假山下正和皇后娘娘见面。”
内心流过万分冷笑，果然如此，我所心心念念的他做的一切居然是为了另一个女人。
难怪他会让小桃提议迎娶许皇后的侄女，只因她们两个眉眼间有五分相似。难怪他要制造我和班婕妤的矛盾，只因许皇后要借我的手除去班婕妤。
哈哈哈，还当真是可笑，我自诩心思通透，善于看人，可到底还是错了，错得一塌糊涂。我就像个提线木偶，被他们两个耍得团团转。
我的一颗真心就像被踩在脚底的淤泥，狠狠碾碎。我自以为傲的爱情，终于是死在了那一次又一次的欺骗绝望里。而我所有的善良，也将被他们完全斩杀殆尽。
我想，在我余下的生命力，怨恨犹如一滴墨瞬间晕染我身体里的每一滴血液。我要报复他们，我要他们为此付出代价。
我要他们，生不如死。
合德再次抱住我，郑重地说：“不论阿姐是什么决定，我都会鼎力支持。”
我闭眼再睁开，声音冰凉到教人害怕：“我要送给他们一份大礼。”
12
一月后是许皇后的生辰，阖宫上下都在为晚宴做准备，因着是家宴，只有皇室中人才能参加，张放和他夫人自是出席。
筵席上，许皇后着一身华服款款而来，弯弯的裙裾铺了一地璀璨，只是近日她身形略有丰腴，称着姿容稍有不足，微显逊色。
刘鹜始终未看她一眼，全然不当她存在，还让我坐在身侧，与帝后同排。她愤愤看了我一眼，而后才笑着与众人说话，她以为我没瞧见，却不知皆被我落入眼底。
座下妃嫔开始呈上贺礼，合德送的是一颗万年之蛤所产的夜明珠，名贵非常，许皇后十分喜欢。
轮到我时，小桃提着一个鸟笼，里面是只陇州进贡的白凤头鹦鹉，实为罕见，价值连城。
我笑着说：“臣妾祝皇后娘娘平安喜乐，容颜不改！”
而后，小桃打了个响指，白凤头鹦鹉就像是人一样，开始说起话来。
它先是说了好长一段祝福词，惹得众人开怀大笑，随即它竟唱起小曲，歌声虽不优美，倒是十分稀奇，刘鹜乐得喜笑颜开，直夸我礼物送得好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《12.西施、夫差：如期》第1节（只为你一人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing25/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing25/</guid>
      <description>1
月黑风高夜，我坐在宫墙上，看着不远处的施夷光在给夫差戴绿帽。
毕竟深宫寂寞，如施夷光这般的美人儿总是不堪寂寞的，一个男人总归不够，看着碗里的还得想着锅里的。
范蠡是什么人，是容貌秀美的翩翩君子，智谋卓绝，性子又温柔可人。
施夷光不介意身份地位，宁可去选温柔的君子，也不会去要美丽的蠢货。
于是我看得最多的便是她如何在这两个男人间面不改色地周旋。
范蠡同勾践归国后，时常乔装来吴宫私会西施，交换完情报再顺便偷个情。
此刻她正同范蠡执手相望，互诉衷肠，我自觉他俩偷情未必不是一桩好戏，看得正入戏，不妨有人在下面拽了拽我的裙摆。
我漫不经心地回头，正对上一双笑眼，方才暗骂的蠢货正在墙下抬头看着我，神色慵懒而散漫，葱白玉指执着我的裙摆笑道：“爱妃半夜一人观星未免太过寂寞了，寡人上来陪你。”
我永远不知道夫差这蠢货半夜抽风能干出什么事来。
他前日让施夷光跳了一夜的舞，今夜更深露重要爬宫墙同我观星。
远处两人脉脉含情，脸已经要凑到了一处，夫差好面子，想必不会愿意上来见到这一幕。
于是在夫差想要翻上来的时候，我毫不犹豫地装作受惊直挺挺摔了下去。
夫差这蠢货果然没用，未接得住我，反被我砸得栽了下去。
我从夫差身上故作慌乱地爬起来，夫差也正扶着腰欲起身，却被我猛地一把又按回地上，大声嚎道：“王上！你有个三长两短妾该怎么办啊！”
声音之大惊飞了树上休憩的乌鸦，也定然惊动了墙外一对偷情的鸳鸯。
夫差那夜没能陪我看星星，我砸伤了他的腰，让他躺了一个月的床未能上朝。
2
夫差这人，简单点概括，便是个好色的蠢货。
年轻时风流事儿不少，如今当了吴王，也是成日泡在美人堆里。
他当年败了越国后未曾赶尽杀绝，反倒留了越王勾践一条性命，以至于勾践于吴国忍辱完回越国后，誓要打败吴国一雪前耻，还听从范蠡之言献给了夫差两位越国美人，借此来惑他的心，亡他的国。
这两位美人正是我同施夷光。
他不杀勾践是为蠢，留下我同施夷光是为贪。
依施夷光所说，夫差这蠢货没什么脑子，长着再好的皮囊也是浪费，早晚啊成为亡国之君。
夫差年岁渐长，再加上平日纵情声色，他这腰兴许本就不太好，如今整日倚在施夷光的怀里撒着娇，含着一双盈盈美目让施夷光给他揉着腰。
夫差盛宠施夷光，这是整个吴宫都知道的事儿。
自从那夜我砸了夫差后，夫差总归有了阴影，连日未曾传召我。
他不见我，我安分了些日子后便也去见了他。
那会殿中有美人在跳舞，夫差就穿着一件里衣，露出白皙胸膛，墨发披散逶迤了一地，满脸享受地枕着施夷光的腿，闭着眼似乎已然睡着。
施夷光见我这么个接盘的，便也极为干脆地带着一众舞姬退了出去。
夫差温柔乡里沉浸得久了，连枕着的人换成了我都不知道，只翻了个身顺势搂住我的腰，轻轻嗅了嗅：“今儿个熏的什么香，可真好闻。”
我没有理会他，只兀自伸手替他一遍遍顺着长发，直至他睁开惺忪的眸子，就这般对上我的眼，当即一个跟头差点又要从我腿上摔下去，被我眼疾手快一把给捞住。
“王上，腰还疼么？”我尽量放柔了声音垂眸看着他。
夫差这人向来待美人温柔，亦向来满嘴甜言蜜语，哪怕怂了，在见到我后也很快调整了状态，秀眉轻蹙，双眸霎时含了雾气，半带埋怨地捶了我一下：“你这女人忒没良心，砸伤了寡人，都不来瞧上一眼。”
“妾自知有罪，又见王上养伤这段时日，日日召妹妹服侍，便不敢来此碍王上的眼。”我眯眼冲着他笑。
他听得此话蓦然撑起半边身子，抬手轻轻掰过我的下巴，美目微凝含了笑：“怎生这般说？爱妃当知道，寡人虽万花从中过，却向来只钟情于爱妃一人。”
夫差也是这般同施夷光说的，不仅说他只爱施夷光一个，他还同施夷光说我生性凶悍，同他八字犯冲。
男人的嘴一向不太可信。
他为了表明他对我的真心，凑过来便想亲我，我便也迎合着他，伸手揽住他盈盈可握的纤腰，而后使劲掐了一把。
这个吻到底没能吻下去，夫差疼得往后蹦了开，扶着他的腰指着我手颤了又颤，在他还未说什么时，我却是歪头道：“王上这腰好像也没伤着哪，能蹦能跳，便莫要腻着西施妹妹装可怜了。”
3
夫差总是背地里骂我悍妇，长舌得很。
倒也没旁的，无非是他同我一处时总会有些血光之灾。
初入宫时，我在池边喂鱼，夫差将我当作普通宫女，瞧了我半边侧脸便上前搂着我的腰想轻薄我，被我一把掀进了池子。
待献舞后我同施夷光封妃，夫差建了馆娃宫，整日饮酒作乐，而我舞剑时剑不甚滑出，剑柄正砸中了夫差的额头。
第一次侍寝，我手劲太大，又挠了他一后背血印子。
如今被我砸了腰也是他命中该承的劫数。
他这人好色且风流，因着我姑且算是个美人，他虽然畏我，却总舍不得处置了我。
他偏宠施夷光，平日想起我时才会抽出一日来战战兢兢地同我月下花前。
夫差罢朝满一月后，伍子胥来抓他上朝。
那会馆娃宫歌舞喧嚣，夫差就着施夷光的手喝了口酒，眉目惫懒间只道：“寡人伤还未好。”
我进殿时，伍子胥跪在那先是大骂施夷光祸国，又让夫差将越国余孽尽数杀了，举兵彻底灭了越国。
夫差对着自己的臣子自然是另一番面孔，神色隐有不耐。
而我先于他们之前开了口：“王上有仁心，曾留勾践于吴国为奴，不忍妄加杀戮，伍相国当年为报家仇，带吴兵攻楚国，将楚王鞭尸三百才得以消怨，如今王上同越国亦有仇怨，可相国是相国的仇，
王上是王上的仇，如何去报旁人自不必置喙。”
我将一番歪理说得掷地有声，直至站在夫差下首，却蓦地被夫差拉进怀里，他丝毫不顾及还有旁人在，点了点我的鼻子，笑问：“越国的美人都如爱妃这般伶牙俐齿么？”
伍子胥便在此刻蓦地跪了下来，问夫差道：“越国本就是潜在的隐患，勾践复国之心未死，王上不杀勾践，再如是昏聩下去，必当亡国！”
夫差这会儿才将目光从我身上移开，他半眯着眸子看着下方跪着的人，蓦然冷笑出声：“相国这话重了，越国已成寡人手下败将，又怎能亡了寡人的国？”
伍子胥到底斥了声美色误国，挥袖离去，而夫差这会儿才朝我看了过来，同我道：“你说，你会不会误了寡人的国？”
一旁的施夷光已然慌乱间跪下了，毕竟夫差再蠢，他也都是吴国的王，生杀予夺都是他一句话的事儿。
彼时殿内旁人已然退下，我自不管施夷光如何朝着我使眼色，只兀自攀上夫差的身子，手缠着他的发绕着圈，同他对视：“美人能倾城也能倾国，若不付出点代价又怎能得到呢？”
夫差似乎被我这句话宽慰了，自顾不上施夷光，一把搂过我的腰将我抱起就进了内殿，他自做着他的昏君，将我扔上了榻，而后也没干别的，就只是合衣躺在一处。
“王上怎么不脱衣服？”我伸手覆上他的胸膛。
他眸中无奈更甚，苦笑道：“怕爱妃又挠寡人。”
殿中有沉香袅袅，他继而抓住我不甚安分的手，将我整个人拉扯进怀里，声线也低柔了些许：“郑旦，寡人不会动越国，也不会去动勾践，只不过你得安分些，莫再让寡人受那些个皮肉苦了。”
君王的情爱不可信，但君王的承诺向来一言九鼎。
夫差偏宠施夷光，同施夷光一起时，爱兴歌舞，爱饮酒，当着众宫人的面总爱拉扯着施夷光说些不着调的荤话。
他与我一处时只爱同我独处，单单只是抱在一处，抑或是像那夜无人时陪我坐宫墙上看看星星。
于是世人只知施夷光，便也这般无视了郑旦，就连今日伍子胥一字一句所骂的也不过是西施祸国而已。
4</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《12.西施、夫差：如期》第2节（不会相负定守诺）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing26/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing26/</guid>
      <description>6
夫差自从同我重逢后，未曾装作不认识我，他认得干脆，负心汉的身份坐实了，再加上他偏宠施夷光，我心中有气，自然让夫差吃了不少皮肉苦。
夫差这一走，吴宫的歌舞喧嚣声停了，倒也着实清净了不少。
平日里我听老宫娥讲一些吴宫旧事，也大抵知晓夫差这人啊，在他爹吴王阖闾还在位时吃过不少苦头。
他出生时便被吴国的巫师断定吴国的气运会终结在他手上。
夫差的出生从来不是被任何人所期盼的。
哪怕他没有因为这条预言丢了性命，却也被它束缚了半辈子，被轻易拿捏生死，被打压被欺辱，甚至从来都不被阖闾所喜欢。
阖闾属意的继承人也决然不会是夫差。
然而谁都不知道夫差究竟是如何当上吴王的，这其中血腥风雨亦只有夫差知晓。
夫差这人性子其实执拗得很。
他虽不信天命，但若王室真将他逼急了，哪怕天命并不是这么一回事，他也会为了把老祖宗气活过
来让吴国真的亡在他手上。
他这一去便是两年。
夫差在艾陵之战歼灭十万齐军，似乎是觉得打着没什么意思，再又一次北伐攻齐后到底还是退了兵。
等到吴宫中歌舞声乍又响起时，我才隐约知晓夫差这是回来了。
我没去寻他，他回来的第一日便去了馆娃宫。
直至深更半夜歌舞声骤歇，他才避开一众耳目来到我的殿中。
他也不说话，就是在我将今日新摘的梨花插进瓶中时蓦地从身后搂住我的腰。
他将头搁在我肩上蹭了半晌，见我不欲搭理他，到底不轻不重咬了一口我的脖子，道：“爱妃，想寡人了么？”
外面下着小雨，檐下宫灯轻晃，暖光倾泻而下，我低头看着他覆在我腰间的手，到底没忍住轻轻勾了勾他的指尖：“一走便是两年，竟还舍得回来。”
7
其实夫差回来后跟以前也依旧没什么区别。
吴国在一步步地往下垮，吴王又一日日地沉溺声色。
而夫差在朝中又偏信太宰伯嚭，从不愿听伍子胥的谏言。
谁忠谁奸夫差心里其实都知晓，他也曾同我说过，伍子胥太过倔了，他恨不得罢了伍子胥的官让他另寻新主。
伍子胥一心想除掉勾践，也一向认为施夷光祸国。
当年吴王阖闾就是死于越国人之手，因而伍子胥也一直规劝夫差报仇。
君臣不睦的引线终究在施夷光那日跳响屐舞时爆发。
施夷光踏着木屐，裙边系着铃铛，迎着前来上奏的伍相国那冷厉的目光，笑得一派妩媚，直至一舞作罢，正欲退下却被夫差不由分说拉进怀里。
夫差近乎挑衅地朝着伍子胥看去，君臣二人终究吵了些什么已然无人在意，直至最后伍子胥眼见夫差昏聩，到底叹了声吴国基业将尽溃于夫差之手，便拔了夫差腰间佩剑自刎在殿前。
夫差那日来找我的时候整个人却异常平静。
庭前有莹白梨花簌簌落下，他直愣愣站了许久，直至夜色渐深，我怕他受凉将他给拉扯进了殿中。
他便在这时蓦地俯身抱住了我，整个人轻颤着，将头埋在我颈边，良久才沙哑着开口道：“郑旦，先生死了。”
旧日伍子胥曾是夫差的老师，也是伍子胥替夫差争来的这王位。
他尾音带着颤，还像个孩子般，说出的话隐隐含了委屈之意：“我同他说那些话只是想气他，想要他别再劝我了，还想让他知道他这半辈子都搭在一个混账身上，想让他早点去别国另谋出路，可他却死了。”
我想说不是他的错，然而夫差身上所背的罪累累成山，他做着他的昏君，早已无法独善其身。
夫差也没说旁的，就只是同伍子胥说，当年阖闾同越国交战时，所中的致命暗箭本就是他放的，是他杀了自己的生父又嫁祸给越国。
伍子胥始终在让夫差为他曾经的旧主复仇，殊不知杀了阖闾的并非越国，正是夫差。
有些事儿荒唐到一定程度，却也难作假。
夫差给了伍子胥离开越国的机会，伍子胥没走反倒当着夫差的面自尽。
那么多年的君臣积怨，失望有之，报复亦有之。
那夜我哄着夫差睡下，转而想去将殿门关上，他却又蓦地睁开眼，从被中伸出手拽住我的袍袖。
他不让我离开他一步。
我只能作罢，继而同他躺至一处，他睁眼看着殿外的月亮，良久才闭目，长叹一声：“我年幼时并不相信吴国气运会终结在我手里，然而当年那句预言，却让我幼时在吴宫的日子生不如死。”
“我母妃一次次地想掐死我，于是我将她推下了水井，吴宫宫人也可以随意打骂折辱我，他们后来便也都被我填了池。”
“我后来耍了些手段让阖闾想起来有我这么个儿子，他是个合格的君王，把我牵扯进公子山同公子波储位之争中，利用我去牵制他们，让我日日皆难安宁。”
“待将我的价值发挥到最大，他以防后患甚至让他属意的继承人公子山在他死后让我殉葬，我便又杀了我那两个哥哥，最后在战场上杀了阖闾。”
“郑旦，只因为一个预言，所有人都想让我死，我可以轻易就被侮辱被践踏，一生命运从不由主，我从生下来那日就成了罪人。”
“所有人都在阻止我去碰这权柄，我却偏要去沾，他们既然信天命，我便让天命成真，让他们守护百年的吴国基业毁于一旦。”
“先生不一样，他是唯一愿意助我的人，是他教我诗书，教我权斗，也是他让我去争去抢。”
“到头来，先生不信命，我却由不得自己不去信了。”
他说到这，声音到底带了丝哽意，宫人早就已经被我屏退，殿中只余暗语絮絮，一个君王说着那些不可告人的宫廷往事，也毫不遮掩地将毁掉国祚的痴念尽数诉诸于口。
我同他贴在一处，与他额头相抵，用再轻柔不过的声音宽慰他：“不要哭，真到无可挽回的那天，总归我还是在的。”
他摩挲着我的面颊，蓦然凑近吻了下来。
那吻里还混着他的泪，却是苦涩得很，这会他还不忘逼问我：“这吴王我不做了，我没了权势，你会不会不要我？”
“王上这般娇贵，不仅得养着，还得捧回去供起来，日日夜夜的怜惜还来不及，必然得养一辈子。”
我亲了亲他微红的眼。
他近乎执拗地又问了我一遍，在得到相同的回答后，他到底遂了我的愿，骤然笑了开来。
始终都是我误了。
原来美人如是含泪带笑，尽是令人这般神伤，恨不得剜心蚀骨也要对他好，将所有的一切都给他。
8
伍子胥死后，夫差愈发荒唐了下去。
他盛宠施夷光，不过是捧杀而已。
一如他曾跟我说的那样，他要让天下人都知道他宠的只有施夷光一人。
于是施夷光陷于漩涡之中难于脱身，而我则规避所有的风波安然度日。
但归咎到底，我同施夷光其实都是越国派来的探子，都是来亡他的国的人。
自从那夜以后，夫差甚少再来找我，他命人将伍子胥的眼睛挖下来挂在城门上，偏要让伍子胥看着他是怎么亡了吴国。
夫差如今最擅长人前虚与委蛇地演戏，面具戴久了，也很难再卸下来了。
世人骂他残暴不仁，逞凶斗勇，好色荒淫，他都一一接受了，有时候还会拿这些混话来同我调笑。
直至他带兵去赴黄池之会，越国趁机偷袭吴国，致使吴国元气大伤，夫差在盟会后同勾践求和，也因此施夷光也被各朝臣推往风口浪尖。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《13.赵妳、赵高：掌间月》第1节（似他的猫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing27/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing27/</guid>
      <description>1
赵高认我做他女儿那一年，正是他最为得意的时候。
担任中车府令多年，又奉诏成了那胡亥的老师。
赵高生辰之时在府中宴请朝臣，我作为舞姬献舞，跳的那支曲子是赵高临时点的，应当是赵国的曲子，如今已经没多少人会了。
我未曾听过这首歌，不仅跟不上节奏，乱了步子，临到头还差点被自己的裙裾给绊倒。
从始至终我都没敢抬头看上赵高一眼。
世人都说赵高是个小人，不过是仗着嬴政给了他一个中车府令的官职，让他自以为长了七八分脸面，在朝中作威作福，一个阉人也爬到了别的朝臣头上。
他好面子，也记仇，并且滥杀，不讲任何道理。
我在他宴上跳得如此磕碜，他指不定觉得丢了脸面，要拿我问罪。
当我稳住身子，低着头打算退下的时候，那坐在上首的人这才开了口，“给我站住。”
事实上，赵高的声音并不尖细，低沉带着哑意，却无形中带着股威慑力。
我下意识地转身，双膝一软便跪了下去，颤巍巍地埋头等赵高发落。
赵高起身，一步步走了下来，我先看到了他的黑色长靴，而后便有一团白影跃下，不仅一脚踩在我手上，还蹭了我一脸白毛。
我打了个喷嚏，微微抬头跟面前的白毛猫大眼瞪小眼。
我听了那么多传闻，自觉深知赵高为人，今日若不去掉半条命，这事儿定然无法善了。
人在命悬一线时胆子便总会比平日大些，我在赵高伸手勾着我下巴强迫我要我抬起头的时候，一把抱住了面前男人的腿。
本想间接说他赵高脑子抽了，故意为难我，让我跳这劳什子谁都不会的曲子，临到嘴边又被我生生止住。
我自认为不想死得更惨，但是实在是脑子空白，不知道该说些什么才能给自己捡回一条小命。
此时赵高的腿已然被我抱了，我干嚎了半晌，未曾说出一句话来。
面前的男人身子动了动，在我以为他要踹我的时候，他却是将我给拉扯起来，我终于被迫看清了赵高的模样。
轮廓很深，眉眼如刀锋般锐利得很，天身自带一股骇人戾气，长得不差，但这一看啊绝对是不好惹的主儿。
只不过他如今明显比我还要激动，在我傻站着干嚎抽噎时，他眼睛却是红了，继而伸手抹了一把将将要掉下的眼泪，在我未曾意识到发生什么时，他一把抱住我，哽着声嚎了句：
“阿姒，为父找了你那么多年，终于把你给找到了。”
我原本还知道装模作样地干嚎两声，这回看着面前信口胡诌乱认亲的男人，我自觉赵高发病发得正是时候，于是跟着他演戏，接着嚎道：“爹！”
那天赵高是凭着我脖子上的一道陈年旧疤认定了我是他女儿。
直到宴会尽数散去，赵高面上欣喜很快散去，在我缩在他后面不知所措的同时，斜眼看着我，将我上上下下打量了一遍，眼中神色嫌弃得很。
不轻不重地骂道：“把你放外面养那么多年怎生脑子也给养坏了？”
后来我依旧记得那日我跟他演了一场父慈女孝的大戏后的光景。
那时屋子里只剩我同他二人，还有他当宝贝养着的白毛猫。
那只猫始终都在围着我转圈，而猫主人喝着茶，似乎在润着刚才吼哑了的嗓子，许久都未曾说话。
我心知赵高如今犯了病，若将错就错大可让自己活得一时，可一旦他清醒过来，我这条小命也要跟着玩完。
于是我低着头怯怯开了口：“大人，奴今岁十九。”
他挑着一侧眉毛看我，给了我一个字：“哦。”
我心间发虚，便又重复：“奴今岁十九。”
面前的人这会才有了明显的反应，他继而一拍桌子，直勾勾地看向我，“你还有完没完了？”
我这次真被他给吓哭了，吓得跪了下来，又下意识抱住赵高的腿：“大人再如何能耐，总不可能在十二岁的时候生下个女儿出来啊！”
“那你胡乱叫什么爹？”他喜怒不定是出了名的，上一刻冲着我发火，这一刻又笑出了声，从袖口掏出一块帕子来给我擦着眼泪。
我早就被吓傻了，心中认定了此人有病：“那大人又胡乱认什么女儿？”
他掰开了我的手，拍了拍自己的袍子，道：“我乐意。”
而后便俯身抱着他的白毛猫慢悠悠走了，临走前还不忘丢给我一句话：“往后有人问你，你就说你今年十五。”
他最初没治我罪，也没给我任何解释，我稀里糊涂地认了爹，成了当朝中车府令的女儿，一朝飞上枝头，却自觉这事儿没那么简单。
2
赵高平日忙着他的事业，却也不忘将我给照顾周全。
他不知为何，知道我喜欢哪家铺子的糕点，喜欢什么颜色的锦缎，知道我贪睡躲懒厌恶习舞，便自作主张扔了我的舞服，还知道我喜欢吃杏，给我种了一院的杏树。
我自然觉得他是妖人，我什么都未说，他却什么都知道，堪比我肚子里的蛔虫，但我还是怕他，直到后来一次风寒入体，他才下朝便来骂我。
骂什么呢，骂我这个兔崽子只知道贪凉，天冷了连个火盆都不爱放，还像个野人一样在外面玩雪。
边骂我还拿过药，极为粗鲁地给我灌下去。
他看上去挺凶，实际待我不坏，如今怎么说赵高也算得上是朝中重臣了，半夜起身好几次来探我的额头。
“死孩子从小到大都不让人省心。”他说着还给我把被子裹紧了点。
我烧得糊涂，什么话也敢说得出口，我拽着他的袖子把这几个月的不满彻底发泄了出来：“你才是野人，最蠢的也是你，我才不是！”
赵高没想到我会同他犟嘴，并没有生气，还觉得挺有趣：“我骂你的话你还敢给我还回来？不想活了是不是？”
“不想。”我拽着他的袖子就是不放。
赵高许是生平没遇到过我这般的无赖，毕竟别人也不敢同他如此，他顺势在我床边坐下，安抚般地拍了拍我：
“你小时候啊，我睡着的时候你便哭着闹我，一晚上来来回回折腾好几次，得亏了我当时良心未泯，才没有把你给活活掐死。”
他说的话我不甚明了，偏生这人将身上的戾气全都收起来时，整个人都温和得很，我莫名觉得心安，便当真睡了去。
第二日赵高上朝之时，我已然退了热，想起昨夜发生了什么，我羞恼交加，恨不得挖个坑把自己给埋了。
我生怕赵高回来找我麻烦，三下两下将门和窗户关了，打算不让他进屋。赵高的猫倒是挺亲近我的，在我关窗时顺着留出来的一点空隙给钻了进来，大爷似的舔着爪子要往我怀里钻。
我对这只猫大概有些了解，赵高前些年养的，宝贝得紧，除了他，没人敢抱上一下。
他的想法挺奇怪，这猫儿是他的，便只能同他亲近，只能喜欢他，若猫同哪个下人好上了，他当即就能把人打上一顿赶出府去。
赵高的猫是个霸王，碰不得，却还躲得。
我拎着它的脖子呲牙咧嘴地凶它，重新开窗打算将它给扔出去，这时候赵高回来了。
正看见我拎着他宝贝的脖子。
有些事儿，有口还真说不清。
我僵在那一瞬，当下把猫提回来抱在了怀里，安抚般地摸了摸，然后“嘭”的一声关了窗。
赵高于是走了过来，站在门前，也没有敲门，就只是笑着开了口：“病好了又开始瞎折腾？”
“我没有！”我缩在床边上，那只猫在我怀里不停地蹭啊蹭，还不让人清净。
“那你给我开门。”他的语气一向不容人质疑。
其实我已经没有那么怕他了，哪怕他嘴上并没有什么好话。
我于是硬着头皮抱着猫开了门，而赵高见到我伸手就拽了我的耳朵，一脸恨铁不成钢的模样：“你说说，你这成天都干的什么事儿，还躲起来不让人教训了？”
他真把自己当成我爹似的，训我训得一贯顺溜，我傻愣愣看着他，将猫给塞到他怀里：“是它跳进我屋子的，你不喜它同旁人亲近，我这才打算将它扔出去。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《13.赵妳、赵高：掌间月》第2节（相伴相知不相守）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing28/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing28/</guid>
      <description>5
我向来有赵高不是个好人的自觉。
他在朝里干过不少混账事，吞过不少贿赂，仗着嬴政倚重他，他还杀过不少人。
再加上赵高是个实打实的阉人，许多人都说他一副奴颜媚骨，脊梁随时都能弯，双腿随时都能折。
可我总还低估了他心狠手辣的程度。
彼时有官员被赵高查处，那官员的家人曾经来求过我。
那日我出门，拦下我的便是这么一个少年人，十三四岁的模样，他跪下来求我，说他父亲今日已然行刑，他求我让赵高饶他一家人的性命。
我看这少年年岁不大，便也生了恻隐之心，想着替他说上几句话。
我回去后同赵高将这事儿说了，他却只同我道：“有些事，不该你管的便不要管，以后你外出多派些人护着你，别让他人有妄图接近你的机会。”
“那孩子也才小……”我低头讷讷开口。
赵高朝中之事向来不会同我说，他如今听得我如此，却是讥笑出声：
“阿姒，你怕是不知道，一个孩子若真有复仇之心，他做得定然不会比别人差，今儿个是求你放他家人，明儿个再见你，指不定手上已然朝你亮了刀子。”
他说的这些我并不明白，在第二日，赵高便向嬴政请了旨，那少年连同他家人当即被打入大牢，三日后腰斩。
我总觉得对人不住，三日后我去了刑场，想送送那孩子，我隔着那刑场挺远，当那一刀下去时，我不忍闭上了眼睛，待再睁开，前些时日还好好的少年人已然只剩半个身子，却还未死。
他似乎看到了我，眼中恨意凛然，伸手指着我口中似乎说了什么，他试图向我的方向爬，身后拖出长长血线。
我平生鲜少见过如此惨烈的死法，虽然知道这个世道人命微不足道，却也未曾知晓死亡之可怖。
他大概怪我未曾救他，又咒骂赵高狠辣绝情。
我那日听别人说，今日这场祸事本为无妄之灾，那官员并未做错什么，无非是赵高栽赃陷害，如今那官员全家皆死，大抵因为赵高想要斩草除根。
那是我第一次重新去认识赵高。
我躲了赵高好几日，他知道我那日去了刑场，他不愿做任何解释，而我也一味地躲着他。
那大概是个冬日，他参加晚宴回来，毫不避讳地一脚踹开了我的门。
我正在灯下做着蹩脚的女红，见到他不防一惊，他满身落雪，一身的冷肃之气，外面吹进来的寒风猛地将蜡烛吹熄。
在黑暗中，他关上了门，一步步朝我走了来。
他身上是刺骨的寒和浓重的酒气，他上来就一把扯过我的手腕，声音近在我耳边，沙哑中带着一丝我不敢去深想的悲伤：“阿姒，你是不是怕我了？”
“我没有。”我低下头不敢看他。
他却没有听进我说的话，只忽然加重了声音对我吼：“这世上的人，畏我惧我，我都无所谓，只有你不能！”
我愣怔片刻忽然伸手安抚般地拍了拍他的背，像哄小孩子那样哄着他：“我从来都不怕你，这世上你是我最亲近的人了。”
他在我面前一向沉稳，鲜少这般拽着我的衣领如何都不肯松手，上一刻明明在冲我发火，这会儿语气却比谁都委屈：“你是我养过的孩子，是我……”
他最后那半句话没说出口，我不知道他想说些什么，只是觉得难受得很。
我并不怕他，心狠手辣也好，杀业纵生也罢，这些我都无所谓，我只是不敢去想，他所要做的究竟是什么，我怕他一步步错下去，最后将自己陷入万劫不复的地步。
我躲了他几天，直到他今天进来用如此语气同我说让我不要怕他的时候，我那颗才冷硬了几日的心肠忽然就软了下来。
我想，他明明身居高位，权势皆得，该是有多孤单，才求着我一个什么都算不上的姑娘家，让我不要去怕他。
6
我后来同赵高恢复了平日的模样。
我开始去试着学一些东西，赵高有才学，精通律法，更是写得一手好字，我想着不能拖他后腿，请了个老师傅，每日给我讲讲这朝中局势。
我开始关注赵高在朝中的动向，他又收了谁的贿赂，背地里又给谁穿了小鞋，教导那胡亥律法时又说了哪些话去误人子弟，我总试着去知道一点。
事实上，我知道这些并没有什么用。
我同赵高相依为命的第五年，他陷害朝中重臣的数桩事不知被谁给捅到了嬴政那。
于是，赵高被撤了官职，押往牢狱待审。
他被带走前，我还在哭着凶他：“你说说，你这都做的什么事儿，你作天作地我也不知道你究竟想如何，你就非要把自己作死，你才开心是不是？”
我抱着他不让他走，直到士兵上来硬生生将我给拉开，我只能蹲在地上抱着自己哭。
而赵高自始至终都没说话，只在临末了说了一句：“我好不容易得来的一切，我不可能让自己一败涂地。”
他说到最后放柔了声音，同我露出一个安抚般的笑来：“阿姒，等我回来，记得替我好好照顾我的猫。”
就好像他不是被带走问罪，只是像平日出门上朝一样，“回来”二字被他说得轻易得很。
我姑且信了赵高的话。
那案子由蒙毅主审，不出三日，赵高便被判了死刑。
赵高不在我跟前，我自然没人去哭，想了半晌，只能去求助别人。
我找蒙毅，找过当今丞相李斯，到最后实在无法，只得跪在宫门前，想去求胡亥。
赵高如何说都算得上胡亥的老师，我却被拦在宫门外。
我是在宫门将闭时遇到的郎中令赵成，他在知道我是赵高女儿后，拦下了要将我赶走的士兵，只将我扶了起来。
他也姓赵，当年对赵国人那场屠戮，他躲在枯井中活了下来。
“你也是赵国人。”赵成看着我沉声道。
“若郎中令顾念一丝旧情，妾希望郎中令能救父亲一命。”我眼中含着泪。
他却是冷笑出声：“你有没有想过，当年为什么所有赵国人都死了，却只有赵高和你还活着？”
我倏然顿住，赵成似乎极力在压抑着自己的情绪：“他们全都是被赵高害死的，赵高杀了的是自己的亲族！他借此上位，又在后来承受了宫刑进了宫。”
“他是个疯子！他连自己至亲之人都敢杀，为达目地不择手段，你也是赵国人，当年年幼可以不知家国之仇，如今知道这一切，你还能为他求情？接着助纣为虐吗？”
我经过一次教训，却还装作不知赵高是个什么样的人。
赵成说的这些话到底让我最后那一丝希望也彻底破灭。
郎中令赵成定然恨赵高入骨，他守着宫门，我如何都没办法见上胡亥一面，而赵高平日得罪了不少人，丝毫不给自己留有退路。
正如赵成所说，我当时年幼，不知家仇，不识国恨，赵高救下我一条性命，养着我在身边，别人又曾护过我哪怕一时？
我的命一直都是赵高给我的，我不认别的，我只认他。
我的确执迷不悟，分不清大义与是非。
后来我依旧在四处碾转地求人，平白受了不少的冷眼，却依旧没人肯救上他一救。
局势便在这时彻底反转，秦王嬴政在复审时赦免赵高，只让他受了顿板子，免去了他的官职。
他鲜血淋漓被抬回来的时候，我实实在在委屈坏了，边流着泪边给他清理伤口上药，到最后却是蹲在床边抓着他的手哭了一场：
“蒙毅不肯救你，李斯不肯救你，我想去求胡亥，赵成说你间接杀了所有赵国人，不让我踏进宫门一步，我差点以为你就回不来了。”
他这时候面色苍白得很，他那双向来凌厉的狭长眸子看着我，良久，才轻叹一声：“到头来啊，也只有我养的姑娘惦记我的死活。”
那是我第一次看到赵高哭，三十几岁的一个人了，将头枕在我腿上，双肩微微颤抖着。
我低头才发现衣料有一块湿了，我想笑话他丢人，他却掩饰般地转过头不看我，解释道：“伤口太疼了。”
那天我陪着他到很晚，赵高说，他这世上惦记的人全都死光了，如今也就只有我了，他费尽心思重新把我弄到他身边，他不会对任何人好，除了我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《14.万贵妃：宠冠六宫》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing29/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing29/</guid>
      <description>1
这几日雨下的厉害，宫婢房里塌湿了一大块，好巧不巧，偏偏都漏在我床铺上。
同我一同在孙太后宫里伺候、平日里姐妹相称的丹桂只看了我一眼，便移开了目光。
为着一桩未定下来的差事，她竟然连话都不愿同我讲了。
这差事便是给东宫的太子当保姆。
若是他父皇还在，那这差事自然是风光无限。可惜他亲征瓦剌大败，人也被扣在了那蛮夷之地。
孙太后同朝中大臣又立郕王为帝，也就是说，如今坐在皇位上的，是太子朱见深的亲叔叔，而他亲
叔叔，并不缺儿子。
人人都说，就算有祖母孙太后坐镇，这太子之位保住也难。更何况，如今的太子，不过只有两岁，能否成人都是未知数。
我轻轻叹一口气，去将自己被褥挪在草垫上。
翌日天晴，太后娘娘的旨意也下来了，命我去东宫伺候太子。
同乡李顺将我拉到僻静无人地，偷偷告诉我，丹桂使了钱，教女官在太后娘娘面前一力赞我温柔贤慧，定能照顾好太子起居，由此把我选了上去。
他神色愤愤，颇有些替我不平之色。
“丹桂心气高，太子那里自然清冷了些，我已经想好了，去了太子那里之后便认真伺候。等太子成人，若是能……那以多年伺候的情分，我便求一个恩宠出宫。若是不能，新帝即位，或是哪里又发了水灾旱灾，免不了又有放出宫女的建请，我攒了这些年的银钱，到那时才算是使在了刀刃上。”
李顺叹气，“难为你一心一意还想着出宫。”
我冲他笑笑，将早做好的一双鞋送他，拿着收拾好的衣物去了太子宫殿。
……
景泰三年，四岁的太子被废为沂王。
他的父皇早已回京，名义上为太上皇，实则幽闭南宫，连基本的吃穿都无法保证，日子很不好过。
沂王虽然年幼，但皇家子嗣早熟，他对于降临在自己身上的命运，已经有了清晰的认识。更何况，如今的太子、只比他大四个月的堂兄，还时常过来瞧他。
小小的人儿，在周围伺候人的撺掇下，对沂王怀揣着恶意。他会将桌面上的糕点扫落到地，会上手抢夺沂王腰间的香囊。
向来乖巧沉默的沂王却不肯撒手，我本来跪在地上，急忙膝行过去，只好帮忙松开沂王的手指，将香囊交给太子。
沂王不能得罪他。
趾高气扬的太子并非真心喜欢这香囊，他有的是更好的、更精致的物件。所以他很快厌倦了它，随手将它扔在了地上，与跟随着他的内侍漫不经心的从上头踩过。
太子走后，我忙去看沂王，他的手指因为刚才的争抢有些红，我忙替他呼呼。
沂王抬起头来看我，瞳仁点漆似的，伸手指着满是尘埃的香囊，“姐姐，那是你给我做的。”
我心里某处便一疼，将他拥在怀里，安慰他，“我再给你做，做一个更好的。”
他在我怀中无声的流泪，我能做什么呢？
我只能缓缓拍着他的后背，安慰他，“等我们沂王长大了，日子就好了。”
我只能这样说。
虽然我并不知道顶着废太子的头衔，前路上等着的，还会有多少风雨。
他在外界的冷遇中一点一点的长大，我亦在他的长大里青春不再。
出宫的念头仍然在我的心头不曾散去，不知我的父母如今境况如何，我是山东诸城人，父亲是一名县衙掾吏，只是命运无常，因亲属犯法而受到株连，举家发配至霸州。
但即使现在有了宫女恩放的旨意，我也没有银钱打点出宫。沂王的境遇不比太上皇好到哪去，他的份例总是不能按时送来，即使送来了，也必定不是原样。
我攒下的钱便这样一点点贴补出去。
这样艰难的岁月，一直持续了七年。
天顺元年，太上皇复位，兵部尚书于谦、吏部尚书王文以谋逆罪处死。皇帝废为郕王，以戾为谥，亲王之礼葬于西山。
沂王复立太子，年仅九岁。
2
李顺送来一枚铜镜，恭喜我说，“红叶，你总算是熬出头来了。”
我接过铜镜，信手一朝，镜中人的眼角已经有了一道浅浅细纹。
这七年中，李顺对我多有照拂，他劝我说，“出宫有什么好的，你父母在霸州生死不知，凭着你与太子的多年情分，得一个品级高些的女官并不是难事，何苦要巴巴出宫？”
这便是我与李顺的不同之处。
我想了想，告诉他，“明日内藏库的大人会来拜见太子，我将这枚铜镜摆在显眼之处。太子一向细心，他应该也记得，从前你帮我变卖女红的事。”
李顺嘴巴张了张，随即露出真心笑意来。
世间之事，锦上添花易，雪中送炭难。
送走李顺后，我便回房休息。如今东宫不缺伺候的内侍宫婢，我陡然清闲下来。
到了夜里，我去伺候太子安歇。
如今正是八月，殿内摆放了众多冰盆，丝丝渗着凉意，不再需要我替他打扇。
他问，“尚膳监送来的螃蟹，你可吃了？我特意给你留的，还有那苏叶汤。”
我轻轻一笑，“奴婢吃了，可是殿下，至此一次，以后您万万不能这么做了。”
他侧过身来拉我的手，“你在我身边多年，几个螃蟹有什么吃不得。日后但凡我得了好东西，都分你一半。”
我不由抿唇，“奴婢心领了。”
他攥着我的手不肯松开，直到他沉沉睡去，我慢慢把手抽出来。
周贵妃的敲打言犹在耳，她是太子生母，随皇上一起幽闭南宫，如今为着太子同她的生疏，屡次敲打于我。
可他们母子之间的隔阂，并非是我从中作梗。
在太子最需要人庇佑的时刻，他的生身父母不在身边。如今境况转好，他也不可能像寻常孩童一样，对父母满怀孺慕之情，虽然恭敬，却总少了一份亲热。
天顺八年正月，皇上驾崩，十六岁的太子即位，次年改元成化。
我看着太子由蹒跚学步到总角孩童，一废一立，最终登上帝王宝座，成为了执掌天下的男人。
很多年前，我同李顺讲过的，那没有明言的话，终于真切发生。
“若是太子能登基，以多年伺候的情分，便可以求一个恩典出宫。”
我跪在昔日的太子、如今年轻的帝王面前，说出了我的心愿。
他高高坐在上首，面容平静地听我讲完，而后一口拒绝：“朕不允。”
我是他相伴多年的保姆，可我也是一个女人。我隐约猜想到了这句不允背后的含义。
他年纪尚幼时，会在私下无人时叫我姐姐，随着年岁渐长，这句姐姐再不肯叫，而他，亦不像其他人那样，叫我一声红叶。
他叫我贞儿。我姓万，贞儿是我的本名。
我跪伏在地，好一会儿，我才重新找回了我自己的声音，“奴婢四岁入宫，在深宫里已度过三十一个
春秋，请您恩赦奴婢出宫，让奴婢去霸州同父母团聚，日后嫁人，做一个堂堂正正的正头娘子。无论奴婢在哪里，都将感念皇恩之浩荡。”
一个茶盏猛然碎在地上！
明黄的颜色在我眼前极快的一闪，他已蹲下身来，扼住我的肩膀，双目对视间，他一字一顿，“朕不让你走，你就不准走！你不再是朕的保姆，朕要你入后宫，从前在东宫什么样，日后依然什么样！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《15.谢道韫、王凝之：我的窝囊废夫君》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing30/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing30/</guid>
      <description>别人羡慕我嫁入豪门婚礼风光，却不知嫁给王凝之这个窝囊废，婚后我一直在守活寡。
1
我坐在帷幕后面喝了两盏茶了，可王凝之还在丹房里炼丹，一点要进来的意思都没有。
“夫人，谢相府上的下人又来催了。”婢女在一旁小心翼翼地说，“需要奴婢再去催一下老爷吗？”
“别去催，看他究竟要在丹房里造作到什么时候！”我一拍桌子狠狠地说。
“之前炼丹连炸了两个后厨，后来惊了马厩里阿羯送我的那匹宝马，吓得那马闯进屋里撞烂了我的好些柜子，一笔笔的账我就等着一起算了。”
婢女不敢说话了，一个劲儿朝外头的小厮使眼色，小厮也是个机敏的，在我不注意的时候跑没影儿了。
没过一会儿，王凝之气喘吁吁地走了过来，他抬起一脚就要踏进来，我一眼就把他瞪了出去：“脚。”
他收回左脚，又要踏出右脚。
“另一只。”
他不敢动了，顶着张黑炭似的脸站在外头，原本靛青色的外袍被他着色成了灰的，袖口也缺了一块儿，他讪笑道：“夫人久等了。”
我一甩袖子便道：“我哪敢打扰您炼丹呀。”
王凝之连连点头说：“我们这就去谢相那儿。”
我们到的时候，叔父正在里头同人高声交谈，我示意奴仆们噤声，踮起脚悄悄往里头看去，叔父正和一名背对着我的男子面对面地坐着，那男子刚从军中归来，身上的铠甲还没卸下。
王凝之在后边问：“夫人为何不敲门？”
我转过头正要训斥他，便听见叔父道：“还不快进来。”
王凝之无辜地看了我一眼，殷勤道：“夫人请。”
我抖了抖裙摆便踏进屋里，原本坐着的男子蓦地站了起来，他殷切地望着我，眼里是揉不开的情谊，他轻声道：“谢娘。”
没等我回应，王凝之倒是喜出望外地迎上前说：“子猷何时归来的，爹爹不是让你留在大司马身边吗？”
在看清对方的面庞后，我心中倒吸了一口冷气，眼前竟是差点与我定了亲的王徽之。
“兄长勿急，我自是向大司马说过缘由的。”他虽是向王凝之解释着，但眼睛还是直直地望向我。
叔父笑道：“都站着做什么，都快坐下，喝喝我刚温的酒。”
酒炉子被人端了上来，我同王凝之坐在一块儿，对面便是王徽之，叔父坐在上头看着我们感慨：“好些日子没和你们坐在一起了。”
王凝之自顾自地喝着酒，王徽之倒是抬头和叔父一言一语地谈着朝堂之事，我看了王凝之一眼，他像全身心投入到美酒中，连一眼都不愿再施舍我。
我气急了，在下头踩了他一脚，他缩了缩脚，不言不语地继续喝着酒。
炭火慢慢暗了下来，我瞧着外头也开始飘雪花了。
叔父不知道想起了什么，他看向我问：“你和阿羯小时候来府上玩儿的时候，也是这样一个雪天。”
王徽之跟着说：“咏絮之才。”他说完跟着笑了起来，“谢娘那句诗被父亲誊写了一次，随后在屋内挂了好些日子。”
王凝之像是终于吃饱喝足了，他头朝外打了个嗝，然后道：“我怎么不知道？”
我的脸色应当是真的难看了下来，叔父连忙打圆场说：“我同谢娘还有话要说，你们两兄弟不如先回去吧。”
两人起身朝叔父鞠了一躬，王凝之头也不回地就朝外走。
门关上后，叔父脸上的笑冷了下来，他替我斟了一杯茶后淡淡地说：“谢娘，你同叔平怎么了？”
“夫妻和睦，举案齐眉。”我接过茶冷冷道。
“不如说是同床异梦，貌合神离吧。”叔父说，“王谢联姻本就不是为了爱情，你该粉饰太平，而不是像这样，把不满挂在脸上，徒增笑柄。”
我突然就觉得一阵委屈，我放下杯盏说：“我知晓。”
“你定然在怪我，为何为你推了同子猷的婚事，反倒让你嫁给平平的叔平。”叔父道。
“没有。”我轻声说，“我从未怪过叔父，叔平样样都好，是我僭越了。”
我同叔父间突然安静了下来，片刻后，我将茶一饮而尽，随后起身道：“家中还有事，我先行离开了。”
在我要推门离开的时候，叔父在背后提声道：“别忘了当初是你自己应下这门婚事的。”
2
我的夫君是个窝囊废，这件事全京朝的人都知晓了。若他不是靠着王家的招牌，又有个金光闪闪的爹，他怎么也没资格成为我的夫君。
当年我风光大嫁，红妆摆出十里地，他骑高头白马来迎我入门时，我也曾畅想过我们能过上神仙眷侣的日子，成为京朝人人艳羡的伉俪。
可谁承想，在我入门之时，幻想就被他亲手打破了。
王凝之醉心信五斗米道，平时踏星步斗，拜神起乩，日日夜夜就躲在府中丹房内，久久不踏出一步，我成了谢家第一个守活寡的女人。
京朝下了好大一场雪，道路泥泞不堪，我央着王凝之陪我出去买宣纸和狼毫笔，他倒是应得快，擦了一把脸就道：“走吧。”
这是他第一次主动回应我的央求，我一时不知如何作答，他站在府门口笑道：“夫人还在原地做甚？”
我恍惚着跟了上去，难得见他身着白袍，脸上素净的样子，他转头看向我笑道：“怎么还傻了？”
王凝之和王徽之站在一起就被比成了草芥，他虽长身玉立，但五官却很是逊色，吊梢眼，鼻子稍塌，厚唇，即便今日稍作打扮，也只能称得上清秀。
他撩开帘子先扶我上了马车，待我坐稳后，他才一个翻身坐在我身侧。我的手绞着帕子，抬头望着他问：“你……你今日不炼丹了吗？”
他稍稍一愣，低头摆弄了一下自己的手指，含糊地应：“……嗯。”
我们本该亲密无间，可此刻我忽然不知道该同他说些什么了，只好回过头去撩窗帘。
王凝之下意识伸手挡在我额头前，恰好替我挡住了飘来的雪花，他喃喃道：“外头冷。”
我撇过脸去，低声道谢。
快到店铺时，王凝之从马车里翻出了一件外袍，他小心地展开外袍披在我身后，随后将两根系带从后头拉到我的胸前打结。
他坐得和我很近，是呼吸声都能互相听到的距离。我抬头望向他，只见他神色认真，手指却一个劲儿的打架，他系得满头大汗，我伸手替他擦了一下额头，他顿了一下，抬眸望向我。
“手糙，见谅。”他低声道。
我不知怎么就觉得脸烧了起来，只好状似不在意地说：“无碍。”
待他终于系好带子，店铺也就到了，照例他先下马将我扶下，随后他为我撑开一柄油纸伞，牵着我的手一齐走去。
“我在外头等你。”他替我整理一下领子道。
我走进店铺时还有不真实的感觉，王凝之他今天是吃错丹药了吗？为何突然变得这么温柔、这么多情？难不成是见了王徽之才终于有了警惕感，知晓我也不是非他不可？
我以为凭我的聪明肯定猜得八九不离十，可当我买好狼毫笔出门的时候，我才发现我有多傻，外面空空如也，连车辙印都已经被雪盖上了。
有相识的小姐路过，见我呆呆站在外头便取笑说：“谢娘，我见你夫君驾着马车往城外去了，许是去为你打猎了。”
王凝之手无缚鸡之力，让他打猎不如被猎。
我忍着郁火答：“多谢。”
原来他在这儿等着我，装作温柔地将我带来此处，再让我凄惨着回去，他是想给我个下马威，还是想折辱我？
我瞥见外头还留着那柄油纸伞，抄起伞就打算离开。
正在此时，一个男人在我身后惊讶地喊：“谢娘？”
我回头望去，是王徽之，他剑眉星目，身姿挺拔地站在雪堆里，手上还抱了几本书，他小步
跑上来看了看我周围，轻声问：“兄长去了何处？”
我面无表情地看向前方说：“死了。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《16.倾国倾城：褒姒》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing33/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing33/</guid>
      <description>我是褒姒，巫女占卜说我身负凰命。
可我却未曾想到，竟是亡国的凰。
1
褒姒站在周王的身后，看着申后怒气冲冲又不甘不愿的带着宫人走了。即使刚刚被周王训斥落了脸面，申后亦挺直了脊背，临走前依旧不屑看褒姒一眼，一身的环佩珠饰在安静的空气里发出悦耳的叮当声。
宫人们皆低垂着头，步履匆匆的跟在申后后面，虽然被周王的怒火吓到，却不敢有丝毫显露。
身前男人的身体一半暴露在阳光下，一半隐匿于阴影里，胸膛依旧因为震怒而剧烈起伏着。
褒姒又看了眼跟着申后离去的宫人的背影，已经转过回廊不见了，想来申后该是怒气尤甚。
收敛了心神，微微往前走了一步，双手攀附着周王的后背，轻轻将头依靠在周王肩上，如瀑的长发只是用一支白玉簪轻轻束在脑后，幽幽叹了口气，“大王，妾，怕……”
周王猛然回身，搂住褒姒，轻声细语地安抚到，“美人，不怕，本王会护你周全。”语气里的小心翼翼与先前呵斥申后的威严，判若两人。
大周最尊贵的王，世间最显贵的天子，这般小心翼翼的拥着一个女人。若是申后看见了，必然又是风波。
褒姒顺势将头枕在周王胸前，头上唯一的玉簪似乎承受不住长发之力，摇摇欲坠。“妾，信大王。”目光朝下，垂下的眼睑盖住了眼睛里最真实的情绪。
周王看着申后离去的那条路，想到有臣上奏，申侯有不臣之心便觉心烦意乱。
“大王，莫要气坏了身子。”
周王第一次听到褒姒的宽慰，只觉得受宠若惊，“还是美人贴心。”低头看着怀里的姒美人，周王好似看到多年以前的申后，有时也是这般柔情似水，那时他还叫她姜姝。
那时候他多大呢？十五岁还是十六岁？
那时候的申侯还不是申侯，只是申伯的公子。带着申国的岁供来到镐京，随行的还有申侯公子的女儿姜姝。
他和她几乎是相看两相厌，他是周王最宠爱的王子。而她不过只是申国公子的女儿罢了，粗鄙不知礼。偏偏母后还让他称呼她为表妹，他说，“我的表妹都在齐国，可没有申国的表妹。”
姜姝对他的高傲不屑一顾，“原是臣女的不是，公子自没有申国的表妹，臣女也不敢高攀。”
母后看着他们一见面就好似冤家一般，也只是无奈的摇头。
他知道父王与母后正在商量他的婚事，今年的岁供，很多属国的贵女都随行到了镐京。她们都想成为他的妻子，不，应该是她们都想成为未来周王的王后。
母后在宫宴后问他，想要娶怎样的女子为妻，他说，“像母后这样的。”
父王夸他，“小子，有眼光嘛，娶妻当然要娶你母后这般的。才貌双全，德比君子。”
母后笑的温婉，“你们父子就知道寻我开心。“
母后自然是无可指摘的母亲，亦是人人称颂的王后，可是他觉得，母亲太重规矩，更多时候难以亲近。
他其实并不希望妻子是母亲这般，就算得父王和天下臣民的敬重，却不是父王最亲近的人，甚至比不上父王的楚美人，陈美人。
女人太端庄持重，便不够可人爱。父王敬重母后，也会与母后谈论朝堂之事，可是与母后一起时，总不若与那些美人一起时放松。
父王还是怕母后的，朝廷内外谁不称颂母后大义大德，内廷之制，全在母后手中一一改写。父王也会觉得累吧。先是君臣，再是夫妻。
而他希望的，却是先是夫妻，再是君臣。
后来他想过，大概正是因为如此，他才会选择姜姝为妻。
他们也曾有过短暂甜蜜的时刻，可后来一切都变了。
他是周王，是国君，是天子，然后才是她的丈夫。
而她始终都是初见时那般骄傲，不愿有任何妥协。何况她还学母亲对父亲那般，与自己在政事上各执己见。
后来他们就渐行渐远。
2
宫人替褒姒取下头上的玉簪，黑缎般的长发便垂下来。宫人熟练的按摩起头肩的穴位，褒姒舒服得闭上眼睛。铜镜里映出一张仿若天仙的脸，只是略有疲色，眼下的乌青连脂粉也遮不住。
双手轻轻抚摸上已经明显突出的小腹，才睁开眼睛看着肚子，也不知是男孩还是女孩。
她希望是男孩，男孩便会受到重视。
不会像自己一样，身如浮萍，一直漂泊着，直现在依旧只是攀附大树的一根藤蔓罢了。不知生身父母姓甚名谁。连姒姓都是来自养父。
他们叫她褒姒，因为她是来自褒国的姒美人，他们都不知道，她的小名叫昧璃，是养父母给她取的，意为隐秘的珠玉。
养父母没有子女，便把她当做亲生的女儿。他们待她很好，像对待一笔稳赚不赔的买卖，却也无可指摘，并不不是亲生的不是吗。
养父母把她养大，收一笔彩礼度过晚年，她也能心安理得。若是养父母对她如亲生一般，无怨无悔不求回报，她才会觉得愧疚不安。
只是安稳只到了八岁那年。
那年的上巳节。
她惊人的美貌已经开始显露端倪，母亲既欢心又忧心，欢心她长得美以后的彩礼便不会少，担心寻常的女子如果拥有惊人的美貌很容易引来祸事。于是便带她去问巫。
巫女占卜的结果是，她身负凰命，却是亡国的凰。
母亲原本听到凰命万分兴奋，却又听到亡国二字。兴奋的表情就那样卡在脸上来不及收，急转直下。
母亲把身上所有的钱币给了巫女，嘱咐她不可外传，便带着她匆匆往家赶。
在汉水之畔，就像所有俗气故事的开场一样，她差一点就被失控的马撞上跌到河里，差一点，若不是遇上了燕洵。
公子如玉，举世无双。
后来她才知道他是公子燕，褒王昏聩无能，朝政多由太后掌权。太后听信谗言，怠慢了周王的使者，引来了周王的兵马。褒国不敌而降。
而褒国的太后为了让周王息怒，将她献给了周王。那时候，燕洵被派驻镇守岭南。
离开褒国之前，太后把她召进褒国的王宫，赐下一间宫殿让她待嫁。日日学习宫中的规矩。
幽寂的宫闱里凝神屏息仿若不存在的宫人，在光线明明灭灭里就像假人一般。王太后坐在珠帘玉璧之后，缓慢且平淡无波的语调就像不知何处传来的回声。落在昧璃耳畔，响起一道道惊雷。
太后说，“你叫昧璃是吧？隐秘的珠玉，倒是好名字。你也不要怪孤心狠，燕洵不会是褒王，也不会是亡国之君。
孤早就听说你是亡国的凰命，那姬宫涅以为征服了褒国得到了美人，他错了，你要记住，是孤要你成为周王的女人。”
她心中惊骇无比，她原以为当年巫女的预言，只有父母才知晓。没想到太后竟也知道。“为什么？”她跪在地上，直起腰背，隔着珠帘仰视着年近花甲的太后。
“为什么？问得好。你要知道，大周已经存在的太久了。”太后的目光中煽动着昧璃看不懂的光芒，那种令人心悸的光芒让她在那一瞬息甚至心甘情愿被送与周王。
“孩子，你要记住，盛极必衰，物极必反，这世间是没有永恒的。而你，只需要跟着命运的轨迹走下去就是了。”
“怎么走？”她没有问出口，太后也没给她问出口的机会。太后便不再说话了，宫人便让她退下。
宫人将她送回她刚刚住进去的宫殿，让她安心等待周王派来的车驾。
而她要如何安心呢。就像一件物品一般，等待着，未知的命运。褒国宫人都说，周王暴虐无道，面貌丑陋，形如夜叉。
虽然后来知道，这些不过是讹传，可那时候，她满心都是惶恐。
她会成为大周天子的女人，成为亡国之凰。
宫人的出现打断了褒姒的回忆，毕恭毕敬地呈上羹汤，褒姒伸出纤纤玉手接过汤碗，勉强喝了几口就觉得腻口，再也喝不下去。
她的吃食是周王派人专门开辟了小厨房做的，女人怀孕生产便是九死一生，不能有半点马虎。
何况她得了周王的宠爱，早已惹得很多人嫉恨。
王宫里的女人，有恩宠的没恩宠的都见不得别人有恩宠。何况如今王后与周王早已没了恩爱。若有谁得周王的宠爱生下儿子，儿子没准日后承袭王位，自己也就是王太后。
即便是没有承袭王位，成为封王，也不亏。
可是各宫的美人卯足了劲，最后周王却宠幸了来自褒国的姒美人，而且颇有专宠之势。
于是关于褒姒是祸国妖女的传言便甚嚣尘上。还有人希冀王后能出面惩治姒美人，可自从三年前周王与王后矛盾爆发之后，王后便似乎死了心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《16.许平君、病已：嫁帝王》第1节（贵人之兆）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing31/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing31/</guid>
      <description>我哪里会想到日后的我，会嫁给这泱泱大汉的皇帝陛下，会成为那椒房殿中的女主人！
1
醒来时，病已就守在我的身边，他的大手紧紧地握着我的手，殷切地望着我，柔声道：“君儿，你醒了？”
他的脸色看上去不太好，似是熬了很久。
他的声音也有些沙哑，我听着有些心疼，便佯装嗔怒，瞪了他一眼：“是不是又不听话了？”
他总是这样，每次我身子不适时，他就会成宿连夜地守在我身边，不吃不喝也不睡地守着我，直到我醒了，确定我没事了，他才能安心地进些米水，大睡一觉。
可这怎么能行呢，他的身子也不是铁打的，也会累，也会病啊……
更何况，现在的他不是我一个人的。
而是整个大汉的，整个天下的！
许是知道我不高兴了，病已抬手轻轻抚了抚我冰凉的面颊，语气中夹杂了些孩子气的意味：“君儿，我答应你以后好好吃好好睡，你也答应我，永远陪在我身边不离开，好不好？”
他说着，一双通红的眼眸竟泛上了泪光。
他目光灼灼，眼睛一眨不眨地看着我，眼神中满是希冀的光。
我心中五味杂陈，忍着不让自己的眼泪涌出来，忍着心口处那几乎让我无法承受的剧痛，柔声对他道：“好，我答应你。”
如果可以的话，病已，我当然不愿意离开你，我当然想要一辈子都陪在你的身边，可是……
一口黑血忽然自我口中呕出，我剧烈地咳嗽了起来，五脏六腑都好像被火烧一般地生疼。
这一瞬间，我的耳朵听不到任何的声音了。
可我那满是泪水的眼睛，却看到了病已，我的病已正一脸惊恐地对我呐喊着什么……
好像是，“丫头，丫头……”
好怀念的称呼啊，他已经很久没这样唤过我了呢。
一如那年，我二人在下杜城的赌坊门口初见之时，他唤我的那声：“丫头……”
2
我自小便不是一个省油的灯，虽然是个姑娘，可却多了些市井味儿，性子更不似其他姑娘那般娇羞柔弱，活脱就是个假小子。
也是因此，爹娘在我还是个幼童的时候，每到夜深人静，趁我睡着后，就会双双看着我发愁，商量着日后等我长大了，若是没有人家愿意要我可怎么办？
然后商量来商量去，他们决定趁着我还小，还看不出是个混世魔王的时候，赶紧给我定下一家娃娃亲！
便是那内者令欧侯氏家的儿子。
说起我的那位未婚夫君，也是命运多舛，据说当年出生便是早产，本就先天不足。
后来虽然一直都用药滋养着，可身子也总不见大好，每次见他都是一副病恹恹的模样，说起话来更是中气不足，多说几句就仿佛要断气了一般，要喘上好一会的粗气才行。
以至于每次见他之后，我都在心里为爹娘叹息，只怕他们的担忧十有八九会成真了，以这欧侯公子的身子看来，怕是不等我嫁过去，他就要一命呜呼了。
果不其然，没过多久，我那苦命的未婚夫君便当真去了。
那时，我娘在家中哭了好久，是哭那欧侯公子命苦，也是哭我的命不好，一连哭了几日后，不知怎的，竟忽然又拉着我去了寺庙，寻了个众人都说灵验的先生给我算了命。
起初，那先生先是看了我的面相，随后脸色大变，又为我看了手相。
我本是不信这些鬼神之说的，可那先生的表情变化委实精彩，让我原本四平八稳的一颗心也不由得“扑通扑通”狂跳了起来。
难不成，我还真是个天煞孤星，克夫克亲的命？
而那先生的表情则是从惊讶到怀疑，从震惊到怀疑，又从不敢置信到恍然大悟，最后则是一下从摊位上弹起身来，对我恭敬说道：“姑娘乃是大贵人之兆啊，日后定乃人上之人也！”
我愣住了。
我娘也愣住了。
那时候我们哪里会想到这所谓的大贵之兆，这所谓的人上之人，竟指的是日后的我，会嫁给这泱泱大汉的皇帝陛下，会成为那椒房殿中的女主人！
3
我与病已初遇的那日，空中日头甚好，城中鸟语花香，我穿的一身男装，大摇大摆地走在下杜城的街上。
集市上热闹得很，摊贩们吆喝得也怪好听的，我拿着一个芝麻饼，在各个小摊上流连忘返，忽然却被一个孩子给撞得险些摔倒。
孩子很瘦，是面黄肌瘦那种，身上的衣服也是破破烂烂，到处都是补丁，他撞了我后并没有跑，而是一个劲儿地给我作揖赔不是。
我瞧着那孩子的模样实在可怜，心中也没了气，便安抚了他几句，又告诉他走路小心，莫要再冲撞了别人，到那时，怕就不会同我这般一样不与他计较了。
孩子千恩万谢地走了，我转身刚欲再走时，却活活撞上了一堵坚硬的肉墙，“哎呦”一声，捂着发痛的额头，便愤愤然地抬头瞪了过去。
我依稀记得那时的自己，在抬头的刹那，便对上了一双七彩琉璃一般的眼眸，它泛着一抹令我无法移目的光，而那光，就好似直直照入了我的心中，然后化作了一张无形的网，将我的心给牢牢困在了其中！
就在我发愣之际，面前之人开口了，那声音好听得简直不像话，他道：“喂，醒醒，快擦擦口水。”
我一个激灵，回过神来，下意识就去抹嘴，眼睛却是忽地瞥到了面前之人腰间塞着的一个小荷包。
“这荷包……”
我狐疑地摸了摸自己的腰间，发现自己的荷包果然不见了！
于是伸手，便想要将对面之人腰间的荷包拉出来瞧瞧，一只大手却是在我之前将其死死捂住，同时男子的声音也一齐响起，痞里痞气的：“干什么？光天化日的，抢劫啊？”
我抢劫？我心觉好笑，挑眉看着面前男子：“是我抢劫？还是你偷窃啊？”
那荷包分明就是我的！
我自己亲手缝的，又怎会认错？
我冷眼打量着他，看他要如何回答，而此时，我也才真正地将其面貌给完完全全地看了个清楚。
其实从前我以为，我那短命的未婚夫君便已是样貌极好的了，至少，在我所见不多的男子之中，他算是拔尖儿的了。
可今日，我方才晓得自己是如何的目光短浅，见识浅薄。
所谓山外有山，人外有人，而我面前的这位，便一定就是那人外有人之中的人中之人，哦不，应该是人中之龙才对！
瞧着瞧着，我竟觉得自己的脸颊有点发烫，不由尴尬地轻咳了一声，别开了目光，暗暗深吸了一口气。
好吧，我承认自己实在不争气，见到如此美男，竟一时间就乱了分寸，还害起了羞来。
于是我稍作调整，在心底给自己灌输着：许平君你醒醒，他不是好人，他是个小偷，小偷再好看，也终究是个贼，你可万万不能被他给迷惑了呀！
然后我重拾信心，再次抬起头来，目光冰冷地看着他，质问道：“你为何不说话了？”
男子笑了，将腰间的荷包一抽，直接就扔到了我的怀中，然后双手抱胸，微抬着下巴地睨着我道：“小爷今儿就把话撂在这，这荷包若不是你的，等会，可就别怪小爷我下手无情了！
来，只要你说出里面都有什么，小爷我就把这偷窃的罪名给认下，可还算公道否？”
我心中一哂，白了他一眼，这荷包的用料，针脚，分明就是出自我手，怎么可能会不是……咦？
我一面想着，一面就看向了手中的荷包，却是不由一愣。
又上上下下，仔仔细细地查看了一番，我惊住了。
这荷包的确不是我这次出门携带的那个！
可让我觉得奇怪的是，这荷包的用料，针脚和绣样儿，分明就是出自我手的呀！
即便不是我这次出门带在身边的，可却也应该是乖乖躺在我家中房里的才是啊！
却为何，会出现在了一个男子的身上？
“怎么？说不出来？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《16.许平君、病已：嫁帝王》第2节（微时故剑）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing32/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing32/</guid>
      <description>7
我终究还是进了宫门，带着我的奭儿一起，迈进了那个将会囚禁我与病已，还有奭儿一生的地方。
病已并未来见我们，而是将我们安置在了掖庭。
对此我并不意外。
反倒是那些被安排在我身边，照顾我和奭儿的宫人们很是不愿意。
一日，我正在屋中哄着奭儿入睡，外面却传来了几个小宫人窸窸窣窣的说话声，我向来是不爱听墙角的，可无奈这些人偏偏就在我的门外说，且声音也不算很小，所以即便我不想听，却也将她们的话给听了个清清楚楚。
甲宫人说：“哎你听说了吗，这几日大将军家的霍姑娘时常入宫伴驾呢，听说陛下对她可好了！”
乙宫人附和说：“是啊是啊，那日我在远处曾瞧见过霍姑娘一次，那身段，那模样，啧啧……陛下不喜欢才怪呢！唉你们说，陛下会不会立她为后啊？”
丙宫人“嘁”了一声，语气带有一丝不屑地说：“长得好看又如何？咱们婕妤也不差啊！再说了，咱们婕妤可是陛下明媒正娶的妻，即便那霍姑娘再得宠，日后进宫也只能是个婕妤，咱们婕妤才应当是皇后！”
丁宫人哂笑一声：“明媒正娶又如何？现在还不是带着孩子被赶来了这掖庭？这皇宫之中，向来都没有什么先来后到之说，有的只是只闻新人笑，不见旧人哭……行了行了，都散了吧啊。”
屋外忽然安静了下来，我甚至听见了风声拂过树叶时发出的“沙沙”声，也听见鸟儿自枝桠飞起时发出的“扑棱”声。
最后，我听到的是自己心脏跳动的声音，以及怀中奭儿好似受到了惊吓一般的哭喊声。
我被奭儿吓了一跳，赶忙回神拉开了包着他小小身躯的襁褓，看着他白白肉肉的大腿上有一块乌青，终究还是没有忍住地落了泪。
“奭儿乖，奭儿不哭了，娘错了，是娘不好，伤了奭儿……”
我眼泪吧嗒吧嗒地掉在奭儿襁褓上，口中则是强忍着哽咽地哄着奭儿。
是我一时忘记了自己还抱着孩子，是我听见了他这几日一直都与霍家女儿在一起时起了妒心，竟一不小心手上使了力气，还捏伤了奭儿。
我心疼如刀割一般，眼泪也如同决了堤的大水，如何也止不住地往外流。
奭儿忽然就不哭也不闹了，而是伸着他白白嫩嫩，又肉肉的小手抚着我的脸，发出“咿咿呀呀”的声音来。
我咬着嘴唇，强忍着抽噎，看着奭儿那清澈得如同泉水一般的眼睛，耳边忽然响起了曾经他对我说过的话：“君儿，你瞧奭儿的这双眼睛多好看啊，就像你的眼睛一样，让我一日不见，便会心慌。”
8
“许平君，你凭什么同我共用一个‘君’字？”
这是霍成君见我时说的第一句话。
也是她蹙眉冷颜地打量了我好一会后，才说出的一句话。
她这句话字面上的意思，便就是说我配不上这个“君”字，同她共用这个“君”，就是侮辱了她，冒犯了她。
可我却也不是个蠢的，她说这话，分明就是想告诉我，我配不上病已，更不配与她共同分享病已。
我笑了，是发自内心地笑了。
并不是因为好笑，而是因为觉得可笑！
霍成君生得的确很美，举手投足之间也都显示着她贵为天之骄女的傲气，她一身昂贵的绫罗绸缎，发上更是戴着闪耀夺目的金钗步摇，见我忽然发笑，她不悦地冷声问道：“你笑什么？”
我步步逼近她，目光直视着她，语调更是轻柔得不像话，我问她：“即便我不配，可如今的我却也是陛下亲口封下的婕妤，你呢，你是什么？”
她咬牙瞪着我，想要说什么，还未开口，我却又道：“哪怕明日的你是皇后，可今日的我却还是凌驾于你之上的，所以……你是不是应该给我跪下？”
她不敢置信地看着我：“许平君，你以为你是个什么东西？”
我笑：“我以为我是陛下亲封的婕妤，如何？”
她气结，被我气得愣是笑了起来，好一会才指着我，讥讽道：“许平君，你可知陛下与我说你什么？”
我没有说话，只是含笑看着她。
她咬牙看着我，眼底尽是嘲讽，然后一字一句地说道：“村野粗妇，不提也罢！”
霍成君走了，走时还不忘对仍在榻上熟睡的奭儿冷哼了一声。
我冷眼目送她离开，然后在屋外那些宫人们复杂的目光下走到了门口，关上了房门，转身走到了榻边坐下，看着睡得香甜的奭儿，我一把拭去了即将涌出的眼泪，心底也终于做出了一个决定。
离开！
我许平君向来都是拿得起放得下的人，自小便有“混世魔王”的称号，又怎会甘于在宫中受那窝囊气。
而且，我更不愿让我的奭儿在这种环境下长大。
于是当我下定了决心离开皇宫的时候，便即刻就行动了起来，先是买通了那些被安排在我身边的小宫人们，然后又让她们帮我买通了守宫门的守卫，一切进行得比我想象之中还要顺利。
我抱着奭儿离开了皇宫，离开了长安，思来想去，最终还是去了下杜城。
9
当我再次见到病已的时候，已经时隔数月。
我犹记得那日的奭儿格外地听话，不哭不闹，乖乖吃了东西后便就睡着了。
我乐得自己终于得了空闲，便拾起了往日的一柄旧剑去了院中舞了起来，我身上是有功夫的，是幼时我爹教我的。
可自从生了奭儿，我便再没有动过刀剑了。
院中忽然起了风，落叶簌簌，沙沙作响，我兴致大起，置身其中提剑起舞，剑如白蛇吐芯，嘶嘶破风，我则身轻如燕，宛若游龙。
彼时，我舞剑，病已便会为我弹琴。
而如今……
往事忽然涌上心头，我鼻尖一酸，眼眶一热，终究还是舞不下去了。
刚欲回屋，却听外面街上忽然传来一个高亢洪亮的叫喊声，我本并未在意，可却突然听到了一个字眼，一个唯有那个人才能自称的字眼——“朕”！
于是身子一顿，耳朵不由自主地便拉长了细细去听。
听清楚了，听明白了，我心头赫然一紧，转身便跑出了门去。
门外闻声而出的人甚多，我顺着众人的目光瞧去，前方不远处，一队羽林卫正浩浩荡荡地行过每一户人家，且每行几步，便就会高声喊道：“朕微时有一旧剑，剑虽微旧，心诚爱焉，不慎遗落，朕心悲焉而夜寐以思，故此召求微时故剑，如若寻回，必有嘉赏！”
羽林卫的声音震天动地，清晰地撞击着我的心，那一瞬间，周遭百姓的议论声我都听不见了，唯能听到的便是那越行越远的羽林卫所高声呐喊的声音。
“微时故剑，微时故剑……”
我口中重复着“微时故剑”四个字，眼眶红了又红，鼻尖酸了又酸。
半晌，待那羽林卫终于走远了，听不到他们的声音了，我才浅浅一笑，转身回院，可才将院门关上，一双大手忽然自我身后伸来，将我整个人都紧紧环在了怀中。
我稍稍一惊，却又一愣。
终于，我的眼泪还是不争气地掉了下来。
这双臂膀我太熟悉了，这个怀抱我也太熟悉了，还有身后之人的呼吸声，以及他身上飘来的细微味道，我都太熟悉了！
是病已……他来了。
“你都当皇帝了，怎的还做这种爬人墙头的事，丢不丢人？”我没有挣扎，语气上也尽量装作并不在意，说罢，还轻笑了一声。
他在身后抱着我，将头深深地埋在了我脖颈上，并没有马上说话，而是过了良久良久，才轻声呢喃着说道：“丫头，你不知道我有多想你，你不知道……”
他的声音有些沙哑，与我记忆中的不太一样了，没有了从前的精神与痞气，反倒是好似疲惫不堪，睡梦呓语一般，我心中微微一动，有些担心，可却还是强忍着没有理他。
他似乎察觉到了我的冷漠，便将我生生地扳过身去，我死死地垂着头不看他，眼泪却是吧嗒吧嗒止不住地往地上砸去。
他叹了一声，捧着我的脸，将我的头抬起，看着哭成了泪人的我，他低低道：“之前一直看不到你，我总是心慌得厉害，可如今看到了，我的心却彻底碎了。”
我抬手打他：“你心慌什么，又心碎什么，你有美人在旁，哪里还记得我这个村野粗妇。”
病已一把抱住了我，沙哑的声音在我耳畔轻柔响起：“我心慌你会伤心，心碎你会难过，那霍成君固然美，可却也远远及不上我家君儿的分毫，我之所以与她亲近，却不见你，是因为……”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《17.满庭芳：女帝》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing34/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishidanvzhudetiannueaiqing34/</guid>
      <description>1
我叫潘沅芷。
这是一个假名字，我的真名叫作元芷。
千百年后，人们会将我出生的朝代定义为南北朝，我出生的国家称作北魏。
我的父亲元翊，是历史上的北魏孝明皇帝，我的母亲潘氏是他最钟爱的妃嫔，为他诞下此生唯一的血脉，便是我。
我的出生，让刚为人父的他激动不已，这一年他才十八岁，还不及加冠之年。他兴奋得失去了帝王的威仪肃穆，他不仅厚赏了后宫里的所有人，还想为了我大赦天下祈福。
他为我取名“芷”，希望我拥有香草一般美好的品行。他抱着我去宗庙面见先祖，他承诺要把世间最好的一切都给我。
最好的宫殿珍宝、公主封号、汤沐邑……他甚至都想到了我成年之后的事情，他要遴选最好的儿郎，做我的驸马。他要让我成为最幸福的女子，长乐无央。
可惜，他没有等到我成年。
父亲驾崩的时候，我还只是一个刚出生月余的婴孩。
我在灵堂号啕大哭，却不知棺材里躺着的，是我的天，也是万民的天。我只是单纯饿了想要吃奶，被乳母抱去一旁。
许是我的哭声太过嘹亮，惊扰到了帝国最尊贵的女人——胡太后，我的祖母。
祖母执政多年，权欲腐蚀了祖母曾经的美貌，与她纯澈的本心。
而父亲渐渐长成，朝廷里全是祖母的心腹，后宫里皇后亦是她的侄女，父亲被一张密不透风的网束缚。
少年天子焉能甘心？他渴望亲政，渴望自由与独立。父亲不仅杀了祖母的情夫，还意图从她手中夺权，密谋权臣尔朱荣率军驰援。
祖母却并不想成为一位在宫墙之内含饴弄孙的庸常老妇。
这是无解的死棋，必将以死来了局。
昔年孤儿寡母的孺慕之情零落成泥，母子反目成仇，祖母毒杀了父亲。
虎毒不食子，那是因为兽性不及人性复杂。
父亲没有留下其他子嗣，在国祚无继的危机之下，祖母诞生了一个“天才”的想法。
祖母从乳母手中接过我，颇为耐心地哄我，为我唱摇篮曲，她身上浓郁的香粉气息让我连打许多喷嚏。祖母也不以为忤。
她抱着我穿过千万名匍匐哀吟的后宫女人，来到前廷，向文武百官宣布我的存在。
于是一个吃奶的孩子，在祖母的操纵下，做了皇帝。
你一定想问，皇女怎么能做皇帝？
为了稳定朝局，祖母假称我是皇子。身为先帝唯一血脉，我的登基顺理成章。祖母临朝称制多年，积威深重，她从容完成了权力的更迭，升格为太皇太后。
为什么历史上没有记载我这位早武则天一百五十余年称帝的女子？
因为我做皇帝的时间，仅仅只有一天。
许是我的皇女身份走漏了风声，又或许是祖母恨屋及乌，终究顾忌我是父亲的血脉。不希望帝位延续父亲的血脉，我被废黜了。三岁的元钊被立为皇帝，成为祖母手中新的傀儡。
2
帝王之位朝夕废立，宛如一场政治闹剧，比那在位二十七天做了一千多件错事的海昏侯刘贺还不如。所以，我不被“正统”接纳，鲜见于史籍。
我被废黜，下场自然不会很好。但假若你以为我的故事至此完结，那却是错了。
祖母试图抹去父亲的一切痕迹，父亲的丧仪结束后，她将父亲的妃嫔通通发落瑶光寺出家为尼。我的母亲潘氏，作为父亲的宠妃，虽有诞育皇嗣的功劳，也身在此列。
祖母本想给我一个夭亡的结局，皇家么，金枝玉叶总是凋零比盛开的多。
母亲用历年积攒的珍宝贿赂了祖母的亲近宫人，挽回我一条命，将我放进她出宫的行李之中，一同去了瑶光寺，说是路上捡的弃婴。
瑶光寺有收养被弃女婴的传统，住持也无意为难一个婴孩。
我就这么留了下来。母亲以尚在哺乳期的名义，亲自照拂我。她用自己的姓氏，为我改姓，却极力保留了我的本名，沅芷，已是她的最大限度。
可她并没能陪伴我很久。还没有出月子，夫君便已身死。
母亲按照规矩给父亲守灵，朝出夕归，皇后胡氏是祖母的侄女，她忌恨母亲分薄了夫君的宠爱，祖母也认为母子失和是出于母亲媚幸谗言。
两宫的态度一摆出来，下面人见风使舵，使出无数的磋磨刁难，母亲忙完父亲的丧礼，已经落下了病根，在佛寺无人服侍照料，事事都要亲自动手，更是加重了病情。
又为着我的存在殚精竭虑，最终，母亲疲累交集，彻底倒下了。
先帝的女人，都是明日黄花，父亲的去世带走了她们的生机，伤心死的、疯死的、病死的不胜枚举。
母亲的病故不过是池水微澜，无人在意。佛寺禀明宫中，草草葬入妃陵。万千宠爱也不过是一抔黄土。
襁褓之中，我双亲皆亡，成了孤儿。
佛寺将我和其他弃婴放在一处照料，寺中无荤腥，能从僧侣自己的口粮里挤出一口米糊已是难得，我和其他弃婴不过是勉强饿不死。能不能健康长成，全凭天意。
到底是做过皇帝的女人，从锦衣玉食到粗茶淡饭，骤然的变化令我十分不适，吐得比吃得多，很快就气息奄奄，要到地上与我的双亲团聚。
我的一位庶母拯救了我。她叫作尔朱英娥，是权臣尔朱荣的长女，也是我父亲的妃嫔。
她不如我的母亲受宠，但尔朱荣和父亲是政治同盟，父亲对她也是十分优容的，在母亲怀孕这一年，她所承恩宠最多，被胡皇后深深忌惮和打压，为求生存，她和我的母亲结成了盟党。
她很年轻，从宫嫔沦为尼姑这年，才不过十四岁，尚存一颗义勇之心。到底是受过母亲的照拂，英娥投桃报李，将我接到身边照料，英娥要求为我找寻乳母。
佛寺中人本不想多事，但听闻英娥的父亲挥兵南下的消息，急急变了脸色，按照她的需求，为我找来一位刚生产过的农妇做乳母。
有了口粮，我又在鬼门关前捡回一条命。
尔朱荣南下的消息是真的，他以为父亲报仇的名义，率领军队渡过了黄河，一举杀入了京城，祖母剃度出家，躲入瑶光寺，试图求生。
失去了青丝的祖母看起来苍老极了，那个优雅贵重的美妇人成了一只惊弓之鸟。
她带着奶娃娃皇帝元钊冲入英娥的房间，威逼利诱英娥为她向尔朱荣求情。
祖母看见了我，却并没有认出我。英娥还未发话，尔朱荣的士兵便搜到了祖母和元钊，将他们拖去尔朱荣的身边。
英娥也被恭敬地请去，观赏帝后的下场。
英娥离开佛寺前，犹豫是否要带走我。她请教住持，收养的弃婴将来如何。住持道，年纪到了，或是离寺嫁给田舍郎为妻，或是剃度出家以身饲佛。
这两种人生，英娥都觉得不好。堂堂大魏公主，如何能落入凡尘与农桑为伴？她将我带走。
尔朱荣将祖母和元钊带到黄河之滨。
我和英娥赶到的时候，四周已经沾满了勋贵与大臣，祖母已经放弃了挣扎，她知道任凭自己舌灿莲花，尔朱荣都不会放过她和元钊了。
他的野心昭然若揭。
尔朱荣历数祖母毒杀亲子的罪行，将祖母和元钊扔进了滚滚黄河之中。还有两千余名勋贵大臣，都丧命于此，后世将这称为“河阴之变”。
尔朱荣看了我一眼，问英娥我是谁，英娥道，不过是在佛寺瞧着投缘收养的弃婴罢了，尔朱荣心怀天下，看我如看待女儿喜爱的玩具一般，自然不在乎，大手一挥，任凭英娥处置
3
我是英娥的“玩具”，英娥是她父亲的“玩具”。
尔朱荣把持朝政，立元子攸为帝。
元子攸曾经是父亲的伴读，颇为友爱，和英娥亦是旧相识，只是恨不相逢未嫁时。
父亲死后，元子攸随尔朱荣一道入京平叛，在黄河之滨与英娥重逢，英娥虽然被迫剃去了满头青丝。
可是素雅的头巾遮盖了光秃秃的头顶，一袭禅衣翩然出尘，多日以来食素令她身量纤纤。
在黄河水浩大的浪涛声里，英娥被祖母之死刺激，身子不禁摇动，这动作落在元子攸的眼里，宛如欲飞离红尘的天女。众目睽睽之下，元子攸一把握住英娥的手。
他怎么再让她离开自己。他是皇帝了，可以拥有天下任何的女人。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
