<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Devintojo dešimtmečio didžiųjų bylų serija on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/lt/tags/devintojo-de%C5%A1imtme%C4%8Dio-did%C5%BEi%C5%B3j%C5%B3-byl%C5%B3-serija/</link>
    <description>Recent content in Devintojo dešimtmečio didžiųjų bylų serija on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/lt/tags/devintojo-de%C5%A1imtme%C4%8Dio-did%C5%BEi%C5%B3j%C5%B3-byl%C5%B3-serija/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1 skyrius &#39;Bevardis lavonas ant vėliavos stiebo&#39; (Žudikas, aš!)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Žudikas, aš!&amp;rdquo; : Jis buvo toks iškrypęs, kad savo keistais ir sadistiškais žudymo metodais provokavo policiją!
Ar žinote, kaip baisu draugauti su iškrypusio proto žmogumi?
Jis turi savo teoriją, ir nesvarbu, ar ji teisinga, ar klaidinga, su ja negalima ginčytis! Jei jam patinkate, jis elgsis su jumis gerai, net duos jums daiktų, kurių negali naudoti. Bet jei jį supykdysi, pasaulyje bus vienu gyvu žmogumi mažiau ir vienu išnaudotu lavonu daugiau! Kiek jis buvo išnaudojamas?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2 dalis &#39;Bevardis lavonas ant vėliavos stiebo&#39; (Žudikas, kuris išgydė ligonius ir išgelbėjo pasaulį)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>1993 m. liepos mėn.
Negaliu apsakyti, kiek policija surengė bylų analizės susitikimų.
Per šį mėnesį vienas po kito buvo renkami įvairūs įkalčiai.
Pirma, cigungo meistras Zhang Jianjun policijai sukėlė galvos skausmą. Iš pradžių policija jį atmetė; juk dėl antrosios žmogžudystės jis turėjo absoliutų alibi. Kodėl jo namuose atsirado žmogaus galva ir žudymo įrankis? Kodėl žudikas turėjo palikti savo vardą įvykio vietoje? Policija nepadarė išvadų, o kai kurie įtaria, kad žudikas galbūt turėjo jam nuoskaudų.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 dalis &#39;Bevardis lavonas ant vėliavos stiebo&#39; (Qi Gong meistras)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Karštligiškai atsidusau. Tai atkreipė žudiko Zhang Jianjun dėmesį.
Jis laikinai išjungė domofoną ir vėl manęs paklausė: - Kur tau nepatogu? Ar nori vėl miegoti?&amp;quot;
Baigęs jis iš kišenės išsitraukė plastikinį maišelį, kurio viduje buvo užklijuota balta nosinė.
Nesupratau ir iškart papurčiau galvą.
&amp;ldquo;Tai kuo tu ką tik mojavai?&amp;rdquo; Jis prakeikėsi.
Pagalvojau: &amp;ldquo;Jūs tai vadinate banga? Bet tada prisiminiau, ką anksčiau sakė psichologas. Žudiko protas yra iškreiptas, ne toks, kaip normalių žmonių, ir jis turi savo teorijų rinkinį, todėl su tokiu žmogumi geriau jam neprieštarauti.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Šaansi vaiduoklių geležinkelio stotis, 1 skyrius (Žmogžudystės aktai yra šventi)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Žmogžudystė yra šventa&amp;rdquo;: jis yra vienintelis nusikaltėlis, kurio baudžiamojoje byloje yra žodis &amp;ldquo;vaiduoklis&amp;rdquo;! Žudymas yra ritualas!
&amp;ldquo;Kodėl visi man sako, kad negaliu ilgiau pasilikti traukinių stotyje?&amp;rdquo; Šį klausimą užduoda daugybė žmonių.
Tarkime, atsakymas, kuris man ateina į galvą: todėl, kad jis persekiojamas ir žudomas!
Tai taip pat tikras įvykis, nutikęs prieš daugelį metų.
Atmetus prietarus, ten tikrai buvo vaiduoklių! Tai vienintelė žmogžudystės byla šalies baudžiamosiose bylose, susijusi su žodžiu &amp;ldquo;vaiduoklis&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Šaansi vaiduoklių geležinkelio stotis, 2 skyrius (Aš esu triušis)</title>
      <link>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/lt/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
1994 m. kovo 16 d.
Wang Junas turėjo du namus - vieną pastate, kitą - bungaloje su kiemu. Jis mirė pastate, mirties priežastis - didelis kiekis miego tablečių.
Mirties vietoje nebuvo daug ką pasakyti, išskyrus tai, kad buvo vėmimo požymių ir visas kūnas buvo gana ramus.
Tačiau namelyje radome nemažai bylai svarbių daiktų.
Vienas iš jų buvo nužudymo įrankis - mūrinis plaktukas nupjauta rankena, ant kurios buvo prilipę daug išdžiūvusio kraujo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
