<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>非正常死亡 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
    <description>Recent content in 非正常死亡 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E6%AD%BB%E4%BA%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《非正常死亡-01死亡谜语》第1节（血迹遗言）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang1/</guid>
      <description>法医是一个特殊的职业，我们时常出入死亡现场，见惯了生离死别，深刻理解生命的无常。看到解剖台上冰冷的、泛着惨白色光泽的尸体时，我偶尔会联想：假如有一天我躺在解剖台上，会是怎样一种场景。
法医最不愿在工作时见到熟人，道理大家都懂的。可我做梦也没想到，有一天我居然亲手解剖了我的同事。
5月11日，周一早上，我像往常一样提前半小时来到了单位，在办公室里忙着扫地、拖地、擦桌子。
一番打扫之后，我站在办公室门口等候屋里拖过的地面慢慢干燥。
“小刘，正忙着呢？”走廊里传来一个爽朗的声音，一听就知道是技术科长王江虎。
王科长走过来说：“今早接到报案，东海路发生了一起交通事故，给老赵打电话一直没接，估计是昨晚喝多了。你和王猛去看看吧，交通事故一般都简单，瞧瞧没什么事就回来了。”
河西区交警队没有法医，交通事故导致的死亡和伤害案件都是由河西分局技术科负责检验。当时负责交警这块业务的法医正是王科长说的老赵。
警情就是命令，我走进器材室拿上尸检箱，走出了办公楼。
一出办公楼就听到有人喊我：“小刘，这边！”然后听到油门轰鸣声响起，一辆捷达警车停在了我的面前。
痕检技术员王猛一边摇下窗户，一边对我说：“快上车，咱们快去快回，看完这个交通事故我还要去市局送个检材。”
东海路的南段位于河西区的边缘，属于城郊结合部，此刻路上的车辆和行人都比较少。我们很快就看到路边有一辆闪烁着警灯的警车。
停下车，交警事故科的小谭走过来：“可算是盼到你们了！我今天凌晨4点多接到报警后就赶过来了，给赵法医打电话，他一直没接，我就给王科长打了电话。”
我点了点头：“赵法医最近家里有些事情，估计忙得忘了接电话吧。”
五十多岁的老赵已经在法医岗位上干了三十多年，再过几年就退休了。上周老赵说他女儿要结婚了，有许多活儿需要去忙着张罗，单位要是有什么事让我们先顶着。
小谭笑了笑：“你来了也一样，以前习惯了叫赵法医而已。”我问小谭：“尸体还在现场么？”
“你们法医没来，这尸体谁敢动啊，救护车倒是来过，但医生简单看了下就走了，说那人已经死得很透，根本没有抢救的必要。”
顺着小谭的手指看去，不远处的路边趴着一个人，看起来是一名男性，个子挺高，体型偏胖。我穿上隔离衣，戴好手套和口罩，来到死者身旁。
死者上身穿一件褐色外套，里面是一件蓝色衬衣，下身穿黑色裤子，脚上穿着黑袜子，但是没穿鞋。
看到死者的蓝衬衣和黑裤子时，我心想：现在不光警察穿蓝衬衣和黑裤子啊，这样搭配的人还挺多的嘛。
死者裤子后口袋上的金属纽扣引起了我的注意，靠近了仔细看，纽扣上居然有“police”字样，这不就是一条警服裤子么，死者该不会是一名警察吧？
我想到赵法医平时下班后也喜欢这样穿，他还经常说，发了那么多警服，都不用自己买衣服了。
这个交通事故真应该让老赵来看，假如他看到这个衣着和身材都和自己很像的人，一定会觉得很有趣。
死者的裤子和外套上都有轮胎花纹，这种碾压痕迹在交通事故中很常见。
我蹲下身子，一只手按在死者的肩部，另一只手按在死者的胯部，轻轻用力，把死者翻转过来。
死者的头部由于惯性作用甩了过来，口鼻部的血液也跟着甩了过来，瞬间我的胸前被染红了。
死者的面部全是鲜血，有些已经干涸，在脸上形成一片片的血痕，有些血液没有凝固，顺着脸颊往下滴。
通过刚才对尸体的翻转，我意识到，死者的颈椎很可能断了，因为丝毫感受不到尸僵的存在。
一般来说，人在死后1～3小时就会行成尸僵。当颈部形成尸僵后，活动身体时头部会跟随身体转动，身体停止转动后头部也应该立刻停止转动。
我从后备箱里取出一瓶矿泉水冲洗死者的面部，慢慢地，一个熟悉的面孔出现在我们面前。
我当时就惊呆了，王猛和小谭也惊呆了。这死者居然是——老赵！
这场景对我的冲击力实在是太大，我第一次在尸检时碰上了熟人，而且他还是一名法医！
检验交通事故的法医，自己却成为了一具尸体，躺在道路上被检验。
我顿时感觉天旋地转，眼前一阵发黑，直接瘫坐在了地上，过了好久才缓过神来。
“抓紧向领导汇报！”王猛向小谭喊道，“封锁现场，扩大警戒线！”
同事们赶到时，我的情绪稍微稳定了一些。王科长拍了拍我的肩膀，叹了口气：“千万要挺住啊，咱们得抓紧时间查明死因，抓住肇事者，给老赵的家人一个交代！”
我忽然想起，老赵的女儿快要结婚了，在这节骨眼上老赵却出了事，转眼间喜事变丧事。
很快，牛法医和姜法医也赶来了。河西区一共有四名法医，我是最年轻的，他们三位法医对我来说亦师亦友，我们就像一家人。现在忽然失去了一位家人，即使是我们这些看惯了生死的法医，一时也难以接受。
冯大队长在老赵的尸体边转了两圈，眉头紧锁，“老赵大晚上来这里干什么？莫非是昨天晚上喝多了？”
牛法医摇了摇头，“我们还是先检验一下再说吧。”
尸表检验并不复杂，我先摸了摸老赵的头部，没有发现明显的骨折迹象。
按了按老赵的胸部，我发现肋骨断了很多条，整个胸腔都有些变形了，应该符合车辆碾压导致。
老赵的骨盆变形很严重，推测骨盆骨折的可能性很大，符合碰撞或碾压形成。
根据我对老赵的了解，他平时都随身携带手机和钱包，但我掏遍了老赵衣服上所有的口袋，除了一串钥匙之外，没有发现其他东西！
我一边检验一边向牛法医汇报检验情况，牛法医点了点头，“初步看来，应该符合一起交通事故。”
冯大队沉思了几秒钟，有条不紊地开始安排工作。
一、地段偏郊区，没有监控。需要尽快找到肇事车辆和肇事司机，这项工作由王科长负责，抓紧和交警队对接一下。
二、尽快弄清楚手机和钱包的下落，这项工作由二中队李队长负责。
三、联系老赵的家属，做好老赵家属的解释和安抚工作，并商量老赵
尸体的处理事宜。具体由牛法医负责，姜法医和刘法医配合。
同事们陆续离开，只留下小谭和我们一起等候老赵的家人。
我再次来到老赵身旁，准备给他再清洗一下脸上的血迹，顺便整理一下衣服，让家属来到时看着心里舒服一些。
我往地上瞥了一眼，忽然发现在老赵开始趴着的位置，有一处血迹好像有点与众不同。
赶紧招呼牛法医和姜法医过来，他俩很快也发现了此处血迹的异常。
地上的血迹像是一个“口”字，这个形状一般不会天然形成，肯定是人为写上去的。
我马上拿起老赵的右手，在他的右手食指上发现了一些血迹和擦伤痕迹，很明显，地面上这个“口”字就是老赵写的！
我十分确信老赵一定有什么想告诉我们的，但这个“口”字究竟代表什么呢？我陷入了迷茫和不解。
牛法医找到老赵的号码拨了过去，手机居然打通了。
“喂！”牛法医对着话筒说：“你好……你好，请说话！”然而对方并没有说话，而是挂断了电话。
老牛再次拨过去，老赵的手机却已经关机。“小刘，你抓紧联系李队长，告诉他老赵的手机刚才和我通话了，但是现在已经关机。”
我刚给李队长打完电话，就看到老赵的家属赶了过来。
老赵的爱人下车后径直向老赵跑来，脚步踉跄着一下子扑到了老赵身上，她一边哭喊一边拍打老赵的身体，“老赵啊，老赵，你怎么这么狠心，抛下我们娘俩就走了！”
她哭红了双眼，鼻涕和眼泪一起顺着口角流淌，鬓角的白发随着身体不住颤抖。老赵的女儿双手捂在胸前，脸色苍白，慢慢踱着步靠近老赵。她一下子跪在了老赵的身前，张大了嘴，但是却没有哭出来，这是一种极度压抑的状态，悲伤已经抑制了哭泣。
等她们情绪渐渐稳定，牛法医上前把老赵的爱人扶起来，“弟妹，请节哀。”
老赵的爱人抬起头看着牛法医：“牛大哥，这事其实怪我。昨晚老赵打电话说在外面吃饭，可能会晚些回家。正好闺女和女婿都在家里住着，我就对他说，要是晚了就直接回单位睡，别回家吵着孩子们。以前老赵晚上喝酒要是喝到比较晚，都会自己主动去单位睡的，谁想到这次却……”
按照赵法医爱人所说的情况，老赵还真有可能喝多了酒，走在路上发生了交通事故。
可转念一想，从市区到这里距离太远，就算老赵喝多了之后迷失方向往郊区走，能够顺利走到这里的可能性并不大。
老赵的手机和钱包都不见了，而且地面上老赵写的那个“口”字也是十分奇怪，我隐约感觉到这起交通事故存在许多疑点。
我们目送运尸车缓缓离去，牛法医特意叮嘱了解剖室工作人员，回去后先把老赵的尸体冷藏起来，不要急着换衣服。
大家怀着沉重的心情回到了分局，秘书科通知我们到刑警大队会议室参加全体会议。
冯大队简要说了一下老赵的情况，对下步工作进行了安排，成立了“5.11案件”专案组，对赵法医死亡案件进行全面调查。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-01死亡谜语》第2节（报复）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang2/</guid>
      <description>穿过阴暗的走廊，一步步走下楼梯，我们来到了负一层这间安静得有些窒息的解剖室。
看着躺在解剖台上的老赵，我百感交集，他既是我的同事，又是我的前辈，也是我的老师。
牛法医戴上手套，走过来握了握老赵的手。他俯下身子，把头靠到老赵的耳边，“老赵啊，有什么要告诉我们的，一会儿就和我们说吧。”借着灯光，我看到牛法医眼里闪着泪花。
解剖室里的气氛有些压抑，牛法医缓缓说：“小姜、小刘，待会你俩具体操作。我和老赵毕竟搭档了三十多年，让我去解剖他，我实在有些受不了。”
我和姜法医默默戴上手套，穿上隔离衣，站在老赵身前鞠了一躬。我注视着老赵的尸体，鲜活的生命就像被硬生生从躯体剥离出去，只剩下一个躯壳。
鼻子酸酸的，心里忽然涌出一股奇妙的思绪，我感觉躺在解剖台上的老赵仿佛在鼓励我们去解剖他，去倾听他的诉说。
手术刀划开老赵颈部至腹部的皮肤，我看到老赵的左侧第2到第7肋骨骨折，右侧第3到第8肋骨骨折。
沿锁骨中线位置切开肋骨，胸腔里充满了鲜血，双肺存在多处破裂口，应该是肋骨骨折后的断端刺破了肺脏。
打开心包腔，看到心包腔里充满了血液，清理血液后发现右心室位置有一个破裂口！
肺脏破裂、心脏破裂，这足以导致老赵迅速死亡。除此之外，老赵肝脏破裂、脾脏均破裂，看来老赵遭受的致命性损伤还真不少。盆腔检验时，竟发现骨盆粉碎性骨折，这需要巨大的暴力才能行成，一般多见于交通事故或高坠案件。
解剖完胸腹腔和盆腔后，把老赵的颈部垫高，用手术刀沿老赵的耳后把头皮切开，老赵枕部头皮下有一个血肿，但颅骨从外观看起来完好无损。
取出开颅锯，插上电源，我握着开颅锯沿老赵的颅骨转了一圈，取下颅骨的上半部分，将大脑暴露出来。
对老赵的硬脑膜、大脑、小脑以及颅底进行检验，都没有发现明显的损伤。
我们一边解剖一边向牛法医汇报情况，牛法医的脸色一直很平静。
我忽然想起一件事情，对牛法医说：“赵法医在现场的地面上写了一个“口”字，我一直没弄明白什么意思？”
牛法医摸了摸下巴，“我也在思考这个问题，他写这个‘口’字，肯定是想告诉我们什么……唉！对了，打开老赵的嘴看看！”
真是一语惊醒梦中人！我一直在揣测老赵写这个“口”字的意图，有时候考虑太多反而会忽略了最本质的东西，这毕竟是个“口”字，首先当然要从老赵的口里做文章。
老赵的嘴闭得很紧，上下牙齿紧紧咬合，当撬开老赵的嘴时，我们惊呆了，老赵的舌头竟顶出了一块肉！
那是一块苍白色椭圆形带皮的肉，边缘呈锯齿状，皮肤比较光滑，没有皱褶，弹性较好，皮下组织大约有1厘米厚，应该符合肩背部或四肢近端位置的皮肤。
赵身上的皮肤并没有缺失，那块肉很明显是来自别人。能让老赵咬下一块肉至死也不肯吐出来的，只能是导致老赵死亡的真凶！
老赵既然能咬伤对方，说明老赵当时还具备一定的行为能力，可是老赵后来为什么死了呢？
想到这里，我不寒而栗，这起交通事故看来没有我们以为的那么简单。这肯定不是简单的肇事逃逸，也不是一般的肇事后抛尸。
一个恐怖的案件性质在我脑海浮现——故意杀人！当然，在缺乏足够证据的前提下，一切只是推测。
凌晨两点多回到办公室，我一屁股坐在沙发上，整个人放松下来，对老赵的思绪伴着泪水不受控制地涌出，积攒和发酵的情绪终于得到了释放。
5月12日上午八点半，在刑警大队会议室召开了“511专案”调度会议。
李队长介绍了案件的最新调查情况：面包车的车主是一名叫“郑志刚”的个体户，已经通过电话取得了联系。据郑志刚反映，他的面包车车况很差，经常出故障，他在5月10日上午把车送到“路畅汽修厂”去进行大修了。
牛法医介绍了尸检情况：老赵的死亡原因是钝性暴力致心脏等多处脏器破裂而死亡，死亡时间在夜里十二点左右。
牛法医特别提到了老赵写的那个“口”字以及老赵口中的那块肉，说那块肉很可能就是案子的突破口。
会后，专案组兵分两路，姜法医和二中队的同事一起去找郑志刚，我和王猛则跟随李队长去了路畅汽修厂。
路畅汽修厂离分局不远，十来分钟就到了。一进院子，看到院子里停满了车，有许多修车师傅正在忙碌着。
来到办公室，一个戴着眼镜的中年男子接待了我们。我接过他的名片，看到上面写着“路畅汽修，路俊川经理”。
李队长出示了证件并说明了来意，那名叫路俊川的经理打了个电话，很快一个身穿工作服的青年男子走了进来。
“小马，你查查咱这里有没有一辆白色面包车，是一个叫郑志刚的人送过来修理的。”陆俊川说道。
“不用查，有！”那名被路俊川称为“小马”的青年很干脆地回答。
“那台车是我和宋春光一起负责修理的，这几天活太多，那辆面包车也不用急着修，我就把它开到仓库里了。”
李队长问道：“那辆车现在还在仓库么？”
小马点了点头，“肯定在啊，那种不急着修的破车一般都放在仓库。”
当小马带我们来到位于汽修厂东南角的仓库时，他一下愣住了，“不会吧，那么破的车也有人偷？根本值不了几个钱呀！”
小马从地上捡起两个车牌，“看，车牌还在这里呢，车却不见了。”路俊川问小马：“对了，宋春光去哪儿了？把他叫过来问问情况。”
“刚才还在的，可能是出去买烟了。”
“这小子真是的，不知道厂里最近很忙么，还总是往外跑，回头我得好好教育教育他！”
李队长问路经理：“你们厂里有监控么？”
路俊川点了点了头，“有的，监控设备在值班室，我带你们过去吧。”
我们选择从5月10日18时开始观看监控录像，大约在20时左右，监控画面中出现了一个人，从汽修厂大门口进来，径直走进了仓库。隐约可以看到穿着白色的衣服，但是面部模糊不清。
“这是宋春光！”小马和路俊川异口同声地说道。
“你们确定么？”我和王猛疑惑地问道。
路俊川指着画面中的那个人说：“你看，他走路一瘸一拐的，宋春光有一条腿不好，和监控里这个人走路的姿势一模一样。”
监控画面显示，一辆面包车从仓库开了出来，径直开到了汽修厂门口，在门口停留几秒钟后，驶出了汽修厂。
路俊川问值班室的那位老头：“李师傅，前天晚上你看到宋春光开车出去了吗？”
“看到了啊，前天晚上宋春光从外面走进来，说晚上有点急事要开车出去一趟。我觉着他是咱厂的员工，就没阻拦。”
“宋春光这个人平时表现怎么样？”李队长问道。
“人挺老实的，但是脾气有些倔，遇到什么事总爱钻牛角尖，时间长了，大家都不愿意和他多说话。”路俊川说道：“不过，他还是很能干的。”
小马接过话茬，“宋春光的腿以前挺好的，三年前出过一次交通事故，一条腿瘸了。”
“他来了！”小马指着窗外，一个身穿工作服的人正一瘸一拐地从外面走过来。
我们迅速迎上前去，看到我们后，宋春光迟疑了片刻，低着头继续往里走。
路俊川喊道：“宋春光，这几位是公安局的，找你了解点情况。”
宋春光停住了脚步，为了防止宋春光逃跑，我跨步来到了他的身后。
我一只手握住他的手腕，另一只手按在了他的肩膀上，宋春光发出“哎哟”一声大叫。
将他的衣服掀开，把肩膀上的纱布取下，一个椭圆形的伤口赫然出现在我的眼前。我心想：没错，就是他！
“宋春光，跟我们走一趟吧！”出乎我们意料，宋春光十分平静，没有丝毫的挣扎和反抗。
回到局里，我立刻去了档案室，终于在一大堆鉴定案卷中找到了三年前宋春光的鉴定书。鉴定书中这样描述：
“在河西区东海路南段，宋春光驾驶摩托车沿东海路自北向南顺行至小吴家村路口时，和驾驶摩托车左拐的林小峰发生碰撞，二人均受伤……”
“宋春光左胫骨粉碎性骨折，其伤情评定为轻伤。”
在好奇心驱使下，我又找到了林小峰的鉴定书，鉴定书中这样写道：
“林小峰腰椎损伤致性功能障碍，其伤情评定为重伤。”
这两份鉴定书上都有赵法医的签字。
看来，在这起交通事故中，宋春光责任较小但受伤较轻，对方林小峰责任较大但受伤也较重。
刚把案卷放回档案柜，我就接到了市局徐法医的电话。他告诉我DNA结果出来了，现场血迹、面包车地板上的血迹和头发均为赵法医所留；驾驶座靠枕位置的血迹和老赵口中的那块肉，属于同一名男性，这名男性不是老赵。
来到审讯室，我看见坐在审讯椅上的宋春光低垂着头，一言不发。
“宋春光，你不想说点什么？”宋春光抬头看了看李队长，继续低下头，一言不发。李队长眼中露出一丝无奈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-02人骨拼图》第1节（女法医）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang3/</guid>
      <description>七月初的一个周二，天气很热，我从家里走到单位，出了一身汗。
不到八点钟，我就坐在电脑前，整理最近几天的案卷材料。姜法医推门进来，“小刘，这么早就来了啊！”
“外面天儿热，早点走能稍凉快些。”我起身和姜法医打着招呼，“姜哥，你今天怎么也来得这么早？”
姜法医转身倒了一杯水，冒着腾腾的热气，“崇山派出所小雷一早给我打电话，说有人在山上发现了一块骨头，让咱去看看。”
“我叫上李筝一起去吧，借机考察一下她能否胜任法医工作。”姜法医笑着说：“考验她的任务就交给你了！”
对于单位增加一名法医，我并不感到意外。自从赵法医出事后，我们明显感觉人手不足，工作起来捉襟见肘。
可是没想到领导给我们配备了一名女法医。虽说“男女搭配干活不累”，但女法医在工作中还是有诸多不便的。
我提着勘查箱走出器材室，恰好看到李筝和姜法医迎面走了过来。她留着齐脖短发，满面阳光，一副兴奋的样子。
“刘哥，这箱子我来提吧！”李筝不由分说把勘查箱从我手中夺了过去。
“哎呀，怎么这么沉？”箱子重重摔在了地上，李筝吐了吐舌头，一脸无辜。
我提起勘查箱向外走去，扔下一句模棱两可的话：“有些活并不适合女人干。”隐约听到身后“哼”了一声。
我们走出办公楼，发现痕检技术员王猛和公安大学实习生王莹早已在车里等着了。
刚关上车门，车就蹿了出去，我后背一下子狠狠地贴在了靠背上，后备箱里发出一阵“叮铃哐啷”的声响。
姜法医皱了皱眉，“别着急，安全第一！”王猛咧了咧嘴，“崇山可不近啊，估计到那里就得晌午了！”
“王哥，后备箱里装了什么东西？”我想起后备箱奇怪的声响。“暂时保密，到时候你就知道了。”王猛得意地笑了笑。
其实我对崇山很熟悉，小时候经常去山上玩耍，那时我叫它“虫山”。它是本地最高的一座山，占地面积很大，最近几年搞起了旅游开发。
小时候听爷爷说，抗日战争时期，八路军曾经在山上挖了一个防空洞。鬼子来扫荡时，村民就会牵着牲畜，带上粮食，躲进防空洞里。
在山路上颠簸了好久，我们终于到达崇山派出所。派出所兼职技术员雷清明热情地和我们打招呼，“你们终于来了，李所正在等着你们呢！”
黑瘦精干的李所长迎了过来，和我们逐一握手，“我让厨房多准备了几个菜呢，咱中午吃了饭再去看现场。”
“这两位美女是？”李所长看到李筝和王莹时愣了一下。
“这是咱技术科新来的李法医和公安大学实习生小王。”姜法医介绍说：“这位是崇山派出所李所长。”
“李所长好！”李筝和王莹笑了笑，露出两排洁白的牙齿。
“走，先到办公室喝点水，咱边喝边谈！”李所长热情地招呼我们来到了所长办公室。
雷清明给我们倒上茶水，拿果盘端来几个甜瓜，“来，尝尝我们自己种的甜瓜，可甜哩！”说着用刀把甜瓜切开，一阵清香扑鼻而来。
我忍不住拿了一块放到嘴里，那甜瓜确实好吃，有一种小时候的味道。
雷清明拿出一个笔记本，“你们一边吃瓜，一边听我把案情给大家介绍一下。”
“我们这样像不像是吃瓜群众啊？”李筝眨了眨眼睛，拿起一块甜瓜轻轻咬了一口。
大家愣了一下，哈哈大笑起来。我心中有些不屑，严肃的工作场合，这位90后女法医的言谈未免有些轻浮了。
雷清明向我们介绍情况：
“昨晚7点，周森果打110报警，声称他和女朋友在崇山景区一处僻静的草丛亲热时，女朋友突然大叫了一声。
周森果顺着女朋友的手指看去，发现不远处有一团深绿色的亮光在不停闪烁，就像黑夜里的眼睛。
他俩都吓坏了，顾不上去看那团亮光是什么东西，立刻就跑下了山。路过景区门口时，执勤的保安发现他俩神色慌张，遂上前拦住他们并询问。
得知情况后，保安让周森果带路返回查看。那团亮光已经消失，但在不远处的防空洞口发现了一根骨头。保安不敢大意，赶紧让周森果打电话报了警。
我昨晚去现场看了一下，安排协警小田和景区保安守在现场。咱午饭后一起过去看看。”
午饭很简单，但蔬菜都很新鲜，大家吃得津津有味。饭后，我们跟随雷清明来到了崇山景区并步行前往发现骨头的现场。
“骨头就在那里。”当雷清明指向某处时，我看到了那个熟悉的洞口，有两个人正守在那里。
我戴上手套把地上那根骨头拿起来打量了一下，“美女法医，来看看这块骨头。”我把骨头递到李筝面前。
李筝愣了愣，显然不太适应“美女法医”这个称谓。不可否认，李筝长得挺漂亮，但并不一定适合干法医。
她昂起头说：“这个简单啊，这是一根长骨。”
“继续说！”我头也没抬。
“应该是胫骨。”
“还有呢？”
“骨头上有两个孔，好像被狗咬过似的，而且这个人个子应该不矮。”
“多高？”
“那我咋知道啊？一根骨头就能看出身高，那也太神了吧！”
我微微一笑：“真正的法医都能做到。”
李筝有点急眼了，“大哥，我可是新来的啊，有你这么为难人的么，我不会可以学啊！”
我算是明白了，这妞本事一般，脾气却不小。我决定待会儿给她好好“上一课”。
说实话，她能判断出这是胫骨并且身高不矮，说明基础知识还是可以的；能看出骨头上有两个孔并推断被狗咬过，说明她具备不错的观察力和一定的推理能力。
当年我刚参加工作时也被师傅们这样考验过，好在我学的就是法医专业，表现不算太难堪。
我看到姜法医点了点头，似乎对李筝的表现还算满意。这骨头上的确有两处孔洞，除去人为因素，恐怕只能是犬类或其他野兽造成的。
我们来到洞口，再往里却走不通了，一个铁栅栏挡在我们面前，栅栏上有一把巨大的挂锁。
透过铁栅栏，只能看见洞里黑漆漆一片。“里面还有一块骨头！”李筝忽然喊道，我向洞内看去，却什么也没有看到。
“不信就拿灯照一照呗。”李筝笑眯眯的，一副胸有成竹的样子。王猛打开现场勘查灯向洞内照去，只见离洞口大约十多米的地方，竟然真的有一块骨头！
大家都感到不可思议，我甚至开始怀疑李筝是不是犯罪嫌疑人了。
唉，天生视力好，没办法呀。”李筝得意洋洋，带着一丝胜利的表情。
大家默不作声，可我心里却暗暗琢磨，人的视觉细胞有两种：柱形细胞和锥形细胞，分别决定白天和夜间的视力。有一种“夜盲症”就是因为缺乏锥形细胞，所以一到晚上或光线不足时，视力就会急剧下降。而李筝在黑暗中的视物能力实在太优秀了，几乎可以用天赋异禀来形容了。
“我问过景区工作人员，这个栅栏自从前年景区建成后就一直锁着，避免游客进入发生意外。”雷清明在一旁说道。
姜法医皱了皱眉：“看来咱们有必要到防空洞里搜查一下了。”
景区保安把栅栏上的锁打开后，拒绝给我们领路，“我可不敢进去，万一有邪毛鬼祟什么的，再说我也不知道里面该怎么走啊！”
“大家跟着我走吧，这个防空洞我小时候来过很多次。”说完这话，我感到众人惊奇的目光一下子聚拢过来。
片刻后，我们穿过铁栅栏，走进防空洞中。从暴晒的烈日下忽然走进洞中，相当阴凉，浑身汗毛仿佛一下子竖了起来。
我们六个人排成一列，我在最前边领路，雷清明和王猛紧跟在我身后，再往后是李筝和王莹，姜法医走在最后。
刚进去还能看到路，洞的四周全是石壁，脚底下有许多碎石，往里走了十几步，眼前就一片漆黑了。
当我们同时打开灯光时，山洞霎时被照得如同白昼。王猛那家伙居然带了三个现场勘查灯和四个警用强光手电，这样我们人手一个照明设备还绰绰有余。
“看，这些就是我放在后备箱的秘密武器，我多么有先见之明啊！”王猛有些洋洋自得。不过我们真心佩服他考虑得如此周到。
我用手中的勘查灯扫射前方的通道，“这次后勤你立功了，不过咱要尽量省电。我和姜哥开着灯就行，其余灯先关上。”
我们来到李筝发现的那块骨头前，这也是一根长骨，长度要比洞口那根短很多。
姜法医对王莹说：“咱把发现的骨头都编个号，洞外那根是1号，这根是2号，由你负责记录并绘制现场图。”王莹点了点头。
凭着以前的记忆，我带领大家在山洞里慢慢前行，在一个岔路口停了下来，这和我记忆中的还是有些偏差，前方和右侧的路可以通过，向左的路已经被石块堵死。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-02人骨拼图》第2节（绑架案）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang4/</guid>
      <description>这下麻烦了，道理大家都懂，缺少几块骨头倒可以理解，但多了骨头可能就需要重新计算人数了。
“不管那块304号了，先对拼好的三副尸骨进行逐一检验，大家把光源集中一下。”姜法医一声令下，我们的检验工作开始了。
纯粹的骨骼检验看起来比尸检要简单，但操作起来却感觉很有难度。
首先，因为死者全部白骨化，几乎所有的外貌特征都消失了，个人身份识别的难度很大。
其次，皮肤和皮下组织消失，意味着体表损伤全部消失。只要不是伤及骨质，损伤痕迹相当于全部被抹除，死因和致伤工具的判断挑战巨大。
姜法医沉吟片刻，“这样吧，我和刘法医分别检验1号和2号尸骨，李筝先去看看3号尸骨，等着我和刘法医检验完毕再一起检验。”
这个提议在我意料之中，姜法医是一名老法医，经验丰富自不必提，而我作为科班出身的法医，独当一面的能力还是有的。
我偷偷看了一眼李筝，她看起来有些不服气，二话不说就走到了3号尸骨跟前，煞有介事地观察起来。
对尸骨进行检验鉴定主要有两个目的：一是推断死者身份，二是鉴定死因。
我来到2号尸骨前，首先看颅骨，这个颅骨表面光滑圆润，顶部位置有一个直径约4cm的圆形孔洞，一般来说这就是致命损伤。
眉突和眉弓不明显，颧骨低、乳突小，看到这里我已经基本确定，这副尸骨的主人是一名女性。
为了验证我的想法，我又对骨盆进行了检验。这个骨盆比较细致，肌嵴不明显。骨盆入口呈椭圆形，出口较宽，耻骨弓呈“U”形，坐骨大切迹宽而浅，耻骨联合部类似方形。
无论是颅骨还是骨盆都呈现很明显的女性特征，这个2号死者确认是女性无疑。
性别鉴定主要依靠骨盆、颅骨和下颌骨，同时将椎骨、胸骨、四肢骨等作为辅助鉴定材料。
盆骨的性别差异最为明显，男女骨盆在形态上差异很大，存在很多鉴定性别的的部位；颅骨上也有较多部位可以鉴别性别。在盆骨以及颅骨缺失的情况下，还可以通过下颌骨来进行人骨的性别鉴定。
仅依靠骨盆或颅骨进行性别鉴定的准确率大概为90%，如果结合其他骨骼，则可以将准确率提升至95%以上。
先确定了性别，然后再看年龄。对人骨进行年龄鉴定，一般会用到牙齿或耻骨联合面。
耻骨联合面会随着年龄增长呈现不同的外观形态。因为牙齿磨损程度受饮食习惯影响较大，所以耻骨联合面推断年龄要更准确些。一般来说，牙齿磨损程度越高，年龄就越大。
我首先对2号尸骨的牙齿磨损程度进行检验，然后根据“九级分类判定法”进行年龄鉴定。
2号尸骨的牙齿处于第四级水平，齿尖已大部分磨平，已经有3个齿尖齿质点暴露，由此推断年龄在38岁左右。
在进行牙齿检验时有一个意外的发现，死者有一颗牙齿是假牙，而且是一颗金牙，在灯光照射下金光闪闪。
再看2号尸骨的耻骨联合面，联合面平坦，联合缘形成，下角明显。斜面向上扩大至顶端，此期开始，联合面出现不同程度下凹。推断年龄在31～34岁。
通过对牙齿和耻骨联合面进行综合分析，我推断死者年龄在34岁左右。
身高推断一般通过四肢长骨进行。对于这三副相对完整的骨架来说，身高推断就没什么技术含量了，只要加上平均足底厚度和头皮厚度就可以了。
我招呼王莹过来记录：“2号死者，女性，34岁左右，身高165cm左右，死因是颅脑损伤，致伤工具是圆头锤类工具。”
我抬头看到姜法医已经站在李筝身后，李筝的声音有些小，显得不是很自信：“3号死者是一名儿童，身高140cm左右，颅骨有个洞。”
我拍了拍手：“美女法医挺厉害啊，你能猜出3号死者的性别和年龄么？”
“这个要怎么猜，你教教我呀。”这次李筝倒是很谦虚，可能今天的考验让她有了挫败感。
“3号死者，男性儿童，8岁左右，身高140cm，死因初步看是颅脑损伤，致伤工具是锤类。”我边说边示意王莹进行记录。
姜法医点了点头，“未成年个体的性别特征比较模糊，性别鉴定难度很大，别说李筝是新法医了，很多老法医都不一定能看准确呢。”
“哈哈，还是姜法医客观公正。”李筝瞅了我一眼，仿佛立刻又自信满满了。
姜法医继续说道：“1号死者是一名男性，年龄大约36岁，身高175cm左右，死因也是颅脑损伤，致伤工具也是锤类。看来这像是一家三口，死于同一名或同一伙嫌疑人手中。”
“大家对多出的这块304号骨头怎么看？”姜法医终于提到了这块棘手的304号骨头，他转过头看着我和李筝。
之前我仔细观察过那块304号，心里已经有了初步的判断。“这块骨头来自嫌疑人的可能性很大。首先这块骨头是相对独立的，它不属于三位死者，也没有发现和它匹配的其他骨头；其次，这块骨头是不完整的，不像其他骨头那样自行脱落离散。”
我拿起那块304号骨头，“大家仔细看这块骨头的断端，这里有一个稍扁的类圆形凹陷，很有可能是被咬断的。”
我的论断引起了姜法医的关注，他接过那块骨头端详起来，“咬断指骨可是需要锋利的牙齿和相当大的力量啊。”
我沉吟了一下，从地上捡起了之前发现的那颗金牙，把它摊在掌心，“2号死者有一颗金牙，而且这颗金牙正好是一颗尖牙。”
尖牙是最锋利的牙齿，位于切牙和磨牙之间，呈圆锥形，一般用来撕裂肉类。
当我们把那颗金牙放到304号骨头的凹陷处时，一切都明白了，因为它俩竟然完全契合。虽然有些不可思议，但存在即是合理。
天色已经很黑，雷清明找来许多袋子，把拼好的每一个骨架分别放进袋子里。
2号尸骨的金牙和304号指骨我们单独进行了提取，分别放进物证袋中。
回到派出所，简单吃过晚饭，我们在派出所会议室里对案情进行讨论，基本确定了下步侦查思路：
一，围绕全家三口失踪并且女性镶金牙的特征进一步确定死者身份。
二，排查寻找辖区内指骨缺失的人，尤其是青壮年男性。
三，寻找符合作案工具特征的圆头铁锤。
提到2号死者那颗金牙时，姜法医说：“据我所知，目前好像很少有做这种金牙的，我认为可以查一下辖区内的医院和口腔诊所，看看对这颗金牙有没有记录或者印象。”
我忽然想到我有个同学叫尹小添，在城区开了一家口腔诊所，“这事交给我吧，我明天先去找一家口腔诊所问问。”
路上李筝一言不发，不知在想些什么。回到局里，姜法医招呼我去了办公室，让我谈谈对李筝的看法。
“姜哥你也看到了，李筝有些大小姐脾气，而且一点也不谦虚，估计只是看了几部电视剧就想来当法医。改天找个高腐现场带她去洗礼一下，让她知难而退吧。”
姜法医沉吟了片刻：“我感觉李筝今天的表现还不错。首先，她没有害怕尸体，也没有怕脏怕累，符合一名法医的基本要求；其次，她工作热情很高，具备一定的观察和推理能力，而且视力超常。以后你多带带她！”
第二天一早，我带着那颗金牙在“小尹口腔诊所”找到了同学尹小添，他拿起金牙端详了半天，“这是颗含金量很高的金牙，做工很精致，价格应该不便宜。现在人们的审美观改变了，这种金牙很少见了。”
从小添口中得知，假牙有很多种材料，比如镍铬合金、钛合金、镀金、钴铬合金，甚至还有铂金的，当然目前最理想的材料是二氧化锆。
黄金其实是假牙的理想材料，不生锈、无异味，与口腔相容性很好。但由于不符合当前的审美，只有极少数人还会选择镶金牙。
“小添，你知道哪些医院或诊所还有镶金牙这项业务么？”
“我记得城西有个&amp;rsquo;老郭口腔诊所&amp;rsquo;，他那里专门镶这种金牙。”
按照尹小添的指点，我很快就找到了“老郭口腔诊所”。这个诊所开在一间平房里，里面还有个院子。
郭医生的办公桌一角放着一叠名片，上面写着“老郭口腔诊所 郭佩松”。
说明来意后，郭医生接过那颗金牙看了一眼，“没错，这颗牙是在我们诊所镶的。”
我感到十分惊讶，这也太简单了吧！
似乎看出了我的疑虑，郭医生指着那颗金牙说：“你仔细看，这颗牙齿内面有一个字母“G”，我们诊所定制假牙时都会刻上这个字母。”
“所有在你们诊所镶的金牙都有这个字母吗？”
“以前我哥干的时候没有字母，自从四年前我接手诊所后，所有金牙都刻上了字母，这也算是创品牌吧。”
“您能给查一下近几年的镶牙记录么？看看有没有一个三十来岁的女的来镶过尖牙位置的金牙。”
郭医生略微迟疑，“好吧，应该不难找，女的镶金牙的本来就不多，尖牙位置的就更少了。”
他打开一个记录本，上面密密麻麻记着许多就诊人员信息。片刻后，他指着本上一个名字说：“这个叫洪翠的三年前来镶过一颗尖牙位置的金牙。”
我看到记录上写着：“洪翠，女，33岁，河西区城北街道人。”记录写得很简单，这种小诊所一般是不留患者身份证信息的。
我仿佛已经看到了胜利的曙光，因为这个洪翠的年龄与我推断的2号死者年龄基本一致，而且这个名字辨识度不低，应该不难找。
我们在系统中一共找到两个叫“洪翠”的女性，其中一个年龄是25岁，状态是“正常”。另外一个年龄是36岁，我们询问了辖区派出所，被告知这个洪翠已经失踪两年多了。
我知道，这个洪翠应该就是受害人。她当时去老郭口腔诊所镶牙时是33岁，一年后（也就是两年前）失踪，失踪时恰好34岁。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-03校园黑幕》第1节（煮骨验尸）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang5/</guid>
      <description>河西区和宝山县交界处，有一条河叫北良河，担负着全市饮水和周边农田的浇灌任务，是我市的主要河流之一。
北良河的上游有一条支流，这条支流的发源地叫山岭村。山岭村南有条小路，路边的一片水塘是北良河的源头之一。
此刻，我们刑警队技术科全体人员正站在这个水塘旁边。水塘里漂浮着一个黑色塑料袋，如果不仔细看，还以为那是一片水草。
两小时前，我们接到报警称：山岭村有个小孩儿在水塘里抓鱼时发现了一个大袋子，闻起来臭臭的，回家后和父母说了，他父母又和村支书老李说了，老李就报了警。
“王猛，你去村里找根长竹竿，把那个塑料袋拨过来。”王科长一边说着，一边在岸边走来走去。
村支部书记老李安排了一个村民带着王猛去了村里，须臾便带回一根长长的竹竿。
竹竿刚好能触及那个黑色塑料袋，王猛小心翼翼地拨动着，那塑料袋慢慢向岸边靠近。
快到岸边时，我和技术员王猛、王立冬三人挽起裤腿下到水里，把塑料袋拽上了岸。
黑色的塑料袋上挂着混浊的水珠，散发出一阵阵恶臭，周围的村民一下子后退了十多米远。
“李书记，让村民们先回家吧。”派出所张所长对李书记说道：“暂时没什么需要帮忙的了。”
“散了吧，散了吧！娃也快放学了，都快回家揍（方言，同“做”）饭去吧。”李书记一吆喝，村民们陆续离去，有些人还不断回头张望。
喜欢围观，是国人的一大特色。无论何时何地，只要有一个人驻足观看，很快就能变成一群人围观。这一点，在工作中我已经亲身体会过多次了。
王猛先对塑料袋拍照。这是一个黑色垃圾袋，展开有一米多长那种。塑料袋上已经有几个小的破口，隐约可见袋内物体呈灰白色。
王科长看了我一眼，“晓辉，你摸摸看袋子里是不是人肉，是男的还是女的？我倒要看看姜法医的本领你学到了几成。”
李筝好奇地问：“姜法医还有这么神奇的本领，我怎么没听说过呢？”
“咱河西区的法医可厉害着呢，你慢慢就知道了。”听王科长这么说，我不禁莞尔，想起了关于姜法医的那个神奇的传说。
多年前有一起碎尸案，当姜法医把装着尸块的一个包从水中捞出后，大队长开玩笑说：“姜法医，你这么厉害，能不能不用眼睛看就知道死者是男是女？”
“男的！”姜法医毫不迟疑地回答。打开包一看，果然是男性尸块。众人十分惊奇，姜法医的形象瞬间高大伟岸起来。后来据姜法医讲，他在打捞尸块时，恰巧摸到了一个男性生殖器。
“王科长，这个真不好摸，得摸对地方才行。”我边说边把袋子打开，一大块灰白色的肉呈现在我们面前。
我赶紧把袋子里的“肉”倒出来。那是一块人体的躯干，没有四肢，也没有头。毫无疑问，这是一起命案，而且是一起杀人碎尸案。
现场的气氛顿时变得紧张起来。李筝和王莹瞪大了眼睛捂住了嘴，王科长马上打了一个电话。放下电话，王科长说道：“刚才向领导做了汇报，领导让咱就地进行尸检，尽快查明死者身份和死因。”
从外观上看，尸块是一名女性的躯干。死者双侧乳房缺失，露出黄黄的脂肪层。
王猛在旁边说了句：“看来，首先要考虑情杀了，很可能是见色起意。”
姜法医摇了摇头，“也不一定，仇杀和情杀都可能出现毁损死者性器官的情节，不过这个嫌疑人肯定是比较变态。”
夏天的苍蝇嗅觉非常灵敏，很快便有一大群聚集过来，嗡嗡乱窜，一有机会就迅速落在尸块上。
口罩根本挡不住刺鼻的气味，只能起到精神安慰的作用。防毒面具或许能抵挡部分气味，但戴上后会十分闷热。
作为久经沙场的法医，在尸块旁边待了一段时间后，我的嗅觉神经像被麻醉了般，逐渐适应了这种气味。
新法医李筝的处境可就没那么乐观了，她眼睛红红的，不知是呛得流泪还是心中伤感。不过她一直跟着我们，没有远离半步。
打开死者的胸腹腔，肋骨未见骨折。尸体内脏高度腐烂，很多死亡征象已经无法识别。
打开死者的胃，胃里充满了半流质的东西，已经无法具体分辨是什么食物了。
按照常规，我们提取了阴道拭子。因为尸体已经腐败，血液不一定能做出DNA，所以我还特意剪取了一块肋软骨。
为了推断死者的准确年龄，我们提取了耻骨联合，准备带回去进行法医人类学检验。
初检完毕，王科长和姜法医把大家召集起来，“初步看来，这是一起杀人碎尸案。受害人是一名女性，年龄和身高不明，死亡原因不明，死亡时间应该是餐后两小时，距今大约两周左右。”
这是一起棘手的案子，死者身份不明、死因不明，侦破难度很大。
就在大家们收拾好工具准备返回时，王科长接到一个电话，他脸上的表情变得十分严肃。
放下电话，王科长看着我们，苦笑着说：“大家先不用回局了，赵家村也发现了一个黑色塑料袋。”
赵家村距离山岭村不远，我们开车十多分钟就到了。现场位于村北的河沟里，这条河沟的上游就是山岭村。
一样的黑色塑料袋，一样装着尸块，只不过这些尸块的数量和部位不一样。
塑料袋里倒出了8块尸块，初步看这些尸块都属于四肢，分别从肘关节或膝关节处断开。
我对这些尸块逐一进行了测量和检验。直觉告诉我，这些尸块和之前那块躯很可能来自同一个人；但理性告诉我，并不能排除死者有两人或两人以上。
返程时我们先去了市局把生物检材送到DNA室进行检验，姜法医特意叮嘱市局DNA室的徐法医，这个案子有些棘手，希望能尽快做出结果。
回到局里，顾不上吃午饭，姜法医从外面买回来一个锅，把锅添满水放在电炉上，把从躯干上取下来的那块耻骨联合放了进去。
李筝把我拉到一旁，偷偷问道：“刘哥，姜法医这是要干什么，不会是熬汤吧？”
“想象力挺丰富呀！”李筝差点把我逗乐，“和熬汤差不多，这叫煮骨。”
我给李筝解释，把骨骼上附着的组织煮烂后剔除，耻骨联合面的特征才能更加明显地呈现出来。
耻骨联合位于骨盆正前方，根据耻骨联合面的特征可以推断出一个人的年龄。
很快，实验室里热气腾腾，一股臭味扑面而来。我感觉肠胃一阵翻涌，阵阵作呕。
我立刻把实验室里的通风橱电源打开，顺便把窗户也打开了，臭味淡了一些。
煮骨是需要很长时间的，我们轮流去吃饭，留人守着锅子，不断往锅里添水。我忘了那天的午饭吃的是什么了，反正难以下咽。
傍晚，市局徐法医打来电话，DNA检验结果出来了，所有尸块均属于同一名女性死者。
外面天色已经很暗，姜法医看了看表，“差不多了，关上火吧。”姜法医取出耻骨联合，用镊子把骨头上的组织都撕扯下来。
我们围着这块耻骨联合仔细观察，我拿出纸笔，在纸上写着这块耻骨联合的一些关键特征。
“晓辉，算出来了么？”姜法医问道：“这个死者看起来年龄不大呀。”
“是的，15岁左右！”当我说出这个年龄时，李筝啊了一声，我心里也咯噔一下。
姜法医点了点头，“身高呢？”
我放下了手中的笔，“根据之前测量的股骨长度，推算死者身高为155cm！”
姜法医请我们一起出去吃了个宵夜，点的饭菜都比较清淡。
回到局里，我在大队秘书科见到了一份发给周边区县公安局的协查通报：
“6月9日，在我辖区山岭村及赵家村河道内发现一具无名女尸，身高155cm左右，年龄15岁左右。为尽快查找尸源，请各单位排查辖区内符合上述特征的失踪人员，如有线索，请联系王警官……”
看到“失踪人员”二字，我拍了拍脑门，猛然想到自己正好负责河西区“两个系统”的录入工作。
那段时间，省公安厅刚刚开始推广“两个系统”。凡是遇到无名尸体，就把信息录入“未知名尸体系统”；有到派出所报失踪的，就把信息汇总填入“疑似被侵害失踪人员系统”。
这两个系统并不是孤立的，它们可以互相关联比对。无论是先报失踪还是先发现未知名尸体，都可以与另一个系统进行对比。
假如信息比对成功，就可以确定未知名尸体的身份或者失踪人员的下落。
我立刻回到办公室打开电脑，在“未知名尸体系统”中录入今天这个无名女尸的信息。
将死者的DNA信息输入未知名尸体系统，与失踪人员系统进行比对，但没有比中失踪人员。这种情况有两个可能：一是死者亲属没有报案，二是派出所没有采集死者亲属的DNA信息。
“两个系统”刚开始运行，有些派出所报送不是很及时，报送的信息也不是很规范，所以目前系统里的数据不是很多。
我在失踪人员系统中输入“女性”进行查找，一共找到了6名女性失踪人员。
其中一条失踪人员信息引起了我的注意：5月25日，城南街办孙家社区居民孙正良到派出所报失踪，说女儿孙小丹已经一天一夜没回家了。
这个孙小丹恰好15岁，而5月25日到今天正好是两周的时间！
我立刻根据失踪人员档案里的联系电话拨了过去，电话很快接通，听筒里传出一名男子的声音。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-03校园黑幕》第2节（补课切割）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang6/</guid>
      <description>贺老师四十来岁的样子，戴着一副黑框眼睛，斯斯文文的。他神情有些疲惫，脸上还有些胡茬，看来作为一名班主任，平时工作很辛苦。
得知我们的来意后，贺老师回忆说：“我记得两周前那个周一上午，我们班有4名同学没来上课。
家长们陆续来学校找孩子，有几位同学的家长还报了警。
到了周二，除林燕妮之外，其他同学都回来上课了，我问他们之前去了哪里，他们也不说。”
“贺老师，您把林燕妮的情况和我们说说吧？”我拿出工作簿，做好了记录的准备。
“林燕妮是个比较文静的学生，成绩在班里属于中等偏上水平，父母常年在南方打工，她平时跟着爷爷奶奶住。我了解到的情况就是这些。”
“好的，谢谢贺老师，能把你们班孙小丹同学叫来么？我有点事想问问她。”
贺老师点了点头，走出了校长办公室。一会儿功夫，一个女学生走了进来，“你就是昨晚往我家打电话的警察叔叔吧？”我点了点头。
孙小丹看了看张校长，压低声音对我说：“警察叔叔，我想找个安静的地方说话。”我从她眼中看出一丝顾虑。
我看了看张校长，张校长摇了摇头，“你们慢慢聊，我去会议室开个会，有什么需要帮忙的直接喊隔壁崔主任就行。”
确认张校长离开后，孙小丹打开了话匣。
“最近，我们四个人，每个周末都要坐公交车去宋老师家补习数学。”
“你们四个人分别是谁啊？”王猛在旁边问道。
“我、林燕妮、吴丽娜和赵家栋，三女一男。我们去宋老师家辅导功课是要学一整天的。两周前的那个星期天，我们商量着午饭后在周围找个地方玩一玩，下午就不学了。
林燕妮当时没同意，她说要学一整天，不能浪费学费。在宋老师家学了一上午后，我们和宋老师说下午有事不来了，从他家出来后就去了附近的网吧。
平时我们的功课压力太大了，一直没机会玩，那天我们一直在网吧玩到傍晚。赵家栋提议玩通宵，开始我不太同意，后来经不住网络的诱惑就……
天亮后吴丽娜说她爸爸妈妈最近不在家，让我们一起去她家睡一觉，我们就去了吴丽娜家。”
“那林燕妮呢？她去了哪里？”
“我们中午走的时候，她还在宋老师家里，后来就不清楚了。反正周二我们来学校上课没见着燕妮。”
孙小丹继续说：“上周末我去燕妮家了，她还没回家呢。”
“你知道燕妮家地址？”我抬起头，问孙小丹：“你能和我们说一下么？”
“她家那个位置不太好找，我给你们画一下吧。”孙小丹拿笔在我的工作簿上认真地画起来，一会儿的功夫，一副路线图就画好了。
我们让孙小丹回去上课，又找校长问了问宋老师的情况。
校长告诉我们，宋老师今天没来上班，要了他的电话号码，我们离开了学校。
坐在车上，我们三人商量着先按照孙小丹画的路线图去林燕妮家看看，然后再去找宋老师了解一下情况。
林燕妮家位于旧城区，我们按图索骥，七拐八拐后来到了一座老式居民楼中，沿着楼梯爬到顶楼，轻轻敲了敲门。
开门的是一位老太太，她疑惑地看着我们：“你们是？”“您好，我们是公安局的，来了解一下林燕妮的情况。”李筝微笑着说。老太太招呼我们进门，我收回了准备出示的警察证。
“燕子她爸，公安局的人来了！”老太太向屋里喊着。
进门后，我迅速打量了一下屋内的场景。这房子布局有些局促，客厅不大，墙上贴满了各种奖状。
从里屋走出一个中年人，个子不高，面庞消瘦，应该就是林燕妮的父亲。他满脸愁容，看见我们硬挤出了一丝笑意，“警察同志，是不是有燕子的消息了？”
“很抱歉，暂时还没有消息，我们是来了解一下林燕妮的情况的。”一切还不明朗，我不能妄加揣测死者就是林燕妮。
“对了，我听贺老师说，平时林燕妮都是跟爷爷奶奶生活，你和她妈妈常年在外打工。”
“这不是燕子失踪了嘛，她爷爷本来身体就不是很好，现在着急上火，病倒住院了。我这次请假回来，一是寻找燕子，二是照顾俺爹。”
“孩子这么多天没回家，你们怎么没报警呢？”
林燕妮的奶奶说：“那天燕子很晚还没回家，她爷爷就给宋老师打了电话，宋老师说燕子早就从他家离开了。我们寻思着燕子一般都是和几个同学一起去补课，说不定去同学家玩了。”
“一晚上俺们都没怎么睡觉，第二天一早，她爷爷去了学校。班主任贺老师说学校会帮忙寻找燕子，实在不行学校会报警的，让我们不要太着急，先回家等着就行。”
我点了点头，“我们的失踪人员系统近期刚开始使用，可能有些派出所报送信息不是很及时，回头我再问问城南派出所吧。对了，一会儿我给您取个血。”我看到李筝好像在本子上写着什么。
“那就谢谢你们了！”林燕妮爸爸端来两杯水，放在我和王猛面前。我拿出取血针，在林燕妮爸爸手指上扎了一针，挤出来两滴血，涂抹在采血卡上。
闲聊时我无意中问起：“你们觉着宋老师怎么样啊？”“宋老师人挺好啊，他知道我们家不太宽裕，给燕子减免了不少补课费呢。”
“我们能去林燕妮的卧室看看吗？”李筝的这个提议得到了林燕妮爸爸的同意，我们走进了林燕妮的卧室。
林燕妮的卧室不大，但房间收拾得很整洁。书桌上放着厚厚的书本，还有一本没做完的习题，上面字体清秀，笔迹工整。桌子上有一根银色的星星头绳，李筝拿起头绳端详了片刻，然后轻轻放回桌上。
告别林燕妮的家人，我们回到车上，李筝说道：“林燕妮书桌上的头绳和那具尸体头发上绑的头绳款式是一样的。”我和王猛面面相觑，李筝的细心让我们赞叹。
王猛挠着头说：“我怎么觉着宋老师嫌疑很大啊。”我摇了摇头，“嫌疑谈不上，但目前看来林燕妮最后出现的地点就是宋老师家，我们必须去他家看看！”
给宋老师打了个电话，得知宋老师最近感冒了，此刻正在家里休息。
驱车来到宋老师所在的小区，和门口保安说明来意后，我们径直开车来到宋老师所在的8号楼。
宋老师坐在我们对面，“那天的事我记得很清楚，上午的课一结束，孙小丹、吴丽娜和赵家栋就走了。
我留林燕妮在家里吃午饭，她说自己出去吃，下午再来上课。可一下午也没见着她，我觉着她很可能去找孙小丹她们了。
当天晚上，林燕妮的爷爷给我打电话，我才知道林燕妮没有回家。
我这个补习班吧，其实挣不了多少钱的，虽然政策不允许，但学校和老师也没别的办法，又不让孩子上晚自习，又要拼分数，能怎么办呢？”
在我和宋老师聊天过程中，王猛起身去了趟卫生间。告别宋老师，我们开车驶出小区，我示意王猛停下车。
“怎么样，有什么发现么？”王猛摇了摇头，“我先去看了卫生间，从卫生间出来又去看了厨房，都没有发现异常。”
我沉思了一会儿，“林燕妮最后一次明确出现的地点就是这个小区，咱去查查监控吧？”
王猛摇了摇头：“恐怕时间久点了吧？有些小区的监控只能保留一周。”
“走，试试呗，说不定咱运气好呢。”我下车向传达室走去。
我们的运气果然不错，这个小区监控设备很先进，不仅保存时间长，而且清晰度很高。
由于需要长时间观看，我们把监控录像拷回了单位。
办公室电话铃声响起，市局DNA室徐法医打来电话，果然不出意料，人头和之前的尸块属于同一个人！
我们冲了三杯咖啡，打起精神观看监控录像。
从6月24日，也就是这几个学生去宋老师家上课那天开始看。为节约时间，我们用了八倍播放速度。
很快，画面中出现四个学生模样的人走进小区，可以清晰地看到其中一个正是孙小丹。我按下暂停键，认真观察这四名学生的外貌特征。
三个小时后，有三个学生从小区里面走了出来，边走边说话，然后离去。
又过了十分钟，另一名学生走了出来。根据前后对比，这个扎着马尾辫的学生应该就是林燕妮。
林燕妮走到小区门口时停了下来，好像在和对面走来的一个人打招呼。两个人在小区门口聊了几分钟后，一起又回到了小区里。
“停！”李筝喊着：“再回过头看看这段。”
改用正常速度播放刚才那一段视频，当我们看清画面中和林燕妮聊天的那个人后，互相对视了一眼。
“是他？！”我们几乎异口同声。
我们立刻去找宋老师，一阵敲门声后宋老师打开了门，一脸惊讶地看着我们：“你们还有事？”
“我们想再了解个情况，贺成前老师是不是也住在这个小区啊？”
“对，当年我们学校帮大家在这个小区团购了一批房子，价格要比市场价便宜许多，很多老师都在这个小区买了房子。”
“您和我们说说贺成前老师的情况吧。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-04虎毒食子》第1节（凶手无罪）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang7/</guid>
      <description>周六的午觉被一阵手机铃声打断，电话是姜法医打来的，“晓辉，来单位吧，有个现场。”
“好，马上过去！”工作性质的原因，我们的手机24小时不能关机，节假日出外勤也是常有的事。
在单位门口遇上了李筝，我问她：“你不是去参加新警培训了么？”李筝笑着说：“我和姜法医说了，只要有案子就告诉我，周末不培训的时候我就跟着出现场，这不算走后门吧？”
我笑着摇了摇头，看她的眼神不禁多了几分欣赏。此前觉得她一个娇滴滴的大小姐，看了几本小说几部电影，一时兴起入了行，多出几次重口味现场肯定就受不了吵着要退出了。没想到她专业素养很不错，还有着一股子认真踏实的执着劲。几次任务合作下来，我对她还真是刮目相看。
我们同步走进办公室，姜法医说：“来了啊，昨晚一家砖厂大车轧死了一个小孩，晓辉、李筝、王猛，你们去看看。”
“为啥昨晚的事故现在才报案呢？”我有些疑惑。
姜法医摇摇头，“具体情况你们去看看再说。”
李筝转身去了器材室，姜法医拍拍我的肩膀，“我觉得这个李筝很不错，你们好好合作，以后技术科就靠你们撑起来了。”
拿着行头来到院里，王猛已经在勘查车上等着了。
我们驶入案发的砖厂，随处可见堆积如山的红砖。一下车，就赶上了一场“好戏”。
院子里对峙着两群人，一群穿着统一的保安服，手持盾牌和橡皮棍；另一群穿得五花八门，拿着铁棍、板凳、砖块……他们情绪很激动，场面剑拔弩张。
保安们很给力，一个五大三粗的光头大汉拿着橡皮棍比划着：“奶奶的，你们谁敢乱来，先问问我手上的棍子答不答应！”
现场的警察招呼我们到一处无人的角落，压低声音说：“死者叫苏子文，今年5岁，孙家庙村的。昨晚他跟着父母来厂里玩，被拉砖的大车轧死了。本来厂里想赔些钱了事，但赔偿数额没能谈妥。孙家庙村的村民从昨晚一直闹到现在。厂里看局势有点失控，就报了警。”
我们绕过对峙的人群，来到了厂长办公室。
气派的办公桌后是厂长张善林，身材魁梧，方脸大耳。旁边沙发上坐的是保险公司理赔员马史伟，戴着一副金丝眼镜。
张善林把手中的烟摁进烟灰缸里：“他们问厂里要20万块钱，一分都不能少，我们谈崩了。不过事情毕竟是在厂里发生的，咱复兴砖厂也不会推卸责任。保险公司马经理今天就是特地来帮咱们处理这事”
马史伟推了推眼镜，“这种死因很明确的事故，根本不用惊动刑警队的，只要交警划分了责任，就可以理赔。”
我看了看他，“既然来了，先去和家属谈谈吧。”
一个身穿花格子衬衣的矮胖中年人摆了摆手，骚乱的人群顿时安静下来，他带着一个黑瘦男子向我们走来。
“公安同志，俺是孩子他表舅，这是孩子他爹。子文命苦，俺们也没什么过分的要求，只要厂里赔钱就行。”矮胖中年人递过一张名片，黑瘦男子在旁边点头附和。
我接过名片瞅了一眼，“金阿木，聚利财务有限公司，经理”，看着像是个小额贷款的公司。
我收起名片，“按照程序，咱得先进行现场勘查和尸体检验，下步再赔偿。”
金阿木摆了摆手：“孩子已经出事了，俺们可不想他再死无全尸。”
“如果不能确定是刑事案件，我们公安机关不能强制解剖，还是得家属同意才行。”我看着李筝无奈地摇了摇头。
“要不咱先看看尸表吧？”李筝恳切地看着我。
我点了点头，“看尸表可以，但尸检报告必须要做完解剖，确定死因后才能出。”
一辆警车响着警笛开进了砖厂，交警队事故科的同志赶到了。
一辆“福田”牌中型货车停在砖窑前的空地上，车头向外，车尾向内，车上没有货物。现场看起来并不复杂。
“货车司机呢？”交警升问张善林。“家属情绪很激动，司机躲去办公室了。”
保安把司机叫了过来。“昨晚七点左右，我开车到砖窑上货，倒车的时候忽然有人拍着车门喊叫，我停下车出来看，刚下车就被一群人围住了。”
司机一副心有余悸的样子，“他们直接拽着我衣服把我拽到了车尾。有个女的坐在地上哭，车轮下面露着两条细短的腿，我当时都吓傻了。”
王猛转身看向死者的父亲，“你说下当时的情况。”
苏有林抹了抹眼角的泪水，“昨天傍黑儿（傍晚）俺们到砖窑搬砖，子文吵闹着来厂里玩儿。俺正忙着搬砖，听到有人吆喝跑过去一看，大车把俺儿卷进车轮子底下了。大夫来看了看，说孩子没治了，孩他娘当时就张（晕）倒了。”
我们在现场拉起警戒线，清理了无关人员。痕检技术员王猛对现场和车辆进行了勘查、拍照。
两道黑色刹车痕迹在平整的水泥地上十分显眼，右后车轮下方发现了已经风干的血痕。货车总高度为3.5米，车厢平台距离地面高度为1.1米，制动系统良好。
尸体已被家属拉回家中，金阿木和苏有林答应我们去村里对苏子文进行尸表检验。
步行去孙家庙的路上，张善林很健谈：“最近真邪门，怎么这么多轧死小孩的事故啊，真是流年不利！”
“上个月我们厂有20多个工人请假去恒安砖厂站场子，据说统一管饭，每人还有五十块钱。”张善林面带嫌恶，“他们就是为了钱。”
“这事我们怎么没听说过，没有报案么？” 我觉着有些奇怪。
“私了了呗，不过这次他们算是踢到铁板上了，咱复兴砖厂可不是软柿子。”张善林似乎话里有话。
走进孙家庙村，一阵凉爽的感觉扑面而来。蜿蜒的小河从村子中间穿过，郁郁葱葱的大树笼罩了整个村子。
村里一处平房前，两个男孩和一个女孩正围着一辆破旧的童车玩耍。那是一辆红色四轮童车，车身上有许多污垢。
见到陌生人到来，他们抬头看了我们一眼。金阿木说，这三个孩子分别是苏子文的哥哥、姐姐和弟弟。
院子里搭了一个布棚，一个小孩躺在木制的架子上。他穿着黑白相间的衣服，蜷着腿，两手交叉于胸前，手指轻轻扣拢成拳，苍白的脸上没有一丝生机。
一位中年妇女瘫坐在地上，呆呆地注视着孩子，皲裂的嘴唇在念叨着什么，目光一刻也不肯离开，泪水在通红的眼睛里打着转。
一位面色苍白的老阿婆拄着拐杖从屋里挪出来，苏有林赶紧过去搀住她，在她耳旁说了几句。老阿婆忽然抽出手来，打了苏有林一个耳光，转身回了屋里。
我们请无关人员到院子外面等候。院子里的人群逐渐散去，聚在院墙外窃窃私语。
金阿木告诉我们，明天会是丧期中最热闹的一天，所有亲属都会过来。苏子文的父母和奶奶担心被大家看到苏子文不能得一个全尸，拒绝解剖尸体。
我向金阿木解释，解剖切口都会选在衣服遮挡的隐蔽部位，尽量避开面部等裸露部位，不会破坏死者的外观完整性。金阿木没立刻表态，“我再和子文他爹商量商量吧。”
我和李筝对死者进行尸表检验。“他真瘦小。”李筝抬头看了看我，我示意她可以开始了，她低下头熟练地检验起来。
经检验，死者苏子文身高95cm，体型偏瘦。尸僵较强，尸斑位于背部，指压稍褪色，翻动尸体时，口鼻部有血液流出。
死者前额部有一处皮肤挫伤，大小约3cm×3cm；右胸背部和右大腿分别有两处皮肤挫伤，面积分别为15cm×13cm和15cm×8cm。用手按压死者胸部，可以触及多根肋骨骨折。
金阿木走过来问：“不做解剖的话能出鉴定书么？”我摇了摇头，金阿木叹了口气，“那就解剖吧！”
我对李筝说：“你让家属把《尸体解剖通知书》签了，然后把尸体拉到解剖室去，我们连夜解剖。”
夜幕降临，我们借着灯光收拾工具。张善林走了过来，“大家辛苦了，时候也不早了，咱一起吃个晚饭吧？我尽地主之谊好好款待各位！”
我不动声色地皱了皱眉：“张厂长的好意我们心领了，我们今晚要加班，晚饭就不过去吃了。”
我们走出院子，苏子文的兄弟姐妹还在玩着那辆童车，李筝走过去想摸摸小女孩的头，小女孩一下子躲开了。
“公安同志稍等一下！”金阿木和苏有林追了出来，“俺们明天能把孩子拉去火化么？”我拒绝了他的要求，“孩子的尸体要冷藏几天，等鉴定书出来以后，家属没有异议再火化。”
“冷藏费太贵哩。”苏有林一脸无奈，金阿木摆了摆手，他没再说话。
我回头望了一眼，村子已被夜色吞噬。
去解剖室的路上，我们找了家面馆随便吃了碗面。赶到解剖室时，苏子文的尸体刚好运到。
苏子文的皮肤很娇嫩，手术刀轻轻一划就割开了。颅骨很薄，打开颅骨后发现硬膜下有少量出血。肋骨很脆弱，已经断了好几根，剩下的不费力气就割开了。小小的胸腔里全是血，心脏破裂、肝脏破裂、脾脏破裂。
“他生前承受了多大的伤痛啊……”李筝面露不忍。解剖室里一阵寂静，我们默默收拾好工具。
回到分局已是深夜，我连夜整理了孩子的鉴定书。
周日清晨，办公室里洒满了阳光，我倒了一杯茶水。
“这是一起普通的意外事故，死因很明确，车辆碾压胸腹部导致多个脏器破裂出血死亡。”我低头喝了口茶，“但我思来想去，总感觉他头部的损伤有些蹊跷。”
李筝说道：“死者头部损伤主要集中在额部位置。他应该是面对着货车，在货车倒车时被撞击额部，仰卧位被碾压。”
我沉思片刻，摇摇头，“不对。死者额部表皮损伤比较轻，但颅内有出血，这种外轻内重的损伤更符合摔跌伤。死者应该是额部着地，俯卧位被碾压。死者胸背部和右大腿的轮胎碾压痕也可以佐证这个体位。”
李筝恍然大悟：“当时小孩是背对货车的！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-05夜跑女孩》第1节（危险夜跑）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang8/</guid>
      <description>干练的枣红色短发，精致的五官，匀称的身材，白皙紧致的小腿，她浑身散发着青春美丽的气息，此刻却没有了生命。
河边这片树林很茂密，只有一小束阳光射进来，照在她身上，为她镀上了一层温暖的光晕。
一阵“沙沙”声传来，我转过头，见王猛走了过来，“派出所的人说，死者身份还没查清，据说昨晚有打110报失踪的，待会再核实一下。”
“王哥你先拍照，拍完照我看一下尸表。”我戴上手套，总感觉少了点什么，习惯了有助手，李筝不来还真不习惯。王猛拿出相机，问道：“李筝怎么回事啊？”
“今早打她电话一直没打通，估计有什么事耽搁了。别管了，这活儿咱俩也能对付。”我蹲下身子，把死者的头摆正，方便拍照。
这段时间省厅组织了一个业务培训，牛法医和姜法医都去了省城，临行前把革命的重担交给了我和李筝。
王猛仔细观察地上的死者，“晓辉，你还别说，这姑娘眉眼和李筝倒是有几分相似呢，还都是短发。”
我心里咯噔一下，一瞬间意识有点恍惚，我想起了自己亲手解剖的同事法医老赵，感觉呼吸发紧。我抬头狠狠地瞪了一眼王猛。
“呸呸呸，你看我这张破嘴！”王猛给了自己一个耳光。
死者左侧面颊和嘴唇有些青紫肿胀，一件运动背心被掀到乳头上方，一件运动短裤套在右腿膝盖部位，左腿及其他部位是裸露的，四肢有多处瘀青。
我翻动她的衣服，没有找到任何东西。
“李法医，这边走！”我和王猛循声看去，派出所的人带着李筝走进了树林。李筝忽然加快了步伐，几步就跑了过来，直接蹲在了死者面前，没有理睬我们。
我和王猛面面相觑。李筝今天似乎有些不对劲，不同于以往的风风火火，她满脸憔悴，眼圈有些红肿，身体微微颤抖。
我看到李筝伸手向死者的脸摸去，赶紧喝止了她：“慢着，李筝你干什么？你没戴手套！”李筝的手顿了顿，依然坚定地向前伸去，触碰到死者的脸。
李筝身体一晃坐在了地上，她抬头看着我，咬着牙说：“不用你管，出了问题我自己负责！”眼里却有泪水在打转。
我当场愣住了，王猛扶起李筝，问道：“怎么回事？”李筝半天没说话，只是一个劲儿地摇头，过了许久才说：“这是我最好的朋友，她叫冯倩。”
我一时间想不出安慰她的话，倒是她自己很快接了句，“刘哥，对不起，刚才我有些失控。”
“没关系，要不你先回单位吧，待会我和王猛去解剖室。”
我联系解剖室来搬运尸体。李筝取出随身带的遮阳伞，撑开后盖在死者身上，遮住了隐私部位，然后她就一直发呆。
我和王猛来到了解剖室，和预想的一样，李筝没有跟来。
王猛不断埋怨自己：“都怪我这张臭嘴，我咋闲着没事把死者跟李筝扯一起呢，你看李筝都崩溃了。”
“也怨不得你，很多事没法预料，干法医这行，不怕脏不怕累，最怕在工作中见到熟人！”我胸口有些发闷，心情莫名低落，“虽然那是小概率事件，可谁也不敢说一辈子遇不上。”
我默默地打开解剖箱，把手术刀安在刀柄上。站在解剖台前定了定神，手中的手术刀慢慢靠近死者的颈部，我只需轻轻一划，她的皮肤就会向两边绽开。
“等一等！”李筝居然来到了解剖室，“我要参加解剖检验！”我抬头看着李筝，她依旧倔强而自信。
“你确定？”
“确定！”
李筝的眼神很执着，我把手中的手术刀递给了她。李筝接过手术刀，慢慢闭上了眼睛。片刻后，她睁开眼睛，手术刀割了下去。
手术刀划开薄薄的皮肤和脂肪层，李筝的手明显地在颤抖，“不行，我做不到，还是你来吧刘哥。”她把手术刀放在解剖台上，后退一步，让出了主刀位置。
我没有说话，迅速把死者的胸腹腔打开。死者各脏器看起来都很健康，肺是粉色的，心脏和肝脏大小正常。肺脏表面和肺叶之间有许多出血点，心脏表面有出血点。
打开胃壁，胃里只有少量液体，我把这些液体装进了物证瓶，准备待会送去市局做化验。
打开颈部，肌肉组织有少量出血，我把手伸到舌骨位置捏了捏，对李筝说：“舌骨断了。”李筝喃喃说道：“看来她是被掐死的。”
“初步看应该是窒息，再开颅看看吧。”我垫高了死者头部准备开颅。李筝忽然说道：“要不先看看会阴吧，我想知道她有没有被性侵。”
对死者会阴进行检验，发现死者阴道有撕裂伤，王猛摇了摇头，“太狠了！”李筝捂着脸说：“我先去外面等你们。”转身走出了解剖室。
完成解剖，按照常规提取了死者阴道拭子、乳头拭子、口腔拭子及双手的指甲，我和王猛走出解剖室，看到李筝在外间的沙发上捂着脸抽泣。
看到我们出来，李筝一下子站了起来，可能是起得太猛，她两眼一黑直挺挺地往下倒，我一步迈出把她扶住。
李筝过了几分钟才醒来，发现自己躺在沙发上，有些诧异，“我怎么躺下了？”说着就要坐起来。
“别急着起来，再躺一会儿！”
李筝听话躺回了沙发上，身体有些颤抖，闭上眼睛，两行眼泪顺着额角滑了下来。“刘哥，我到现在都不相信这是真的……”
我递给她一杯水，“我懂的，咱分局原来有个姓赵的老法医，我是他一手带出来的……”我顿了顿，拍拍李筝的肩膀，“是我亲手解剖了我的老师。”
我给李筝讲完了赵法医的故事，她听得入神，情绪逐渐稳定了下来，把昨晚的经历慢慢道来。
原来李筝和冯倩是从小玩到大的好闺密，俩人无话不谈，平时总腻在一起逛街吃饭。
昨晚十点多，冯倩爸爸给李筝打电话，说冯倩一直没回家，问李筝是否知道她去了哪里。
李筝给冯倩打电话，一直处于关机状态，她觉得事情不对马上赶到了冯倩家中。冯倩爸爸告诉李筝，冯倩大约晚上七点半出门跑步，出门时只带着手机，说最多一个小时就能回家。
冯倩有时跑步后会去附近的星巴克喝一杯咖啡再回家，昨晚冯倩九点多还没回家，冯倩爸妈去了星巴克等所有能想到的地方找，都没能找到冯倩。
李筝让冯倩爸爸报了警，陪着他们去派出所做了笔录，还在朋友圈发了寻人启事。回家后，李筝基本上一晚上没合眼，天亮时迷迷糊糊地睡着了，一睁眼已经九点多了。
李筝匆匆赶到单位，听说河边发现了一具女尸，那条河离冯倩家不远，她顿时生出一种很不好的预感，立刻打车赶到了现场。
我们根据尸检情况对当晚的案件过程进行了分析。
首先，死者面部和四肢有多处软组织皮下出血，说明曾经进行过反抗或搏斗，并非一开始就受到致命性损伤。这也就说明嫌疑人开始的动机很可能并不是杀死冯倩。
其次，冯倩体质不错，体能良好，学过跆拳道，有一定格斗基础。但嫌疑人在力量对比上仍然占据优势，基本可以排除年老体弱的人，是青壮年男性的可能性最大。
除去已经送检的生物检材，唯一的线索就是冯倩的手机。大家都在想，假如能够凭借手机找到嫌疑人，那就算是走了个捷径。
然而，侦查的进展比我们想象的要慢，48小时的黄金破案时间转眼就过去了，依然没有查到有价值的线索，案子似乎陷入了僵局。
王科长忽然把我和王猛叫到了办公室，给我俩安排了一个奇怪的任务——配合李筝进行一个秘密行动。
我问王科长具体是什么行动，王科长有些无奈，“具体行动方案你们去问李筝吧，我是不赞成她那样干的，一个女孩子多危险啊，但冯大队说是提倡一专多能，居然允许她那么做。我也不知道李筝是怎么说服冯大队的。”
李筝在办公室里宣布了她的行动计划，“从今晚开始，我要去冯倩遇害的地方夜跑。” 我和王猛面面相觑。
“听说过钓鱼吗？”李筝转了转手里的中性笔，“或者叫诱敌战术。”
“这算是色诱战术吧，你觉得嫌疑人会再次现身么？”王猛问道：“万一嫌疑人躲起来不出现，那我们不就白忙活了？”
李筝摇了摇头说：“根据以往的统计数据，犯罪嫌疑人作案后再次回到现场的概率很大，要么是为了探查公安机关的反应和案件进度；要么是为了毁灭犯罪证据，清理犯罪痕迹；要么是为了追求成就感，欣赏犯罪后果。”
“不行，太危险了！”我表示坚决反对，“那地方晚上漆黑一片，人烟稀少。”
李筝的态度很坚决，“这案子再拖下去就更难侦破了，你俩有其他办法抓住凶手吗？就算我自己一个人去也不怕，我是警察，冯倩是我最好的朋友！”
我和王猛对视了一眼，我俩这次的任务看来很明确，就是配合李筝“钓”出嫌疑人。
其实中国的法医和大家从国外影视剧中了解的法医有所不同，我们很少只单单负责采证这一块，而是以服务侦查破案为主。我们隶属公安局，编制就是人民警察。
在局里，如果是锁定了嫌疑人的抓捕行动肯定会调集大量警力，但为了一个不太确定的侦查行动一般不会派很多人。这案件牵扯到李筝，可能是考虑到我们共事这么久配合很默契，冯大队长批准了我们配合李筝行动。
晚上来到河边，才发现这里有多危险。几分钟都见不到一个人，隔很远才能看到一个昏黄的路灯，路边的树林是漆黑一片，至于摄像头？不存在的！
李筝穿着运动短裤向前跑去，背影真跟冯倩有几分相似。
李筝叮嘱过我和王猛不要靠着她太近，以免打草惊蛇，我俩只好远远地跟着。河边的道路崎岖弯折，很快就看不到李筝了。一人骑着自行车快速从我们身边经过。
远处传来一声尖叫，我和王猛暗道不好，加速往前跑，王猛“哎哟”一声摔了一跤，我停下了脚步，他喊道：“别管我，快去找李筝！”
远远看到两个人影，其中一个正是李筝，我大喊一身“别动！”冲上去抬腿踢向另外一人，那人非常灵活，一闪身躲了过去。
“住手！”李筝大喊一声，“他刚才帮了我。”
原来，李筝刚才听到自行车的声音，减速跑到了路边，准备避让。那辆自行车却忽然停了下来，下来一个男的，一下子褪下短裤，露出了下体，在李筝面前晃着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-06借刀杀人》第1节（裸死衣橱）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang9/</guid>
      <description>把车停在一个不起眼的角落，痕检技术员王猛脱下身上的现场勘查服，嘴里抱怨着：“这算咋回事啊，看个现场还搞得偷偷摸摸的。”
“这是大老板亲自交代的，咱们照办就行了。”我也脱下现场勘查服。冯大队长叮嘱我们死者身份特殊，死因复杂，为减少影响，让我们穿常服进去。
李筝撇了撇嘴，“我本来还觉着这身行头很威风呢。”
提着箱子来到格尼公司门口，保安一脸严肃地伸手拦住了我们。王猛不和他废话，出示了警察证，那名保安作出了“请进”的手势。
气派的大厅里人流如梭，一名戴眼镜的青年男子凑上来小声问：“你们是公安局技术科的吧？这边请！”在他的带领下，我们迅速进入电梯。
电梯停在19层，一出来就看到了派出所李所长。李所长转身对一名中年男子说：“刘总，技术科的人来了，让他们先看看现场吧。”
刚才带我们进电梯的青年人是公司的出纳小张，案发现场第一目击者。他向我们讲述了今早的情景。
杨云烽今年38岁，是格尼公司的CFO，性格沉稳，工作认真，每周至少有三到四晚在公司加班。
昨天杨云烽告诉小张第二天早上有一个重要会议。小张七点就赶到了公司，给杨云烽打电话却没人接。
杨云烽的办公室是一个套间，外间是办公室，里间是卧室。小张敲门没有人应，继续打电话，听到卧室里传来了手机铃声。
小张觉得蹊跷，找来物业打开了卧室门，进去一看，当场吓得坐在地上。他不敢迟疑，立刻向公司汇报情况，公司报了警，联系了杨云烽的妻子杨太太。
杨太太穿着精致，保养得不错，但双眼发红，面色苍白。她的声音有些颤抖，“云烽走了，这怎么可能呢。”
我们打算先看看现场和尸体，有什么情况再和家属沟通。王猛示意公司人员和家属暂时回避，我们走进了杨云烽的办公室。
办公桌上堆积着各种文件报表，杂而不乱，中间有一个相框，一家三口在阳光下露出灿烂的笑容。照片上的男人儒雅俊朗，身材健硕，搂着小鸟依人的妻子和活泼可爱的女儿。
里间卧室的门是虚掩的，对卧室门进行拍照后，我轻轻推开了房门，李筝和王猛跟着我走进了卧室。
屋里要比外面低好几度，墙上的壁挂空调正呼呼吹着冷风。卧室的窗户是关着的，遮光窗帘让室内显得有些昏暗。
卧室门正对着一张床，床上放着一台苹果笔记本电脑，电源线连在床头柜的插排上。
床头柜上有一个黑色皮质公文包，公文包的拉链是开着的，可以看到里面有一叠名片，一把汽车钥匙和一个钱包。
床边是一个很大的衣橱，衣橱门半开着，露出一张紫红色的人脸！虽然看惯了各种命案现场，我当时还是心里猛地一跳。
待王猛拍照后，我慢慢靠近衣橱，拉开了橱门。死者就在衣橱里弯着腿站着，他涨红着脸，面部和口唇青紫，舌尖微露，在上下牙齿间咬着，唇角和胸前挂着一丝丝晶莹的液体。
颈部有一条白色大毛巾悬挂在衣橱里，右手戴着一副手铐，手铐另一端铐在衣橱内的横梁上。左手紧握成拳，垂在身体侧面。
死者一丝不挂，胸部有少量紫红色出血点。下身粗大肿胀，还挂着乳白色的液体，一块黑色丝巾状物体缠绕在上面，打了个结。画面太有冲击力，李筝捂着嘴把头扭到侧边。
“刘哥你看他的脸，我怎么感觉像是在笑啊？”李筝的话让我不寒而栗，仔细看去，他脸上的确挂着一种难以描述的诡异笑容。
王猛拍照后，我开始往死者靠近，李筝喊住了我，指着地面上一处反光对我说：“刘哥你看地上！”
我蹲下身子，地面上那处反光是一滴略微浑浊的液体，贴着地面看去，从我蹲的位置一直到死者两腿中间，竟有十多滴。
死者的颈部是一条白色浴巾，而下体那块黑色丝巾竟然是一条女式蕾丝内裤。
我戴上手套，试着把蕾丝内裤解开，死者下体那滴白色液体忽然滴落在大腿上，顺着大腿上已有干涸的略微发白的痕迹向下淌。
李筝皱了皱眉，“这算是自杀还是意外呢？乍一看是自缢，但他的腿是弯着的，只要把腿直起来，颈部不就不受力了么？”
我没接话，打算先详细检验，再作判断。其实我看到死者的第一反应就是传说中的“性*窒息”——为追求极致快感，在缺氧或窒息状态下进行性活动。
缺氧本身会产生兴奋和快感，会阴部充血有助于勃起。在大脑缺氧时，人会进入一种幻觉状态，和性高潮结合在一起，强烈的快感让人像吸食可卡因一样容易上瘾。
这是一种十分罕见的死因，我以前也只在书上见过，没有实践经验，不敢确定今天遇到的就是“性*窒息”真实案例。
我记得刚干法医时师傅对我说：当一个案子的死因不好确定时，就用排除法，只要排除了其他各种可能性，剩下的就是真相。
王猛翻动着衣橱，光线有些暗，但李筝一眼就看到在衣橱底部有一把钥匙。王猛用钥匙打开了死者的手铐，他一边扶着死者的胳膊一边招呼李筝把毛巾剪断。
李筝剪断了毛巾，死者顿时前倾。李筝迅速扔掉剪刀，双手托住死者的肩膀，“发什么呆，快扶着啊！”我们吃力地扶住了死者，慢慢把他平放在地面上。李筝的果敢让我们两个大男人都有些汗颜。
死者尸僵很强，保持着弯腿的姿势，右臂高高举着，滑稽而怪异。尸斑主要集中在下肢，指压后稍褪色。用手撑开眼睑，死者瞳孔散大，角膜稍微有些混浊。
根据尸体现象推断死者的死亡时间距现在大约6小时。我看了看表，盘算着应该是凌晨3点左右出的事。
“你看精液流淌的痕迹，说明了什么？”我指着死者的大腿问李筝。
李筝认真回答：“人死后括约肌等肌群会变得松弛，所以会排便、排尿，还会有精*液流出。”
我点了点头，对她说：“法医学是一门实践科学，可不能光凭理论知识。”李筝抬起头看着我，“嗯？”
“精液流淌的方向是自上而下的，说明死者此前的体位一直是站立位，而且死后体位没有发生变动。胸部的那些口水，也是同样的道理，精液和口水都反映了死者的体位情况。”
“那还有血液呢！”李筝睁大了眼睛，“一切能在身体表面留下痕迹的液体都可以，对不？”我点点头。
死者颈部的白色浴巾很宽厚，所以颈部缢沟不太明显，但死者窒息征象却很明显，双眼球结膜有大量出血点，颜面及口唇呈青紫色。
翻过尸体，发现死者后颈部有几道新鲜的平行划痕，隐隐往外渗血。背部有大量条形的皮下出血，纵横交错，杂乱无章，颜色有些发暗，不像是新鲜损伤。
我试着打开他的左拳，但很快就放弃了，濒死期的肌肉痉挛会让尸僵变得非常强。我用手按压死者的颅骨和肋骨，没有发现明显骨折征象，死者体表也没有发现其他损伤。
李筝指着死者的腕部说：“刘哥你看，手铐下的皮肤颜色要比周围深一些。”
我拿起死者的右腕仔细端详，发现确实如李筝所说。“这是皮肤多次陈旧性损伤导致的色素沉着，这种损伤经常出现在戴手铐的犯人身上。”
王猛嘴里嘟囔着，“这家伙真是会玩，把自己都玩死了。这也算是高难动作了，一只手戴着手铐……”
“不要先入为主，再考虑考虑，右手腕的损伤还好解释，但后颈和背部的损伤很难自己造成。”
我提取了所有相关检材，包括死者的指甲、白色浴巾和黑色蕾丝内裤等。
其实看到手铐和鞭痕时，我的第一反应就是S*M，但我没有立刻说出来。初入行时，我根据教科书上的理论办案，一板一眼，简单粗暴。看到损伤我能立刻说出对应的损伤方式和致伤工具，看到死者，我能马上根据一两个死亡特征判断出死亡原因和死亡方式。
然而干法医越久，见的案件越多，就越感受到死因的多样性，存在太多的巧合甚至是不合理。实际案例比教科书上写的结论要复杂得多，不能根据蛛丝马迹就妄加猜测。为线索多预留一些猜测空间，反而会为破案提供更多的思路，不至于陷于经验主义的误区。
王猛检查了门锁和窗户，没有发现明显的撬门或攀爬的痕迹。他用碳粉刷从门锁和窗户上提取了几枚指纹，现场勘查和尸表检验告一段落。
从死者办公室出来后，我们查看了公司的监控。昨晚22：12，杨云烽从地下停车场开车离开。凌晨2：23，他提着公文包从地下停车场返回办公室。
此后他一直没有出来，也没有其他人进入办公室。直到早上七点多，出纳小张走进了办公室。
杨云烽在公司的行迹基本可以确定，只是中间缺了四个多小时，这期间不知他去了哪里，做过什么，然而这和他的死似乎并没有关系。
李所长走进监控室，拍了拍我的肩膀，“怎么样，排除是案子了吧？”李所长口中的“案子”指的是他杀之类的刑事案件，只要不是刑事案件，公安机关就不需要继续忙活了。
我告诉李所长，从尸表看，除了有些怪异行为，没有发现他杀的迹象。
我指出死者身上有许多损伤，虽然都不是致命伤，但最好是进行解剖查明死因，不然心里没底。李所长皱起了眉，让我们先和家属谈谈，看看家属有什么反应。
我们单独找了间办公室，叫来了杨太太。我简要和她说了尸表检验和现场勘查情况。秉持着没有解剖就不能轻易定死因的原则，我从包里拿出一份《解剖尸体通知书》，递给她。告诉她，尸体需要查明死因才能火化。
杨太太通情达理，很快签了字。她从挎包里取出丝巾擦了擦眼泪，“你们辛苦了，希望老杨能早日入土为安。”
我们准备离开办公室时，王猛忽然拿出相机，找到蕾丝内裤那张照片，“您看看这条内裤是不是您的？”杨太太端详了一阵，铁青着脸摇了摇头。
离开格尼公司时，我们叮嘱公司暂时封锁现场，没有公安机关允许任何人不得进入杨云烽的办公室。刘总勉为其难地说：“公司还得正常运转，希望你们能尽快把事情查清楚。”
下午我们赶到了解剖室，由我主刀进行解剖。我在死者腕部肌腱划了一刀，左掌松开，有少量血迹，发现指甲刺破皮肤嵌入了手掌，说明死者握拳十分用力。
解剖完毕，我们径直去了市局，送检现场和尸检提取的检材。
第二天刚到单位，就接到了DNA室打来的电话，检材做出了结果，地面上的那些液体是杨云烽的精*液。
那件蕾丝内裤上有混合DNA成分，除死者本人的DNA外还有一名女性DNA，而且在DNA数据库里比中了那名女性父母的血样，从而确定了一名叫鲁筱敏的女孩。
出乎意料的是，鲁筱敏父母的DNA信息居然是昨天公安大学实习生王莹采集的，女孩的父母到分局报失踪。现在为了提高比中率，所有报失踪的人员一律采集血样进行DNA检验。
我立刻在失踪人员系统中查找，发现失踪人鲁筱敏昨天下午就找到了，她父亲打电话销了案，系统中留下了鲁筱敏的联系方式。
我拿起话筒又放下，对李筝说：“还是你来吧，对方是个女孩，从心理上更容易对女生放下戒备，你尽量让她来一趟吧。”
“地方我来选。”李筝二话不说拿起了话筒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-06借刀杀人》第2节（性窒息死亡）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang10/</guid>
      <description>鲁筱敏是个很乖的女生，平时晚上都是九点半前回家，从来不会不说一声就不回家。她深夜未归，手机也一直打不通，父母慌了神，凌晨就去分局报了失踪。
李筝旁敲侧击问鲁筱敏有没有被性侵，她只是摇头，说什么也记不清了。李筝拿出照片，问照片上的内裤是不是她的，她点着头承认照片上的内裤和她丢的那条一模一样，问我们是在哪里发现的。
我和李筝说服鲁筱敏，带她去了趟医院，李筝和她一起进了妇科检查室。片刻后俩人出来了，李筝手中拿着一个盛着棉签的小玻璃瓶和一个小塑料袋。
我们也调取了ATM附近的监控，凌晨两点左右，一个男人扶着鲁筱敏从一辆陆虎揽胜上下来，这男人赫然就是杨云烽！
“走，再去趟格尼公司！”
我们对杨云烽的卧室重新进行了勘验，杨云烽当时所在的衣橱里，除了几件外套和衬衣外再无他物。
王猛指着衣橱侧面的一个断裂的螺丝说：“这里是不是应该有一块隔板？上次我就感觉这衣橱不太对劲。我回家看了一下家里的几个衣橱，在这个位置一般都会有个隔板。”
我们果然在衣橱底部找到了那块隔板，试着把隔板还原，高度距离地面一米左右，深度却只有衣橱的一半。
将隔板从衣橱底部取出，李筝说：“橱里好像有一滴血！”
衣橱内部的颜色都是深灰色的，和血液的色差非常小，我和王猛在勘查灯的帮助下勉强看到了那滴衣橱深处的血痕。
“死者指甲刺破了手掌，有血液滴落也很正常，先提取了再说。”我示意李筝用棉棒提取了那处血痕。
“上次搞得紧张兮兮的，都没看看这台电脑里有啥，不过这也不算啥重要物证。”王猛挠着头，晃动了床上那台笔记本的鼠标，电脑屏幕亮起，有一个视频文件已经播放完毕。
王猛按下了播放键，一段少儿不宜的视频出现了。王猛笑着说：“没想到这电脑里还真有货！”
“差不多就行了，不用看得太仔细。”我笑着拍了拍王猛的肩膀，“注意影响啊大哥，有美女在呢！”李筝很不屑，“哼，谁没见过裸体似的，解剖课上见多了！”
王猛突然喊道：“唉，你们看，这个男人是谁？”我和李筝都把头凑了过去。
视频中的女人拿着一根皮鞭，抽打在男人背上，男人发出压抑的低吼，当画面切换到男人侧脸时，我和李筝不约而同地说：“杨云烽！”
我们反复观看视频，眼尖的李筝看出拍摄背景更像住宅而不是酒店。视频中虽然只出现了两个人，但肯定还有第三个人在拍摄，因为拍摄画面不是固定的。这说明杨云烽有相对固定的活动场所和玩伴。
在视频的后半段，杨云烽让那女的拿着毛巾勒住自己的脖子，玩起了性*窒息，他的胸膛剧烈起伏，仿佛得到了极大的满足。
在公司保安的带领下，我们在地下停车场见到了杨云烽的车，李筝喊着：“尾号969，没错，这就是停在ATM前的那辆陆虎！”
后视镜下方有一个葫芦挂件，木质的，十分精致，王猛忍不住伸手去抓了一把，却发现葫芦可以拧动。
拧开小葫芦，一股香味扑鼻而来。“别乱动！”我提醒王猛，“先提取了送检吧。”
我围着那辆陆虎转了几圈，昨晚杨云烽离开办公室足足4个小时，而鲁筱敏的内裤出现在他身上，这一切肯定不是巧合。王猛心直口快，“要是能搞清楚杨云烽从公司开车出来后的行程就好了。”
“咱不是有&amp;rsquo;天网&amp;rsquo;么？”李筝的话让我醍醐灌顶，我们立刻赶到了视频合成化作战中心。视频科的兄弟很给力，很快确定了杨云烽这辆陆虎车的活动轨迹。
当晚，杨云烽的车从公司离开后，径直去了涑河酒吧。一小时后，车辆驶进了城郊的观澜小区，车在小区停了两小时后，又去了酒吧附近，最后返回格尼公司。
至此，杨云烽的所有活动轨迹算是补全了。我们联系了辖区派出所，摸清了杨云烽在观澜小区的据点。领导派我们技术科前往进行勘查，以确定那个据点和杨云烽的死亡有无关联。
在小区里停下车已是深夜，我和王猛取了装备要上楼，李筝一把拽住了我，指了指楼上某户，“看，亮着灯呢！”我从一楼逐一数上去，亮灯的那户是22楼，正是杨云烽的秘密据点。
面对未知的情况，我们没有贸然上楼，而是请求了支援。当我们十多人冲进去时，一个神色慌张、赤身裸体的男人从卧室里探出头来。
卧室里充满了酒味，有个女的一丝不挂地躺在床上，不省人事，衣服乱堆在地上。
李筝伸手摸了摸她的颈部，确定是个活人，顺手拿被子盖在她身上。联想到鲁筱敏的遭遇，我们似乎明白了那个男人在干什么。
这间卧室的陈设和杨云烽视频里一模一样，角落里堆满了各种器具，有皮鞭、电夹、蜡烛、手铐。
男人叫韩杰，网名老鬼，是微信群“资深玩家协会”的群主，他们的活动场所是群友老羊提供的，而老羊正是杨云烽的网名。
“资深玩家协会”里男女都有，他们有着同样的特殊癖好，经常讨论“捡尸”、SM的心得体会，也有女性原味内衣裤的交易信息，其中不乏一些露骨的图片和视频。
不光有线上交流，还有线下活动，韩杰经常组织群友聚众淫乱。我们在杨云烽电脑上发现的视频，就是韩杰在一次聚会时为老羊和另一名女群友拍摄的。
据韩杰交代，那晚他在酒吧发现“猎物”后，喊群友去“捡*尸”。老羊带走了那个女孩，韩杰心里不情愿却也不敢得罪他。
老羊经常在群里发一些关于性窒息的内容，他设计过多种性窒息姿势，其中包括一只手戴手铐，另一只手手淫。
得知老羊的死讯，韩杰似乎并不惊讶，他坦言老羊迟早有一天会玩死自己。
“这个群还真不简单啊！”王猛呲着牙兴奋地拍着我腿说：“晓辉，这次咱们立大功了！”
我们顺藤摸瓜摧毁了这个“资深玩家协会”微信群，挖出多起性侵案，抓获了多名犯罪分子。
性窒息常常伴随有一些性倒错，如施虐、受虐、异装癖、恋物癖等，其中，受虐狂与性窒息关系最密切。从这一点看，杨云烽完全符合。
鲁筱敏的阴道分泌物没有做出男性DNA成分，但她的指甲里检出了杨云烽的DNA，确定二人曾经有过肢体接触，但没有证据证明鲁筱敏被性侵。
杨云烽是一名“高级”玩家，相对于捡尸、SM等兴趣不大，恐怕只有这种游走在死亡边缘的性*窒息才能让他感到刺激。
通过当前的检验和勘查，杨云烽的死缺乏他杀的依据，排除了中毒和自杀，只剩下意外死亡。案子可以了结，结论是他用自己设计的姿势把自己玩死了。
案子很顺利，一切水到渠成，我对着电脑默默整理尸检照片，端详着死者那紧握的左拳。良久，我猛拍了一下自己的头，看来我还是考虑得不周详，百密一疏。
虽然杨云烽左手握拳时指甲刺破了手掌，但紧握的拳头会对血管造成挤压，影响血液流动，产生局部止血效果。
死者左掌内有少量出血但手掌外却没有血迹，充分说明了出血量不多，而这样的出血量不足以让血液滴落。
而且，这滴血痕此前被隔板覆盖，一定是隔板掉落前就存在了。这说明衣橱底部的血痕不是杨云烽左手受伤形成。
我赶到DNA室重新检验那滴血液，果不其然不是杨云烽！这说明有个男性接触过杨云烽的衣橱，而且还受了伤。
门被推开了，王猛招呼我来到他的电脑前，指着屏幕上那张放大了的照片说：“你看，这个螺丝的断面有两种不同的形态，一半很平滑，一半不规整。”
如果螺丝单纯因重力压断，断面应该是不规整的，可现在出现了平滑的断面，说明螺丝被人做了手脚，只有一半相连。”
我点了点头，“而且那个对螺丝做手脚的人还受了伤。”我和王猛的发现竟如此契合，只不过我是根据一滴血痕，而他是根据一枚螺丝。
我们对理论上能进入杨云烽卧室的所有人采血进行DNA排查，结果让大家感到十分惊讶，衣橱里的那滴血竟是杨云烽的得力助手小张的。
发现是小张的血液后，刑侦科立即行动，最后小张承认对衣橱隔板动了手脚，自己的手就是当时受的伤，但他说自己的行动都是受杨太太指使。
杨太太矢口否认指使小张行凶，反而指认小张和杨云烽存在不正当关系。
二人口供矛盾，肯定是有人说了谎。既然口供无法突破，只能再从证据上寻找突破口。
卧室是杨云烽的私人空间，怎么能让别人轻易进入？或许杨太太的怀疑是有道理的。
我到审讯室对小张进行了体检，当我脱下他的裤子时，他脸色变得苍白，身体有些颤抖，我知道那是情绪失控的表现。我发现他肛门松弛，有放射状条纹。
小张说出了一段痛苦的回忆。有次在公司加班，小张把酒醉归来的杨云烽扶进卧室后，被杨云烽性侵了。这之后小张成为了杨云烽的玩弄对象，杨云烽向小张展示了在衣橱中玩性*窒息的技巧，就在爆发的那一刻，杨云烽把屁股靠在了隔板上，一切慢慢重归安静。
小张准备利用杨云烽获取公司核心机密，然后跳槽脱身，恰好杨太太找上了他。一个近乎完美的计划在小张脑海中成形，他偷偷对衣橱隔板动了手脚。
通过尸检和现场勘查，我们还原了杨云烽死亡的经过。
杨云烽拉上鲁筱敏去了观澜小区，当他把鲁筱敏放在床上时，鲁筱敏本能地用力搂住杨云烽的脖子，形成了后颈部的伤痕。
杨云烽脱下了鲁筱敏的黑色蕾丝内裤，那是他喜欢的style。但看着烂醉的鲁筱敏，杨云烽提不起丝毫的性趣，索性把她送回了酒吧附近的ATM。
赶回单位后，杨云烽需要发泄一下来稳定情绪，他想到了性*窒息的超级快感。打开空调，拉上窗帘，一切准备就绪，他打开了笔记本电脑里的视频。
把白色浴巾套在颈部，再把右手铐在横梁上，屁股轻轻靠在隔板上，一切轻车熟路。
左手拿起蕾丝内裤包裹住下体，伴随着视频里的阵阵低吼，久违的快感迅速把杨云烽包围了。自身的体重让颈部的窒息感逐渐加深，缺氧如同一针兴奋剂，让他的身体一阵痉挛。
螺丝突然断裂，隔板跌落到衣橱底部。他想呼救却发不出声，牙齿咬住了半伸的舌尖，口水从口角滴落到胸前，而他的左手紧握成拳，指甲嵌入了掌心。
杨云烽不会想到，老司机居然翻了车。而快感在此刻达到了巅峰，他的下体最后一次勃起，随着身体的颤抖，精*液洒了一地。
隔板掉落，自身承受重力变大，造成完全缢颈。
缢颈闭锁气道，压迫颈动脉和神经，几秒就会失去意识。
一天后，化验室老张告诉我，车上那个小葫芦里做出了致幻剂成分。当我把小葫芦放到杨太太面前时，她低下了头，承认这是为了让杨云烽驾车时出现意外。
原来，杨太太曾联系私家侦探调查过自己的丈夫。她知道杨云烽经常参加淫乱派对，和小张关系密切，还知道小张暗地里出卖公司商业机密。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-07古塔命案》第1节（三具童尸）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang11/</guid>
      <description>坐在我对面的女士很有气质，尽管此刻她眼圈通红，眉头紧锁，但仍在努力克制自己的情绪，用尽量平和的语气详细讲述孩子们失踪的经过。
她的女儿叫林莞青，今年6岁，暑假结束就要上小学了。上周五，林莞青约了好朋友张嘉琪和周彤到家里玩。林莞青家在湿地公园旁边的别墅群，三个小伙伴拿了小桶和小网准备去公园捞鱼。林妈妈忙着准备午餐，叮嘱莞青她们玩一会儿就回家，没想到三个孩子一去无踪。
家长们找遍了公园的每个角落都没有孩子的下落，当即报了警。警方配合家长搜索，一夜无果。今早，派出所让家长们来分局采集血样。之前我提到过，现在为了提高比中率，所有报失踪的人员一律采集血样进行DNA检验。
我们法医的工作不是大家想的只做尸检这样简单，并不是没有命案发生的时候我们都坐在办公室里喝茶。更多的时候，我们身兼警察的职责，伤情检验，执勤，蹲点，看守……此外，写总结，做PPT，建立未知命尸体和失踪人员系统，参加比武，迎接检查，也都是我们的日常。法医就像一块砖，哪里需要往哪儿搬，这话不假。
我负责本市的失踪人员信息录入，根据林妈妈的描述记录下了失踪儿童的信息，刚要给林妈妈采血，办公室的门一下被王猛推开，他喊着：“湿地公园里发现三个孩子。”他看到我对面坐着人，愣了一下：“晓辉，赶紧收拾一下，出现场。”
林妈妈一下从椅子上站起来，转身盯着王猛，”你说什么，三个孩子？”王猛似乎后悔刚才的莽撞，摇了摇头，“具体情况我们也不是很清楚。”林妈妈的手抖得不成样子，几欲晕倒，深呼吸了好几次才喘过气来，要求跟我们一起去现场。
把车停在公园门口，在派出所民警的带领下，我们前往公园深处。这个湿地公园位置比较偏僻，但四面环水，草木葱郁，是本地人消暑游玩的好地方。但此刻我无心欣赏，只想快点赶到现场。
我们提着箱子一路小跑，大约十几分钟后看到了被警戒带围起来的一座塔。林妈妈愣了愣，说：“我们找过这里，这个塔明明是锁着的啊！”
我的同事女法医李筝安慰家属：“大家先别着急，现在还不确定塔里孩子的身份。”民警拉开警戒带，我们走了十几米才来到塔前。
这座塔不算很高，已经有些年岁了，外墙斑驳，塔基的水泥破损了几处，露出了里面的红砖。我们戴上鞋套，踩着台阶来到了塔前，门上的匾额上写着“如意塔”三个龙飞凤舞的大字。
民警指着阴影中的一位中年人告诉我们，他叫王健，是公园的管理员，就是他报的警。王健局促不安地蹲在角落，用大拇指和食指紧捏着烟头，深吸了一口，烟升腾起来，模糊了他紧锁的眉头。
王健向我们讲述了发现死者的经过。如意塔年久失修，公园管理部门指示暂时关闭如意塔，以确保游客安全，等雨季过后进行修缮。上周五接到通知后王健就把塔门上了锁。
周末下了几场雨，今天雨过天晴，王健照例来巡视，走进塔，便闻着有一股腐臭的味道。塔里之前常钻进野猫野狗，偶尔有死老鼠，这味道他倒也习以为常。但当他登到塔顶时，却被眼前的一幕吓坏了。
为确保不破坏现场的痕迹物证，痕检技术员王猛首先上塔查看。
李筝拿出记录表发现没有带笔，尴尬地问道：“刘哥，你带笔了没？”我笑了笑，从包里掏出一支笔。
眼尖的李筝说道：“包里那副眼镜不错，从来没见你戴过呀。”
我刚要解释，王猛从塔里走了出来，摇了摇头，“塔里漏雨，现场可能被破坏了。”他还特意跟我补充说明了句，现场没有发现大量血迹。
王猛的话让我陷入了回忆。当年因为兴趣，我选择了法医专业，但在一次实验课上，看到白兔鲜血涌出的那一刻，我径直晕了过去，后脑勺磕在了讲台棱上。
醒来后同学们都围着我，我摸了一把后脑勺，湿乎乎地沾了一手血，我一看，差点又晕了。老师说我可能不适合干法医，建议我转到影像或其他不用见血的专业，但我没放弃，尝试克服晕血。
老师给了我半年时间适应调整，我采用了最笨的“脱敏”疗法，一有机会就让自己见血。先从照片上的血迹看起，然后央求高年级的师兄师姐，在做动物实验或病理解剖时带上我旁观。我因此出了名，法医系的校友都知道有一个死扛晕血的同门。
很幸运，我晕血的症状逐渐好了起来。因祸得福，旁观了很多病理解剖，相当于提前进行了实战训练，我积累了很多经验，实训课分数遥遥领先。
参加工作这么多年，只有一次出现场感到心慌。那是一个满屋充斥着浓烈血腥味的现场，墙和地面布满了各种血迹。情急之下我借了痕检专业的偏光护目镜戴上，顺利完成了现场勘验。后来我就习惯随身带着一副偏光眼镜，碰到重大案子的时候，我会下意识地摸摸枕部那条略微凸起的疤痕。
我们进入塔内，里面光线比较暗，塔壁上的石刻壁画只能隐约看清轮廓。借着勘查灯的光，我们沿着潮湿的木质楼梯慢慢往上走，每一步都能感受到脚底传来的震颤。
尽管我们戴着手套，却没有去扶两侧的栏杆，生怕破坏了痕迹物证，这是一种职业习惯。鼻腔里开始涌入一股腐败气味，夹杂着发霉潮气，越往上爬，气味越重。
王猛第一趟进塔时已经进行了初步勘查，有可疑物证的地方都用物证标识牌进行了标记。走到第四层时稍作停留，我看到了一个烟蒂旁边摆放着黄色的10号物证牌。再往上一层就是塔顶，死者被发现的地方。
当我的视线超过塔顶地面时，首先看到了一只白色的凉鞋。鞋子样式精美，鞋面上有一朵蝴蝶兰装饰，被孤零零地扔在在潮湿的地面上，旁边是三具幼小的尸体。
三个孩子都是女孩，差不多的体态和身高，只是发型和衣服有些区别。她们身旁分别摆放着三个鲜艳而刺眼的红色标识牌。按照习惯，我们用黄色标识牌标记痕迹物证，用红色标识牌标记尸体。
最靠近楼梯的是1号死者，一个穿着小碎花连衣裙的女孩。她趴在地面上，头稍微偏向右侧，红色头绳扎着一个大约15cm长的马尾辫。
她的裙子下摆向上翻起到胸部，左腿膝盖位置套着一条白色内裤，左脚是光着的；右腿略微弯曲，右脚穿着一只白色凉鞋，和地上的那只一模一样。
把她轻轻翻过来，她面部青紫，嘴角挂着些许暗红色液体，一直延伸到面颊。她的胳膊在身体两侧轻微外展，双手紧握着拳。根据林妈妈的描述，我猜想这个女孩就是林莞青。
2号死者是一个穿着背带裙的女孩，位于楼梯口的右手边。她的双臂紧紧抱在一起，双腿紧并着，整个身体蜷缩成一团向右侧卧，似乎想保护自己。
粉红色的发圈下是略显凌乱的短发，刘海紧贴在额头上，脸上显露出青紫色的血管，皮肤依然白皙。此外，她的衣着检验发现内裤缺失。
3号死者的体位有些特殊，双腿伸直靠坐在墙边，低垂着头，长发遮住了脸。她的黑色短裤连同粉色内裤一起被褪到了右脚踝位置，上身的粉红T恤上有少许发暗的痕迹。
我轻轻拨开她的头发，露出圆圆的脸，双眼周围青紫肿胀，嘴角有暗红色液体。她的双臂摆放在身体两侧，手掌是摊开的，手指自然弯曲。右手边约半米处有一只侧翻的红色小桶，潮湿的地面上有5只小鱼，其中一只还在微微颤动。
三个孩子和小鱼，原本鲜活的生命，此刻除了那只濒死小鱼，都已经变成了冰冷的尸体。或许是之前连续的大雨延续了小鱼的生命，可现场的罪证也被冲刷了。
“畜生！”李筝攥着拳恨恨地说：“这么小的孩子，居然有人下如此毒手！”李筝的呼吸变得有些急促，手背上青筋凸起，我能感受到她压抑的愤怒。
我试着尽量平复自己的心情，现场检验需要绝对的冷静。
对三个孩子进行了初步的尸表检验，看到许多擦伤和挫伤，但暂时没有发现明显的致命伤。李筝摸了摸三个孩子的颈部，说：“三个孩子颈部都有损伤痕迹，很可能是掐颈。”
王猛走过去轻轻拍了拍李筝的肩膀，“虽然遭到雨水冲刷，但这个现场还是有条件的，光物证牌就摆了十多个，一会儿你俩帮我再看看有没有其他漏掉的蛛丝马迹。”
打电话让解剖室过来运尸体，我们三个从塔顶开始逐层往下搜寻，在楼梯上发现了一个烟蒂，在栏杆上发现了两个掌纹和一个指纹。
走到第三层时，李筝忽然指着一处阴暗的角落说：“那边好像有大便。”王猛问道：“啥？”顺着王猛手中的勘察灯看去，在墙角有一处规格比较大的大便，看起来不像是动物粪便。我准备过去，王猛拽住了我，“一坨屎有啥好看的？”
我挣脱王猛走了过去，粪便也是重要的生物检材，因为它来自人体，理论上会留下人体的成分，可能会对破案有帮助。
近几年，DNA检验技术的迅速发展，推动了物证提取的改进。有一种说法——接触即留痕，人的皮肤细胞随时在脱落、更新，只要嫌疑人接触过的物品，理论上都存在检出DNA的可能性。当然，多数时候由于检材中有效成分太少，检验难度很大。
走近一看，大便已轻微风干，我取出一个物证袋，把大便整体装了进去（大家可以脑补下装大便的画面）。装的过程中隐约看到大便上沾着一丝红色，我心中一喜，“看来这个人有痔疮啊，大便中带血的话，检验就容易多了。”
其实我知道这算是死马当活马医，就算检出了DNA成分，也只能说明此人到过现场，是否与案件有关还不一定。
下到一层的时候，我们三人手中拎着许多物证袋。在如意塔里发现并提取了许多物证，包括脚印、指掌纹、烟蒂、大便&amp;hellip;&amp;hellip;有这么多证据和线索，案子侦破应该会有些眉目。
走出如意塔，一群人正在警戒带那边驻足观望。派出所民警告诉我们来了许多家属，示意我们休息一下。王猛摆了摆手，“这座塔是中心现场，还没看外围现场呢。”
眼尖的李筝在塔背面的墙角处发现了一条蓝色内裤，由于塔檐遮挡，这条内裤还比较干燥。围着塔转了几圈，我们又发现了很多物品，矿泉水瓶、烟盒、塑料袋&amp;hellip;&amp;hellip;甚至还有用过的避孕套。
王猛又在一楼的窗户上提取了几枚指纹，在塔旁的地面上发现了一些脚印。外围现场的物证不如中心现场那么重要，而且经过雨水浸泡，很可能已经失去了检验价值，但万一漏提也很头疼。本着多提取、不放过的原则，我们带的物证袋几乎都用光了。
家属们立刻向警戒带靠了过来，我把塔里的情况和尸表情况简单说了下，让家属稍后再仔细辨认一下尸体。其实我看得出，家属们已经确定三个女孩就是他们的孩子。
王猛拿出装着蓝色内裤的物证袋，问家属认不认识那条内裤，其中一位女性家属当场脸色变得惨白，“这是我们家彤彤的。”
林妈妈情绪已经完全失控，她颤动着嘴唇说不出一句话。
我告诉他们为了查明死因和判断案件性质，要进行尸体解剖。把《解剖尸体通知书》交给派出所民警，叮嘱他让家属签好后拿给我。我没有做太多解释，此刻所有语言都显得苍白无力，唯有查明真相才是对死者和家属最大的安慰。
我们三人准备离开现场前往解剖室，此时却出现了我一生难忘的场景。
十多个家属竟然齐刷刷跪了下去，这举动把我们吓坏了，我和王猛、李筝赶紧跑过去把他们搀起来。我知道一个人在绝望时如果看到一丝希望，一定会紧紧抓住不放，就如同溺水的人死命抓住稻草。
在许多群众的心目中，刑警如同一把上了膛的狙击枪，黑洞洞的枪口让犯罪分子心惊胆寒；而我们技术警察，就是这把枪上的瞄准镜，为案件侦破提供线索、确定方向。
赶到解剖室已是下午，林莞青在解剖台上躺着，另外两个女孩分别躺在担架上。解剖室的窗户是开着的，一阵风吹过，窗棂好像传出了呜咽声。
李筝自从离开现场一直没说话，此刻对我说道：“刘哥，这次我主刀吧？”“你才参加了几次解剖啊。”我半开玩笑地说，“不用这么着急吧？早晚有一天会让你主刀的。”
“我是这里唯一的女法医，我想为这几个女孩做点什么。”李筝低头看着台上的尸体，面色平静，“不站在主刀的位置上，永远无法体会主刀的视角，既然早晚有一天会让我主刀，为什么不可以是今天？”
王猛在她身后悄悄伸出了大拇指，向我眨着眼。我点了点头，把尸体右手边的主刀位置让给了她，“你来试试吧。”
翻过尸体，尸斑位于尸体背部未受压部位，指压不褪色；尸僵开始缓解，角膜重度混浊，尸体已经开始腐败，结合最近几天的气温，推断死亡时间在72小时左右（符合上周五下午）。
幼小的胸腔被打开，多脏器都有淤血迹象，这是明显的窒息征象；打开颅脑，脑组织没有发现明显损伤；颈部肌群广泛出血，舌骨骨折，颈部受力明显，确定是扼颈或掐颈导致窒息死亡。
李筝的解剖操作流畅有序，功底扎实，多锻炼锻炼的话，真会是一把好手。
按照常规提取了检材后，李筝重点检验了女孩的阴部，她皱着眉说：“处女膜有新鲜破裂！”女孩大腿内侧靠近会阴的地方有一处表皮剥脱，露出了粉红色的皮下组织。
尽管早有心理准备，我还是感到心脏一阵抽搐，继而一股怒火直冲脑门。我又忍不住想去摸摸后脑勺上的伤疤，忽然意识到自己戴着手套。
师傅曾经告诉我，作为一名法医，很多时候需要扮演旁观者的角色，尽量把自己从案件中抽离出来，才能客观全面。然而我到现在也没有完全做到。
“奇怪，阴道损伤不是很严重呢。”李筝说，“按理说性侵女童，会对女童的阴道造成严重伤害。刘哥你看，阴道除了少许划伤，并没有出现撕裂伤。”
另外两名女童的情况大同小异，阴道损伤都不是很严重，我并不认为这是犯罪分子良心发现或手下留情。犯罪分子性侵了三个女童，可是由于某种原因，导致女孩们的阴道损伤程度不严重。
我想到林妈妈曾经说过，他们在公园里找孩子时，那座塔的门是锁着的。立刻联系了派出所民警，让他们核实一下如意塔锁门的具体时间。据公园管理员王健回忆，锁门时间大约是上午11点。
也就是说，孩子们在周五11点之前就已经在塔里了，当时孩子已经遇害的可能性很大。但是根据尸体检验，三个女孩的死亡时间要稍晚一些。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-07古塔命案》第2节（不在场证明）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang12/</guid>
      <description>王猛说现场的掌指纹有很多，但大多残缺不全，能够用到的只有3枚，但在前科人员库里面没有比中信息。
和预想的一样，外围现场的物证多数没有做出DNA，包括那个避孕套。但现场提取的众多烟蒂中，有5个烟蒂做出了DNA，其中4个“哈德门”牌烟蒂上的DNA属于同一名男性，剩下一个“白沙”牌烟蒂和现场的大便中分别检出了不同的男性DNA。这说明至少有三名男性到过现场，他们就是本案的三名嫌疑人。
三位女孩的阴道里都没有做出男性DNA成分，蓝色内裤上检出了混合DNA，除去周彤自身的DNA外，另一种DNA和大便中检出的DNA一致。这说明大便的人接触过周彤的内裤。
我们一阵兴奋，在没有监控和其他线索的情况下，烟蒂和大便中的DNA自然成为侦查破案最重要的依据，这给案件侦破带来一道曙光。
可是大家很快又冷静下来，我们国家没有大规模的DNA数据库，仅凭DNA检验结果去找人，无异于大海捞针。
经过和市局徐法医商议，我们决定采用“Y”染色体进行家系排查。我市已经完成了“Y”库建设，本地所有常住家族都完成了采集和录入。
遗传学上，男女的区别就在于男性有“Y”染色体而女性没有。每个男性都从父亲那里继承了“Y”染色体，并传给男性后代，理论上同一姓氏的男性家族成员体内的“Y”染色体来自共同的祖先，它体现了种姓的传承。
我们只需在同族的的几代人中分别采集几个样本，就可以确定整个家族的“Y”染色体特征。如果某份嫌疑人的“Y”染色体比中了某个家族，那么可以基本确定他就是这个家族的一员，这就极大地缩小了侦查范围。
市局对三名嫌疑人DNA进行了Y染色体检验，有了意外发现。“白沙”烟蒂和大便中的Y染色体具有同源性，也就是说，他们俩来自同一个家族。
在进行“Y”系家族排查前，需要对嫌疑人的特征进行刻画。夜晚的大队会议室安静肃穆，各种情况汇拢过来，案件的其他线索非常少，缺少有价值的侦查信息。听完我和王猛的汇报后，冯大队希望我们从技术上寻找突破口。
关于嫌疑人数量，多数同事认为应该是两到三人，理由很简单：一是有三名男性到过现场，而且其中两人来自同一家族，结伴作案的可能性很大；二是同时控制三名女童，一个人可能有难度。
关于女孩被性侵但是损伤不严重的事，大家展开了讨论，最终形成了几乎一边倒的推论：嫌疑人性功能不行，以至于无法用性器官完成性侵。
看到我一直在沉默，冯大队长让我说说看法。
关于作案人数，我倾向于单人作案，一个人完全可以实施性侵和杀人。因为从尸检看，三个女孩的死亡原因是一样的，都是掐颈导致窒息死亡；而且三个人的损伤方式包括阴道损伤的特点和程度都基本相同。
关于嫌疑人的年龄，我觉着嫌疑人应该是青壮年。因为三名女孩的尸僵都没有出现转移，说明死后位置没有变动，那么塔顶就是第一案发现场，孩子们是活着上塔的。假如是体弱的小孩或老人，对三名女孩形成控制的可能性很小。
我根据尸检提出另一个推断：1号死者林莞青体位是趴着的，但尸斑位于背部，而且大腿内侧有死后伤，这说明她死后被翻动甚至被猥亵过。所以嫌疑人很可能在现场逗留时间较长或作案后回到过现场。
我牢记师傅的教导，只是从法医角度去分析案件，但会议室里还是炸开了锅，大家议论纷纷。
最终冯大队长拍了板，作案人数还是考虑2人以上，但年龄被划定在10岁到65岁之间。根据现场的两种烟蒂，推断嫌疑人经济水平较差。
回到办公室我没有开灯，李筝过来安慰我，她说我分析得很有道理，只是大家可能已经习惯了DNA检测的主导地位，对DNA结果深信不疑。
很快，通过与“Y”库比对，“白沙”烟蒂和现场大便中的“Y”染色体比中了齐风市一个“褚”姓家族。四枚“哈德门”烟蒂上的Y染色体比中了齐风市的一个王姓家族。可是这两个家族分支和成员非常多，大家感到一阵头疼。
我找到市局徐法医求助，徐法医告诉我最近他研制了一种新型试剂盒，可以做60多个位点。
同源Y染色体随着多次复制和遗传，有些遗传物质会逐渐发生微小变异。位点多的好处就是可以检验和区分这些细微差异，从而细化家族分支，缩小侦查范围。
DNA室传来捷报，“哈德门”烟蒂DNA直接比中了一名王姓嫌疑人；“白沙”烟蒂中的DNA比中了褚姓家族的一个人数不多的分支；但是粪便中的DNA没有比中本地分支。
拿到检验报告，我们傻了眼，王姓嫌疑人居然是看塔人王健。王猛拍着脑门，懊恼地说：“我之前咋没想到他就是凶手呢？监守自盗这种事并不稀奇啊！”
我点了点头，“这下可以解释林莞青尸斑位置矛盾和死后伤的问题了，王健有塔的钥匙，具备作案的便利条件！至少，他具备猥亵尸体的条件。”
事不宜迟，马上向领导进行了汇报，刑警队派出大量警力，一方面对王健进行传唤，另一方面对比中的那支褚姓家族进行调查。
虽然王健有进出现场的正当理由，但女孩的尸体已经告诉了我们真相。审讯时，王健涨红着脸，承认发现尸体后想找找有没有值钱的物品，在看到女孩们半裸的尸体后，忍不住猥亵了林莞青的尸体。
看来并不是凶手在现场逗留或重返现场，而是王健动了尸体。从犯罪心理学角度分析，假如王健是凶手，他一定会选择转移或隐藏尸体，尽量延缓尸体被发现的时间而不是选择报案，他不太可能是凶手。
回到办公室，王猛说：“刚才我问了李队长，褚姓分支里有个叫褚延强的，三十多年前离家出走，下落不明，目前看来嫌疑最大。”李筝点了点头，“这只是其中一名烟蒂嫌疑人，另一名大便嫌疑人还一点线索也没有呢。”
窗外的天色渐渐变暗，李筝托着下巴说：“是不是我们的筛查范围太小了，万一嫌疑人不是本地人呢？”我点了点头，看来需要扩大筛查范围了。
两名嫌疑人都属于褚姓家族，而齐风市的褚姓家族都发源于褚家村，于是我去褚家村查看了族谱。褚家村的先祖是清朝中期从晋城宏峒县迁来的。询问了村里的老人，褚家先祖迁来本地的起因竟然是打架时把对方辫子拽下来了。在清朝，拽人辫子那可是重罪，褚家的先祖吓得赶紧跑路来了齐风市。
冯大队长一方面安排人追查褚延强的下落，一方面派我和王猛、李筝三人前往晋城宏峒县寻找褚家村的同源家族，看看能否找到大便嫌疑人的踪迹。
在当地公安部门配合下，我们很快找到了宏峒县的褚姓家族。这个家族很庞大，有一百多个分支。我和李筝配合当地派出所筛查找人，承担了褚姓家族摸排采血的任务，在两周内采集了几千份血样，我们拿采血针的手都开始哆嗦了。
血样打包寄回去进行检验，确定了其中一个分支和现场粪便中检出的Y染色体高度一致。这个消息让我激动得当晚没睡着觉。
我们对这个分支进行梳理，确定了一名叫褚俊生的嫌疑人，他的DNA与现场大便DNA一致。找到了大便嫌疑人，大家悬着的一颗心放了下来，我们终于可以回家了。
侦查中队李队长连夜赶来，对褚俊生进行了审讯，可他拒不承认到过距离宏峒县两千多公里的案发地齐风市，褚俊生的家人和单位同事都证明他近期一直没有离开过。这让我们陷入了困惑，难道是DNA说了谎？
继续在宏峒县待下去也没什么意义，我和王猛无精打采地商量着订哪班机票返回。李筝在屋里走来走去，忽然想到：“按照咱们做的DNA位点数量，检验结果一致，说明似然比在10的10次方左右，这个概率的话，十亿人中最多有一个人和他结果相同。就算他不是嫌疑人，也一定和嫌疑人有密切关系。”
我们马上查了褚俊生的家庭成员信息，发现他有个双胞胎哥哥叫褚俊礼，在申城工作，是生物科研所的一名工程师。看着电脑屏幕上和褚俊生一模一样的褚俊礼的照片，我向李筝竖起了大拇指。
根据法医物证学的理论，异卵双胞胎来自两个受精卵，DNA关系类似于兄弟姐妹；同卵双胞胎来自同一个受精卵，DNA完全一致，他们性别相同，外貌也几乎一样，有时甚至连自己的父母都难以分辨。
以前的DNA技术是无法对同卵双胞胎进行鉴别区分的，但现在可以，虽然难度很大。因为同卵双胞胎虽然先天DNA一致，但后天某些物质会发生细微的不同改变，比如DNA甲基化。
既然弟弟不是凶手，那凶手肯定就是双胞胎哥哥。和领导汇报后，我们马上订了机票去了褚俊礼所在的申城。
我们在申城一家生物科研所见到了储俊礼，王猛低声对我说：“这戴眼镜的家伙斯文周正，看起来不像坏人啊。”我摇了摇头，不能以貌取人。
褚俊礼的DNA结果证实了褚俊礼和褚俊生是同卵双胞胎，他俩的DNA都和现场大便DNA一致。可储俊礼的同事们却证实，为了完成一项科研项目，褚俊礼整整一周都在单位加班，不可能出现在齐风市的犯罪现场。
双胞胎兄弟都不是犯罪分子，难道是我们一直信赖的DNA说了慌？这种情况超出了我们的认知，我怀疑自己以前学的《法医物证学》都是假的。
晚饭气氛有些压抑，李筝倒了一杯酒放在我的面前，“刘哥，我们的努力是不是白费了？”我叹了口气，“前面已经没有路了，我们这次恐怕要栽跟头了。”
李筝摇了摇头，“我觉着我们的方向没有错，刘哥你说会不会存在第三个人，他的DNA和这对双胞胎兄弟的DNA一致呢？我一想到那三个可怜的孩子，就觉着不能放弃，我们一定要找到凶手。”
李筝的话让我无法反驳，总感觉眼前蒙着一层窗户纸捅不破。其实我还想到另一种可能：DNA检验受概率所限，出现了偶然相似性，茫茫人海中两个毫不相关的人DNA出现了一致。
假如是那样，案子可能真的就成了悬案，那是我能想到的最坏结果。我轻轻摸着后脑勺的那道疤，端起酒杯一饮而尽，接着查！
我们去储俊礼单位查阅了他的个人档案，发现他除了逢年过节，一直在申城上班。只是在一年前，他曾经请了一周假，事由是“去申城第三人民医院捐献骨髓”。
在申城第三人民医院，我们查阅了储俊礼一年前的病历档案，果然捐献过骨髓。在医院的协助下，我们打听到骨髓受者叫韩国杰，齐风市人。
“骨髓移植！齐风市！”感觉心中划过一道闪电，耳畔响起了雷鸣，我打了个机灵，惊出一身冷汗。我之前设想了各种可能，却没有考虑到人的DNA发生改变的特例，不！这不单单是改变，确切的说是拥有了两套DNA！
没错，接受过骨髓移植的人，会有两套DNA系统。因为造血干细胞来自异体，所产生的血液DNA与供体DNA一致；而除了血液系统之外的DNA并没有改变，还和移植之前一样。真的被李筝说中了，果然存在第三个人，和双胞胎兄弟的DNA一致。
这韩国杰正是我们要找的人。我正要把情况和领导汇报，手机铃声响了，是姜法医打来的。
他告诉我褚延强的下落找到了，他在二十多年前因一场车祸死亡，他的妻子带着儿子改嫁给一个姓韩的人，那个儿子叫韩国杰。作为烟蒂DNA那条线的重大嫌疑人，目前已经在通缉他了。
我告诉姜法医，韩国杰不但是烟蒂DNA嫌疑人，而且还是大便DNA嫌疑人，因为他有两套DNA系统。这结果印证了我的推论，青壮年男性，单人作案。放下手机，我大吼一声，王猛和李筝吃惊地看着我。
找到韩国杰时，负责抓捕的同事吃了一惊，他并非想象中的凶神恶煞，更像是半人半鬼。他瘫坐在椅子上对着电脑看A片，蓬头垢面，脸色苍白，气质阴郁，屋子里全是烟味。他一点也没有反抗，满不在乎地承认了自己的罪行。
父亲褚延强死后，年幼的韩国杰跟随母亲改嫁，从此改姓韩。当初查出白血病后，家人在众筹平台上发起了众筹捐款。幸运的是，不但筹集到了手术费，还找到了配型合适的骨髓。
重获新生的韩国杰在住院期间收获了爱情，和一位病友的妹妹谈起了恋爱。出院后韩国杰在家休养，女朋友时常去看他，然而就在上个月，女朋友向他提出了分手，原因是韩国杰性功能障碍。
骨髓移植手术很成功，可不知为何，术后的韩国杰阳痿了。韩国杰认为自己命不好，社会对他太不公平，心理开始扭曲。
那天，在湿地公园游荡的韩国杰本来有轻生的念头。他看到在河边捞鱼的三个女孩，顿时升起一股邪念，将三名女童诱骗到如意塔。三名女童关系很要好，他只需控制一名女童，另外两名女童就乖乖听话。
期间公园管理员王健去如意塔锁门，韩国杰威胁三名女童不要出声，王健喊了几声见没人回应，就把塔门锁了。韩国杰对三名女童逐一猥亵，期间也曾尝试过强奸，却发现自己依然不行。
后来听到有人在喊着“彤彤”的名字，那个穿短裤的女孩起身想喊叫，韩国杰把她推到墙边，右手紧紧掐住了她的脖子，直到她瘫软地在墙边，小手慢慢松开，小桶里的水撒了一地。
韩国杰说自己最开始没想杀人，但是突发状况让他害怕暴露，于是采取了灭口，把另外两个女孩也掐死了，其中一个女孩反抗很强烈。
事后，韩国杰忽然想大便，身上却没带纸，于是他脱下了那名反抗强烈的女孩的内裤擦拭。最后，他推开一楼的窗户，跳出窗外，再把窗户关上。
我掩面沉思，同样来自一个家族，有的人就胸怀宽广，捐髓救人，有的人就不懂感恩，仇恨社会。我想到一句话：自救者人恒救之，自爱者人恒爱之。如果一个人放弃了自己，那么谁也救不了他。
思考这个案子的侦破过程，感觉存在很多巧合，但我们一开始就关注到褚姓家族是正确的。正因为韩国杰和褚俊礼属于同族，所以骨髓配型才会成功吧。
DNA检验技术是我们公安机关侦查破案的一柄利剑，有了它，我们可以大幅缩短侦查时间，甚至有时可以直接锁定嫌疑人。上至领导下至普通民警，都知道DNA的重要性，一切侦查都会围绕DNA展开。
但DNA检验技术目前还处于发展完善阶段，由于DNA检验本身的特点，它有时也会变成一把双刃剑，给侦查破案带来干扰，把我们引入迷局，甚至造成冤假错案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-08火场溺亡》第1节（两个起火点）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang13/</guid>
      <description>早上一上班，女法医李筝接到政工办通知，让她准备转正事宜。李筝兴奋得不行，差点没蹦到桌子上去，“终于可以穿上帅气的警服了，我决定，今晚请大家吃饭！”办公室瞬间被点燃，大家七嘴八舌地讨论去哪儿吃才配得上庆祝李大小姐转正。
一阵电话铃声响起，王猛接起电话，脸上的笑容渐渐凝固。他挂断电话，一脸无奈地看着我们,“先别吃了，有个火灾现场，在帕尼尔别墅群。”李筝腾地从椅子上站起来，神色有些紧张，问道：“几区几号？严重吗？”
“B区26号别墅，凌晨3点的事，死了俩人。那个小区里住的人非富即贵，出事的别墅收藏了很多珍贵字画，虽然消防队去得很及时，可火势太大……”
李筝的表情稍微放松了些，“咱们现在就出发吗？”王猛点了点头，“走！”
我们在一栋拉着警戒带的别墅前停下车，烟熏火燎的味道扑面而来。抬头看去，这座三层别墅的窗户大多已被熏黑。幸好庭院之间相隔较远，没有波及到其他庭院。
一位戴着金框眼镜的中年男子在警戒带外面踱步，考究的精纺西装上沾了不少黑灰，用发蜡固定好的头发也凌乱地散下来几缕。他点了根烟，给蹲在地上的保安也递了一支。保安的脸已经花得看不清相貌，右手腕上缠着的纱布也黑了，他用左手接过香烟，别在了耳朵上。
中年男子就是别墅的主人沈君弈，平时不在这里居住，别墅住着他的父亲沈文峰和保姆李美华。蹲着的保安是李美华的丈夫，他参与了救火。
王猛面色凝重，“这种火灾现场最让人头疼了，高温和焚烧，再加上消防队员使用高压水枪灭火，很多痕迹物证会被破坏，很考验我们痕检技术员的水平。”
戴上鞋套后，我习惯性地摸了摸后脑勺上的伤疤，定定神，踩着湿漉漉的地面走进别墅。被火焚烧过的物品往往比较脆弱，王猛提醒我们注意安全。
客厅上下贯通，李筝指着客厅中间摇摇欲坠的水晶吊灯说：“同志们，小心机关！”，我们赶紧侧着身子绕过了水晶灯下方。
客厅里到处是散落的物品，电视墙完全被烧成了焦黑色，超大的液晶电视也被烧得扭曲变形。大理石茶几上摆放着几个玻璃杯。
王猛停住脚步，“沈君弈说，他父亲住在客厅南侧朝阳的主卧，保姆住在对面的小卧室，我们先进主卧看看吧。”主卧室的门是虚掩的，大部分被熏成了黑色，门的内侧有些变形，外侧却完好无损，王猛啧啧称奇，“这门的质量不错啊。”
卧室里的物品大多已烧毁，视线所及全是灰色和黑色。床上有一具仰着的尸体，皮肤、毛发、生殖器等特征都随着大火付之一炬，只剩下炭化的肌肉裸露在体表。李筝感慨地说：“我还是第一次见到被火烧成这样的尸体呢，连容貌和性别都看不出来，怎么确定死者身份呀？”
我其实早有心理准备，对李筝说：“火场尸体大多都这样，别着急，咱法医有的是办法！”
靠近窗户的地上有一个长方体的物件，看起来像是空调挂机的残骸。窗户的玻璃已经破碎，但地上的玻璃碎片很少。金属窗棂都被烧的变了形，王猛把头探出窗外，“玻璃渣都在外面呢，看来起火点就在这间卧室里。”
起火点在相对密闭的室内，燃烧的高温会导致室内气压增大，玻璃破损后被气流向外推出。门上的烧痕和窗户的情况都说明起火点在这间卧室内。
我们走到尸体跟前，王猛拿出1号红色物证标识牌放在尸体旁边。死者的左手缩成一团，而右手已经消失，只剩下炭化的前臂骨茬，四肢呈屈曲姿势。
李筝兴奋地说：“这个我知道，这是书上提到的非常典型的‘拳斗姿势’！拳斗姿势是肌肉遇高热凝固收缩而出现的现象，人的屈肌比伸肌发达，收缩力较强，四肢常呈屈曲状，类似拳击手在比赛中的防守状态，被称为‘拳斗姿势’。”
王猛摆出一个猛男格斗的POSE，一挥拳，“李大小姐可以啊，理论知识很扎实嘛。”
李筝狡黠地眨了眨眼，戴上手套，和我一起进行尸表检验。
“看来是被火烧死的。”
我摇了摇头，“这可不一定，死后焚尸也可以形成拳斗姿势，看来尸检有难度了。”随着皮肤肌肉烧焦炭化、组织挛缩，伤痕会变浅甚至完全消失。
我和李筝合力把尸体翻了过来，尸体背部有一块发红的皮肤。 尸体原先躺着的地方有10厘米见方的蓝色床单和床垫没有燃烧，在炭化的床板上显得格外醒目。
李筝一脸疑惑地问我：“死者背部烧伤较轻是怎么回事？”我抬起头对她说：“这一方面说明死者背部下面的那部分床垫不是起火点，另一方面说明死者一直在床上躺着，没有翻身或逃跑。”
“勘验火灾现场的首要任务就是确定起火点和起火原因。”我对李筝说：“判断起火点有很多方法，比如燃烧的程度、燃烧的部位、火势的走向、墙体上的痕迹、助燃剂的发现等。起火的原因也非常多，除人为纵火外，一根老化的电线、一个打火机、一个烟头、一床电热毯都能引起火灾。”王猛惊讶地说：“晓辉，可以啊，继续！”
残留的床体是靠着东墙摆放的，床到窗户有两米的距离。我指着床上的尸体对李筝说：“死者右手损毁，说明右侧比左侧火势大，起火点应该在死者的右侧。”
“现场没有发现助燃剂或易燃剂的痕迹，有些助燃剂或易燃剂燃烧后不会留下痕迹或气味，比如酒精；而有些会留下燃烧产物或明显气味，如汽油、煤油等。”我侃侃而谈，李筝听得津津有味。
眼尖的李筝在床边那一堆灰烬中发现了一个金属片，虽然它已经被烧成黑色，而且有些变形，但还是和其他物品不同。
王猛拍照后捡起那个金属片仔细查看，“这金属片的样式和打火机上的很像。”他拿出物证袋，把那片金属放了进去。
李筝若有所思地说：“既然在主卧找到了起火点，那么对面的小卧室应该是被引燃的。”王猛大手一挥，“走，看看去。”
我们进入主卧对面的小卧室，正对着门口的是一张尚未完全烧毁的床，王猛拿出2号红色物证标识牌放在床上的尸体旁边。
李筝看看了床上的尸体说：“这具尸体同样呈现出拳斗姿势，皮肤和肌肉烧焦炭化，已经无法辨别死者性别和容貌。”
当我们翻过尸体，在背部发现了一块完整的皮肤，李筝点了点头，“2号死者和1号死者一样，被火烧的过程中一直没有变换体位。”
小卧室里的物品和尸体燃烧程度丝毫不比主卧里的差。在观察了门窗和尸体后，我诧异地发现：“死者远离房门的一侧烧焦炭化程度居然更高。”
“怎么会这样呢？起火点不是在主卧室吗？”李筝疑惑地问：“火势从主卧室蔓延过来的话，应该是靠近门口的一侧燃烧更剧烈才对啊。”我思绪一沉，“照目前的情况看，这里也是起火点。”
一般的火灾事故中只有一个起火点，如果有两个或更多起火点而且起火点之间相隔较远，那基本就是人为纵火了。如此看来，这很可能是一起刑事案件。
从小卧室出来，我们走进一间书房，墙上挂着几幅残缺不全的字画，地上散落着许多没有烧完的木棍，像是装裱字画的天杆或地杆。
我们在厨房里提取了一个砂锅和一些碗碟，然后去二楼和三楼勘查了别墅内的所有房间。
二楼有间装修豪华的浴室，浴缸里放满了水。三楼有一个面积不小的露台，摆满了各种花草。可能由于扑救及时，二楼和三楼烧损程度比较小，同时也说明起火点就在一楼。
露台的地面上有一层薄薄的尘土，王猛蹲在地上仔细观察，找到了几枚脚印。他叹了口气，“可惜别墅里没有发现鞋子，死者的脚也烧焦变形，暂时没法进行比对排除。”
李筝有些疑惑：“刘哥，我怎么感觉这两个人好像很配合，一点也没有挣扎呢。他们在发现起火后不会逃跑吗？要是他们能跑到楼顶来，或许就得救了。”
看来李筝还是经验不足，我说：“哪儿那么容易！大火往往伴随着浓烟和一氧化碳等有毒气体，假如第一时间吸入大量有毒气体，很可能在被烧死之前就已经中毒，失去行动能力。”
结束勘查，我们拿着许多物证袋走出别墅。沈君奕走了过来，他说想让死者早日入土为安，问我们是否可以给老人和保姆办后事。由于现场存在疑点，这很可能是一起刑事案件，最终我们说服家属对死者进行解剖。
通知解剖室过来运尸体，叮嘱派出所暂时封锁现场，任何人不得进入。沈君弈面露难色：“警察同志，我爸收藏了很多字画，那些东西怕火和烟，我想尽快采取措施挽救。”
王猛陪他一起进去，半小时后，他们走了出来，从沈君弈的表情上可以看出情况不太好。王猛说刚才沈君弈发现书房里的字画损坏严重，还有些数目对不上。
我们先去市局进行送检，简单吃过午饭，来不及休息，匆匆赶到了解剖室。
解剖室里弥漫着奇怪的气味，那是一种尸体本身的气味和血腥味、轻微腐败、烧烤的肉香掺杂在一起的气味，难以言表。
从尸表看，两名死者都呈现出烧死的一些特征，尸斑鲜红、尸表油腻、四肢屈曲呈拳斗姿势，全身皮肤多处假裂创。我们需要通过解剖，确定两名死者的身份和死因。
此刻躺在解剖台上的是主卧室里发现的1号死者。我径直站在了死者的右手边主刀位置，死者的肌肉由于挛缩炭化，变得致密而坚硬。
我小心翼翼把死者胸腹部的肌肉割开，然后把右侧胸部肌肉和肋骨分离，剩下左侧由李筝操作。李筝拉开架势，手起刀落，但她似乎低估了烧焦尸体的肌肉硬度，只割开了一点点。　李筝抿着嘴说：“我就不信割不动！”
“小心别割到手！”我话音未落，李筝倒吸一口冷气，缩回了左手。　李筝拥有扎实的理论基础，也拥有一名合格法医的的勇敢和无畏，但毕竟是个刚出校园的小丫头。所以说实践是检验真理的唯一标准，光纸上谈兵是不靠谱的。我工作能这么快上手，也多亏了当年晕血脱敏治疗时，观摩过大大小小的解剖现场。
其实在很多时候，解剖不但考验理论知识，还考验技巧、耐心甚至是体力。有时我们明知是失血性休克导致死亡，可为了寻找那一根断裂的血管，可能需要花上三四个小时，解剖不但是一项技术活，还是一项体力活。　“赶紧把手套摘了，用水冲洗！”我恨铁不成钢地跟她说：“用力挤压手指，让伤口流血。”王猛疑惑地看着我，“那得多痛啊，不是需要止血吗？”　“刘哥说得对！”李筝迅速冲洗着伤口：“遇到这种锐器伤，第一时间先把伤口附近的血挤出来，可以降低病毒细菌入侵的可能性。”
虽然现在不像以前条件那么艰苦，我们的防护设备也越来越全，但毕竟要和尸体近距离接触，风险还是很大的。法医不可能每次都知道自己面对的尸体有什么传染性疾病，只能自求多福，希望躺着的尸体没有肝炎、肺结核、艾滋病……　我准备独自完成解剖，可李大小姐的倔脾气又上来了，她重新戴上了手套。
“听我的，把手套摘了！安排你个更重要的任务，你负责记录，记得详细些。”　李筝没有再坚持，默默摘下手套，重新洗干净手，拿着《尸体检验记录表》站在了我的身旁。
我边解剖边描述，“死者胸骨有骨折，说明死者胸部曾受过外力。死者的肋软骨已经严重钙化，看来死者年龄比较大。”李筝认真做着记录，嘴里嘟囔：“这是一名老年人，那他应该就是沈文峰啊。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-08火场溺亡》第2节（尸语者）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang14/</guid>
      <description>我点了点头，“我也这么认为，但是还是要确认下性别。”在切开几根肋骨后，手术刀片崩断了，我换了咬骨钳，把剩余的肋骨全部剪断。
取下胸骨和前肋，整个胸腹腔暴露在我们面前，一股夹杂着烧烤和血腥的气味腾腾升起，李筝捂了捂口罩。我对这气味十分熟悉，不觉着很难接受，所以干脆没戴口罩。
法医不戴口罩自然会有风险，毕竟尸体气味刺激性很强，但不戴口罩最大的好处就是可以辨别尸体发出的各种气味。有时候，不同的气味意味着不同的死因。　打开胸腹腔后，我决定先从颈部开始检验，气管和肺是火场尸体的重点检验部位。　首先探查了舌骨，没有骨折迹象。然后切开气管，内壁呈红色，这是气管被高温灼伤的表现。有些灰黑色的物质粘附在气管内壁上，说明火场中的烟尘随呼吸运动进入了肺部。　我随后又剪开支气管，李筝像只好奇的小猫一样，探头探脑地问我：“看起来是烧死应该没问题，但支气管深处的烟尘却很少，是不是当时呼吸运动比较弱呢？”　“再看看肺和心脏吧。”我低下头，从甲状软骨处把气管横断，然后握住气管，缓缓用力向外拽。　“力道不能太猛，不然气管会被拽断，力道也不能太小，不然拽不出心肺。”这些都是多年的解剖经验积累，要自己试过才能掌握好火候。我抬头看了看李筝，她正认真地做着笔记，我感到很欣慰。　心脏没有损伤，双肺表面有许多出血点。
“窒息征象很明显。”李筝问道：“是不是因为火场里氧气稀少？”
我摇了摇头，“火场里的尸体一般窒息征象不太明显，反而一氧化碳中毒征象比较常见。”　切开双肺，有黄褐色液体流出，这个情况让我们大吃一惊，李筝攥紧了手里的记录表，“我咋看着像是溺死呢，不过在火场里被溺死，有点太不可思议了。刘哥你说这会不会是一起别墅谋杀纵火案？”
我打断了李筝的话，“小说看多了吧？法医要用证据说话，别天马行空编剧本。”
李筝俏皮地歪了歪头。
用手术刀蘸取了一些黄褐色液体，凑到鼻子上闻了闻，竟闻到了一丝草药的气味，我割了一小块肺放进了物证袋。打开死者的胃，胃内容物是黄褐色液体，同样有中草药的气味。　我特意打开死者的盆腔，没有发现子宫和附件，李筝煞有介事地说：“死者是男性，他就是沈文峰！”　解剖完毕，提取了心血、胃内容、肋软骨等生物检材。解剖室工作人员把次卧室里的2号死者抬到解剖台上，我换了副手套，开始进行检验。　通过解剖，确定2号死者是一名女性，并且戴着节育环，她应该就是保姆李美华。她的窒息征象很明显，打开气管后，里面竟没有烟灰，但是有很多气泡。打开双肺，发现肺泡里全是清亮的液体。　李筝惊讶地说：“这很明显是溺水死亡啊，我们差点被骗了！”虽然此刻我的内心在翻腾，但作为一名老法医，可千万不能在菜鸟面前翻了车，于是我尽量装出一副波澜不惊的样子，轻轻点了点头。
李美华明显是溺水死亡，而不是被烧死的。这个案件绝不是意外失火那么简单。解剖的重要性在此刻体现得淋漓尽致，两名死者最初看起来都像是烧死的，但随着解剖的进行，他们开始透露出越来越多的信息。
李美华溺水征象明显，说明在起火之前就已经溺水死亡。 沈文峰既有溺水征象又有烧死的征象，说明他生前先后经历了溺水和火烧。我不由想到二楼浴室里放满水的浴缸。
沈文峰和李美华肺里和胃里的溺液不同，需要做进一步检验。
但无论怎样，除非是躺在床上发生溺水，否则溺水的人是不可能自己回到卧室躺在床上的，肯定存在第三个人。
摘下手套，洗干净手，解剖告一段落。稍微放松下来，才听见肚子咕噜咕噜叫了好几声，高强度的工作总是让人饿得特别快。　李筝忍着笑说：“晚上八点才开会，咱们先去吃个饭吧。我都定好啦，说好今天要去庆祝我转正的，案子一来都忙忘了。”
王猛一听到有人请吃饭瞬间眉开眼笑的，“太好啦，赶快走吧，李筝你定的什么呀？”
李筝说：“黄记烧烤。”
此言一出，我们的笑容都僵在了脸上。李筝也反应过来，瞬间装作干呕的样子。
“我申请换个地儿吃饭。”王猛虚弱地举了举手，一脸菜色。
我们最后去了单外门口的中餐馆，坐下后，王猛招呼服务生拿来啤酒，“快先喝一杯压压惊，这一个月我都不想再听到烧烤这两个字了。”
李筝略一迟疑，“待会还要开会，咱能喝酒吗？”
“放心吧，咱这边法医有个传统，干完活必须喝酒，局领导也经常那么说呢，对吧，晓辉！”
“好像是有这么个说法，一是消毒，二是解乏。不过待会还要开会，咱少喝点。”
我笑着拿起酒杯，“祝贺你，李法医！”
李筝豪爽地和我碰了下杯，举起酒杯说：“祝李筝同志转正快乐，感谢大家的支持！”
“法医确实是一个高风险职业，以前我还不信，结果今天就挨了一刀。”李筝痛饮了一大口，“不过，这点小伤小病，是打不倒我的！”
干技术的总有个毛病，三句话不离本行，就算是吃饭，话题也不知不觉转到了今天的案子上。我们一边吃饭一边把案子梳理了一遍，为晚上的案情会做准备。
晚上八点，大队会议室里坐满了人，我们找了个靠边的位置坐了下来。王猛首先介绍现场勘查情况，门窗没有发现攀爬和撬盗痕迹。别墅里丢失的字画和发现两个起火点引起了大家的热议。
我介绍了尸检情况，死者沈文峰气管内少量烟灰，有轻微呼吸活动，说明遭遇火灾时还活着，或者濒死状态中被火烧，符合先溺水再被火烧导致死亡。另外他有胸骨骨折，怀疑遭到了虐待或殴打。李美华的死因是溺水死亡。
讲完尸检情况，坐在我身旁的李筝用胳膊碰了碰我手肘，低声说：“帅嘞！”我突然觉得脸上有点发烫。
侦查中队李队长介绍了前期侦查情况，小区的治安状况很好，保安24小时巡逻。小区监控设备不错，至少可以保存一个月，但恰巧当晚设备室停了电，直到第二天才有电。
小区保安说，当晚没有发现可疑的人进出小区，但最近常看到一男一女前来沈家拜访，每次都是李美华出门迎接。另外，隔壁家保姆常来这家串门。
李队长略一停顿，说道：“根据财物被盗和死者的特殊死因，我认为案件应该定性为刑事案件，图财害命的可能性大。”
“事发小区相对封闭，人员并不杂乱，嫌疑人应该可以自由进出小区或本身就是小区里的人，很可能是熟人作案，熟悉老人情况，知道他家里有名贵字画。”
冯大队长最后拍板，经常拜访老人的一男一女是重点怀疑对象，隔壁家保姆也有作案嫌疑。
冯大队长做出安排：立刻派警力进驻小区，对小区内的居民和从业人员进行排查，并对小区一个月内的监控进行观看。警情就是命令，大家立刻行动起来。
第二天一早接到电话，送检的结果出来了，我拿出纸笔进行了详细记录。
沈文峰的胃内容和肺组织内检出了相同的成分，初步判断是一种中药，和厨房里提取的砂锅内的残渣成分一致。具体是何种中药还需要进行中药指纹图谱检验，短时间出不来结果。
对提取的心血进行化验，沈文峰血液中碳氧血红蛋白含量为15%，这说明他有轻度的CO中毒。李美华血液中碳氧血红蛋白含量为10％，这个含量属于正常值的上限，说明李美华没有一氧化碳中毒。
客厅里的水杯做出了一名男性DNA成分和一名女性DNA成分，这和我们此前的推断吻合，水杯上的DNA很可能就是经常拜访老人的那对男女所留。
经过对二楼浴缸里的水进行检验，除李美华的DNA外，还检验出另一名女性DNA成分，不同于水杯上的女性DNA。对别墅里提取的其他物品进行检验，发现很多物品上都有和浴缸内相同的女性DNA成分，说明此人曾接触过别墅内很多物品。
然而我们怀疑的隔壁保姆却失踪了。隔壁别墅的主人说，他家保姆赵建玲，从失火的那晚后就再没见到她，但她的衣物还在，可见走得很匆忙。
侦查人员找到了那对常来拜访老人的男女，他们是字画商人，男的叫路鸣，女的叫孟静雅。他们的DNA与现场水杯上的DNA 一致。
警方在他们家中找到了许多字画。经过沈君弈的辨认，那些字画中有一些正是家中丢失的字画，包括两幅名贵的明代真迹。
在审讯室里，路鸣抬起头平静地说：“沈家失火和我没有关系。我之前是经熟人介绍，从沈文峰手中买过一些字画。我看上了他的两幅文徵明的字，但老头不肯割爱。”
被问及两幅珍品怎么到了他们家中时，他俩支支吾吾说不清楚。人赃俱获，路鸣二人却拒不承认犯罪事实。作为字画商人，他俩自然具备杀人夺宝的动机，审讯力度肯定还需要加强。
本案另一个关键人物，隔壁家的保姆赵建玲恰好在这个时候失踪，她的嫌疑也非常大。
刑警队立刻派人前往赵建玲的老家去找人，在当地公安机关的配合下，带回了赵建玲在家务农的丈夫。
当晚，我在询问室见到了那个红脸庞的农村汉子。以目前的证据看来，他与本案没有直接关联，所以我们用的是询问室而不是讯问室。询问室主要用来询问证人，不能采取强制措施；而讯问室主要用来对犯罪嫌疑人进行讯问，具有强制性。
他说赵建玲独自一人在城里打工，唯一的好朋友就是隔壁家的保姆。他们有一个在外地上大学的儿子，我们决定对他们儿子做DNA，然后通过亲子关系进行网上追逃。
与此同时，路鸣供述了那两幅珍品字画的事情。
那天早上，他从朋友那里听说了沈文峰别墅失火的事，不由担心那两幅画的下落。
他忽然收到一条短信，大概意思是：“如果想要两幅字画，下午两点把10万块钱放到城北十和桥下第二个桥墩。机会只有一次，过期不候。”经查证，路鸣手机中的短信已删除。
路鸣知道这肯定是有人趁火打劫，也不知道那人如何知晓自己想要那两幅字画，而且要价实在很低。
他抱着姑且一试的想法，取了10万块钱准时放到了桥下第二个桥墩处。很快，一名戴着头盔的人骑着辆无牌摩托车沿着河边小路冲到桥下，拿走了装钱的黑色塑料袋。从身高和体型看，应该是个男的。
很快，路鸣收到了第二条短信，说了一个地点，他马上赶过去，找到了梦寐以求的字画。拿到字画后，路鸣为了避免惹上一身骚，就把短信删除了，并在开始讯问时隐瞒了这个情况。如此说来，很可能还有个男性嫌疑人，把10万块钱拿走了。
所有的证据都指向赵建玲和她的同伙，当我把赵建玲儿子的DNA结果输入系统时，一下子惊呆了，他和李美华竟存在亲子关系！难道他是李美华的儿子？
我摇了摇头，忽然想到了一种可怕的情况：死者其实不是李美华，而是赵建玲！赵建玲的身份一下子从嫌疑人变成了受害者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-09头骨桃树》第1节（钢钉入脑）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang15/</guid>
      <description>在一片被围墙圈起的空地上，停着一辆挖掘机，在挖掘机前方有一棵歪倒的小树，李筝只是远远地看了一眼，就看出那是一颗桃树：“可惜了这桃树，才刚结果子就被连根挖起。”
挖掘机旁站着派出所民警，工地的工头和开挖掘机的小伙子。
开挖掘机的小伙子来自著名的布鲁弗莱学院——蓝翔。他万万没想到，离开传奇校园到工地干活的第一天就出了事。
这里原来是一片荒地，现在准备盖楼。小伙子操纵挖掘机的巨铲一下子将桃树连根挖起，旁边的工友挥舞着双臂却连连喊停，因为在那杂乱的根系里有一颗人头，确切地说是一个颅骨。
工人们议论纷纷：“是不是挖到别人家的坟了哟？可真是作孽啊。”工头闻讯赶来，看情况不对，果断报警。
工头愤愤地说：“老板之前请风水先生看过，这块地风水绝佳，才花了大价钱拍下。这刚一动工就挖到头骨，也不知道这片是不是曾经的墓地，真特么晦气！”　我没有理会工头的抱怨，戴上手套，用刷子轻轻刷着骨头表面的尘土，一个较为完整的颅骨逐渐呈现出来。我轻轻用力，想把颅骨从树根中取出，却发现没有想象的那么容易。
桃树的根系已经和颅骨生长在一起，恐怕不能简单地徒手让它们分离。我对李筝说：“工具箱里有把锯！”
伸手接过李筝递过来的锯，熟悉的感觉涌上心头。
这把锯大约30cm长，比普通钢锯宽许多，我的师傅赵法医戏称它为“手动开颅锯”。
以前分局没有电动开颅锯，赵法医开颅全靠它。后来有了电动开颅锯，这把锯就用得极少了，没想到今天又派上了用场。
这么多年过去，锯齿一直没有生锈，木质的锯柄微微泛红。我曾开玩笑地问师傅是不是红木做的锯柄，师傅笑骂我是财迷。
我感觉手中的这把锯仿佛就是倚天剑屠龙刀，手起锯落，木屑簌簌落下，和颅骨相连的树根纷纷断开，树汁让锯面变得湿润。
李筝在旁边好奇地看着，感叹道：“这把锯看起来好厉害呀！”我点了点头，情绪莫名低落，“这是师傅留给我的秘密武器。”
失去了树根的捆绑束缚，下颌骨和颅骨分离开来，掉在地上。李筝弯腰捡起那块下颌骨，“看来死亡时间比较长了，下颌关节的肌肉组织已经完全消失，所以下颌骨无法固定。”
我手中拿着颅骨，对派出所民警说：“让工人继续挖掘吧，不过要小心点，一是看看有没有其他骨头，二是注意有没有棺椁或墓碑的。”
我拿着颅骨找了个相对僻静的空地，伴随着远处挖掘机的轰鸣声，开始细细打量这个颅骨。
颅骨通体发黑，上面有两个孔洞、一个圆形金属片。左上方的一颗磨牙在微微闪着光，那是一颗假牙。
颅骨上没有其他附着物，皮肤和肌肉组织已经完全消失。
把裹在颅骨外面的树根扯掉，我小心翼翼地清理着颅骨内的树根。忽然，指尖一阵刺痛，我抽出手一看，手套已经被划破了。
“没事吧，晓辉哥？”李筝关切地问。
取下手套，中指指尖有一个小小的凹痕，凹痕周围没有血色，皮肤并没有破损。我暗自庆幸没被划破，否则一针破伤风是免不了的了。我故作镇定地笑了笑，“哥摸过多少骨头了，这点分寸还是有的。”
透过死者双眼所在的孔洞看去，原来罪魁祸首是一枚钢钉，大约有十多厘米长，在颅腔内闪着金属光泽。颅骨外面的圆形金属片就是这枚钢钉的钉尾。
“这不就是传说中的钢钉入脑吗？原来这种杀人手法真的有人会用呀！”李筝显得有些兴奋。
王猛听不下去了：“你真是电视剧看多了，都什么年代了，谁还用钢钉杀人啊！”
李筝忍着笑：“猛哥你不是法医，有些事情可能不太了解，奸夫淫妇合伙谋杀亲夫，灌上蒙汗药再钉上一个铁钉，在古代这就是悬案！”
王猛无奈地摇了摇头，“李大小姐，你入戏太深了。”
李筝越说越来劲，“对哦，我忽然想到这个案子很可能也是这样，你们看这个颅骨的颜色发黑，很可能是被下了毒！”
我彻底被李筝逗乐，“好了，你俩别吵了。钢钉和颅骨颜色的问题咱们稍后再研究。李仵作，你先说说这两个孔是怎么形成的。”
颅骨上有两个比较大的孔洞，分别在左顶部和右枕部。李筝指着左顶部的孔洞说：“这个孔很明显是钝器打击形成。晓辉哥，你看，这孔洞周边有许多放射状骨折线，延伸到右枕部的孔洞，这样两个孔洞就被骨折线连接起来了。”
“右枕部孔洞是怎么形成的呢？”
“这俩孔洞大小相似，形状也很接近，又有骨折线相连，应该是同一种钝器打击形成的吧。”
我笑着说：“钝器可是有很多种类的，你说说看是什么样的钝器呢？”
李筝用手在颅骨上比划着，“这应该是一种圆头铁锤，直径，嗯，大约10厘米。哟，好大的铁锤！”她忽然皱起眉头，轻轻抚摸着左顶部的孔洞，“不过这个孔的边缘怎么如此不整齐呢？”
“因为是多次打击。”我从李筝手中接过颅骨，“而且，锤面应该没有你说的那么大。”
李筝一脸的疑惑，我指着左顶部孔洞的一处边缘说；“你看，这里有一处弧形颅骨压迹，靠近孔洞的地方低，远离孔洞的地方高，颅骨在这里形成了一个斜坡。”
看着李筝还是一头雾水的样子，我有点小骄傲，尽职科普：“这个孔洞边缘有很多这种弧形颅骨压迹，形成了有点类似波浪状的边缘，虽然整体看上去是一个类圆形孔洞，但一次打击是无法形成的。”
李筝张大了嘴巴，恍然大悟，“哦，原来如此！这压迹的斜坡就像是体育场的看台一样，外围高，内围低，这是一个花边形的体育场！”
李筝的想象力真是天马行空，我点了点头，“多次打击集中在同一部位，要么说明嫌疑人打击准确度比较高，要么说明嫌疑人力量不是很大，需要多次打击才能确保杀伤力。”
李筝的眼睛一亮：“我们可以根据这些弧面，找到它们各自的的圆心位置，然后推算出弧面的直径，那圆锤的大小就可以计算出来了。”
我有些惊讶，这方法我都没有想到。李筝真的很聪明。
“对了晓辉哥，枕部那个孔洞的边缘十分整齐，是咋回事呢？”
我脸有些发红，“我暂时也没想明白，待会把颅骨带回去再详细检验吧。”
我晃动颅骨，颅骨内的树根纷纷掉了出来，忽然听到“啪嗒”一声，我向地面看去，两瓣裂开的桃核和一块扁平状的骨头掉了出来。
“呀！颅骨里面怎么还有桃核和骨头啊？”李筝蹲下身子捡起它们，摊开手放到我面前，“晓辉哥你看。”
我接过那块骨头仔细观察，又对着颅骨比划了一阵，发现那块扁平状的骨头并不是颅骨的一部分。
然后我拿起桃核观察，发现那并不是完整的桃核，只是桃核的空壳。这就有点意思了。
通常情况下，桃树苗会把桃核顶出地面；或者长出树苗，桃核留在土中。也就是说，这棵桃树很可能是颅骨里长出来的。
我说了下我的猜想，李筝和王猛都惊呆了。刚才被李筝智商碾压的挫败感总算补回来一些。
现场勘查完毕，没再挖掘出骨骼或棺椁、墓碑之类的东西。王猛让派出所民警督促工地继续挖掘，有消息及时通知他。
我们准备离开现场，王猛回头看了一眼空地上的那棵桃树，“要不咱把桃树带回去吧，不然我算是空手而归了。”
“对，我差点忘了，那棵桃树可是关键证据。”我忽然想到，有一个问题必须从桃树入手才行。
北方的深秋昼夜温差很大，走到分局门口，一阵寒风袭来，李筝打了一个喷嚏，紧紧抱着胳膊，“看来要加外套了。”
王猛嘿嘿一笑，从后备箱把小桃树拿出来，“来吧，运动下就暖和了，这个宝贵的取暖机会哥就让给你了！哎，别跑！”
我和李筝径直来到法医实验室，实验室位于器材室旁边，里面摆了两幅人体骨架，还有许多瓶瓶罐罐，装着福尔马林浸泡的人体组织。
我把颅骨放在操作平台上，让李筝取来骨骼测量仪，准备对颅骨进行法医人类学检验。
王猛扛着那棵桃树走了进来，“你俩跑得可真快啊。”他把桃树放在墙角，一屁股坐在椅子上，喘着粗气，“累死哥了，这棵小树还不轻呢，少说也得四五十斤，亏得我身强力壮，武艺高强，健步如飞……”
李筝冲他做了个干呕的动作。王猛哼哼两声，“你们赶紧的，干完活咱一起去吃饭。”
李筝白了他一眼，“要不我给你炖个大骨头？”
眼看他们又要杠上了，我赶紧叫停：“猛哥你先休息一下，我们看完颅骨再看你健步如飞扛上来的桃树。”
这个案子很棘手。案件性质没有问题，很明显是杀人案，而且很可能是杀人抛尸。
但要想破案是需要大量信息的，现在却只有一个颅骨。而且由于死亡时间较长，我们长期以来依靠的制胜法宝——DNA，失效了。
我叹了口气，看来只能让颅骨多告诉我们一些信息了。
其实侦查破案和新闻报道很像，重要的是弄清楚5W+1H，When（什么时候），Where（什么地方），Who（谁），What（什么事），Why（为什么），How（怎么样）。
而对于法医，首先要弄明白“Who（谁）”的问题，只有确定了死者身份，案子才有搞下去的可能。否则就只能靠机缘巧合或者嫌疑人投案自首，那就有点撞大运的意味了。
假如案发时间太久远，很可能会成为悬案。
刚才在室外没注意，到了室内可以闻到颅骨上散发出的一股淡淡的腐败气息，说明颅骨的年岁不是太久远，这让我对案子稍微有了些信心。
接下来，我将运用法医人类学知识，对颅骨进行检验，确定死者的性别、年龄等身份特征。还要运用法医病理学知识，对颅骨上的损伤进行检验，确定成伤机制，推断致伤工具。
我从李筝手中接过骨骼测量仪，放在平台上，对李筝说：“咱们先根据颅骨推断性别和和年龄，你对颅骨了解多少？”
李筝胸有成竹：“颅骨由脑颅骨和面颅骨两大部分组成，其中脑颅骨有8块骨骼，分别是额骨、一对顶骨、枕骨、蝶骨、颞骨及筛骨&amp;hellip;&amp;hellip;”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-09头骨桃树》第2节（辟邪）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang16/</guid>
      <description>“看起来像是一块肋骨。”李筝摇了摇头，“但我想不出来是做什么的。”
“眼力不错，这的确是一块肋骨。开颅减压术后一段时间一般会进行颅骨修补术，而颅骨修补术的材料可以有多种选择，有的医院用金属材料如钛合金网，有的医院嘛就用自体肋骨或髋骨。”
我拿起那根肋骨放到枕部的孔洞处，“你看，长度刚好和孔的直径相同。”李筝恍然大悟地点点头。
我取出工具，把颅骨上的那枚钢钉取了下来，这看起来就是一枚普通的钢钉，并没有什么特别的地方。王猛时不时瞅一眼墙上的表，我猜他一定是饿了。
从工具箱里取出那柄锯，我对王猛说，“猛哥，很快就行了，要不你和李筝先去点餐，我随后就赶过去。”
“哪里话啊？革命同志从来都是同甘共苦。”王猛嘿嘿一笑，“不过今晚这顿应该让刘老师请，今天他可是大展神威，对吧李筝？”
“我看行！”
“没问题啊，你俩商量商量吃什么，我先把桃树锯了。”我半蹲着，拉开架势，准备锯开桃树。
“晓辉哥你为什么要锯它啊，已经开始结桃子了呢，多可惜啊！”李筝露出不忍的神情，“我本来还想着过后把它捎回家种在院子里呢。”
李筝心也是够大的，从颅骨里长出来的桃树她也敢往家里栽。
“那你能从外表看出这棵桃树多大年龄吗？”我抬头看着李筝，李筝摇了摇头，“推断桃树年龄有什么用？”
“我也不能，所以只能用最笨的办法。”我低下头，从靠近根部的地方把桃树锯断，然后拿起树干进行观察，“一二三四，这棵桃树一共有4圈年轮。”
“居然用的是小学生都会的数年轮法！你老是考我专业知识，这最简单的我反而没想到！根据桃树的年龄就可以推断死者的大致死亡时间。”
但李筝很快又摇了摇头，“万一是桃树长出来以后再埋的头颅呢？”
我把手中的桃树枝干放在墙角，转身看着李筝，“你再想想。”
李筝刚要说话，王猛打断了她，“想啥啊，连我这不爱动脑筋的都猜到了。桃核在颅骨里呢，桃树肯定是从颅骨里长出来的，只能是先有颅骨后有桃树，甚至可能是同时的。”
说完，王猛朝李筝得意地一瞥，李筝又掰了掰手指。
我赶紧打着圆场，“咱把线索全部捋一捋。”
“死者是一名40岁左右的男性，这一点应该没问题。桃树是从颅骨里长出来的，而且已经生长了4年，说明死者的死亡时间在4年以上。”
我重新坐回椅子，“我准备明天去趟市局，在市级失踪人员系统里筛选符合条件的男性，那边的数据库容量更大，更容易找到符合条件的失踪人员。”
李筝托着腮，“我还是感觉死者中了毒，所以颅骨才会变黑。”
“尸骨发黑的原因很多，并不能说明就是中毒死亡，一并送检吧！”我站起身，“收拾一下，咱先去解决温饱问题。”一听到吃，王猛立刻来了精神。
我们把情况向大队长作了汇报，毕竟很可能牵扯到一桩命案，大队长十分重视，但对于40岁左右男性这一身份特征似乎并不满意。
大队长认为目标太多，大面积排查并不现实，由于案子不存在破案紧迫性，大队长让我们想办法尽量再明确一下死者身份，以便于开展后续侦查工作。
简单吃过晚饭，我们三个都没有回家，在办公室里思考着对策。王猛接到派出所打来的电话，现场再也没有挖掘到有用的东西。
对颅骨和土壤进行检测也出了结果，排除了中毒。因为尸骨长期与土壤里的微量元素，尤其是重金属超标的土壤接触后，易发生氧化反应，生成氧化钙。另外因埋葬位置的原因，使其尸骨发生碳化，也会令骨骼变黑。
“要不咱试试颅像重合？”王猛打破了沉默，“不过目前好像只有省厅可以做，咱也不清楚效果咋样。”
“我觉着还是要从现有的证据入手。”李筝说道：“毕竟这个颅骨提供了许多信息呢。我大体能在脑海里刻画出这个人，可就是觉得有些模糊。”
“李筝说得有道理，咱们尽量先根据已经掌握的材料做文章，实在不行再去求助省厅。”我不紧不慢地说道：“而且我觉得现有的条件已经足够多了。”
此话一出，李筝眼睛发亮地看着我，似乎对我很有信心，我突然有点小激动。
“刚才我们抓住主要特征不放，忘了颅骨还告诉了我们一些细节，或许我们可以剑走偏锋。”
“死者曾经做过开颅手术，每家医院在某个时间段内都有自己相对固定的术式，只要确定了在哪家医院做的手术，就可以根据病历资料筛选患者。”
“失踪人员系统还好说，估计符合条件的不会太多，可是医院&amp;hellip;&amp;hellip;”李筝摇着头，“我们市大大小小的医院可不少呀，这工作量太大了吧！”
“医院是很多，可是能做开颅手术的医院并不多，而且这个开颅手术做得很漂亮，估计是出自大医院的名医之手，所以咱们只需要排查二甲和三甲医院就可以，而且以三甲医院为重点。我市一共有6家三甲医院和17家二甲医院。”
我端起桌上的茶杯喝了一口，换了尽量轻松的语气，“万一我们运气好，说不定在排查第一家医院时就有了结果。”
“但愿吧！”李筝笑了笑，“我感觉有点像大海捞针。”我拍拍李筝的肩膀，“别怕，我们还有另外一条路。”
“从牙齿磨损程度看，死者的饮食条件很好，社会阶层应该不低。而且那枚假牙上有个字母，可以考虑去口腔诊所问问。”
李筝一扫丧气，拍着胸膛：“我赞成！刻着字母的假牙，我想起了防空洞里人骨拼图的那颗金牙，那可是我参加工作后遇到的第一个案子呢！”
我尽量鼓励大家，但其实我心里很清楚，我们所有的思路都是有前提的，那就是死者是本地人，而且开颅手术是在本地医院做的。
王猛看了看窗外的夜色，“时间也不早了，都回家养足精神，明天开始战斗！”
第二天一早，我和李筝带着颅骨去了市局，对颅骨进行微量元素检测，看看是否存在中毒的迹象。另外我在信息中心查询了市级失踪人员系统，拉出了一份名单。
这份名单里一共有8个人，相对于女性和老人，青壮年男性在失踪人员中所占的比例并不高。
李筝叹了口气，“我真希望死者就在这份名单里。”
“别急，我们正在接近真相！”
为了提高效率，我们三人兵分两路，李筝和王猛去医院查找病历资料，我去了同学兼死党尹泽天的“小尹口腔诊所”，他对本地所有的口腔诊所都很了解。
“天天，我又来看你啦。”尹泽天闻声走了出来，嫌弃地看我一眼，“刘晓辉，我这儿看牙，脑袋的毛病治不了！”
我嘿嘿一笑，把那颗带有字母“C”的假牙递给他，他翻来覆去看了一阵，把假牙还给我，“你怎么尽搞金牙案。”
我摊了摊手。
还没等我开口问，尹泽天说道：“这是一颗比较昂贵的金合金假牙，出自崔氏兄弟之手。”
“确定吗？”
“不确定！滚！”
我笑着勾住尹泽天的肩膀，“等案子破了请你喝酒。”
“哼，你要说话不算话，我带着老虎钳去找你！快滚吧，我忙着呢。”尹泽天把崔氏兄弟的诊所地址给了我。
再说王猛他们那边，起初医院不太配合，李筝不知道给谁打了一个电话后，医院的院长就亲自出面协调，很快开始了排查工作。但脑科医院里脑外伤的病人实在太多了，他俩此刻正忙得焦头烂额。
我去了崔氏兄弟的口腔门诊，跟崔医生说明来意后，他很配合地拿出记录本，我一边翻着记录本，一边随口问道：“听说你们在牙上刻字母是跟老郭学的？”
崔医生一愣神，“是啊，以前我们经常在一起玩，不过已经很多年没见了，听说他弟弟继承了那家诊所。”我点了点头，老郭弟弟的那家口腔诊所我曾经去过。
在翻看了十多页记录之后，我忽然有了一种“踏破铁鞋无觅处，得来全不费工夫”的幸福感。
我在崔医生的记录本上找到一个熟悉的名字：蔡致远，他正是失踪人员名单上的一位。
还没来得及高兴太久，我就惊住了，因为在记录本上发现了另一个失踪名单上的人：高晟。
我感觉这事情太戏剧性了，有点不真实，居然一下子发现了两个人。
不过好在终究是有了线索，按图索骥总比毫无头绪要好。我记下了蔡致远和高晟的相关信息，离开了口腔诊所，赶往脑科医院。
当我两个人名输入医院的病例系统后，我们三个都惊呆了。蔡致远和高晟竟都在脑科医院做过开颅手术，而且二人是在5年前的同一天做的手术。
我们面面相觑，王猛呆呆地说：“这是……难兄难弟？”
很快，我们发现他俩还真的是名副其实的难兄难弟。
首先俩人的身份有些特殊，蔡致远竟然是脑科医院的医生，而高晟是脑科医院的司机。更加诡异的是，他俩的家属在同一天分别报了失踪。
我们确认了两位难兄难弟的下落，得知他俩目前都还是失踪状态。我摸了摸后脑勺，心想莫非俩人都遇害了？
不管怎样，案子总算有了眉目。死者身份初步确定，我们找到了蔡致远和高晟的身份照片，从照片上看，蔡致远长得一表人才，高晟也很干练。
我们敲开了蔡致远的家门，一位气质很好的中年女子开了门，她是蔡致远的妻子。
当我们问及蔡致远是如何失踪时，从卧室里跑出一个男孩，“是爸爸回来了吗，他的任务完成了？”
“你快回屋做作业去，你爸还没回来呢。”蔡太太看小男孩进屋后，叹了口气，“我和孩子说，医院派他爸爸去参加一项光荣的援助任务，任务完成就会回家，这一晃都四年了。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-10浴缸电击》第1节（微笑男尸）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang17/</guid>
      <description>年底是每年命案最少的时候，好像再大的恩怨都可以等过了年再说。但这时也是小偷小摸的案件最多的时候，大概小偷们想发力冲一下KPI。
于是我和李筝稍微闲一点，可以在办公室整理一下全年的卷宗，而王猛整日忙得脚不沾地。毕竟作为痕检技术员，除了要配合法医勘验命案大现场，更多的是要勘查一些小现场，比如盗窃抢劫这类的侵财类案件。
正惦记着王猛，他一个电话打了进来，李筝接的电话，隔着两米远我都听见王猛的大嗓门，“你和晓辉赶紧过来趟，多带几个防毒面具！”李筝在本上记着地址，我起身走向了器材室。
我开着车驶出分局，李筝打开手机导航，“发生了煤气泄漏，可能有人员伤亡。”我紧盯着前方的路面，猛踩了一下油门。
“盛景小区”位于老城区，道路被小摊贩占了一半，各种食物的香气不断往车里钻，没来得及吃早餐的我，清晰地听到肚子里传来“咕”的一声响。李筝就坐在旁边，我很不好意思，欲盖弥彰地把收音机的声音调大，她把头转向窗外，嘴角的梨涡浅浅的。
我们七拐八拐来到了一栋楼前。空地上拉起了一条警戒带，旁边站满了人。王猛大老远朝我俩又蹦又跳地挥手，配上他敦实的身躯，感觉地面也震颤了三下，这要是给大队长看到，又该教训他不稳重了。他急匆匆跑了过来，“快给我拿个防毒面具！”
“敢情你就是让我们送防毒面具的啊。”李筝板着脸，“我俩还以为有命案呢，这一路赶！”
“这事儿也说不准。”王猛嘿嘿一笑，指着二楼西户说道：“他家没有动静，我找物业拿了钥匙，先进去看看。”
我们戴上了防毒面具，提着箱子爬上二楼，王猛打开了西户的门。
虽然现在是白天，可由于户型设计的原因，客厅采光很差。李筝伸手要去开灯，我赶紧一把拽住她，责备地瞥了她几眼，但防毒面具可能把我严肃的目光削弱了不少。
这可不是闹着玩的，李筝太鲁莽了，就像电影里演的，当房间里的可燃气体达到一定浓度时，一丝明火就会引起爆炸，而电器开关可能会产生电火花。
王猛在客厅里稍一打量，径直去了厨房。我选择了最近的一间卧室走进去，李筝去了另一间卧室。
我和李筝返回客厅，正好看到王猛从厨房出来。
“没人。”李筝的声音有些瓮声瓮气的。
王猛向我们比划了一个OK的手势，挥了挥手，示意我们撤离现场。
路过卫生间时，李筝向卫生间瞥了一眼，顺手推了一把虚掩的门。
“里面有人！”李筝几乎跳了起来，一下子抓着我的胳膊躲在我身后，她的手有些冰凉，抓得我生疼。我赶紧向卫生间看去，里面黑漆漆的啥也看不清。
王猛打开现场勘查灯，有个人躺在浴缸里，歪着头，嘴角有点弧度，表情似笑非笑，我顿时觉得头皮一阵发麻。
不知道是惯性还是风吹的，老旧的卫生间门又开了一些，生锈的门轴发出拖长了的“吱”声。
王猛一个健步闪到了我身后，想把自己完全藏起来，李筝也紧紧抓着我的胳膊肘。饶是久经沙场，我一时也有点hold不住，心跳得要飞出来，头发也竖了起来。
我深呼吸了好几次才缓过来，拍了拍李筝的肩膀，“别怕。”
我习惯性地摸摸后脑勺上的疤，率先走进了卫生间。
浴缸里有一个裸男，静静地躺在浴缸里，像睡着了一样。
他看上去四十来岁的样子，鬓角有许多白发，面颊消瘦，皮肤苍白，胳膊和手搭在浴缸外面，双脚担在浴缸的边缘。
我上前探查男子的生命迹象，发现已经出现较强的尸僵，说明死去多时了。
我们撤出现场来到楼下，在车上稍事休息，戴着防毒面具，我感觉有些头晕。
王猛摘下防毒面具，大口喘着气，“过一会儿咱再进去看现场，戴着这玩意儿忒憋屈了。”
我挽起袖子，胳膊有些发红。李筝尴尬地笑了笑，“不好意思啊，晓辉哥，我刚觉着那人是在对我笑，太瘆人了。”
“李大小姐，这可不像你的风格啊！”王猛一脸坏笑，“分明是趁机揩油啊。”
“滚！”李筝挥舞着拳头，恢复了霸气。
王猛岔开了话题，“我这可是一次看了两个现场呢！本来东户报的盗窃案，我勘查时发现西户的防盗窗也被剪了，闻到了煤气，这才让你们带防毒面具过来。”
“死者在浴缸里的，不会是溺死吧？最近这浴缸有点邪门啊。”李筝皱了皱眉头。
半小时后返回现场，屋里的煤气味已经非常淡了，我们开始对现场进行细致的勘验。
客厅不算大，居中摆放着一个原木色的茶几，茶几上放着一个果盘和两个水杯，其中一个水杯是空的，另一个水杯里有半杯水。
靠墙是一排老式沙发，浅蓝色的沙发垫已经有些褪色。正对着沙发的是一个深红色的电视柜，王猛指着那台八九十年代的方块电视说：“这可是古董级别的，现在很少见了！”
客厅的墙壁上贴满了奖状，“这家的孩子挺优秀的，而且至少已经上大学了。”李筝若有所思。王猛疑惑地问道：“这你也能看出来？”
“因为这张奖状是高三获得的。”李筝指着一张高处的奖状，那张奖状已经离屋顶非常近了，“日期写的是前年呢。”我眯了眯眼，愣是没看清日期。
我们来到主卧室，床头上方的墙壁上挂着一张结婚照。照片中的男人留着分头，长脸，八字眉，单眼皮，高鼻梁。女人圆脸小眼薄嘴唇，手捧着一束花偎依在男人怀里，两人脸上洋溢着幸福的笑容。
“死者就是他！”李筝指着照片中的男人，我点了点头，男人容貌变化不大。
床上的物品有些凌乱，被褥是散开的。衣橱开着门，里面的衣服乱作一团。王猛拿着刷子沾上碳粉，小心翼翼地在衣橱上刷着指纹，嘴里嘟囔着，“果然是进了小偷。”
主卧勘察完毕，我们来到了和主卧挨着的次卧室门口。
次卧室里有一张单人床、一张书桌和一个书架。
“对了，待会儿找一找看看死者的手机还在不在。”我忽然想到，手机可算是重要物证，里面经常有许多有用的信息，而且说不定还能直接抓住嫌疑人呢。
“书桌的抽屉有一道缝隙！”李筝指着书桌，我顺着她的手指看去，书桌的抽屉的确有一道很宽的缝隙，像是拉开了一截。
王猛小心地拉开抽屉，发现抽屉里有一些现金和票据，现金除了两张百元大钞外，以五角一元居多。除此之外，抽屉里还有一个软皮的黑色笔记本。那个笔记本估计经常使用，边角被磨得起了毛。
王猛拿起笔记本随意翻了翻，“等一下！”李筝忽然喊道：“里面夹着张纸！”
王猛仔细翻了翻，在笔记本中发现了一张信纸，他撇了撇嘴，“我算是彻底服了，眼神真好！”
“唉，没办法，或许这就是天赋吧。”李筝抿着嘴，一副无奈的表情，她用手轻轻捏住那张信纸，慢慢展开。片刻后，李筝抬起头来说道：“这是一封遗书，看来是自杀。”
我把头凑过去，看了看李筝说的遗书，大致意思是已经身患癌症，不愿拖累家人，希望老婆孩子以后好好生活。从格式和内容看，这的确是一封典型的遗书，落款署名“许风”，时间是昨天。
一般来说，有些自杀的人会留下遗书交代后事。有些自杀的人会不告而别，没有遗书的自杀案件，家属一般会进行质疑。他们认为死者没有自杀倾向，缺乏自杀的理由和动机。
其实人的心理活动很复杂，很多时候，只有自杀的人才能理解自己的自杀动机，而其他人甚至是至亲都无法理解。
我舒了一口气，有遗书就好办多了，至少在和家属解释时就有了依据。我感到一丝轻松，目前看来这就是一起自杀事件，只不过他采取的方式有些危险，万一发生煤气爆炸，周围的邻居就跟着遭了秧。
次卧室的南边有一个阳台，我们在阳台上发现了一个编织袋，袋子里有很多纸包。我拿起一个纸包闻了闻，有一股刺鼻的中草药气味。
看完卧室，我们又来到厨房，王猛指着煤气阀门说：“刚才阀门是开着的，而他家的炉灶没有熄火保护功能，所以导致了煤气泄漏。”
“好在是因为阀门没关，要是管道破裂，恐怕就危险了。”我凝神看着那个阀门，对李筝说；“待会提取一下生物检材，假如做出死者自己的DNA，就更能说明是自杀了”。
透过窗户，可以发现厨房外面的防盗窗被剪断了一截。“厨房里怎么没有菜刀啊？”李筝感到十分疑惑，“你们看，刀架上怎么一把刀也没有！”
“不懂了吧？我来教教你。”王猛告诉李筝，经常爬楼盗窃的小偷，在进屋后第一时间会把厨房的刀藏起来。
见李筝还是不太明白的样子，我对她说：“对多数人来说，发现家里进了陌生人，第一反应往往是冲进厨房找菜刀。有经验的小偷把刀先藏起来，就会降低被砍的危险。”
“原来如此，看来哪个行业也有自己的一套成功经验啊！”李筝一副恍然大悟的样子，“可是那些刀被藏到哪里了呢？”
王猛指了指角落里的橱柜，“一般就在橱柜里。”李筝打开那个橱柜，果然发现了几把刀。
炉灶上有个乳白色的砂锅，砂锅的表面有许多褐色的斑迹，炉灶上也有一些褐色的液体。
我打开砂锅，里面的药液大约剩下一半，我趴下头闻了闻，一股浓浓的草药味。我又伸手把炉灶上那些液体蘸在手套上，凑到鼻子上闻了闻，“看来是熬药的时候沸出的药液把火浇灭了，所以才导致煤气泄漏啊。”
“那不就变成意外了吗？”李筝疑惑地抬起头，随即好像想明白了什么，“当然，如果死者故意那么干的话，还是自杀。不管自杀还是意外，这个人都算是得偿所愿了。”
“别急着下结论，咱还没看尸体呢。”我准备离开厨房去洗手间对尸体进行检验。
“哎呀！”李筝忽然蹲下了身子，我赶紧看过去，李筝正抚摸着角落里的一只猫，那只猫四脚挺直，紧闭着双眼。
“这只虎斑好可爱啊！”李筝忽然摇了摇头，“可惜它已经死了。哎，一定是怕主人一个人走得太孤单就去陪主人了。”
“不就是一只猫吗？先别管它了，你和晓辉抓紧去看看死者。”王猛有些烦躁，毕竟我们已经来到现场一个多小时了，估计外面的人也很着急。
卫生间不算大，浴缸就占去了一小半面积，浴缸里是浅褐色的液体，可以闻到淡淡的草药味。死者的头颈部、双上肢和双脚露在水面外，其余部位浸在水里。
我用手撑开死者眼睑，看到角膜透明、瞳孔散大，说明已经死亡了一段时间。“王哥，咱俩把尸体从浴缸里抬出来吧。”王猛对着死者拍了几张照片，然后把手中的相机放在了洗手盆上。李筝想凑前帮忙，我示意李筝闪开，“死者这么瘦，估计不会太沉。”
王猛跳上了浴缸的台子，双手拽着死者的胳膊，我从另一头紧紧握住死者的脚腕，我俩猛一用力，把死者抬了起来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-10浴缸电击》第2节（解剖猫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang18/</guid>
      <description>就在这时，一名中年女子上了楼，“哥，许风怎么了？”许林瞥了一眼女子，表情有些淡漠，他叹了口气，“人没了，公安局正在调查！”
“都怪我，我昨晚要是在家守着他就好了。”那女子一脸失魂落魄。
女子是许风的妻子魏静怡，她认为许风是因煤气泄漏意外死亡，但不同意解剖尸体。遗书如此确凿，家属却不认为许风是自杀，这情况有些出乎我们预料。
王猛把家中进了小偷的情况一说，许林和魏静怡开始怀疑是小偷故意放开了煤气。然而，一切还是要靠证据说话。“因为涉及到盗窃案，不查明死因没法处理后事，你们再商量商量吧。”我平静地说。魏静怡和许林嘀咕了一阵，在《解剖尸体通知书》上签了字。
“你们家那只虎斑也死了。”李筝对魏静怡说道。
“死了就死了吧，权当去陪他了。”魏静怡对那只猫的死表现得很冷漠。
我们把情况向大队长作了汇报，因为死者的手机不见了，我们怀疑是被小偷拿走了，大队长指示我们尽快查明死因，他安排人手抓捕小偷。
午后的阳光十分温暖，我们赶到了解剖室。李筝转正后我想多锻炼一下她，所以这次解剖由李筝主刀。解剖很顺利，但我们却一无所获。
除了死者双侧腋下有轻微的皮肤挫伤，足底有皮肤擦伤，没有发现其他损伤。死者的多个内脏有轻微出血，倒是有点像窒息的感觉，但是气管和肺里都很干净，没有溺水现象。
按照常规提取了心血、胃内容，因为从肉眼无法看出明显的死因，我们还特意提取了多个内脏组织，准备进行病理学切片检验。
我们把现场和尸检提取的检材都进行送检，并且把内脏组织送去病理室固定、染色和切片。一氧化碳的检验比较快，很快就拿到了结果，DNA和其他毒物检测以及病理检验耗时会很长，我们先回了分局。
回到办公室，李筝先给窗台上那盆绿萝浇了些水，然后从抽屉里取出一小包咖啡豆，放进桌上的小型研磨器。片刻后，咖啡壶里飘出诱人的香气，寒冷的冬夜有了一丝温暖。
李筝给每人倒了一杯咖啡，我们围坐在一起。不知从何时起，我们三人养成了出完现场后回局讨论一下的习惯。
“本来以为这案子挺简单，没想到这么棘手，一氧化碳中毒居然排除了。”王猛端起咖啡喝了一口，“好喝！”他的眉头舒展开来，“都谈谈吧，只管大胆猜测，不用刻意求证。”
“从尸检看，可以排除机械性损伤导致死亡，会不会是泡澡时引起突发的心脏病？”李筝果然开始了大胆猜测，“电视上都那么演呢。”
我刚要反驳，却觉得李筝说的似乎有些道理。一方面煤气泄露会导致室内缺氧；另一方面，泡澡会引起毛细血管扩张，血液循环加快。缺氧和循环加快，都会对人的心脑血管造成压力，有时会诱发一些潜在的心脑血管疾病。
“对！我表舅就是泡澡时突发脑溢血，现在还没出院呢！”王猛使劲点着头。
“从现场看，肯定是进了小偷，是不是小偷杀害了许风呢？”王猛挠了挠头，叹了口气，“要是不进小偷，这案子或许就不用这么费力了。”
李筝托着腮，“我有个疑问，虽然卧室里翻动得很厉害，可为啥小偷没拿抽屉里的钱呢？这小偷太不敬业了。”
“事出反常必有妖。”我端起杯子，一股香甜的热气涌入鼻腔，“可能小偷赶时间或者遇上了什么事，所以走得比较匆忙，来不及仔细搜刮。”
大家你一言我一语，越说越兴奋。“我还是觉得那只猫有点儿可怜。”李筝神色黯淡下来，“接下来咱就干等着吗？”
王猛捏着下巴，抬起头看着我们，“事发时间应该是晚上，要不咱来个夜探现场？”李筝眼里放光，拍着手说：“好！”
先去派出所拿了一串钥匙，然后开门进入现场，李筝径直走向了厨房，我紧跟着她，见她竟蹲下端详起那只猫，我摇了摇头，准备再去洗手间瞧瞧。
“晓辉哥，快来看！”李筝抱起了那只猫，指着猫的肚子说，“这里好像有烧焦的痕迹。”我凑近了观察，猫的肚子是鼓着的，上有几个小灰点，形状不太规则，隐约闻到一股烧焦的气味。
“我咋看着像是电流斑呢。”多年的经验告诉我，那些小灰点不像是烧烫伤，但到底是不是电流斑，其实也说不准，确定电流斑的方法还是要做病理学检验，在显微镜下观察。
“我开始还以为它是煤气中毒死的呢，现在看来它很可能和主人一样，都不是死于煤气中毒。”李筝说完，忽然猛地拍了一下自己的腿，“晓辉哥你说，这个猫会不会和死者的死因相同呢？”
我摸了摸后脑勺，“你的意思是……你想解剖这只猫，看看它是怎么死的，然后再去反推死者的死因？”“对咯！”李筝看了看表，“咱要是现在去解剖室的话，估计十二点之前就能干完。”
“太疯狂了吧，深夜解剖一只猫？”王猛有点哭笑不得，“晓辉你快劝劝这个疯丫头！”
“是该劝劝，”我转过头对王猛笑了笑，“我觉着该劝劝你，和我们一起去解剖室。”其实我是想再去检验一下死者，毕竟今天的尸检让我感觉有些挫败。
赵法医曾说过，多数情况下一次解剖就能查明死因，但是有时候需要反复多次进行检验，因为每次检验都可能会有更多的收获。
“我可没那闲工夫。”王猛板着脸，一副不情愿的样子，“现在都几点了！”
“晓辉哥，待会咱俩去黄氏烧烤！”李筝使出了杀手锏。王猛摇了摇头，“真服了你俩，走吧走吧，吃苦受累的活怎么能少了我？”
“得嘞，是吃烧烤少不了你吧。”李筝没事总喜欢逗王猛。
下到一楼，王猛提出要去地下室看看，我们一起打开了那扇写着“202”的地下室门，一股发霉的气息扑面而来。地下室里堆放着很多杂物，墙角有一辆破旧的自行车，还摞着很多空纸箱，在勘察灯的照射下，可以看到厚厚的灰尘。地上堆着一团看起来很新的电线，上面没有灰尘。我们离开时把那团电线也捎上了，准备第二天送去市局检验一下。
随后我们把那只猫带去了解剖室，李筝先把它的毛剪掉，然后仔细观察猫的体表，除了腹部的小灰点再没发现损伤。她双手合十，嘴里叨念着：“小猫啊小猫，我这是为了帮你查明死因，反正你也不会疼，祝你下辈子脱离牲畜道……”
李筝拉开架势，对猫进行解剖。观察猫的内脏后，李筝点了点，“有电流斑和窒息征象，这只猫应该是被电死的。电击会引起心室纤颤或心跳骤停，还可以使呼吸肌强制性或痉挛性收缩，造成窒息。”
李筝特意把猫身上的伤口缝了起来，说待会找个地方把猫埋了。
“要不，咱给它火葬吧？”王猛说道：“你看毛也剪了，内脏也清理了，只需要放火上一烤……”王猛嘿嘿笑着。
“滚！”李筝这次真的生气了。
王猛瞬间蔫头耷脑，“我错了，我就想讲个笑话开心一下。”
李筝不理会他，转过来跟我说，“它的主人会不会也是被电死的？小偷被主人发现。采取了极端措施？”
“可没必要把猫也电死啊，怕猫告密？”我不解，“再说，尸体上没发现电流斑。”
“要不再找找？”李筝很坚持，我隐约自己忽略了什么。
我们几乎找遍了尸体身上所有的隐蔽部位，还是没有发现明显的电流斑。我准备放弃，找了个理由安慰自己：假如电线插入水中，也会导致触电，可能不会形成电流斑。
李筝指着死者腋下的皮肤挫伤痕说道：“这不会是咱们抬尸体时形成的吧？”“你再仔细瞧瞧。”我其实早就发现了那处损伤，当时还怀疑是移尸形成的。
作为一名法医，区分生前伤和死后伤可是一项基本能力，李筝很快就恍然大悟，“这是生前伤啊！可这个损伤是怎么形成的呢，会不会是在浴缸里形成的？”
“应该是被拖拉形成的，因为足底有擦伤。”我看到王猛有些打瞌睡，“其实可以做个现场试验，王哥，咱俩演示一下，你扮演死者。”
王猛没吱声，瞪了我一眼，捂住耳朵，“我什么都没听到，我要去吃烧烤了。”
李筝抿着嘴笑，他俩又闹开了，我有点无奈地摇摇头，看着王猛死捂着耳朵，突然呆住了，“我怎么没想到呢！”
在勘查灯的帮助下，我在死者左侧外耳道壁上发现了一个灰色斑点，看起来干燥而坚硬，中央凹陷，周围稍隆起，边缘钝圆，形似浅火山，外周有充血环，十分符合电流斑的形态特征，右侧外耳道也有一个相同的斑点。
电流斑是电流通过皮肤时，在接触部位产生的焦耳热和电解作用所形成的一种特殊皮肤损伤。
耳道并不是常规解剖部位，平时并不会专门看那里，难怪我们会漏检。能发现外耳道的电流斑，机缘巧合的成分居多，但以后我们再做尸检时，肯定会常规检验外耳道了。
我们提取了那块形似电流斑的皮肤，准备和猫的皮肤一起做病理学检验。是不是电流斑，肉眼只能大体分辨，确诊的话需要进行病理学检验，在显微镜下进行观察。
如果确定那是电流斑，很可能就是一起杀人案，我感觉后脑勺有一股冷汗冒出。但我随即摇了摇头，假如是电击杀人，为何死者看起来好像很配合呢？
忙完已是深夜，我们向领导汇报了情况，各自回家休息。
第二天一上班，就听到了好消息，那个小偷已经被抓住了，从住处搜出了死者许风的手机，人赃并获。胡永军，男，22岁，本地人，无业，曾因盗窃入狱两年，刚出狱不到半年又被我们抓了。
虽然年纪不大，但胡永军是算得上是老油条了，他死死咬住只是拿了一部手机，既没有盗窃其他财物也没有谋财害命，看来他对法律摸得比较透。
采了胡永军的指纹和血样，马上送去检验。很快，连同之前检材的检验结果一起出来了。
现场的抽屉和衣橱上检出了指纹，不是许风夫妇的，也不是胡永军的，说明有另一个人对现场物品进行了翻动。
死者和猫身上的斑点通过病理学检验，确定是电流斑。
煤气阀门上做出了多人DNA成分，除了死者许风和妻子魏静怡之外，还有两名男性DNA成分，其中一人正是胡永军！煤气阀门上的另一名男性DNA居然与地下室电线上的男性DNA相同。客厅的水杯上也做出了男性DNA成分，但是和阀门上的不同。
看来胡永军说了谎，他很可能至少有一名同伙，他们分工合作进行盗窃，他和同伙都接触过煤气阀门，而且同伙还接触过电线，并负责对卧室进行过翻动。
尽管胡永军是老油条，可只要有了证据，自然能撬开他的嘴。
死者胃内容里检出了大量镇定安眠类药物成分，厨房的砂锅里也检出了相同的成分。这说明死者生前曾服用了安眠药。
这个情况解释了我此前的疑惑，死者如果处于昏睡状态，就可以毫无反抗地配合电击。但新的问题又来了，安眠药来自哪里，谁下的药？我感到有些心烦意乱。
下午大队召开了案情分析会，侦察队李队长介绍了侦查情况。小区的监控设备已经坏了一周了，所以想通过视频找人是行不通的。
据死者邻居反映，当晚停了两次电，第一次停电后大约10来分钟就来了电，可是第二次停电时间较长，至少半小时后才有电。
死者手机当晚接通的最后一个电话是晚上21：12魏静怡打来的，通话时长1分26秒。此后还有两个未接电话，分别是 22：05妻子魏静怡，和22：37妻弟魏少新。
审讯组介绍了新的进展。小偷胡永军咬定自己没有同伙，他详细讲述了当晚的作案过程。他盗窃东户得手后又剪开了西户的防盗窗，翻窗进入后先把刀藏好，他闻到一股煤气味，发现煤气阀门是打开状态，顺手就关上了阀门。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-11夺命爱情》第1节（三个DNA）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang19/</guid>
      <description>这一年的年关真是不太安生，往常这时候我们也就整理整理这一年的卷宗，写写总结，准备过年了。但今年大案不断，过年前我们还在外跑现场，一天下来发现我们被人投诉到纪委去了，说年前公务员人心涣散，消极怠工，不按时到岗，伤情鉴定报告一直拖延，上班时间办公室大门紧闭，要求上头好好考核我们。我们也不知道该找谁说理去。
刚吃完午饭，还没来得及消化，一个电话，我们又去了一个等待爆破的大楼地下室。可能路上有点呛风，地下室又有股潮霉味，我胃一阵痉挛，差点把午饭呕出来。
“这格局和上次电击案的地下室好像啊！”李筝话音未落，王猛手中的勘查灯忽然灭了，一瞬间，黑暗中只有我们三人明显加快的呼吸声。
寒风让我打了个冷战，几秒钟后，眼睛逐渐适应了黑暗，杆体视觉细胞开始发挥作用，我看到了一丝亮光，那里有一扇破碎的玻璃窗，是地下室里寒风的来源。
“王猛别闹，你吓死我了。”李筝有些恼火，“开玩笑也要看看场合！”
“靠，是真没电了！”王猛赶紧解释，“刚才走得急，忘了检查勘查灯的电量。车上还有个，你们等着，我去拿。”
经这一闹，我倒是镇定下来了，打开了手机的电筒，拍了拍李筝的肩膀，“没事，别怕。”
不多时，王猛拿着勘查灯回来了，地下室被照亮。
借着灯光环顾四周，靠墙有个木质架子，架子上布满了灰尘，反射着灰白色的光，地上散落着一些旧报纸和泡沫塑料。墙角有一个鼓鼓囊囊的大编织袋，上面有红白蓝相间的格子。
报案的拾荒者老贾说，他在金山小区一户地下室中，发现了一具用编织袋装着的尸体。
金山小区位于老城区核心地段，准备拆迁后建一个大型综合商场。开发商给的补偿很到位，居民们在几天前就已经全部搬出，小区里的水电设施也已经全部拆除，只等明天一爆破，这里就会被夷为平地。
可事情偏偏就这么巧，老贾上午在小区里“打秋风”时发现了一个编织袋。其实整个小区已经被老贾“搜刮”得差不多了，今天他打算最后走一趟，去了之前没有涉足过的地下室。
这个大编织袋装得鼓鼓的，看起来是个捡漏的好机会，老贾满怀希望地拉开编织袋，却看到了一个女尸的人头，他当场吓破了胆，跑出小区才神魂未定地报了案。
“这种红蓝相间的编织袋很常见，不太可能查到来源。”王猛把勘查灯照在编织袋上，袋子被拉开了1/4，露出了些长头发，“咱把袋子弄到外面吧，这里光线太暗。”
“别急，先固定和提取物证！”我从勘查箱里取出棉棒，对编织袋的拉链和表面进行擦拭提取。
弄完后，我和王猛抬起袋子往外走，李筝想来帮忙，我让王猛把勘查灯交给李筝，“你帮我们照明。”李筝笑着接过勘查灯，“好吧，二位壮士加油！”
王猛边走边咧嘴，我打趣道：“这袋子不算沉，也就一百斤左右吧。猛哥你可是单膀一晃千斤力&amp;hellip;&amp;hellip;”　走出地下室，午后的阳光非常刺眼，我们把编织袋轻轻放在地上，“二位猛男辛苦了！”李筝把勘查灯放进包里，拍了拍手说道：“晓辉哥，这次我来操作，你来记录吧。”
“看来还是李大小姐最猛啊！”王猛竖了个大拇指。
李筝做了个健美先生拱肱二头肌的动作，但就她那小身板，全身上下都很平，实在达不到猛女效果。
她戴上手套开始检验。我取出尸体检验记录表，开始在封面上填写现场环境状况。派出所民警把头凑到我的耳边，“刘哥，你们这法医小姐姐彪悍啊！”我知道他的潜台词是李筝太泼辣，不像个女孩子。我把脸一沉，“小屁孩别乱说，干法医没点魄力怎么行？”
把编织袋全部拉开，一具蜷缩着的尸体呈现在我们面前。
这是一具女尸，一头卷曲的枣红色长发，衣着完整，上身穿一件藕粉色的外套，下身穿一条灰色侧开口长裤，脚上是一双灰色麂皮高跟鞋。
李筝帮她清理了一下面部，我们发现死者五官非常精致。她眉头微蹙，高鼻梁、长睫毛，尖下巴，皮肤紧致细腻，如果不是面色苍白，嘴角有血，看起来就像睡着了一样。
我呼吸一紧，不自觉握紧了拳头，指甲深深陷进了肉里，李筝抬头疑惑地望着我。王猛在一旁说：“你晓辉哥最恨杀女人的……”我瞪了他一眼，王猛闭了嘴。
我指着死者左侧下颌和颈部交界处，“这里有一处皮下出血。”
李筝看了我一眼，低头继续进行检验，不时说一下检验情况，我在表上飞快地记录。
“死者女性，身高165cm，枣红色长发，发长30cm，上身穿高端定制女装。”李筝有条不紊地说着。
王猛问了句：“什么品牌？”李筝翻开领子内侧的“S&amp;amp;S”给他看。
“这衣服不便宜吧？”王猛好奇地问，“你怎么看一眼就知道？”
李筝一时语塞，含混地说：“上次逛街的时候看到过。”王猛不疑有他。
李筝朝着死者的鞋子努了努嘴，“这双鞋，菲拉格慕的，六七千吧。”说着她脱下了死者的鞋子，放在旁边。
“靠，一双鞋六七千，女人的世界我真是不懂。”王猛瞪大了眼睛。
王猛拍完衣着照片，我们准备带尸体回解剖室继续检验。小区里的居民已经全部搬走，倒不必担心引来围观群众。
等待解剖室车辆的间隙，王猛接了个电话，表情有点奇怪，“大队长刚才来电话了，让我们&amp;hellip;&amp;hellip;尽快离开现场。”
“怎么能这样呢？”李筝皱着眉，“咱这刚来现场，还没详细勘验呢！”
“是啊，我本来还想明天再来复勘一下呢，咱干技术的都知道，勘查现场从来都是慢工出细活。”王猛叹了口气，“可冯大队说这是政治任务，不能影响大局。”
沉默了一阵，我握了握拳头，下定了决心，“人命关天，不能草率，我去找冯大队！”
“我和你一起去！”李筝附和。
我把现场情况给冯大队复盘了一遍，冯大队一言不发，不停地抽烟，直到我讲完，他把烟头狠狠地摁进烟灰缸，用食指向上指了指，“上头给的压力很大，拆迁工作一旦停下，上头，开发商，工程队……各方的利益关系实在难以平衡。”
他从椅子上站起来，背着手在屋里走了两圈，拍了拍我的肩膀，“我最多给你们三天时间，三天之内破案，否则大家一起倒霉。”我暗暗盘算了一下，点了点头。
这一耽搁，赶到解剖室已经晚上八点多了，按照此前的嘱咐，死者已经被摆放在解剖台上。
死者尸僵很强，本想直接剪开衣服，却被李筝制止了，结果我们费了好大劲才把死者的衣服脱下来。
李筝抚摸着死者颈部，“这里是不是应该有条项链？”我仔细看去，死者颈前有轻微的串珠形皮肤压迹，像是项链衬垫形成。”可以推测，死者死亡时戴着项链，由于体位等其他原因导致受压，形成衬垫痕迹。我点点头，李筝的观察力很强。
“她平时应该长期戴着手镯和戒指。”李筝拿起了死者的左臂，左腕部和左手中近节指皮肤颜色比周围略浅。
死者身上的首饰不见了，我脑海中立刻出现“谋财害命”四个字。
我们把死者体位变成右侧卧，检查死者背部并拍照，发现死者右髂部和腰部交界处文了一个字母“D”。
“这个字母是什么意思？”王猛咔嚓咔嚓拍了几张照片。
李筝看着那个字母，“我觉得应该是代表了什么，但究竟是什么呢？”我没有说话，以前在尸体上见过很多五花八门的文身，像这种单个字母的比较少见。
尸表检验结束，李筝鼻尖微微冒汗，“晓辉哥，除了左下颌有局部皮下出血，体表没有明显损伤。”
我说：“这是女性死者，还需要检验她有没有受到性侵。”李筝点头，找出棉签，取了阴道拭子。
我提醒李筝：“提取生物检材要全面才行，万一死者曾经遭受性侵，单纯提取阴道拭子是不够的，口腔和乳头等部位也是要提取的。”
李筝一一照做，“还是晓辉哥仔细，我疏忽了。”
我把手术刀安装在刀柄上，把钳子等工具摆放在解剖台上，准备开始解剖。
划开胸腹部皮肤后发现肋骨完好无损，打开肋骨后发现胸腔没有积血，心肺和其他脏器都没有发现异常。
剃掉死者的长发，对死者头皮进行检验，没有发现损伤。沿耳后切开头皮，我换了副手套取出开颅锯，李筝忽然说道：“晓辉哥，开颅让我来吧，我还没做过呢，你指导我。”
我把手中的开颅锯递给李筝，“给！开颅可不光是技术活，还是个力气活。”
“不怕，我可是怪力少女。”李筝又秀了秀自己单薄的肱二头肌。王猛在她背后笑得脸直抽抽。
于是我给李筝当助手，用手固定住死者头颅，李筝拿起开颅锯，打开电源，伴随着刺耳的滋滋声，颅骨表面扬起了白色的骨粉。
几十秒后，开颅锯忽然停了，解剖室一下子安静下来，我和王猛不明所以。“那个……手麻了。”李筝尴尬地笑了笑。这大概是她第一次体会到开颅锯高频振动的威力。
“要不换我来？”我想给她换把手。
李筝倔强地摇了摇头，“没事，我行。”
颅骨终于打开了，虽然用的时间有些长，李筝长舒了一口气。
“不错，我们的李大小姐又多了项技能。”我用鼓励的眼神看着李筝。
“我就说了我能行，别愣着，继续干活。”李筝低下头，嘴角微微翘起，梨涡又浮现出来。
李筝把死者的大脑取出，“死者颅内没有损伤或出血，颅底没有骨折，可以排除颅脑损伤。”
死者胃内容较多，有红酒和牛肉成分，死前应该吃过西餐，而且在饭后短时间内死亡。
打开死者颈部，出乎我们意料的是，竟然没有肌层出血，舌骨也没有骨折。
“怎么会这样？”李筝疑惑地看着我，“奇怪了，莫不是病死的，需要做病理和毒化才能确定死因？”
“不对！”我忽然想起刚才翻动尸体时，死者颈部的尸僵很弱，这和当年在路边发现赵法医的情景很像，“我怀疑死者颈椎有损伤。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-11夺命爱情》第2节（文身的含义）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang20/</guid>
      <description>走出“S&amp;amp;S”，李筝又恢复了平时的样子，没有拒人千里之外的架子了，转身对我说：“给我纸和笔！”我从包里取出笔记本递给她，李筝在本上写了一大串东西，把本子递给我。
我拿过本子，上面写着一个名字“袁诗瑶”，后面有三组数字，分别是身份证号、手机号和银行卡号，从身份证号码可以看出年龄是25岁。我把李筝拽到墙角，问：“你怎么能确定是她？”
李筝故作神秘，点了点我点额头，“你猜。”我挡开她的手，“别卖关子了，快说。”
“全市只有这么一家店，而且是会员制的，买家信息都在他们系统里。店里陈列的衣服都是当季新款，上的时间不会太久。近期只有两名会员买了刚才那套衣服，其中一个是42岁。”李筝的理很清晰。
回局的路上，李筝拨打了那个电话号码，对方手机关机了，“看吧，十有八九就是她！”
我们立刻把情况向领导汇报，很快确定袁诗瑶失踪了，而她留下的银行卡信息却不是本人的，而是一名叫“任海东”的人，那张银行卡还涉及多宗大额珠宝交易。
这个任海东是个名人，他是本地第二大珠宝品牌“万福珠宝”的老板。袁诗瑶持有任海东的卡进行消费，说明二人关系不一般，我心里隐隐有了猜想。
“这就对了！死者身上文了个‘D’，那不就代表任海东的‘东’嘛！”李筝猛地一拍大腿，“而且，富豪情妇的身份和死者的衣着也搭得上。”
一方面，我们联系了袁诗瑶的家属，准备进行身份识别；另一方面，我们去找任海东，希望可以了解更多关于袁诗瑶的信息。没想到事情如此顺利，看来三天之内破案还是有可能的。
我们先去了“万福珠宝”总部，扑了个空。转道去任海东家，见到了任海东的妻子张素，她对我们的到访略感诧异。
张素坐在沙发上，让佣人给我们上了茶，“说吧，他是不是犯事了？”
“我们有些事情想找他当面谈谈。”
“你们直接去找他呗！”
“我们在公司没有找到任总，所以才过来。”
“不瞒你们说，我也半个月没见过他了。不知道他在外面跟哪些女人鬼混，听说他前段时间刚在北郊买了套别墅。”
我们告别张素时，她嘴里还嘟囔着：“别让我抓住现行，不然……”我摇了摇头，没想到富豪太太脾气这么火爆。
我们把情况汇报后，侦查中队立刻去寻找任海东，任海东是名人，很快就查到了他在北郊的别墅，然而侦查中队没有把任海东带回来。李队长给我打来电话，叫我们抓紧过去一趟，任海东死了！
别墅被一片大树环绕着，从外面看起来非常隐蔽。
窗外已是黑漆漆的寒夜，窗内却十分温暖，卧室里的灯光不是很亮，原本喜庆红色的床品现在有点瘆人。空气中弥漫着一股怪异的香，夹杂着尸体腐败的气味，李筝背过身去，捂着嘴干呕了几下。王猛手中相机的闪光灯一阵闪烁，记录着死者的原始状态。
死者仰卧在床上，四肢分别用绳索绑在了床的四角。床上有两个枕头，床边有一个大竹筐，里面堆着皮鞭、蜡烛、颈环、口塞、手铐、按摩棒等物品。
“靠，真会玩，和之前那个外企财务总监有一拼！”王猛一阵感叹。
死者赤身裸体，尸表一目了然，面部青紫肿胀，胸腹部隆起，布满了腐败静脉网，体表没有明显损伤。估计是由于室温高，尸体腐败得很快。
腐败静脉网是尸体腐败后，尸体内部器官及血管中的血液受腐败气体的压迫，流向体表，使皮下静脉扩张，充满腐败液，在体表呈现出暗红色或污绿色树枝状血管网。一般在死后2〜4天出现，早期多见于腹部和上胸部，逐渐扩展至全身。
我们几个人合力才把死者抬上了担架，送上了尸体运输车。我和李筝帮着王猛对别墅里的其他房间进行勘查。整栋别墅门窗完好，小区戒备森严，陌生人闯入的可能性很小。
和袁诗瑶关系密切的任海东死了，无法从任海东口中了解袁诗瑶的情况，但任海东的死或许可以让我们发现更多线索。留给我们的时间不多了，我们希望把勘验做细，一次性发现所有线索。
衣帽间很大，靠墙摆着三个衣橱，拉开衣橱，里面满满的全是各种女式衣服。我和王猛叹为观止，李筝面色平静。其他很多房间里放置着女性用品。
“别墅里女人的东西很多，但是男人的东西却不多。”李筝想了想，“看来这里常年住着一个女人，男人只是偶尔光顾。”
王猛笑了笑，“这就是金屋藏娇啊。不会是玩大了导致马上风吧？”我没说话，在没解剖之前，一切都只是猜测。
我们在别墅里发现了一个相册，照片里的一男一女，正是袁诗瑶和任海东。这也更加坚定了我们对于女死者是袁诗瑶的猜测。
得知任海东的死讯，张素叹了口气，“就他那副身子骨，早晚死在狐狸精身上。”
赶到解剖室又是深夜，已经连续两晚在解剖室混了。解剖室的通风设备有些老化，此刻正弥漫着腐败尸体的气味。
我开玩笑说：“这气味还不够浓郁，当年我去过一个现场，死者在家里死了一个多月才被发现，全身的肉被蛆虫吃得七零八碎。”
那气味有多强不好描述，但衣服洗了好几次都有味，最后不得不扔掉了。想想也没办法，我们总不能光着屁股做解剖吧。”
王猛嘿嘿笑着，李筝也有些忍俊不禁，笑过之后又摇摇头，“以前觉得当法医很酷，没想到是真苦。”
“开工吧，明天再破不了案就悲催了。”我拿起手术刀，对准死者颈部割了下去。
暗红色的液体沿着刀口流出，手术刀一路划到耻骨联合上方。我把刀口向两侧分开，暴露出胸腹腔。
死者腹部膨隆，除了本身肥胖的缘故，还因为此刻他的肚子里满是腐败气体。我示意李筝和王猛后退几步，用手术刀片戳了下去，“噗”的一声，死者的腹部以肉眼可见的速度变小，同时一股腐臭气味扑面而来。我赶紧往后退了两步，挡住李筝。
等死者的腹部大小不再变化，我用手术刀划开了他胸腹部皮肤。“肋骨断了。”我用手触摸着，“左侧断了三根，右侧断了两根。”剔除肋骨上附着的肌肉，王猛对肋骨断端进行了拍照。
切开肋软骨，取下胸骨和前肋，死者的胸腔有少量积血。
“这些积血是哪里来的？”李筝探过头来问。
我指着肺脏表面的一处小创口，“肋骨骨折，断端刺破了肺脏。”
“那有点类似胸外按压造成的医疗损伤啊。”李筝说得有道理，在进行胸外按压心肺复苏时，经常会有类似的情况发生。
“我并不认为凶手是为了救他。”我拎出死者的肺，把两片肺叶分开，“你看，肺间有大量点片状出血，这是窒息征象。打开心包腔，心脏表明也有出血点，窒息征象十分明显。”
“窒息死亡没问题，但不是勒颈或扼颈吧？”李筝摸了摸死者的颈部，“舌骨没骨折啊。”
“窒息死亡的尸体，百分之九十以上都是颈部受力。”我理解李筝的疑惑，“也有些特殊情况，但原理是相同的，只要阻断了呼吸，就可以形成窒息。”我看着李筝，“在床上弄死一个仰卧位的人，最好的办法是什么？”
李筝低头看着解剖台上的尸体，好想在做场景模拟，“用枕头摁在口鼻上！”
我笑着点点头，“死者的口腔黏膜有挫伤，正是口鼻部受力的表现。”
“太可怕了，法医简直都是杀人专家啊！”王猛像受惊的水獭一样捂着胸口。
我想起我大学老师曾经说过的一个惊人观点：法医是一门研究杀人的学问，我们要研究得比犯罪分子更透彻，才能揭穿犯罪。
我盯着手中的手术刀，缓缓说道：“利刃和技能本身没有善恶，人心才有！”
“对！”李筝抬起头看着我，“我们研究死亡是为了帮死者说话，还死者公道。”
“这话我听着耳熟！”王猛嘿嘿一笑，“真是有其师必有其徒啊，你俩说话的风格越来越像了。”
警察犯罪甚至是法医犯罪，破案难度的确会大很多。但天网恢恢疏而不漏，这世上不存在完美的犯罪，真相总有一天会被揭穿。
解剖结束，李队长打电话说袁诗瑶的男朋友找到了，让我去给他采个血。
袁诗瑶的男朋友叫李林，瘦高个，戴着一副黑框眼镜，给他采血时感觉他的手有些凉。李林说他好几天没见到袁诗瑶了，得知袁诗瑶的死讯，他在审讯室里嚎啕大哭。
但无论他表现得怎样悲痛欲绝，作为死者的男朋友，是本案的嫌疑人，需要继续审讯。
我们带着尸检的检材和李林的血样去市局送检，忙完已是凌晨。
时间只剩下不到一天，时间越来越紧迫，我们反而平静下来。慌乱不能解决问题，我们能做的就是把检验做到极致，让线索的作用发挥到极致。
一大早，我和李筝又去了市局。经DNA检验，死者确定是袁诗瑶，她阴道里的一份男性DNA是任海东的，这也在我们的意料之中。
编织袋拉链上做出了两个人的DNA，其中一人正是拾荒者老贾，这个很好解释。但老贾的DNA居然和死者阴道里的另一份男性DNA成分相同！
“没想到是他！”李筝张大了嘴巴。
更让我们感到意外的是，李林的DNA没有比中死者身上的男性DNA成分。作为死者男友，居然不是死者身上三份男性DNA之一。那么，死者口腔中的DNA是谁留下的？案子更加扑朔迷离了。
马上拘传了老贾，老贾一开始没有认识到问题的严重性，拒不交代问题。但DNA怎么会说谎呢？老贾的精液可不会自己流到死者阴道里。而且从他的住处搜到了手镯、戒指和项链，万福珠宝的。
老贾老脸通红，低着头交代了事情的经过。老贾是个光棍，靠着捡废品也能勉强维持生计，但是身边一直缺女人。
刚发现死者时，他吓了一跳，但发现死者十分美艳，心里就起了歹念，他环顾四周无人，褪下了死者的裤子&amp;hellip;&amp;hellip;老贾在奸尸后还拿走了死者的手镯和戒指。
李林在审讯室里交代了很多关于袁诗瑶的事情。李林其实听到过关于袁诗瑶和任海东的风言风语，但李林深切而卑微地爱着袁诗瑶，他给不了袁诗瑶充足的物质条件，也不愿女友受苦，只要袁诗瑶不离开他，哪怕她爱别人，他也爱她。
只是最近袁诗瑶有些反常，对他很冷淡，不让李林碰，甚至暗示要分手。李林感觉事情并不简单，某天偷偷跟踪了袁诗瑶，发现她和一个年轻小伙在一起。
就这样，本案中涉及的第四个男人终于进入了我们的侦查视野。凌晨五点，侦查中队在一处居民楼中找到了袁诗瑶的小情人元栋，还在他住处搜出了一部属于袁诗瑶的手机。
在证据面前，元栋很快交代了犯罪事实，而背后的策划者竟然是任海东的妻子张素。
原来，袁诗瑶在男朋友李林之外，勾搭上了富豪任海东。作为富豪的妻子，张素自然不是省油的灯，摸清了情况后，她准备以其人之道还治其人之身。在一次私密Party上，一个浑身荷尔蒙的帅小伙儿让张素眼前一亮，这人就是元栋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-12女友失踪》第1节（断手）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang21/</guid>
      <description>今年年关，大案一起接一起，我们三天破了爆破楼女尸的案子，但群众对我们消极怠工的投诉还在上面挂着没处理。成堆的报告考核压着，办公室每个人都忙得天昏地暗，连王猛都顾不上考虑一会儿吃什么的大事了。
昨天我去找冯大队批两天假，冯大队眼神复杂地看了我半天，想说什么，又只是拍了拍我肩膀，把假批了。
工作这么多年，我很少请假，只是这两天太特殊了。
五年前的小年夜，我经历了一次大崩溃，几乎完全丧失了一个法医的专业和理智。从实操层面来说，那是我法医生涯中最大的污点，即使最后并没有人怪罪我。
那天，我的女朋友徐珊失踪了，三天后，我只找到她的一只断手。
当时事情闹得很大，局里大部分人都知道，还衍生出各种版本。很长一段时间，同事都用复杂的眼光看我。只有王猛，当时他还是刚进局里的痕检助理工程师，单身宅男一个，整天乐呵呵的，也不多问我什么，所以后来我和他走得比较近。
徐珊和我是高中同学，也是老乡，高中我就很喜欢她，大一那年我们在一起了，异地恋，感情一直很好。
学医读五年，女友早一年毕业，回家乡一所幼儿园当了老师。我毕业后，在南方有一些不错的机会，但异地恋四年实属不易，为了和她在一起，我选择回去，成为了公安局的一名法医。
接下来的一年多是我人生中最快乐的时光。
徐珊出事的时候，我们已经谈婚论嫁，新房装修也接近尾声。那段时间案子比较多，装修的事情基本上全靠她一个人盯着。
那天本来约好我下班回来包饺子。我不会做饭，唯独饺子包得漂亮，逢年过节露一手很唬人。吃完再去看电影，她想看《赤壁》，里面有她最爱的金城武。
可是下午发生了命案。
那是个大案，两尸三命。废品收购站的两口子在家中被杀，男的趴在院子里，女的侧卧在室内。把女的翻过来，挺着个大肚子，眼角的泪水还没干。
是个孕妇，太残忍了。
到解剖室已经晚上六点，如果没有案子，我那会儿应该已经和徐珊一起吃晚饭了。想到她还在等我，我有些心神不宁。我师傅赵法医见了，问我是不是有事。我犹豫片刻，还是摇了摇头，工作比吃饭看电影重要。
而且徐珊也一向善解人意，从来没有因为工作的事跟我发过脾气。我陪不了她的时候，她也能自己打发时间。
我给她发了个“有案子，正在忙”的短信，她回了句：“没事，饺子我包了，只是有点丑，晚上给你煮夜宵，我先去商场取电影票 (＾－＾) ”。奇怪过了这么久，我居然连她用的一个表情符号都记得清清楚楚。那个表情脸圆圆的，眼睛弯弯，像她一样。
我放下手机就专心进行尸检了。
先解剖了男死者，致命伤是颅脑损伤，分析符合铁质钝器多次打击。解剖女死者时，我抬头换了口气，看到窗外飘雪花了，不知道为什么突然想起徐珊来。
想着想着，又有点晃神了，赵法医见我状态不对，让我休息一会儿，剩下的工作他一个人完成，我没答应，坚持完成了解剖。
当我从死者肚子里捧出八个月大小的男性胎儿时，手套不住往下滴血，我才注意到，不知道什么时候割破了手指，伤口很深，血顺着手套流下来了。
我向来冷静，但是这场特殊的“接生”还是让我有些承受不住。感觉胸腔里涌动着什么，一阵恶心翻上来，我强行压下去，出了一身冷汗。
案子现场条件很差，周围也没有监控，线索很少，我们一时也没有什么方向，解剖完之后就先回去了。
夜里九点多，我给徐珊打电话，一直接不通。
我以为是电影院里信号不好，就直接去了电影院接她。七点的电影，九点半差不多散场了。我一直在电影院门口等到九点四十五，那一场的人走得差不多了都没看见她。给她打电话，她关机了。
我以为是她等太久生气了，又去了她单位宿舍，她室友说她没回来，我在楼下等到十点多也没看到人。一种不祥的预感涌了上来。
我当即报了案。据指挥中心的同事反映，当晚七点多，曾接到过一个奇怪的报警电话，电话号码正是徐珊的！
我立刻赶到指挥中心，查找报警电话录音，里面有一男一女在对话，声音很小，通话时间很短，只有两句话：“你干什么？把手机拿过来！”“我没打电话！”
我一下就分辨出女子的声音正是徐珊，而男子也是本地口音，但声音很陌生。不安的感觉越来越浓。我们根据报警信息查到了徐珊报警时的大致位置，地方很偏僻，没有监控。
当晚，公安局出动了大量警力搜寻未果，我心乱如麻，一夜未眠。
徐珊失踪三天后，赵法医给我打电话，告诉我在城郊树林里发现了一只断手。
我心急如焚地赶到现场，看到那只手时，当场就崩溃了。
那只手太熟悉又太陌生了。我牵过无数次，可从来没见过它是这样子的。
手从腕关节处断开。身为法医，我见过无数死者的残肢断臂，比这可怕的不可胜数。只是这一次不同，我感到身体里有什么支撑我的东西断裂掉了，我几乎站立不住。
断手的皮肤苍白没有血色，手背有多处擦伤，修长的手指自然弯曲，指甲部位紫绀，腕部断端骨骼暴露，断处皮肤齐整，可见断裂的血管和肌腱。
同事们在我身边忙碌着，有的拍照，有的提取物证，我好像灵魂抽离了一样，一动不动地立在那里，看着那只曾与我十指相扣的手，陷入了一片茫然的空白。
现在想想，那一天是我的梦魇。两起案子都没有破，徐珊就像人间蒸发一样，只留下一只手，尸体一直没有找到。
我整日浑浑噩噩，脑袋里有两种声音交叠，一个声音说，徐珊没事，她一定还活着，会找到她的。另一个声音说，醒醒吧，你自己就是法医，这种情况，基本就是确认死亡了。
徐珊的案子，局里没让我参加检验，一是案件本身需要我回避，二是怕我受不了刺激。
可是一周过去了，案子还是没有进展。
我再也等不下去，偷偷在师傅电脑中看了检验照片，决定自己做些什么。
徐珊的手背上有多处刺伤和划伤，根据创口特征分析应该是单刃锐器形成，符合抵抗伤。手掌有少许皮肤挫伤，符合生前伤特点。
在分尸案中，对所有损伤要进行生前伤或死后伤的判断，而区别这两者主要看有没有生活反应。生活反应有很多种，如创缘收缩、出血、结痂、血凝块、炎症等，具有生活反应的损伤，可以判定为生前损伤，反之为死后损伤。
除此以外，徐珊手腕部位有环状皮下出血，类似绳索或手铐印，说明很有可能遭到了控制。
手心也有损伤，是矩形的皮下出血，边缘很整齐，像是某种物品衬垫形成。可我一直没想明白是什么物品。
最后是指甲，指甲淤血青紫，中指指尖有咬痕。
关于手的检验信息，就是这么多。
指甲瘀血青紫，是窒息征象，指尖的咬痕，我曾怀疑过会不会是嫌疑人咬的。但后来仔细分析了那个咬痕，两端深中间浅，而徐珊恰好有两颗瓜子牙，所以我推测是她自己咬的，可具体原因我想不透。
还有一些其他线索，比如嫌疑人的手法很熟练，手腕部恰好从关节处离断，推测嫌疑人可能具有一定的专业背景。屠夫、兽医、医生都有可能。事实上，赵法医告诉我，假如那天我不是和同事一直在忙案子，估计会成为第一嫌疑人。
刑警队的同事们做了大量的侦查工作，收集了很多线索，根据调查和监控，徐珊那晚做了件见义勇为的事。
视频里，徐珊在商场附近的街道目睹小偷偷走了一个女孩的手机，她提醒了那个女孩，和女孩一起去追小偷，摔了一跤。小偷还有个同伙，骑摩托车在街边接应，小偷拿到手机后，迅速上了同伙的摩托车，消失在街道转角。
后来小偷和同伙都被我们抓了，我当时就要冲上去揍他们，被大家死命拦住。经过审问，排除了他俩的杀人嫌疑。那个被偷手机的女孩也找到了，她说当晚手机没追回来，她谢过徐珊后俩人就分开了。
自此，这条线索也断了，只是解释通了徐珊手掌擦伤的由来。
在推测犯罪动机的时候，刑警队排查了徐珊的社会关系网，没查到什么线索。她的社会关系一向简单，性格又温和，平时没见她和别人起过冲突，基本可以排除仇杀和情杀，推测凶手临时起意的可能性大。
科室里当时还有人怀疑徐珊是不是受了我的连累。法医这个职业虽然是和死人打交道，但也很容易得罪人。我曾接到过许多恐吓电话和匿名信。
案件双方当事人肯定会有一方不满意，我一向坚持公平公正，问心无愧，也没曾想会有人对我或者我亲密的人下手。当下的情景，让我不免往自己身上找原因，怕是自己连累了徐珊。
但这些毕竟都只是猜测，法医最重要的还是证据。
我按照最坏的设想分析下去，分尸是需要场所的，而运尸需要交通工具，所以嫌疑人在本地很可能有住所，有车辆。
后来，我们根据徐珊的手机锁定了一辆出租车，手机找到了，但司机却失踪了。
案子到这里，总算有了一丝出口，这个出租车司机有重大嫌疑。
我铆足了劲，顺着这个线索一路往下查。查到出租车司机之后，我因为破案心切，犯了一个永远不会原谅自己的错误。
当时的李大队安排痕检技术员把断手的指甲拿去市局送检，但是市局设备故障，技术员便把指甲放到了物证室，等待去省厅送检。省厅检验的手续繁杂，费时费力，我根本等不起。
于是我给邻市的师兄打了个电话，偷出了徐珊的指甲和在出租车司机家找到的生物检材去找他。
师兄说我这么做不符合规定，因为物证的保管、运输和送检都有一套严格的程序，这样私下检验就算做出结果也可能会成为非法证据，无法指证犯罪嫌疑人。我何尝不知道这些，可当时根本管不了那么多，抱着宁愿被开除也要抓住凶手的想法一再央求师兄。
师兄违例帮了我一回。DNA做出来，没有比中出租车司机的DNA，在本地的DNA库里也没有比中嫌疑人。这说明很可能存在除司机外的另一名嫌疑人。
事后，我把指甲又放回了物证室。不久，市局更换了新的DNA设备，可以做更多位点，准确率更高，我忙不迭催着痕检技术员把指甲送去检验，却没有检验出有效的DNA成分。
我如同坠入了冰窖，从头到脚都被抽空了力气。
断手的五个手指，只有和犯罪嫌疑人用力接触过的食指和中指提取到了犯罪嫌疑人的DNA。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-13完美谋杀》第1节（会所溺亡）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang22/</guid>
      <description>“晓辉，你们都到了啊。”王猛提着箱子气喘吁吁地跑到我们面前，身上一股火锅味，看样子是直接从饭桌上赶过来的。
二十分钟前，我们接到出警通知，盛凯健身俱乐部泳池里有人溺水，120来看过，人已经没有生命迹象。
盛凯是本市知名的健身俱乐部，设施齐全，有健身区，舞蹈区，瑜伽区，桑拿区，还有室内室外两个游泳池。环境和服务都不错，离单位近，我去过几次。
室内是恒温游泳池，人比较多。我喜欢在室外的的冷水池游，池底有一朵巨大的百合花拼图，我印象很深。
走进俱乐部大门，前台左边挂着一幅巨大的海报，上面印着两个女孩，一个有马甲线，一个肚子上三圈肥肉，下面配文“二月不减肥，三月徒伤悲”。
李筝戏谑地瞥了眼王猛的肚子，王猛猛吸一口气，愣是把肚子收回去了两寸，但可能晚上火锅吃得不少，三秒后就破了功。
我们乘电梯去地下一层。派出所民警带着俱乐部经理和几个壮汉迎了上来。
“泳池已经封锁了，死者身份已经基本确定，正在进一步核实。当时泳池里还有三个人在游泳，岸边还有一名救生员，正在录口供。”派出所民警的做法很正确，第一时间固定现场和人证。
在民警带领下，我们穿过更衣室，来到游泳馆内。偌大的游泳馆里空荡荡的，相对于外面的嘈杂，这里面十分安静，碧蓝的池水倒映着天花板上辉煌的灯光。
我向对岸看去，距离泳池约1.5米处一大块白色毛巾盖着的，大概就是死者了。我摸了摸后脑勺，进入战斗状态，感官变得敏锐起来。
闪光灯伴随着快门声，王猛在用手中的相机详细记录着现场的情况。
在距离死者两米处，李筝放下了手中的勘查箱，把检验记录表递给我，“我来检验吧”，说着从勘查箱里拿出一副手套戴上。
我们来到死者跟前，李筝捏着毛巾的一角，轻轻揭开，一具穿着深蓝色泳裤的男性尸体展现在我们面前。
死者50来岁的样子，体型健硕，仰卧位，四肢伸开，头歪向一旁，浓眉高鼻梁，面色苍白，口鼻部有泡沫。
死者颈前有一个精致的玉观音吊坠，细金属链缠绕在颈部，左手腕有一个塑料环，上面有个号码“67”。
“俗话说，淹死会水的，看来还真是那么回事啊。”王猛在一旁感慨。
李筝蹲下身子，摸了摸死者的头部，“颅骨没有明显骨折。”
“角膜透明，瞳孔散大，直径6毫米，双侧瞳孔等大等圆，睑结膜有少量出血点。”李筝逐项检验，我在记录表上做着记录。
“皮肤苍白，尸斑浅淡，尸僵出现早，口鼻部蕈样泡沫，鸡皮样皮肤……”李筝抬头看着我，“非常典型的溺水征象。”我点点头。
体表没有发现明显损伤，尸表检验很快就接近尾声。李筝按了按死者的胸部，“咦？肋骨和胸骨好像有骨折。”李筝抬头看看我，又低头用力按了几下，死者口鼻部有液体溢出。
“可能是抢救过吧，做过胸外心脏按压。中老年人骨头比较脆，大力按压很容易导致骨折。”我回答道。
尸表检验结束，王猛开始对现场进行勘查，完事后说：“这是个标准泳池，各项指标都没问题。”
我们走出游泳馆，派出所民警把我们领进一间办公室，将汇总的情况作了介绍。
死者叫邵明泽，51岁，本地人，是健身会所的常客，今晚6:50来的，8:13出的事。
我们在另一个房间内见到了当时的目击者——泳池内其余三人和救生员。
当时泳池内一共有三男一女，各自占据一个泳道。救生员上了趟厕所，回来发现水面少了一个人，立刻跑去看怎么回事，却发现有个人在水底趴着。
救生员将他救起，并立刻实施了胸外心脏按压。女生跑回更衣室取出手机拨打了120。医院的急救人员赶到后，发现人已经死亡。
两名男子回忆说根本就没注意出了意外，而据最靠近死者泳道的那位女子反映，她看到死者跳入水中，既没有挣扎，也没有呼救，以为他在玩潜水。
由于是室内现场，人员并不复杂，而且有多人目睹了事情的经过，可以互相印证。最主要的是，尸表检验没有发现异常。我们三人对视一眼，心下判断这就是一起简单的溺水事故，接下来就是向死者家属解释死因和处理善后了。
外面一阵嘈杂声，一名中年女子闯了进来，柳叶眉，大眼睛，脸色有些苍白，自称是死者的妻子。她撑着椅子慢慢坐下，我简单和她说了一下尸表检验情况。
“他说今晚去喝酒，怎么死在泳池里了呢？”女子定了定神，摆着手说：“不管怎么说，游泳馆是有责任的，这事儿可不能就这么算了！”
看样接下来的事，恐怕需要健身会所和家属交涉了。
“这样吧，尸体先运去解剖室冷藏，等你们商量好了再处理。”这种意外事故很常见，我给出了一个合理建议，但愿双方能谈拢。
回家已是深夜，简单洗漱后我倒在床上就睡着了，难得周末，一觉醒来已经九点多了，刚伸了个懒腰，就接到了王猛的电话，想骂他扰人清梦，但他的话让我安静下来，他说，一大早死者家属就去了派出所，要求解剖尸体查明死因。
怀着疑惑的心情，我赶到了局里。原来昨晚死者家属提出，邵明泽水性很好，之所以会溺水，可能与饮酒有关，要求追究和邵明泽一起喝酒的那几个人的责任。看来家属不但要追究健身俱乐部的责任，还要追究共同饮酒人的责任。
派出所昨晚和邵明泽妻子一起找到了那几个和邵明泽喝酒的人，他们听说邵明泽出事都十分痛心，但是一提到责任和赔偿的事，众人态度出奇地一致，要求解剖尸体，查明邵明泽的死是否和饮酒有关。潜台词很明显，这锅他们不背！
“唉，活着是兄弟，死了闹成这样。”我感觉有些无奈，“看来大家都把焦点集中到死因上了，可就算死者喝了酒，除非是中毒量或致死量，否则也说明不了饮酒与死亡的关联啊。”
我摇了摇头，“不管那么多了，既然家属提出解剖尸体，咱就把死因查清楚，也算给死者一个交代。”
这时李筝也赶到了，大周末的加班，她并没有不痛快的表情。
室外阳光明媚，解剖室里却略显阴暗。解剖室是法医的重要工作场所，这里的所有摆设和器具我都十分熟悉，甚至闭着眼也能摸到想要的器具。
戴手套时，我特意瞥了一眼手上的疤痕，心里像被隐隐扎了一下。
按照常规检验流程，重新看了一遍尸表。看着我重新检验尸表，李筝有些不解，“不是在现场看过了吗？”
我能听出李筝语气有些疑惑和不满，好像重新检验尸表是对她初次检验的不信任，解释道：“有些损伤比如皮下出血，在刚死亡时并不明显，反而过一段时间后会更明显。”
我指着死者胸前一处淤青，对李筝说：“我们不能放过任何一次发现真相的机会。”李筝没有说话。
“除非不解剖，只要解剖就一定要全面细致，不能遗漏也不能失误。”我见李筝的气势已经渐渐弱了，示意她和我一起翻过尸体，对死者背面进行检验和拍照。
此时尸体的尸僵已经很强，整个人就像一块铁板，我们用力翻回尸体，在尸体颈部垫上垫板，开始解剖。
我手起刀落，割开了胸腹部皮肤。
“晓辉哥，你割断血管了！”李筝瞅了我一眼，“你也有失手的时候啊。”
我疑惑地看着李筝指着的地方，断了的血管是锁骨上静脉，属于新法医经常割断的血管。
我把那条血管捏在手中，靠近了仔细观察，血管破口不规则，而且脆性明显增高，“这可不是我割断的，他的血管本身就很不健康。”
死者左侧肋骨断了4根，胸骨也断了，骨折断端有少许出血。切开肋软骨，连同胸骨一起，把前肋取下，发现死者的左肺和心包有破裂口，胸腔内有积血500ml。
这些胸部损伤的生活反应不是很明显，应该是濒死期或者刚刚死亡时形成的损伤，极有可能就是行胸外按压心脏时形成的。
“这是一种常见的死后人为现象，或濒死期的人为现象。”
“这个我知道，为进行复苏对病人进行胸外按压，如用力较大，可致肋骨或胸骨骨折，甚至可发生骨折断端刺破软组织、胸膜和肺组织，引起皮下血肿、皮下出血、气胸、血气胸和肺萎缩，严重者还可引起肝、脾等上腹部器官的破裂，并发腹腔积血，甚或胸腔出血……”
李筝一口气背了一大段书，我和王猛都有些忍俊不禁。
“这种损伤其实很常见，毕竟是出于救人的目的。”我忽然想到了什么，“这处损伤咱们在写鉴定书的时候要考虑一下怎么写，既体现真实情况，又让死者家属理解胸外按压的必要性。”李筝若有所思地点了点头。
打开肺和支气管，里面有大量液体，看来死因就是溺水窒息。按照常规依次检验了腹部和头部，没有再发现其他损伤。
用剪刀剪开死者的胃壁，一股酒味扑鼻而来，死者胃里大约有500ml液体和少量食糜，这也和了解到的情况一致，死者是喝过酒的。当然，胃内容物需要进行理化检验，才能确定具体成分。
解剖完毕，我们立刻到市局进行送检，对死者心血和胃内容物进行酒精检测和常规排毒，主要排查各类常见农药和镇定安眠类药物。
我们把提取的死者内脏器官送去病理室进行病理切片检验，为了尽快出结果，我叮嘱病理室帮我们做了个加急切片。做病理是为了看死者是否有自身潜在疾病，假如有心脑血管疾病，在游泳时也可能发生意外。
在外面简单吃了饭，我们回到局里，三个人围坐在一起，开始了讨论。
王猛忽然一拍脑门，“我差点忘了个事，派出所已经详细询问了和死者一起喝酒的那五个人。当晚邵明泽喝了一杯白酒后去了趟洗手间，回来后说不喝了，要去健身会所游泳。”
“据他们反映，邵明泽酒量很大，一杯白酒对他来说就是小菜一碟，众人也没在意，大家以为邵明泽找了个借口开溜，以前邵明泽也经常打着喝酒的幌子去寻欢。”
“寻欢？”李筝有些不解，王猛没有再解释。
“你们有没有想过，死者到底为什么会溺水？是因为喝了酒反应迟钝才引起溺水吗？可种种迹象表明，喝酒对他的行为能力影响不大啊。”我提出了自己的疑惑。
“没错！”王猛点了点头，深以为然，“我也在喝酒后游过泳，虽然会比平时累些，可也没什么事啊。游泳池不比温泉，水温也不高。”
“会不会是在饮酒和游泳的双重刺激性下，诱发或加重了原有疾病，导致溺水死亡？”李筝转了转手中的笔，“可能是本身有心脑血管疾病，也可能是饮酒使血管扩张，体表循环加快，遇冷水刺激，引起应激性休克，而溺水掩盖了这些潜在因素。”
“有道理，假如有晕厥或休克，就非常容易溺水了。病理结果要明天才能出来，咱们先查查死者的情况吧，看有没有高血压、糖尿病之类的慢性病。”
“会不会是吃了什么药，在酒精的作用下&amp;hellip;&amp;hellip;”李筝的话引起了我的注意，因为酒可能跟很多药物发生反应，最常见的就是酒和头孢类的抗生素一起服用，可抑制体内乙醛脱氢酶活性，使乙醛无法降解，造成乙醛中毒现象，也就是所谓的双硫仑样反应。
双硫仑样反应可以引起面红耳赤、心率快、血压低，重者可致呼吸抑制、心肌梗死、急性心衰、惊厥及死亡。除了头孢类抗生素，还有很多药物也可以引起双硫仑样反应，所以在服药的时候切记不能喝酒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-13完美谋杀》第2节（疑罪从无）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang23/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang23/</guid>
      <description>既然事情没有头绪，多做几项检测也是好的，我联系了市局理化室，看能不能加做容易引起双硫仑样反应的药物和循坏系统常用药。
第二天，死者的病理报告和化验报告都做出来了。死者心肌缺血，供血不足。头孢类药物没有检出，但胃内容里检测出酒精和一种降压药成分，属于钙拮抗剂，含量很高。
另外，死者的血液中有两种不同的降压药成分，其中一种和胃内容里的成分相同，含量较高；另一种降压药的含量却非常低，是一种利尿剂。
高血压患者服用两种或多种降压药的情形也是存在的，服用不同机制的降压药，可以起到更好的降压效果，但服用降压药时饮酒就是大忌了。
“这么说，死者是服了降压药，同时又喝了酒。”李筝在办公室里来回走着，“这邵明泽也太不注意了！”
“我怎么觉着死者的名字很熟呢？”李筝忽然停下了脚步，挠了挠头。
“对了，他来过法医门诊！”李筝说着打开电脑，居然真的找到了邵明泽的记录，李筝指着电脑屏幕，“晓辉哥你看，邵明泽，51岁，因交通事故与人发生纠纷，双方互殴。”
半个月前，邵明泽出了一起交通事故，和对方打了一架，对方是个小青年，五大三粗的，但邵明泽老当益壮，双方谁也没占着便宜。鉴定出来，俩人都是轻微伤，派出所各打五十大板。
伤情鉴定里面附了邵明泽的病历资料，他很健康，只是心律有些慢，血压也偏低，但对于经常运动的人来说，这是很正常的。
“心率慢、低血压…..”李筝嘟囔着，“怎么还会服用降压药啊，这算是自杀了。”
“也可能是被人下药。”我感觉背脊一阵发凉，“他的血压低可能和长期服用降压药有关！”
“对！”李筝睁大了眼睛，“以前是小火慢炖，这次下了狠手。会不会是当晚一起喝酒的人？”
“可能性不大，你别忘了，解剖尸体查死因可是他们提出来的。”
纵观整个溺水事件，就只有这么一个疑点。
可一旦有了疑点，就像种子在心里发了芽，不查清楚就很难受。我们向大队长进行了汇报，大队长立刻作出部署，一方面围绕降压药开展工作，寻找降压药的来源和去处；另一方面，调查死者的社会关系和活动轨迹，看看有没有矛盾点。
在侦查中队及派出所的协助下，我们查到了一些关于死者邵明泽的信息。
邵明泽算是个有钱人，但他从事的行业其实并不光彩，他是放高利贷和套路贷起家的。由于警方加大了对套路贷的查处力度，半年前他收手不干，开了一家超市。
男人有钱就变坏，多数情况是适用的，邵明泽也不例外，他之前有过几个情人。
对于邵明泽的所作所为，妻子睁只眼闭只眼，只是缩紧了财政大权。我们调查到最近半年以来，邵明泽妻子开始转移资产，看来也是有所防备。
另外，邵明泽的店里上个月有个店员因为犯错被邵明泽扣了工资。那个店员曾扬言要告到法院，最后邵明泽补给了工资息事宁人，但是一直琢磨着找个理由把他赶走。
再就是半个月前那次交通事故，虽然双方表示互不追究，可终究是埋下了矛盾。
我们分别对这些矛盾点进行调查，甚至找到了最近邵明泽寻欢的对象，可最终还是缺乏证据。案件似乎陷入了僵局，死者家属每天都去健身俱乐部讨说法，俱乐部暂时停业了。
误服降压药的话，一次两次还说得通，但死者长期服用降压药，多数并非自愿或误服，而是有人下药，能够长期下药的人自然是他最亲近的人。死者妻子吕筱还存在转移资产的情况，于是刑警队开始重点调查她。
大家心里还是没底，我也感到一种无力感。
平时不抽烟的王猛，不知从哪里弄来一支放在嘴里，眉头紧锁地在屋里踱着步。
“作为技术人员，该做的咱都做了。”李筝一脸无奈，“要不，再去现场看看？”
“死者心血和胃内容里检出的高浓度降压药，服用时间应该距离死者的死亡时间很近，不会超过两小时！”我望着窗外，“死者生前两小时，活动地点主要是酒店和游泳馆。”
王猛的眼神亮了，把烟从嘴里扯出来，狠狠摔在地上，“走！”
我们在健身俱乐部待了一整天，有了一些奇怪的发现，但是不确定是否和溺水案有关。
首先是有一间桑拿房的内侧门把手坏掉了，导致那间桑拿房只能从外面开门，无法从里面开门，由于俱乐部出事后停业了，也就没人发现并进行维修。
门把手上没有刷出指纹，也没做出DNA成分。按理说门把手上面应该能做出人的指纹或DNA才对，可是上面什么也没有，这就十分反常了。
我们调取了健身会所的监控，在事发当晚，监控曾经拍到那个游泳教练兼救生员在自助饮料机买了一瓶饮料，大约5分钟后，另一个监控拍到死者手中拿着那一瓶饮料。那个时间段，再没有其他人去买饮料。
“难道是他？”李筝看着监控，随即摇了摇头。健身会所并不是处处都设有监控，中间的过程都缺失了。
另外，我们了解到，游泳池电加热设备在三个月前发生过漏电事故，导致电源跳闸，但所幸没有造成人员伤亡。
我们开始对游泳馆救生员秦卫罡展开调查。
秦卫罡，男，27岁，盛凯健身俱乐部游泳教练兼救生员，两年前从部队退伍。周围人对这个身高185，英俊帅气的小伙子印象普遍很好。他阳光开朗，又有军人气质，颇受女学员青睐，很多人购买了他的私教课。
我们突击搜查了秦卫罡的住处，在显眼位置摆着一幅全家福，照片上的父亲让我觉得有点眼熟，一时间又想不起来。
我们通过技术手段破译了秦卫罡经常浏览的网站，发现他曾查过“药物”、“谋杀”、“低血压”等关键词。
回局的路上我忽然想起来，几年前的一起自杀事件中，死者也姓秦。我一直觉得秦卫罡眼熟，原来是我看过另一个现场。我立刻翻阅了几年前的案卷资料，然后请示领导，对秦卫罡进行传唤询问。
当我用采血针狠狠扎进秦卫罡手指时，他十分镇定，连眼都没眨一下。
其实采血一方面是采集生物检材，另一方面对被采血人是一种震慑。多数犯罪分子被采血时都是不淡定的，尽管有些人装作没事，但也手心出汗，手指发凉。
与此同时，在邵明泽家中搜出了一种降压药，和死者血液中含量少的那种利尿类降压药成分相同。据邵明泽妻子吕筱供述，她已经给丈夫下药好几年了，每天早上在邵明泽的早餐里加入降压药，量不大，但是日积月累也起了作用。
下药的起因是她听说丈夫在外面的风流事。吕筱不知从哪里得知，利尿类降压药可以引起男人阳痿，于是就动了心思，希望丈夫断了出去胡作非为的能力和心思。
吕筱承认下药，但她不承认谋杀邵明泽。她一般都是在给做早餐的时候把药下在打卤面里，邵明泽十年如一日地爱吃打卤面。这种药一般六小时以后就代谢得差不多了，和邵明泽去游泳溺亡并没什么关系
但，还有另一种降压药，而另一名嫌疑人可是具备充分的作案动机的。
事实证明，秦卫罡比我们想象得更聪明。面对讯问，秦卫罡对答如流，审讯人员开始有些动摇，我恰好走进了审讯室。
我抽出椅子坐下，看着秦卫罡的脸被灯光照得发白，但依旧气定神闲。
“别紧张，我只是个法医，来给你讲个故事。”
“两年前，一个军人复员回家，却最终没能见到父亲，只见到了冰冷的尸体。”我看到秦卫罡的嘴角抽搐了一下。
“他父亲是被放高利贷的人逼死的，确切地说，应该是套路贷。”秦卫罡盯着我，呼吸不自主地变重。
“只是贷了20万，最后却要还300万，还被对方律师起诉到法院，法院不但冻结了他家的存款，还查扣了房子和车。最终那位父亲走投无路跳了楼。现场正是我处理的。”
我缓了缓，继续说道：“那时候很多人还不了解套路贷的危害，法律法规也不健全，法院判贷款人败诉的案例比比皆是。”
秦卫罡握紧着拳头，眼睛瞪得通红。他抬起头看着我，“给我根烟。”
他没有说话，我复原了案件。
两年前，军人退伍回来，打听到当初使用套路贷害死爸爸的罪魁祸首——邵明泽。
想要跟踪一个人，对他来说应该是小菜一碟，他很快就掌握了邵明泽的活动规律。
邵明泽每周都会在周三、周五和周天去三次健身房，健身半小时后去游泳，游完泳再去汗蒸。他这个人很守时，每次都是晚上6点50来，一直锻炼到9点半才走。
每次健身前后，邵明泽都会在汇英酒店吃饭，酒量很大。
他开始想办法接触邵明泽，为此特地去盛凯健身俱乐部应聘游泳教练。他条件出众，很快就在游泳馆上班了，也慢慢和邵明泽熟了起来，后来邵明泽还指定他当了私教。
他上网搜索过一些杀人方法，每次查完还会记得清除浏览记录。
他设计的第一个方法就是让泳池漏电。
因为泳池有两套加热设备，分别是太阳能和电加热器。负责加热的工人和他很熟，有时会让他帮忙照看设备。前段时间电加热器漏电，正准备维修，工人叮嘱他注意趁着泳池里没人的时候再用电热器加热，平时尽量别用。他记在心里了。
泳池电加热器漏电那天，泳池里只有邵明泽一人，但是不知为什么，邵明泽迅速爬上了岸边。可能是由于泳池太大，人体太小，就像高压电线上的麻雀不会触电一样。
一计不成，他怕再用同样的手段会引起邵明泽的戒备，以后就难办了。反正邵明泽常来，有的是机会。
后来他查到了降压药。
低血压加酒精，极易导致晕厥或低血压休克，直接在水下溺亡。
事发那天，他提前做好了准备工作，并约邵明泽游泳。邵明泽守时，尽管喝了酒也没有爽约。
他知道邵明泽有个习惯，每次游泳前都会喝一瓶脉动，之前他还帮忙买过几次，每次都记得拧开瓶盖再递给邵明泽，让邵明泽感觉很周到。
事发当晚，他买了饮料，加入事先研磨好的药粉，递给邵明泽时，邵明泽丝毫没起疑心，加上喝了酒有些口渴，一整瓶饮料很快见底。
后面发生事情完全按照他的预期进行，首先发现邵明泽溺水的，自然是站在高处的救生员，但他为了拖延时间去了趟洗手间，返回后才假装救人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-14越野迷踪》第2节（法医昆虫学）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang24/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang24/</guid>
      <description>李筝小声对我说：“晓辉哥，虽然我也觉得死者是越野赛选手，但我觉着这个案子有两个疑点，一是没有家属报失踪，也没有听到赛事组织方的相关报道；二是死者身上没有发现计时芯片手环，也没有越野背包，按理说这么长距离的越野，选手肯定会准备行李的。”
徒步越野赛上每个选手都有一个芯片手环，计时点工作人员能够现场看到打卡通过的运动员姓名，防作弊、防漏记。数据实时上传，组委会、救援队、跑者、后援团都可第一时间查询出跑者到达每一计时点的成绩，保障赛事安全、增加赛事互动。
“咱再去现场看看吧，或许能有新发现。”我脑海中再次浮现昨晚见到那具尸体时的场景，顿时感觉蛆充斥了整个画面。忽然，我想到了一个重要问题。
我停下脚步，“昨晚的场景的冲击太强，我们光顾着震惊和恶心，却忽略了一个重要的问题——蛆是可以为我们提供线索的！”
“尸体高度腐败，我们从尸体上看不出具体的死亡时间，但是尸体上的蛆虫是可以帮我们测出具体的死亡时间的。”我有些激动，提高了声调，李筝和王猛一脸茫然地看着我。
我问：“听说过法医昆虫学吗？”
李筝点了点头，又摇了摇头，“好像听说过，但是没学过呢。”
“对，一般法医专业的学生不学这门课程，但我接触过这方面的知识。我读大学时，有一位教授是国内法医昆虫学方面的专家，给我们讲过一些关于法医昆虫学的内容。”
死亡时间推断是法医学的百年难题，又是命案侦破的关键指标。而法医昆虫学通过研究嗜尸性昆虫，为死亡时间推断另辟蹊径。尤其是对高度腐败及白骨化尸体死亡时间的推断方面，已经日趋成熟。
昆虫对尸体的毁坏中，以蝇蛆最常见。蝇类对尸臭敏感，可以在濒死期即聚集于尸表产卵；卵可孵化成蛆，分泌含有蛋白溶解酶类的液体，消化和破坏尸体软组织，形成污秽灰白色的蜂窝状小洞；蛆再侵入皮下、肌肉和内部器官。
在夏季，成人尸体在3~4周内，就可被蝇蛆吃尽软组织。蝇蛆生长发育情况是推断死亡时间的一个主要方法。
“所以……”我看着恍然大悟的李筝和似懂非懂的王猛。
“所以，我们要对那些蛆进行检验？”李筝问，“可是我们怎么知道那种蛆的生长周期呢？”
我笑了一下，没有回答，“走吧，待会儿就知道了。”
白天现场的氛围明显比昨晚好了很多。警戒带旁，有一位协警在警车里打瞌睡。我们把车并排停下，那协警赶紧从车里出来了。
简单打了个招呼，我们提着工具箱往那个坑走去。这次我们先对坑的外围进行勘查。坑边有许多石块，李筝的眼力再次发挥了作用，发现其中一块石头上隐约有一个血掌纹，而且更重要的是，还有几根头发！这个发现让我们非常激动。
发现带血掌纹的石块的位置，恰好位于石坑和小路之间，李筝在坑边蹲下身子，兴奋地向我们招手。
我顺着李筝的手仔细看去，坑边有一处颜色发暗的地方，疑似血痕，坑壁的角度非常小，就像悬崖一样。
我们立刻转到坑里，随着王猛在坑壁上发现了一些蹬蹭痕迹，死者的坠坑过程大致可以确定了：死者用手扒住坑壁，然后跌进坑中。
我蹲在坑底的石堆上，周围还残存了许多蛆，偶尔还有几只苍蝇围着我们嗡嗡飞着。许多石块上有蛆爬过时留下的疑似血痕，看来需要提取这些石块送检了。
大约半小时后，我站起身来，对李筝和王猛说：“差不多了，咱可以撤了。”
回局途中，我去肉店买了三块肉。
“我对现场的蛆进行了观察，发育最好的是成蛹状态，现场没有发现破壳的蛹，说明还没有变成苍蝇。”我把那三块肉放到实验室的托盘上，把物证袋里的那些比小米粒还小的蝇卵撒在肉上。
“蝇的种类是本地常见的品种，一般经12小时~24小时，蝇卵即孵化成蛆；蛆经5天~7天化成蛹，蛹经3天~5天羽化成蝇。这和我们之前推断的死亡时间大致符合。”
李筝和王猛听得津津有味，我继续说道：“但蝇蛆的生长过程也受环境影响，所以我想做个试验，看蝇卵在当前的环境下需要多长时间能生长到现场的状态。”
“至于现场发育最好的蛆目前长到了什么状态，我们只需要每天去现场看一看，只要发现有破壳的蛹就行了。”
“这三块肉，一块留在实验室里，一块放到咱解剖室的院子里，剩下一块放到现场附近。近期气温变化不大，希望能得到比较准确的结果。”
“这样我们就能推算出目前蛆蛹还差几天变成蝇，也能对实验的蛆虫进行比对了。”李筝做了个拱手的动作，“佩服，还是晓辉哥厉害。”
“但这样岂不是需要很长时间？”王猛的话给我泼了一盆凉水。
我思考了一下，“没有更好的办法了。其实我们已经对死亡时间有了推论，这不过是一个验证实验。”
第二天，我们就在现场发现了破壳的蛆蛹，这说明最早的一批蛆虫只需要1~2天就可以破壳成蝇。
接下来的几天，我们每天都会去现场分别看看那几块肉的情况。在此期间，送检的检材都做出了结果。
死者的肋骨做出了DNA，坑边血掌纹石块上的血痕和毛发都做出了DNA。毛发是死者的，石块上的血是混合DNA成分，除了死者的DNA，还有一个男性DNA成分。
这个结果让我们眼前一亮，这块石头就是作案工具，而且嫌疑人受了伤。但死者和嫌疑人的DNA都没有在数据库里比中，看来利用DNA直接破案是不太可能了。
坑边的疑似血痕和坑里的石块也做出了死者DNA成分。
出乎我们预料，越野杖上的那个破冰斧并没有做出死者的DNA。
案情侦查方面也取得了一些新的进展。越野赛当天，据报道没人发生意外。专案组查找了所有参赛选手，符合年龄段的一共35人，其中4人中途退赛，另有2人没有联系上，这2名选手分别叫张树礼、郑宇峰。
越野赛所有选手的报名资料里都有两个联系方式，分别是本人的联系方式和紧急联系人的联系方式。紧急联系人，就是万一出现意外情况需要第一时间通知到的人。
首先联系了张树礼的紧急联系人，接电话的自称是他的妻子，说张树礼近期一直在外参赛，已经一个月没回家了，但对于越野选手来说，在比赛季长期不回家是一种常态。她说张树礼应该去参加“杭州100公里”极限越野赛了，那边手机信号很差，故目前处于“失联”状态。
另一名失联人员郑宇峰的紧急联系人叫韩光，电话打过去，那个叫韩光的人说正在和郑宇峰一起参赛，那边信号不太好。
专案组根据郑宇峰的手机号码找到了关联的微信，发现郑宇峰发过关于越野赛的朋友圈，近期又发了关于“杭州100公里”极限越野赛的情况。看来郑宇峰并不是死者。
而通过技术侦查部门协助侦查，越野赛比赛当天，没有发现异常的通话及信号等信息。于是，案件陷入了僵局。
距离发现尸体已经两周，案子还没有破，我们养的蛆也没有破蛹。又过了3天，才有苍蝇破蛹而出。也就是说，从蝇卵到破蛹，用了17天。
这让我们非常诧异，看来在相似的条件下，要让蛆长到和现场当天差不多的状态，至少需要15天左右。我猜测主要是气温的问题，初春的气温远不如夏季高，蛆虫生长孵化没有那么快。
我根据法医昆虫学上的方程式，套入相关因子后进行计算，得出了极其相似的结论。
这样问题可就大了，因为死亡时间改变了。虽然只是提前了5天左右，可这5天的差别，对于侦查破案来说是非常大的。因为死亡日期一旦提前，那就不是越野赛那天出的事，整个案件的侦查思路就需要重新调整了。
李筝提议我们再培育一茬蛆进行观察，强压住内心的复杂情绪，我又开始了新一轮的培育。我找到大队长，把这个情况作了汇报，希望这个新的线索能给破案带来转机。
冯大队并没有责怪我们定错了死亡时间，反而安慰我说：“看来大家都先入为主了，还好你们及时发现了新情况。”
就算不是越野赛当天出事，但死者越野装备精良，身份仍考虑为越野或户外运动爱好者。
专案组再次尝试联系张树礼和郑宇峰，这次联系上了张树礼本人，直接排除了张树礼是死者的可能性。专案组通知他回来后尽快来一趟公安局，他爽快地答应了。
而郑宇峰依然处于失联状态，而他的紧急联系人韩光的手机也打不通了。
我们立刻警觉起来，如果张树礼已经能联系上，那正常来说，郑宇峰和韩光也该现身才是，怎么反而在这个节骨眼上失联了？
我们赶紧抓着郑宇峰和韩光这条线往下查，随着工作的深入，专案组又发现了几个疑点。一是在距离发现尸体16天前，郑宇峰和韩光有过几次通话，之后二人互相之间再没有通话；二是16天前二人通话时，信号位置在本地崇山，恰好是案发地附近。
专案组调取了赛事组织方的数据库，对这两名选手的计时芯片数据进行分析，发现两人成绩几乎相同，关键是每个计时点的成绩都相同。
这种情况常常被称为“替跑”，也就是一个人携带两个芯片参加比赛，可对我们来说意义就非常重大了。于是调取了当时终点的录像，发现那个时间段只有一个人冲线，很明显，就是替跑。
调查到这里，所有人都感觉我们离真相越来越近，就差最后一步了。我们赶紧对那名叫郑宇峰的人展开了调查。
郑宇峰，今年51岁，是一家运动用品专卖店的老板，和死者的情况一对比，年龄，符合；工作性质和爱好，符合。
专案组联系了郑宇峰的妻子郝媛媛，据她介绍，郑宇峰最近忙着在外面参赛，已经好久没给家里打电话了，她也早就习惯了。
为确定死者是不是郑宇峰，我们来到郑宇峰家中，采集郑宇峰的生活用品及家人的血样进行DNA比对。
在给郝媛媛采血时，她的脸色有些苍白，一直问我：“老郑不会有事吧？”
虽然我心里已经有八分把握，但结果还没出来，我只能告诉她：“现在还不能确定。”
采完郝媛媛的血样，我们又采了他们孩子的血样，正常来说，有了郝媛媛和孩子的血样，就能基本确定死者是不是郑宇峰了。
郑宇峰家里的情况了解得差不多了，专案组让郝媛媛抽空去趟分局，询问关于郑宇峰的一些详细情况，然后就撤了。
我和李筝马不停蹄地带着血样去了市局。很快，DNA室传来消息，死者就是郑宇峰。
可是，从郑宇峰的朋友圈来看，他是参加了本地的越野赛和“杭州100公里”极限赛的，那时候他已经死了好些天了。
唯一的解释就是有人伪造了他的朋友圈，而这个人，很大可能就是上次联系时，那个声称郑宇峰正和他在一起比赛的人——他的紧急联系人韩光。
我们的怀疑很快得到了证实：前期失联的那位张树礼来到了公安局，他也参加了“杭州100公里”极限越野赛，他告诉我们他在“杭州100公里”起跑点见过韩光，但是没看到郑宇峰。
张树礼还告诉我们，他们这些爱好相同的人都有一个固定的圈子，大多互相熟识。郑宇峰和韩光关系好，圈里都知道，两个人一直结伴而行，就像是忘年交，郑宇峰连紧急联系人都填的是韩光。
一切都对上了。韩光极有可能就是杀害郑宇峰的凶手。
我跟随侦查中队突击检查了韩光的住处，这个25岁的年轻男子既没有反抗，也没有争辩，自到案后，就一直沉默着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-15床下有人》第1节（潜血蓝光试剂）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang25/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang25/</guid>
      <description>“你们可算来了，快穿戴好和我进去。”
王猛周一刚上班就在查一起失踪案。
一名女老师失踪两天，王猛跟随家属去女老师家查看。结果，在女老师家有意外发现，警方立刻封锁现场，我和李筝也带着工具赶到。
入夏后，气温节节升高，太阳火辣辣的，我们从外面进来，出了一身汗。除了派出所的同志，还有两个身着便装的男士等在房间的警戒线外，一个比较年轻，一个四五十岁的样子，应该是失踪者家属。
室内还比较凉爽，我一进门就闻到了一股浓浓的香水味，呛得鼻子发痒。
“她男友昨天来过，没发现异常。”王猛压低了声音，凝重地说：“但我刚才看了卫生间&amp;hellip;&amp;hellip;.”
我和李筝紧随王猛来到卫生间。王猛打开勘查灯，地面散发着大片蓝色的荧光，我感觉浑身的毛孔猛地一缩，不由地伸手摸了摸后脑枕骨。
李筝惊讶地看着地面，“潜血蓝光试剂？”
王猛点了点头，指着洗手盆下方的一小滴红色斑点，“一开始只是发现了它，没想到洒了潜血蓝光试剂后，发现了大片潜血，这才赶紧封锁现场，叫你们过来。”
地上的蓝光面积几乎覆盖了整个卫生间，这应该是第一案发现场。
我们现在主要用潜血蓝光试剂检测被清洗过的犯罪现场的潜血痕迹，和血痕的定位。这种新的化学制品基于鲁米诺配方，加入了专利的添加剂，经特殊工艺处理后，提高了潜血显现灵敏度，可在同一血痕处多次重复喷洒，每次都能获得同样的荧光效果，而不改变DNA的测定结果。
王猛介绍说，失踪的房主叫张小琴，是程锦中学的一名女教师。现在等在门外的是她的男朋友朱浩和学校校长。
今天周一，张小琴没去上课，事先也没有请假。张小琴平时一个人住在家中，据朱浩反映，周六中午他曾见过张小琴一面，周日下午给她打电话就打不通了。
另外，张小琴从小在孤儿院长大，没有直系亲属。
其实现有的证据并不一定能说明张小琴出事了，血迹不能确定是谁的血，也不能确定是不是人血。
可在客厅喷洒潜血蓝光试剂后，地面同样呈现出大量潜血痕迹，我们的心情愈发沉重。
那些血迹存在多种形态，既有滴落状血痕也有擦拭状血痕。我和李筝站在角落，王猛把所有房间都喷洒了试剂，过了一会儿，我们开始观察。
大量血迹主要集中在客厅和洗手间，滴落状血迹和擦拭状血迹都能判断移动方向。我们顺着血迹的指引着来到卧室，血迹越来越少，越来越淡，需要近距离才能看清。
卧室里光线有些暗，正中是一张木质双人床，床头靠在墙上，床底和地面有大约5厘米的间隙。血迹到床边就没了，王猛索性跪在地上，撅着屁股，脸贴着地面，借着勘查灯的光线往床底瞧。
李筝也凑了过去，姿势要优雅许多，“有滴落血迹！”李筝很快起身拍了拍裤子，“晓辉哥，这张床有问题！”
这是一个高箱床，有液压支架，床板很容易就被掀开了。床板下有四个暗格，每个暗格空间都很大。
其中一个暗格里有一床蚕丝被，鼓鼓囊囊的。李筝揭开被子的一角，里面是一个黑色行李箱。李筝凑近看了眼行李箱，声音有些颤抖，“血是从箱子里出来的！”
“别慌！”我和王猛合力把行李箱连同蚕丝被一起抬了出来，不算很重。
蚕丝被已经被血液浸透，行李箱表面有些潮湿，底部滚轮位置有几滴尚未干涸的疑似血迹。
按照常规对行李箱的锁扣和拉链等部位提取检材后，我准备开箱检验。
打开行李箱的一刹那，映入眼帘的是一只苍白的手，手背上有许多凌乱的伤痕。那只手仿佛一记重拳击中了我的心脏，让我喘不过气来。
行李箱完全打开，一具蜷缩着的尸体呈现在我们面前，李筝和王猛脸上都是掩饰不住的惊骇。
尸体从额部到双脚都被保鲜膜紧紧包裹着，保鲜膜外，只露出略显凌乱的黑色短发，和一只半握的右手。
尸体弯着脖子，头靠在蜷缩的膝盖上，双手交叉在背后，腕部被一块血迹斑斑的毛巾包裹着，大腿和小腿折叠在一起，两脚绷直。
尸体面向行李箱内侧，手和背部靠近行李箱拉链，是被硬塞进行李箱这个狭小的空间里的。
透过保鲜膜，可以看到死者上身穿一件浅蓝色短袖衬衣，下身穿白色长裤，衣着看起来比较完整。
衬衣有许多破口，领口、袖口和胸前都浸染了血渍。保鲜膜内有许多血液，有些血液顺着保鲜膜的缝隙流淌出来。
尸体双眼凹陷，眼角有血迹顺着面颊流淌，留下两行血泪，嘴里塞了一条毛巾。
王猛对着死者拍了几张照片，“你俩稍等，我拿相机去让家属辨认一下。”
片刻后王猛返回，“没错，就是她！”外面响起了哭喊声，乱成一片。
我示意王猛对现场进行拍照、固定，采集物证，然后将尸体运回解剖室进行检验。
打电话时，我特意叮嘱解剖室工作人员，尸体形态特殊，普通的装尸袋可能装不下，需要加宽的那种。
等运尸车的间隙，我们把现场看了一遍。要把现场和尸检结合起来，才能最大限度接近真相，还原凶案经过。这是师傅告诉我的。
王猛打开多波段光源，开始在地面上搜寻，嘴里嘟囔着，“我就不信找不到蛛丝马迹。”
很快，王猛在地面上找到几枚脚印，但是当看了死者男友的鞋底后就泄了气，那些脚印都是死者男友留下的。而现场并没有发现女性的脚印，这就有些耐人寻味了。
其实想想也在情理之中，地面明显是清理过的，否则也不会只有潜血没有血迹。
王猛最开始发现血迹的地方是卫生间，卫生间内有少量血迹和大量潜血，说明死者在卫生间逗留时间较长，所以我们到卫生间进行仔细勘查。
卫生间墙壁上挂着一个拖把，拖把是湿的，地面有少量积水，说明短时间内曾用过，嫌疑人离开现场的时间不会太久，也说明案件发生时间不久。李筝仔细观察了拖把柄，发现上面有疑似血痕。
洗手盆旁边发现了稀释状血痕，推测嫌疑人在洗手盆里洗手并冲洗过凶器，稀释状血痕颜色很浅，幸亏李筝眼力好才能发现。
我们还在洗手盆底部发现了少量喷溅状血痕，这说明死者位置较低，可能处于卧姿或坐姿，而且当时很可能还没死。
打开衣橱，里面比较凌乱，外加室内所有抽屉里的物品都很乱。以家里的整洁情况来说，这似乎不太符合张小琴的习惯。王猛断定那是翻动痕迹，嫌疑人很可能在找什么值钱的财物。
门锁及窗户完好，可以排除撬门破窗入室。门是锁上的，要么从室内反锁，要么用钥匙从外面锁，可以排除嫌疑人翻窗离开的可能。从室内反锁明显也不可能，只剩下用钥匙从外面锁门了，这样的话，嫌疑人应该有钥匙。
我们把能提取的物证都装进了物证袋，返回解剖室。
解剖室的排气扇嗡嗡响着，裹着保鲜膜的尸体被放在解剖台上，只占了解剖台1/3的长度，保鲜膜反射着天花板上冷白的灯光。
死者手脚折叠，被保鲜膜紧紧裹着，保鲜膜里都是血，像透明皮的暗红色粽子。
低头对死者行注目礼后，李筝开始进行尸表检验。
她小心翼翼划开保鲜膜，一层一层的保鲜膜中间是未凝结的暗红色的血。在保鲜膜中间还散布着许多黑色的粉末，王猛捏起一把看了看，“是活性炭。”
王猛若有所思地说：“阳台上有几个装活性炭的盒子，看来是就地取材。”
保鲜膜全部撕开后，尸体也并没有舒展开来，还是保持僵直的被捆绑的姿势。
死者的上衣布满了破口，需要对衣服进行仔细检验。我们费了九牛二虎之力把死者的衬衣脱了下来，王猛把它摆在地上，放上比例尺进行拍照。
我们观察了衣服上的裂口，这些裂口很凌乱，主要分布在胸前和腹部。宽度在2cm到2.5cm之间，这说明致伤工具很可能是同一种工具，最大刃宽是2.5cm。
在很多锐器伤的案例中，由于双方体位变动或刺入后的位移（如横切或旋转），有时会形成比较复杂的创口。但这件衣服上的创口很有规律，说明在锐器刺入时，死者反抗程度较小。
尸体此刻赤裸着侧卧在解剖台上，两侧都有淡淡的尸斑，双侧手腕有几道横行的创口和干涸的血迹。
尸体腰身纤细，血迹像不规则的沟壑，一圈圈，一道道，涂满了苍白的皮肤。
尸体颈部、胸部、腹部、腕部及手背遍布大大小小三十几道创口，长度不等，深浅不一。
有些创口是哆开（专业名词，伤口由于皮肤张力向两边分开）的，翻出被血染的脂肪层；有些创口皮下较薄，露出了肌腱和骨骼。
我们把尸体翻过来，用力破坏尸僵，让尸体呈仰卧位。死者身高159cm，体态瘦小，所以才能被装进行李箱内。
我们对死者会阴进行了检验，会阴部及阴道壁没有明显损伤，按常规提取了阴道拭子、肛门拭子、乳头拭子和口腔拭子。作为女性死者，这是必检的项目。
近几年来，对男性也开始做类似的检验了，说明我们的检验与时俱进。
提取了体表的生物检材后，我们开始进行尸表检验。
体表的血迹伴随着喷头里的水一起流进了下水道，渐渐露出了白皙的皮肤。
李筝从上到下进行尸表检验，“死者双眼凹陷，眼角有出血，睑结膜……啊！……”李筝的手像触电般缩了回去，闭着眼把头转向了一侧。
我仔细看去，死者的右眼睑被撑开，里面并不是预期中惨白或充血的眼球，而是血肉模糊的空洞。
李筝深呼吸了几次，不忍再看。王猛默默拍了照，一言不发。
死者颈部有皮下出血，看起来像是勒痕，还有好几道狭长创口，李筝量了一下，长度在3cm到10cm之间，深浅不一。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-15床下有人》第2节（低温误判）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang26/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang26/</guid>
      <description>尸僵是早期尸体现象之一，人死亡后一段时间，肌肉逐渐变得强硬僵直，轻度收缩，而使各关节固定变得僵硬。尸僵在死后10分钟至7小时开始出现，经过24—48小时或更长时间开始缓解，3—7天完全缓解。尸僵是判断是否死亡、推断死亡时间的一个依据，但它的出现、消失和强度，受温度、肌肉发达程度和死因等各种因素的影响。
李筝忽然皱紧了眉头，“不对，怎么两侧都有尸斑？”
我略一思索，“这是死后发生了体位变化。”
如果在尸斑坠积期翻动尸体，就会在新的部位产生尸斑，而原来的尸斑会变浅甚至消失。
李筝恍然大悟，“这说明死后大约6到8小时，有人翻动了尸体！”
“差不多。假如再早些，原来的尸斑就会消失；假如再晚些，尸斑就不会发生转移。”我点了点头。
但我心中闪过一丝疑虑，因为尸体两侧的尸斑都已经完全固定，理论上大概需要24~36小时，貌似和尸僵的征象有些矛盾，但我立刻想到影响尸斑的因素也有很多，比如失血或疾病，也就释然了。毕竟死亡时间的推断需要综合分析。
尸表检验完毕，李筝表情凝重，“凶手太狠了，这是把所有杀人方法都用上了啊。”我想了想说：“这次解剖我主刀。”
我用手术刀迅速给死者理了发。很多时候，头发会遮挡视线，影响对头皮的观察，理发后就可以清晰看到头皮的情况。给死者理发其实也算是法医的基本功，当然，我们手艺单一，只会理光头。
如果明确没有头部损伤的话，我们一般不会给死者理发，毕竟要尊重每一位死者，要考虑到美观因素和家属的感受。
死者顶部和枕部有多处皮下出血，呈长条状，这算是一种比较有特点的损伤。头皮损伤往往能反映出致伤工具的特点，条状损伤是一种比较常见的损伤，这说明致伤工具具有条状接触面。
切开死者头皮后，死者的头皮下有大面积出血，说明死者头部遭受了多次打击。
伴随着刺耳的电锯声，颅骨被打开了。我发现死者的颅骨比较薄。人的颅骨厚度和硬度差异很大，有的人颅骨像一层硬纸，有的人又非常厚。
尽管颅骨很薄，但死者的颅骨完好无损，只是蛛网膜下腔有少量出血，脑组织没问题，延髓和脑干也没有损伤。
“颅脑损伤很轻微，不是致命伤。”
既然致命伤不在头部，那就重点看颈部和胸腹部。
颈部的损伤比较表浅，但是颈部有勒痕，说不定会存在窒息的情况。
按照解剖流程，一般会把颈部解剖放在最后。因为颈部血管比较密集，先解剖头部和胸腹部，可以使颈部的血液流向两端，在解剖颈部时会比较便于观察。
于是我们先对死者的胸腹部进行解剖，死者胸腹部有许多锐器伤，而且死者面部及肢体苍白，这是明显的失血征象。
沿胸部正中线纵行切开皮肤，将皮肤向两侧分离，暴露出肋骨，见左侧第3、4肋间和5、6肋间分别有两个创口，肋骨表面有损伤。
“看来肋骨替死者挡了几刀，但最终还是没挡住。”李筝幽幽地说道
“但也说明嫌疑人力量不是很大，或者作案工具不是很大。”我沉思片刻，说道：“假如是中大型锐器，或者嫌疑人力量较大，很可能会刺断肋骨。”
将前肋连同胸骨柄一起取下，胸腔有大量积血，用小勺舀到量杯里，大约有2000ml。探查进入胸腔的两刀，一刀刺破了心包，一刀刺破了左肺上叶。
心包有个破裂口，李筝把手伸进去摸了摸，“心脏没事。”
腹腔里也满了血，舀出大约1000ml血液和血凝块，血凝块提示是生前出血，因为人死后血液是不凝固的。探查腹腔，发现除了肠破裂以外，还有肝破裂。
3000ml，是普通人总血量的一半多了，死因很明确，就是失血性休克。
“这些伤口形成的时候，死者应该是有意识的。”李筝露出悲伤的神情，“眼睁睁看着自己像猪肉一样被切割，真的太残忍了。”
打开死者胃壁，发现胃里充满了食糜。我取出部分食糜仔细观察，李筝探过头来，“白色的是面块，褐色的是牛肉，黄色是菠萝，这像是吃的披萨啊！”
最后一步是解剖颈部，死者颈部创口深浅不一，探查见右侧颈动脉和颈静脉断裂，但颈部创伤生活反应不明显，应该是死后伤。
颈部皮肤有挫伤，肌层有少量出血，气管壁比较干净，有少量泡沫。取出死者的舌骨，剔除上面的组织，发现舌骨没有骨折。结合肺脏检验情况，窒息征象并不明显。
解剖完毕，我们去市局送检。回局的路上，天色渐渐暗了下来，我们三人整理了一下思绪，准备参加案情讨论会。
“凶手很聪明啊。”李筝感慨道。
王猛点点头，“不但把尸体藏起来，还缠上保鲜膜，撒了活性炭，香水估计也是故意打翻的。”
“现场也清理得挺干净。”我凝视着路口的红绿灯
会议室气氛很紧张，冯大队长一开口，我们就感到了巨大的压力。
“记者的消息太灵通了，网上已经有关于这个案子的帖子了，这不是瞎搞吗？什么情况都不清楚就发帖！”
冯大队长发了顿牢骚，看着我们技术科这边，“肯定不是我们的人透露了消息，但案子还是要尽快破。死者身份特殊，万一造成不好的社会影响&amp;hellip;&amp;hellip;”
前期侦查情况比我们想象的要严峻许多，小区的监控设备出了故障，一周内的监控都没了，可以想象大家有多么绝望。唯一的线索可能就是死者丢失的手机，但技术侦查是需要耗时耗力的，而且也不一定能查明白。
好在还有现场勘查和尸检这种传统刑事技术手段，大家把目光集中到了我们技术科身上。冯大队长抬头看了我一眼，“先说说尸检情况吧。”
基本情况大家都知道了，我重点描述死者的损伤。“死者损伤种类及部位较多，生前伤有五种：头部钝器伤、颈部勒伤、手腕捆绑伤、手背抵抗伤、胸腹部捅刺伤。死因为失血性休克，另外肺破裂和肝破裂也可以致命。”
我稍作停顿，会议室里很安静，大家都低头迅速记录。“死后伤有两处，分别是颈部切割伤和手腕切割伤。对了，死者双侧眼球缺失，现场也没找到。”
大家一阵唏嘘，冯大队长双手交叉在一起，“死亡时间呢？”
“根据尸僵等尸体征象分析，死亡时间在18小时左右。我们是中午12点半到的现场，说明死亡时间应该是周日傍晚6点半左右，饭后短时间内死亡。”我沉吟片刻，“另外，死者死后6到8小时，有人翻动过尸体。”
“哦？这么说嫌疑人行凶后一直在现场逗留？”冯大队长紧锁着眉头，“或者是重返现场。对了，现场情况怎么样？”
王猛介绍了现场勘查情况。门窗没有攀爬和撬盗痕迹，初步推断是熟人作案，至少嫌疑人可以敲开死者的门。门是从外面用钥匙反锁的，嫌疑人应该有死者家钥匙或拿走了死者的钥匙。
王猛介绍完情况，会议室里议论纷纷，大家都想到了一个具备所有作案条件的人——张小琴的男友朱浩。
冯大队长摆了摆手，“案件性质初步看来应该是激情杀人或仇杀，手段之残忍，很可能是虐杀。所以首先要查一下死者的社会关系，不能只局限于死者男友。”
“也不排除谋财，毕竟现场有翻动痕迹。至于是否有性侵，还要等DNA结果。”
“总而言之，这案子必须尽快破！”冯大队拍板。
第二天负责侦查的同事就摸上来不少情况。
死者男友朱浩周六上午去过张小琴住处，约中午12点离开，参加了公司的一个饭局。据周围人反映，近期二人时有争吵，估计和买房子有关。
此外，近期有一个叫邹昊阳的学生前几天和张小琴起了争执，闹得比较厉害。
邹昊阳家里是当地有名的暴发户。邹昊阳整天不学无术，爱打游戏。上周，邹昊阳因旷课去打游戏，被班主任张小琴逮回来后，让写检查，罚站，请家长。
邹昊阳在班里当着同学面大发雷霆，扬言要报复老师。
据死者男友朱浩说，他周日那天来找张小琴，看到一个穿校服的学生在小区门口徘徊。经朱浩辨认，出现在小区门口的正是邹昊阳。
而且有人在张小琴的小区门口捡到了一个胸卡，上面有邹昊阳的名字，这些线索提示邹昊阳高度嫌疑。
专案组找到了邹昊阳，邹昊阳称自己的胸卡丢了，那天只是沿着上学的路寻找胸卡，恰好路过张老师小区门口，但并没有走进小区。
虽然朱浩和邹昊阳俩人都有作案嫌疑，但缺乏足够的证据，案件陷入了僵局，我们需要寻找更多的证据和线索。
王猛在办公室里走来走去，“师傅教导我们，遇到疑难复杂的现场，一定要反复看，多次看，一次有一次的收获！”
我点了点头，“咱们再去一次现场。”
去现场的路上，我接到了市局DNA室打来的电话。卫生间的拖把上做出了死者DNA成分，地面的血迹和潜血也做出了死者DNA，死者的阴道、肛门、口腔及乳头拭子都没有做出他人DNA成分。这说明死者很可能没遭到性侵，但也不排除采取了保护措施，毕竟现在的犯罪分子都具备些反侦察意识。
死者衣服上的一处血迹，做出了一名男性DNA成分。这结果让我们有些兴奋，那很可能就是嫌疑人，而且他受了伤。
我们重新对现场进行勘验，在角落的垃圾筐里发现了一个包装袋，里面有一张外卖单，上面写着：“牛肉菠萝披萨1份，周六中午11:25。”
“这么说来，死者前天中午和昨天晚上都吃了同样的披萨，看来她很喜欢这个口味啊。”李筝感慨道，这也验证了此前李筝对死者胃内容物的分析。
我们又在厨房的角落里发现了一个小凳子，上有几根长发，李筝指着凳子腿说；“晓辉哥你看，这和死者头皮上的损伤形态符合！”
“把那几根头发检验一下不就OK了？”王猛不停地擦着汗，嘴里抱怨着“好热好热，热死了！”
我点点头，“昨天咱进屋时还挺凉爽的，今天怎么热成这样了？”
李筝善解人意地说：“你们要是嫌热我就去开空调。”说着走向门口的玄关，那里有一个白色的遥控器。
我呆立在客厅，忽然意识到一个重要问题。之前尸表检验时发现尸斑的进展程度符合24~36小时，和现场及尸僵现象矛盾，当时选择了根据现场及尸僵推断死亡时间，现在看来有些武断了。
死者的死亡时间有可能更早，死者家中的那份披萨，很可能就是死者最后的午餐。可如何解释其他尸体现象呢？我想到了影响尸体现象的重要因素——温度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-15床下有人》第3节（由下而上的血痕）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang27/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang27/</guid>
      <description>我马上给冯大队打电话，说明了死亡时间误判的情况。
回到局里，我们重新在电脑上浏览现场照片，卫生间地面上的一道甩溅状潜血痕迹引起了我们的注意。甩溅血痕，往往能反应嫌疑人的手和凶器的位置及运动轨迹。
这道潜血痕从洗手盆下方的地面开始，沿墙壁上行，但洗手盆没有潜血甩溅痕。这说明作案工具的位置应该比洗手盆下沿低。
根据之前的测量，卫生间洗手盆下沿高度为70cm，这说明嫌疑人的手距地面低于70cm。而一般男性的手距地面高度为74cm左右，女性的手距地面高度是70cm左右。我们面面相觑，难道嫌疑人是女的？
恰好市局DNA室打来电话，小凳子上的头发就是死者的，说明小凳子是凶器的一种，但死者衣服上的血迹却排除了之前怀疑的朱浩和邹昊阳。
“会不会是送外卖或快递的？”李筝低头喝了一口咖啡，“前几天我看过一个报道，一个送外卖的入室强奸杀人。”
“送外卖的可以敲开门，自然有嫌疑，但是需要进一步调查才行。”我们把这个线索反馈给专案组，估计很快就会找上外卖小哥。
我靠在椅背上，闭上眼睛，回想勘查现场和尸检的过程。
“其实解剖时我就发现了一个规律，只是想法不太成熟。你们看，死者胸腹部创口刺入时都有一定的角度，而且这个角度都是从下向上。尤其是胸部创口，倾斜角度很大。”
我拿出尸检记录表，那上面对每一处创口进行了描述，包括创口的宽度、深度和走行方向及倾斜角度。
李筝猛地拍了下桌子，“匕首从一个较低的位置斜向上刺入胸腹腔，这说明嫌疑人很可能比死者矮！”
“本来我也不太确定，但结合那道甩溅血痕&amp;hellip;&amp;hellip;”我略一停顿，王猛和李筝露出恍然大悟的神情。
“而且，嫌疑人的体力并不怎么强。”我慢慢说道：“死者身上那么多伤，我觉得并不是虐杀，大家是先入为主了。”
“虽然死者身上的伤很多，但非致命伤也很多，而且分布在多个部位，给人的感觉像是在试刀或者练习。这说明凶手杀人技能不熟练，生怕一种方式不能致死，所以进行了各种致死方法的尝试。
看似凶残的背后还反映了嫌疑人力量不足，因为力量不足，一次不足以致死，所以他需要不断攻击；也因为力量不足，所以嫌疑人在行凶时遭到死者反抗，并受了伤。”
“智商高、力量弱、个子矮，可能与死者认识……”李筝忽然瞪大了眼睛，“你的意思是……学生？但邹昊阳的DNA比对不上啊。”
我没有回答李筝，站起身走到窗前，“这个现场有个特点，那就是血痕非常多，我们可以根据血迹来分析一下整个行凶过程，或许嫌疑人已经浮出水面了。”
“冯大队，您怎么来了？”王猛站起来，给大队长倒了杯水。冯大队笑着摆了摆手，“你们继续，我旁听。”
冯大队找了把椅子坐下，我们把所有证据和线索串起来，推理了整个杀人及分尸过程。
周六中午，嫌疑人敲门进屋，不知为何与死者发生争执，在客厅发生厮打，死者体表有皮肤损伤，同时嫌疑人也受了伤。
两人撕扯中来到卫生间，嫌疑人拿出随身携带的匕首，从下往上刺向死者胸部。由于力量较弱，准确度差，其中几刀被肋骨挡住。但还是有两刀从肋间隙进入胸腔，一刀刺破心包，一刀刺破肺脏。
嫌疑人并没有收手，又朝腹部捅了几刀，导致张小琴肝破裂、肠破裂，胸腔和腹腔内大量出血，地面和墙上留下了甩溅血痕。
这些伤虽然是致命伤，但短时间内不会死亡。嫌疑人摸起一把小凳子打击死者头部，并在卫生间找来毛巾，一块用来绑住手腕，一块塞进死者的嘴里，然后勒住死者的颈部，造成一定程度的窒息。
不知张小琴当时还能不能说话，但她一定是清醒着经历了被虐杀的过程，然后因为失血性休克而死亡。
但嫌疑人并不确定张小琴是否死亡，在卫生间内进行了割颈和割腕，但张小琴已经死亡，心脏不再泵血，所以没有喷溅血迹。由于颈动脉和颈静脉断裂，出血量不小，地面留下大量血迹。
嫌疑人作案后将死者缠满保鲜膜，蜷缩着装进行李箱，拖到了卧室。对犯罪现场进行清理后，他拿走死者挂在玄关处的钥匙，将门从外面反锁。
傍晚时分，冷静下来的嫌疑人又重返现场，为了寻找财物和掩盖犯罪。他将行李箱取出，在死者身上又缠了一层保鲜膜并撒上了活性炭，重新装进行李箱并裹上了被子。这个过程导致死者体位发生变化，尸斑发生转移。
为了确保安全，嫌疑人又拖了一遍地面，然后打开空调，把温度调到最低，并且定了24小时，然后放心地离去。
“精彩！”冯大队猛一拍手，“我看这案子快破了！”
专案组找到了外卖小哥，作为当天中午到过张小琴住处的人，并且敲开了死者的门，他自然也有嫌疑。但通过调查，他当天中午送了六份外卖，时间比较紧凑，据他反映，当时开门的是个男的，应该就是朱浩。
根据我们的推测，犯罪嫌疑人力量小、身高矮，倾向未成年人；房间没有暴力撬锁的痕迹，说明凶手应该是张老师认识的人。张老师是个孤儿，交际圈很小，认识的未成年人，大概只有她的学生了。
经过分析，我们开始对张老师的学生们进行排查。在她教的两个班83名学生中，筛出周六有作案时间的学生，一共有15名。然后经过采血与现场的DNA进行比对，匹配上一名叫谭刚的学生。
谭刚是留守儿童，家境不好，父母常年不在身边。据老师和同学反映，张小琴对谭刚十分关照，还帮他申请了助学金，张小琴算是谭刚的恩人。因为这个，还有一些同学在暗地里说张小琴偏心。
而谭刚也比较上进，脑瓜也聪明，特别有逻辑思维，理科一直学得很好，只是偏科很厉害，近期成绩有所下滑。
按理说，老师对学生这么好，学生怎么可能去杀害老师呢？
在审讯室里我见到了谭刚，他又矮又瘦，皮肤黑黑的，远远看去，活像小一只瘦猴子，毫无力量感，外貌倒是十分符合我们刻画的嫌疑人特征。
他有着与年龄不太相符的镇定，在审讯室里，当他被问及周六是否去过张小琴老师家时，他毫不慌张，目光淡定，回答我们，他只是去蹭了顿饭，吃的披萨，吃完饭便直接离开了。
他的样子，看起来不像在撒谎。工作十几年的老刑警告诉我，如果这孩子真的是凶手，那心理素质也太强了，比大部分成年人都强。
假如他否认去过张小琴家，那就是明显在说谎，但他却承认去过，这让审讯人员心里没了底，现场的DNA或许就不那么有说服力了。
但谭刚作为目前嫌疑最大的人，不能轻易就这么放他走。
我们继续调查，发现了一些线索，据和谭刚要好的同学反映，谭刚近期从不知从哪里买了一把匕首，很漂亮，还在同学面前显摆过。事发后，谭刚有些反常，好几天没出去上网。
很快，我们在谭刚宿舍里搜出了那把造型十分漂亮的匕首和一部手机。
手机是张小琴的，匕首的刀柄缝隙中做出了死者张小琴的DNA，这下证据确凿了。就算证据板上钉钉，大家还是很难相信谭刚就是凶手，可证据不会说谎。
术业有专攻，审讯组审了一天一夜，谭刚招了。
谭刚的冷静程度让我们十分惊讶，他供述犯罪过程时，语气中没有丝毫的悔意，甚至还带着笑容，最担心的事情是自己的游戏账号因长时间不玩会导致排名下降。
谭刚自幼跟随爷爷奶奶长大，父母在南方打工，一年见不了一次。爷爷奶奶虽然溺爱谭刚，但家庭情况很差，物质方面一直非常欠缺。
所幸谭刚是个聪明孩子，小时候学习不错，考上了不错的中学。
但自幼就没有什么管束，上了寄宿制中学后，他就像是一匹脱缰的野马，疯狂地迷上了网络，一有机会就跑去附近的网吧。
谭刚能和邹昊阳玩在一起，纯粹是因为两个人在玩同一个游戏。游戏里，他俩是“盟友”，游戏外，他俩自然而然地成了好朋友，邹昊阳家境富裕，时常帮谭刚付网费。
由于沉迷网络游戏，谭刚再也无心学业，成绩断崖式下滑，性格变得越来越孤僻，成日沉浸在虚拟世界里，体验英雄一般的成就感。
为此，班主任张小琴找过谭刚谈过几次。每次谈完话，他都会收敛几天，可耐不住网瘾，老实不了几天又跑出去上网。
玩游戏不光需要充值网费，还需要充值大量金钱，购买各种装备，来提升游戏角色的战斗力。如果是邹昊阳这种家庭也就算了，可谭刚每个月的生活费都是固定的，零花钱基本没有，别说上网，买个零食都要慎重考虑。
有一次，他偷偷把父母寄回的学费被挥霍在网游世界里，然后找到张小琴，谎称家里凑的学费在车站被偷了，以此博得了张小琴的同情。
张小琴自己是个孤儿，当她看到留守儿童谭刚时，感怀自己的身世，生出了一种强烈的同情心，因此对谭刚格外照顾。不光主动联系学校减免了谭刚的学费，还从自己工资里拿出一部分钱借给谭刚当作生活费，并告诉谭刚在学习或生活上有困难就去找她。
自此之后，谭刚便经常去找张小琴，有时是为了补习功课，更多的是去借钱。张小琴性格善良温柔，几乎没拒绝过谭刚。而谭刚也一直保证，说等他父母回来之后，第一时间便给张小琴还钱。
就这样，谭刚渐渐习惯了张小琴的善良，没钱了就去找张小琴要，偶尔也会蹭顿饭。
之前总以吃饭或者买教辅什么的，跟张小琴借钱，张小琴都慷慨资助了。
后来，张小琴发现谭刚经常逃课去打游戏，就不再愿意轻易借给他钱了，为此还严厉批评了谭刚几次。
周六中午，谭刚去张小琴住处准备再次借钱，在门外听到了张小琴和男友争吵的声音，于是悄悄躲在楼道里，见张小琴男友离开后，他敲开了张小琴的门。
没错，谭刚又是去借钱的。可张小琴正在气头上，就没给谭刚好脸色，没招呼谭刚吃披萨，也没给他钱，还教育他不该沉迷于游戏，要把心思放在学习上。
虚拟的游戏世界已经在潜移默化中改变了谭刚的性格，他变得易怒，暴躁。被张小琴这么一批评，谭刚瞬间恼羞成怒——用随身携带的匕首刺向了自己的老师。
张小琴在没防备的情况下，被谭刚一击刺伤。
因为不知道怎样能杀死一个人，再加上力量弱小，他采取了多种手法，以至于尸体上很多生前伤和死后伤。
谭刚供述的杀人藏尸及重返现场清理痕迹的过程和我们分析的大体一致。但他开空调只是为了延缓尸体被发现，并没有想给法医出难题。
作案后，谭刚也很害怕，毕竟是第一次杀人。他在宿舍躺了一下午，渐渐冷静下来，策划着重返现场进行清理。他的手段可不只是清理现场，还有转移视线。
他知道邹昊阳和老师有矛盾，就趁着邹昊阳不在宿舍，偷拿了邹昊阳衣服上的胸牌。他趁着夜色清理了现场后，把邹昊阳的胸牌扔到了张老师小区门口。
当晚邹昊阳回了家，第二天回校后发现胸牌不见了，谭刚出谋划策，让邹昊阳去上学必经之路——张老师小区附近找胸牌，成功把公安局的视线引到了邹昊阳身上。
挖掉老师的眼睛，是因为谭刚认为老师的眼中会留下最后的影像，能映出自己的样子，没想到这小子还挺迷信的。至于张小琴的眼球，被谭刚冲进下水道后就再没找到。
谭刚被刑拘后，大家对那个案子一直很关注，社会上也传得沸沸扬扬。
“谭刚不满16周岁，判处死刑的概率很低。”李筝对着窗外发呆，“张老师那么善良却惹上杀身之祸&amp;hellip;&amp;hellip;”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-16杀妻骗保》第1节（脚印）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang28/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang28/</guid>
      <description>一大早就被冯大队拎去了办公室，看他的表情就知道不是什么好事。
果然，冯大队黑着脸告诉我，公安局被孟凡辉起诉了，法医鉴定被重点提及，可能最近几天市局督察要来找我谈话。
冯大队口中的孟凡辉涉及两年前的一个案子，他前段时间一直在上访，也到法医门诊闹过几次，我写过很多次情况说明，没想到他不依不饶，竟把公安局给告了。
冯大队语重心长地说：“当年的案子大家心里都清楚，但上层压力也不小，你回去做好准备吧。”
被孟凡辉闹了这么一出，顿时感觉心烦意乱。回到办公室，王猛过来拍了拍我的肩膀，“林子大了，什么鸟儿都有！”
李筝不明所以地傻站着，王猛叹了口气，“那家伙就是个杀老婆的人渣，法院却没判。”王猛说完摇了摇头。
孟凡辉一直要求公安机关对羁押进行国家赔偿，并撤销刑事案件的定性，把自己“嫌疑人”的帽子摘掉，抹除案底。当年抓他的重要证据之一就是法医鉴定书，所以他把矛头指向了法医，而当时的主要鉴定人赵法医已经去世了。
王猛的话让我想起了两年前的那个现场，想起了赵法医，情绪变得更加低落。
“晓辉哥消消气，给我讲讲那个案子吧。”李筝把椅子挪了过来，“我去泡杯咖啡。”
我去了趟档案室，找到那份写着“2012-17号孔玲死亡案”的鉴定卷。那一年不太安稳，发生了30多起命案，这个案子是第17起。
回到办公室，咖啡的香气已经弥漫了整个房间，李筝和王猛人手一杯，我的桌上也放着一杯。
翻开鉴定卷的封面和目录，鉴定委托书上记录了那天的报案情况。我端起咖啡喝了一口，一股热流顺着食道涌向全身，也打开了记忆的闸门。
2012年夏天的一个傍晚，彩虹桥下的河里漂上来一具尸体，赵法医带着我和王猛前往勘验。彩虹桥是新区的一座跨河大桥，也是本市的景观桥，不在市中心，离分局很远。
我清晰地记得那时已经下班，赵法医穿了一件米色的短袖T恤，没穿警服。夏天是溺水案高发季节，一般都不复杂，赵法医说看完现场请我俩吃饭，王猛一路上都很兴奋。
现场已经拉起了警戒带，桥上有一些驻足的围观群众。
死者还在水里漂着，离岸边10米左右，下颌和胸部露出水面，乌青肿胀，像一团浮动的肉块。
“晓辉，你猜是男的还是女的？”王猛忽然问了一句。
我向水面瞟了一眼，死者已经开始腐败，所以性别特征并不明显，但死者是仰着的。
“女的！”我斩钉截铁地回答。
这与男女的身体差异有关：
第一，男女生理结构不同，重心不同。男性的骨盆较小，臀部肌肉不发达，而胸廓则较宽广，胸肌也较发达，这就使得其身体的重心偏于身躯的前方。所以，男尸在水中常呈俯卧位。而女性的骨盆较大，臀部也较发达，因此其身体的重心偏于身躯的后方。所以，女尸在水中常呈仰卧位。
第二，男女的身体结构不同，女性胸腹部脂肪层要比男性厚，所以胸腹部产生的浮力会更大，也就更容易呈仰卧位。
当然，我在实际检验中发现，这个规律并非100%准确，所以我当时心里也没底。
半小时后，尸体被打捞上来，仰卧在岸边的大理石路面上，头发很长，我松了一口气，看来没有猜错。
尸体已经腐败，面容乌青肿胀，开始有巨人观的感觉。死者身上穿着衣服，但经过浸泡和污染，已经看不出原来的样子。
这是个室外现场，桥上有几名围观群众在拍照，手机一闪一闪的，赵法医当机立断，叫来运尸车把尸体拉回了解剖室。在询问了报案情况后，叮嘱派出所开展调查，寻找尸源。
赵法医望着夜色中的河面，说了一句口头禅：“一名合格的法医，一定要会看现场。”
溺水案的现场，首先要判断落水点，在一般的河流里，尸体会随着河水漂流，很难寻找落水点，但是这个现场不同。
为了保持水位和两岸景观，这条河被分段截流蓄水，彩虹桥下的水域大约只有100多米长，上下游平时是不贯通的。
水域相对固定，给我们的勘查带来了便利。很明显，死者的落水地点就在这片水域，死者不会从天上飞过来，我们只需要对两岸和桥上进行勘查就行了。
桥上的围观群众随着尸体的运走也四散离去，估计他们没兴趣看我们这些活人。我们上了桥，王猛对着桥上的栏杆一阵忙活，想从栏杆上寻找蛛丝马迹。
赵法医却走向了桥头的一根电线杆，作为助手和跟班，我自然时刻跟随赵法医的脚步。
来到电线杆旁，我抬头看到上面有个监控器，探头的方向正对着桥面，我心里隐隐一喜。赵法医拿起手机打了个电话，隐约听到查监控什么的。
王猛沮丧着脸跑过来，显然他那边不太顺利。他注意到我们这边的监控后，脸上乐开了花。
桥上就这么些情况，接下来就是两岸了。
那条河从南向北流，我们先在距离尸体较近的河西岸，也就是刚才打捞尸体的一侧进行勘查。
岸边有一条大理石人行道与河道平行，距离河水大约有5米距离，中间是个斜坡，上面有许多灌木和花草。
我们沿大理石小路一步一步走着，打开勘查灯仔细观察那些灌木和花草，试图找出有人经过的痕迹。100米的距离，很快就走完了，我们又回过头走了一趟，还是没什么发现。
我们又来到东岸，东岸有一条沿河的柏油路，曾经是条主干道，后来变成了景观道，平时不大走车了。
相对于西岸，东岸地势比较平坦，路边也有绿化带，但是有一段土路没有植被，因为靠近河水，看起来有些泥泞。
“这个地方最适合跳河。”赵法医指着那段土路。我和王猛想了想，觉得赵法医说得对，这里地势平坦，没有植被遮挡，适合靠近河岸。
王猛在地上发现了1枚脚印，很快，我们在那枚脚印周围又发现了6枚脚印，这样一共就是7枚脚印。那些脚印的长度大致相同，花纹看上去很类似，应该是同一人的脚印。
我们又沿着岸边寻找，没有再发现脚印，看来刚才那些脚印的主人是近期唯一靠近河东岸的人。
王猛看完脚印后疑惑地抬起头，“这肯定不是死者的脚印，这枚脚印又大又深，分明是个男的，还是个胖子。”
我俩面面相觑，一时没了主意。
“这不是死者的脚印，但是……”赵法医忽然蹲下身子，余光映在他紧蹙的眉头上。
“小王你看，这些脚印好像深浅不一。”赵法医指着地面，“向河边走的这4枚深一些，向岸边走的那3枚浅一些。”
王猛没说话，我却从他眼神中看到了钦佩和景仰之情。
王猛走到旁边的空地上，用力踩了下去，然后慢慢抬起脚，在旁边又踩了一脚。“和我的鞋一样大！”他忽然扭头对我说，“晓辉，过来我背着你。”
我愣了一下，忽然明白了是怎么回事。
结果，王猛自己踩出的脚印深度介于现场的两种脚印之间，但加上我的重量，就比那些深脚印还要深些。
“果然是这样，这个人一定背着什么东西扔进了河里。”赵法医面色凝重，“所以向河边走的步子很沉，步幅较小；而向岸边走的步子要轻快些，步幅也大些。”
王猛默默地对着脚印一通拍照，回勘查车上取来石膏粉，准备提取脚印。
经过刚才的实验，我们猜测，那个人的身高和王猛差不多，但体重要轻。他负重之后比我和王猛的体重加起来轻，但是比王猛自己的体重要重。
王猛说回去以后还可以做个实验，推算出在河边留下脚印的那个人的大致身高和体重，并确定负重的重量。
河边的脚印让我们对简单的溺水案有了更多的思考，然而并不能确定脚印和死者一定有关系。
这只是一个疑点，还需要更多证据才能说明问题。大家觉得桥上那个监控的价值或许更大些。
河边再无其它痕迹，草丛里的蟋蟀开始唱歌，远处的鸟儿在啾啾地叫着。
“8点多了。”赵法医低头看了看表，“走，先填饱肚子再说！”
赵法医行事总是从容不迫，和他一起出现场，我心里是有依靠的，从来都不会慌，感觉很稳。
现场的那条河往北可以流入大海，据说河里有许多鱼。那晚我们吃的水饺是鲅鱼馅的，和溺水案很搭。
饭后，我们赶到了解剖室，里面灯火通明，设备火力全开，换气扇嗡嗡作响。
尸体从室外移到室内，腐臭味变得更浓烈了。暗黄色的尸袋在解剖台上泛着光，并不能阻挡尸臭的扩散。
尸表检验由我操作，赵法医在旁边记录，王猛负责拍照。
死者穿戴还算整齐，沾满了水草和污垢。用水冲洗后，露出衣服的底色，上身穿红白条纹的长袖T恤，下身穿蓝色牛仔裤，没有鞋袜。
仔细搜了衣服，口袋都是空的，没有发现能辨识身份的物品。
剪开衣服，肿胀的身躯没了束缚，变得更庞大了。尸僵完全缓解，皮下像充了气，维持着四肢自然弯曲的姿势。
尸长160cm，发长30cm，黄发，微弯。死者胸前有块绿色的玉佛。那玉佛说不定能用做身份识别，王猛对玉佛仔细拍了照。
死者双手泡得发白，皮肤皱褶，就像戴了一副手套，法医学上叫“手套显现”，是水中尸体的常见征象。
死者双手都抓着水草，王猛拍照后，我用钳子夹起水草，“看来是生前溺水啊，在水中挣扎的时候抓了些水草。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-16杀妻骗保》第2节（假想与证据）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang29/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang29/</guid>
      <description>毕竟没有目击者，谁也不知道那个人去河边干什么，也不确定负重物是不是人。
足迹是常规技术手段，曾经在刑侦中发挥了巨大作用。但近些年随着路面普遍硬化，尘土越来越少，足迹的用武之地也越来越少，所以当大家听到王猛说起河边的足迹时，并不是很感兴趣。
大家似乎对监控的关注度更高些，有人提出把勘查范围扩大，寻找更多监控设备。当然，那或许是更直接的办法，但需要大量时间和精力，而且不一定会有结果。
大家对案件性质似乎出现了争议，多数人认为是自杀或意外，但技术科认为现场和尸检有疑点，案件性质不好确定。
冯大队长摆了摆手，会议室里安静下来，“河边的足迹和死者身上的伤都是疑点，需要进一步调查。”
冯大队长把笔横放在桌上，“既然有疑点，就先当成案子搞吧。”冯大队说的“案子”，其实就是刑事案件的意思。案子定了方向，侦查马上展开。
散了会回到办公室，意外看到死者家属在等着我们。死者父亲孔德林还是那件蓝色T恤，死者丈夫孟凡辉依旧西装革履。
孔德林和孟凡辉一脸悲伤，他们坚持要让死者入土为安。尸检什么的该做的都做了，尸体也确实没有保留的必要，赵法医就同意了死者家属的请求。
多数法医都心善，十分同情死者家属，在这一点上，我和赵法医的理念一脉相承。
讲到这里，我轻轻合上案卷，起身到窗边透透气。
李筝拿起鉴定卷，翻看着尸体检验鉴定书。片刻后，她疑惑地问道：“鉴定结论怎么是这样呢？”
王猛起身，双手撑在桌子上，“当年我们都尽力了，只可惜&amp;hellip;&amp;hellip;”我的思绪又回到了当年。
案子在刑警队的全力侦查下，很快就有了眉目。
专案组查了彩虹桥附近多个监控，时间跨度达半个月，没发现有人从桥上落水，这说明，人是从岸边落水的。
死者孔玲家住“蓝天花园”小区，那是一个拆迁安置小区。几年前还是一片荒地，村里的土地和宅基地被征用后，村民们搬进了楼房。
孔玲在小区附近经营着一家小超市，丈夫孟凡辉是证券公司员工，女儿在附近一家幼儿园上学，一家三口日子过得还算不错。
孔玲生活圈子相对较小，没有太多的恩怨纠纷。但据邻居反映，两口子关系一般，经常听到有争吵，可两口子哪有不吵架的。
专案组对孟凡辉展开了调查，无意中发现了一条重要线索。
孟凡辉的妻子和女儿都入了高额人身意外保险，受益人均为孟凡辉。这份保单让我们开始高度怀疑孟凡辉。
杀亲骗保的事情并不罕见，在巨大利益面前，人是可以变成恶魔的。
我联想起几次见他都是西装革履，或许是职业需要，可总感觉有些不太对劲，毕竟当时正值盛夏，天气炎热。
专案组把孟凡辉“请”到了局里，借着给孟凡辉采血的机会，我让他脱了上衣。他犹豫片刻，还是把上衣脱了。我揭开他右前臂那块纱布，赫然是一处皮下出血，能看到明显的牙齿印记，损伤时间差不多5天左右。
我对伤口进行了拍照，然后和电脑里死者的口腔照片进行了比较，孟凡辉右前臂咬痕的特征与死者牙齿特征吻合。
王猛检查了孟凡辉的鞋子，与现场脚印尺码相符，而且孟凡辉的身高体重都符合王猛根据现场脚印做出的推断。只是，鞋底花纹并不一样，这可以用换了鞋来解释。
孟凡辉为妻子买了巨额保险，死者身上有无法用溺水解释的伤痕，孟凡辉脚印特征与现场脚印基本符合，胳膊上有咬痕，这些情况足以让孟凡辉进入讯问室接受讯问。
但专案组心里并没有底，因为孟凡辉有不在现场的证据。
调查得知，孟凡辉平时加班和应酬较多，在7天前被公司派往外地出差，当晚女儿被送到外公外婆家，孟凡辉和妻子去必胜客吃了顿饭，花了230元，有发票。
死者的死亡时间为3~5天，这孟凡辉却在7天前离开了本地，按理说不可能是凶手。可他胳膊上的伤又如何解释呢？
冯大队长找到我们，让我们趁着孟凡辉被讯问期间抓紧寻找线索。
其实这个案子有很多问题没弄清楚，比如具体死因。病理检验和毒化检验都没做出异常情况，无法判断死者是否溺水死亡。
我们技术科单独开了个小会，大家梳理了所有物证，对需要进一步检验的物证进行了检验。
对死者腰部的弧形压迹进行测量，推断衬垫物应该是具有圆形或弧形接触面的硬质物体，圆弧的直径为10cm。
赵法医带我去实验室，找出提回的“手套”，对上面的肉刺进行检验，那是木质的肉刺。
傍晚，夕阳西下，我们来到了死者家中。
死者家所在小区离现场并不远，车程大约5分钟。
孟凡辉家在一楼，带着一个小院子。家里的陈设没有异常，没有明显翻动或清理的迹象。
我们对死者邻居进行了走访，其中一户邻居反映，几天前曾听到些动静，但两口子经常吵架，大家早就习惯了。
南边阳台外面就是小院，院子正中是一个景观池。池水有半米深，水里长满了水草，有几条锦鲤在水草间穿梭。池水中间有个小假山，造型还算不错。
小池塘的旁边有一棵樱桃树，树干上靠近水池一侧有折断的新茬。地上有许多树叶，还有两块六边形的水泥块，凑起来是一个小宝塔。我们找到了小宝塔原来的位置，在假山的一处平台上。
我们在院子里搜查时，在角落找到一根拇指粗细的树枝，经过与那棵樱桃树进行比对，确认是樱桃树上折断的树枝。
小宝塔和那段树枝引起了我们注意，因为死者身上的那些损伤，无论是头部的皮下出血还是肩部的皮下出血，包括死者手上的肉刺，都完全可以用这两件物品解释。
当然，要认定致伤工具是需要进行一系列检验的。可惜，对小宝塔和树枝进行生物物证检验，没有做出DNA。
于是我们尝试在光镜下检验木纤维，对树枝的断茬和死者手上的肉刺进行一致性检验。赵法医盯着光镜看了半天，发现死者手中的肉刺和树枝上的木纤维很可能是同一种。
无心插柳柳成荫，赵法医在光镜下意外发现了许多硅藻，这说明树枝很可能接触过水。
看到那些硅藻的时候，我有一种醍醐灌顶的感觉。我们之前一直无法确定死者是否溺水死亡，是因为一直没想到溺死诊断的“金标准”——硅藻。
那时候南方很多地方已经开展了硅藻检验，我也曾在一些杂志上看到过相关的报道，但硅藻检验在北方用得比较少，当时没有开展那项检验。
硅藻属于藻类中硅藻门的硅藻纲，为一种浮游植物，地球上凡是有水滞留的地方，小至由雨水积聚成的小水坑，大至占地球表面71%的海洋，几乎都能见到硅藻的踪迹。还有一些硅藻作为陆生类型生长在潮湿的土壤表面及其它物体的暴露面，也有部分飘浮于空气中。
全世界约有16000多种硅藻，体长一般在1-200μｍ，硅藻对水质敏感，水环境不同，硅藻群落亦有差异。而且硅藻十分稳定，不易被破坏。
基于这些特性，硅藻在法医检验中作用显著。
由于生前入水者的主动呼吸，硅藻可随溺液吸人肺泡，进入血液循环，分布到各组织器官；通过对脏器组织和水中的硅藻进行定性定量分析与比对，不仅可直接判断死因，还有助于推断溺死地点。
硅藻可以在尸检中通过显微镜被观察到。我们可以将之与发现尸体的水体中硅藻比对。如果在尸体中没有发现硅藻，表示受害者并非溺亡。如果器官中发现的硅藻与发现尸体的水体中的硅藻有显著不同，意味着受害者在他处淹溺致死，然后被移动到第二个地点，以制造意外事故的假象。
硅藻这条线索很快让我们兴奋起来，有一种拨云见雾的感觉。但赵法医忽然意识到一个严重的问题——尸体已被火化。
好在尸检时提取了许多器官，我们马上去病理室找到了死者的器官。
硅藻最明显的特征是细胞壁除个别种类外，均高度硅质化，形成上、下两个透明的壳，以壳环带套合形成一个硅质细胞壁，坚硬而稳定，不易被破坏，不受腐败和死亡的影响，即使浓硫酸、浓硝酸煮沸也难以破坏其纹理特征。经福尔马林浸泡的肺脏等器官也可进行硅藻检验。
我们联系了南方某公安局，他们那边硅藻检验工作很成熟，正好我有个师兄在那边干法医，领导就让我具体负责硅藻检验事宜。
我们赶紧提取了事发河流的水样、死者家中小池塘的水样，与死者器官一起进行检验。
来回折腾了好几天，总算是有了结果。检验结果验证了我们的怀疑：死者的确是溺水死亡，但死者器官与水体中的硅藻种类及数量比例不相符，这说明死者并非在彩虹桥下的河中溺亡。
树枝上的硅藻和死者家中小池塘里的硅藻相同，而且和死者体内硅藻相同，结合院子里的假山和小树损伤情况，说明第一现场就在死者家中。
事情很明显了，死者在家中小池塘溺亡后被运往河中抛尸。
但按常理分析，死者应该在经过打斗后丧失抵抗的情况下溺亡，否则那个小池塘不足以让人溺亡。折断的树枝和破损的小宝塔恰恰也说明了这一点。
大家惊出一身冷汗，幸亏之前尸检做得很全面，对器官进行了病理检验，否则就死无对证了。
树枝的形态与死者身上的伤符合，上面的硅藻也说明这根树枝很可能就是作案工具。但缺乏DNA证据，不能100%认定是作案工具。
我们在孟凡辉家那辆别克凯越车的后备箱里找到一个灭火器，灭火器的底面直径是10cm，而且上面检出了死者的DNA。
通过审讯，孟凡辉承认和孔玲因琐事发生过争吵，孔玲咬了他一口，不过二人很快就和好了，并且愉快地吃了晚饭。
与此同时，通过技术侦查手段，专案组查到孟凡辉在出差后第三天，也就是发现死者的五天前，他曾经回过一次本地，不过是为了去见情人。
调查有了新进展，孟凡辉在外面养了小三，而且她怀了孕。如此一来，孟凡辉杀妻的动机更充足了。
专案组找到了孟凡辉的小三，那个叫小梅的姑娘，她神色镇定，守口如瓶，她说当天一直和孟凡辉待在一起，第二天孟凡辉就继续出差了。
“她明显是在撒谎！”对面的李筝捏紧了拳头，“有那么多证据，为什么那家伙没被判死刑？”
“这是我的遗憾。”我用手摸了摸后脑，叹了口气，“我想……也是赵法医的遗憾吧。”
尽管有些证据存在瑕疵，但根据已有的证据和调查，基本可以还原孟凡辉杀害妻子的经过了，我向李筝说了当时的推理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-17打生桩案》第1节（桥墩白骨）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang30/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang30/</guid>
      <description>炎热的夏天，大家都喜欢呆在办公室里，吹着空调，喝着茶。但警情就是命令，下午三点钟，我正在办公室里打盹，局里突然接到一起报警电话。
案发现场位于玄武桥，是新区的一座跨河大桥，近期正在重新修建，施工队在拆桥墩时发现了一些头发和衣服碎片。
我和王猛，还有李筝三个人全副武装赶往现场，勘查车的空调效果不好，坐在里面像是被闷在铁皮罐头里一样，话痨王猛也消停了，紧握方向盘，脸上还淌着汗。
半个小时后，我们抵达目的地，现场已经被保护起来，警戒带外面挤满了围观群众和工人。在派出所民警带领下，我们挤过人群，沿着河边小路来到桥墩跟前。
桥面已经拆得差不多了，剩下几根桥墩矗立在河面中，四周全部都是碎石块，布满灰尘，行走十分不便。派出所民警指着一根两米多高的桥墩，“那就是出事的桥墩。”
民警们已经提前和施工队沟通好，让吊车放下来一个铁框，我们仨挤在里面，被吊到桥墩上，近距离观察桥墩顶部的情况。
桥墩横截面为长方形，顶部已经拆得七零八落，我们小心翼翼地站在上面，我忍不住向河面往了一眼，感觉有点晕，赶紧收回了目光。
将精神聚焦在桥墩横截面，发现有一撮黑灰色的毛发从混凝土里露出来，大约有三四厘米长，微微打着卷，随着微风摆动；还有块蓝灰色的破布，上面沾满了灰尘。
王猛戴着手套，拨开了几块散落的混凝土，然后扯了扯那块破布，摇摇头，“太结实了！”
肩膀忽然被拍了一下，我心里一阵发毛，侧身一瞧，李筝正指着我的右脚外侧。
我赶紧往左挪了一小步，左脚已经到了桥墩的边缘，转过身屈膝半蹲，一片弧形的物体吸引了我的目光。
“指甲？”李筝抬起头问我，我点了点头。这片指甲被污垢包裹着，不细看和水泥没啥区别。
毛发、破布、指甲，看来这桥墩真的很有问题。当务之急就是打开桥墩一探究竟。
我们立刻商量了起来，最后得出结论，凭我们自己肯定没法搞定，锋利的手术刀拿这块硬邦邦的东西没辙。
术业有专攻，这事儿得找消防队。
从桥墩上下来，趁着消防队赶来的空隙，我们准备进行现场访问，向发现这件事的施工队了解情况。
报警的是施工队工头，姓李，一个黑红脸膛的瘦高个。
李工头微弯着腰凑过来，笑着给我们发烟，“领导，俺们啥时候能开工？”
派出所民警甩甩手，瞪了他一眼，“胡闹！这事儿查不明白能开工？”
李工头咧了咧嘴，讪笑着把拿烟的手收了回去。
我接过话题，“你们把发现……那些东西的详细经过说一下吧。”
李工头喊了声“亮子”，一个脏兮兮的青年从他身后钻了出来。亮子说话有些结巴，不过事情倒也简单，三言两语就讲完了，就是在拆桥时偶然发现的。
接着，王猛又找了几名现场目击者做笔录，他们大多不善言辞。其中一名年龄大些的工人感慨道：“邪门啊……邪门，估计有点名堂。”
王猛追问他，到底什么邪门，这个工人也不在多说，立刻扭头钻进人群里离开了。
这时，不少工人凑过来看热闹，但都有些拘谨，谁也不愿意排在最前边，仿佛不愿沾惹是非，这些群众的心理我们都明白。
消防队很快赶到，中队长打了个敬礼，表示一定配合我们完成任务。
我大致向他介绍了情况，说桥墩里很可能有一具尸体，需要打开钢筋和混凝土把尸体取出来，而且尸体还不能被损坏。
中队长的眉心拧成了一个“川”，表示如果不用爆破的话难度相当大。我不同意直接爆破，因为不确定爆破会不会对里面的尸体产生冲击波损伤，从而影响下一步尸检，所以建议采取切割的办法。
我们最后商议出一个方案：消防队员用劈裂机把桥墩从底部截断，然后借用工地的吊车把桥墩挪到旁边的空地上，再用切割机逐层切割。
为保存第一手资料，王猛负责全程录像和拍照；为确保不损伤里面的“东西”，我和李筝全程指导消防队员具体操作。
这是一个相对稳妥的方案，但缺点也很明显——非常耗时耗力。
不多时，消防队的小伙子们便开始忙碌起来，炎热的夏天本就使人烦躁，再加上机器的轰鸣声和刺耳的切割声，更是让人心烦意乱。
消防队效率很高，半个多小时后，桥墩离断，被吊车吊起，放到了河边的空地上，不过真正的考验才刚刚开始。
几名消防队员围在横倒的桥墩周围，刺耳的切割声响起，现场尘屑纷飞，火花四溅，钢筋和混凝土被逐层切开。
由于不清楚混凝土内部情况，我和王猛、李筝时刻关注着切割进程，叮嘱消防队员如果感觉硬度忽然变低或者看到有可疑迹象就立刻停手。
事情比我想象得更困难，但消防队员的表现十分出色，他们在烈日下聚精会神忙碌了一下午，就像在雕琢一件艺术品，消防服被汗水浸得透透的。
反看我们，倒像是看热闹的闲人。李筝这姑娘还是急急燥燥，恨不得亲自上手去帮忙。我拦住她，说你上去添什么乱。
王猛呢，索性找了个阴凉地去偷懒了，我也没管他。
剩余的石墩越来越小，我却紧张起来，死死盯着消防队员的切割机，生怕割坏了里面的东西。
切割机在切割桥墩一端凸起的部分时，我忽然看到里面闪过黄白色。
“停停停！”李筝急得大喊起来，她的反应比我快半拍。
担心的事情还是发生了，我从地上捡起那块混凝土块，里面有一些横截面为圆形的小骨质，是指骨。
好在我们发现及时，我立刻让王猛进行了拍照固定，然后把那块有指骨的混凝土块放进了物证袋。
切割工作继续进行，但是消防队员的速度明显更慢了。
桥墩此刻是一个类圆柱体，长约2米，直径不到1米，比原来的桥墩瘦了很多，看起来只比一个人的身形大些。
眼看天色渐渐暗了，围观群众却越来越多，估计是被这里的动静吸引来的，现场变得异常嘈杂。
我找来中队长商量，希望他们把包裹着尸体的混凝土块运到解剖室继续切割，中队长点头答应。
剩下的混凝土块已经很薄了，有些地方甚至露出了衣物，可依旧非常重，幸亏消防车载重量大。这说明当时桥墩建筑质量很好，密度大，硬度高。
晚上七点多，将尸体运回解剖室后，我们马不停蹄，立刻开始工作。
解剖室大门紧闭，里面灯火通明，空调和排气扇火力全开，地面上摆放着混凝土块。
消防队员又在解剖室里忙活了俩小时，动用了切割机、液压钳等各种工具，剥开最后一层混凝土“盔甲”，一具穿着衣服的骷髅呈现在我们面前，尸骨上还沾着一些混凝土碎屑。
小战士长舒了一口气，擦着汗感慨道：“这比救个活人还费事。”
我们都挺过意不去的，王猛提出要请战士们吃个饭，中队长连连摆手，“一家人客气啥，你们先忙，我们撤了！”
消防队带着工具撤离，看着尘土飞扬、地板砖被压碎一大片的解剖室，我意识到自己可能闯祸了，被领导一顿批评是免不了的。
“晓辉哥，没事儿，咱也是为了工作嘛。”李筝看出我神情沮丧，“回头我找个熟手的师傅来修整一下。”
王猛突发感慨，“我怎么有些怀念刺耳的开颅锯呢，和刚才的声音一比，还是很美妙的！”李筝白了他一眼。
清理掉尸骨表面的碎屑和尘土后，我们对尸骨进行检验，发现这是一具完全白骨化的尸骨，消防队员此前切掉的那块是右手的部分指骨。
白骨化是一种晚期尸体现象，尸体软组织发生腐败逐渐软化、液化，直至完全溶解消失，毛发和指（趾）甲脱落，最后仅剩下骨骼，称为白骨化。
这副骨骼表面较干燥，虽然被称作“白骨化”，可它通体呈黄色，是那种看起来不太干净的黄色。
失去了混凝土的支撑后，尸骨躺在地面上，由于没有组织和肌腱，骨骼变得十分松散。我们根据照片还原了这副骨骼的原始姿势。
头颅高高仰起，空洞的眼眶仿佛在看向前上方；颈椎歪向一侧，双手高举着，一只腿蜷曲，另一腿伸直，貌似攀爬状。
工人们发现的毛发正是他脱落的头发，而破布是他的上衣。
他上身穿一件灰色帆布外套，内穿一件蓝色圆领秋衣，秋衣并不完整，轻轻一扯就破裂了，有些腐蚀风化。
下身穿黑裤子、灰秋裤，腰间系着一根红布条，双手戴着一副线手套，脚穿黄布胶鞋，没有袜子。
“这是干体力活的打扮。”王猛凑过来拍照，“有可能是个民工。”
我们把死者的衣服脱下来，当然，这对一具骷髅来说轻而易举，何况有些衣物已经烂掉了。
死者颈椎上挂着一根细绳，李筝顺着细绳从肋骨间隙里拉出一串钥匙，钥匙经过肋间隙时叮铃作响，我头皮一阵紧。
而王猛眼里却闪着光，无比兴奋，好像这把钥匙能打开神秘的宝藏。我明白，钥匙和衣服一样，能说明很多问题。
衣着往往可以用来进行身份识别，但这具尸骨身上的衣服全是些没听说过的杂牌子。
我们不知道他是谁，也不知他为何会出现在桥墩里，可就算只剩下一副骨架，我们依然可以让他说话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-17打生桩案》第2节（活埋方术）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang31/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang31/</guid>
      <description>王猛陆续背来两个大袋子，“这是全部库存了。”
我俩合力将那些原本用来固定脚印的石膏粉，一股脑倒进了混凝土外壳里，然后缓缓注进了水。
趁着等待石膏凝固的时间，我找来一个用来盛放器官模型的空瓶，瓶子很大，把死者的颅骨和牙齿放了进去。
我从药剂柜里取出几瓶无水乙醇，然后往大瓶里加入无水乙醇，解剖室里顿时弥漫着一股浓浓的酒味，王猛吸了一大口气，一脸享受的样子。看得我起了一身鸡皮疙瘩。
颅骨和牙齿完全浸入无水乙醇内，半小时后，出现了一种神奇的变化，当然，这变化在我预料之中。
有多枚牙齿牙根变成了橘红色，这是“玫瑰齿”现象，说明死者生前存在窒息。
所谓的玫瑰齿，是指死者在窒息过程中缺氧所致的牙龈黏膜毛细血管出血而浸染牙齿，牙颈表面可出现玫瑰色或淡棕红色。玫瑰齿经过酒精浸泡后色泽更加鲜艳，提示有缺氧窒息过程。
颅骨表面没有发生改变，另一种神奇变化——骨荫并未出现。未出现骨荫改变，这说明颅骨没有遭受暴力打击。
骨荫也是专业名词，是骨膜血管或骨质血管破裂出血，血液浸入骨组织的一种现象，一般是遭受外力打击导致。
“又学了一招！”李筝有些兴奋，“原来无水乙醇还有这么神奇的用途。”
我笑笑说：“你要学的还多着呢。”
估摸着时间差不多了，我们三人蹲在地上，小心翼翼地取掉那层混凝土外壳，一个洁白无瑕、栩栩如生的石膏像出现在我们面前。
石膏像保持了死者的原始姿势，举着双手仰着头，左腿伸直，右腿抬起，这比骨骼的样子更直观。
虽然我们推测死者的体表组织会在混凝土的压力下有些变形，不过基本可以反映出死者的外貌和体型特征。这是目前我们能想到的最好的办法了。
死者圆脸偏胖，体重不好估算，但身高和李筝的计算基本一致。
王猛对着死者的面部拍了很多照片，说回头请吴师傅给画个像。吴师傅是省厅画像专家，颇有些名气。
检验完毕，我们先去市局把检材送下，然后简单吃了个宵夜，再回到局里就凌晨1点多了。
借着咖啡驱散倦意，我们把检验情况进行了梳理。
首先对死者进行刻画：偏胖，圆脸，跛足，青少年男性，体力劳动者，本地人可能性大，因为我们还在水泥块里发现了一枚钥匙。
然后对死因和死亡方式进行分析：死者骨骼及衣物相对完整，没有明显的机械性损伤痕迹。死者有玫瑰齿现象，颅骨无骨荫，基本可以确定窒息死亡，排除颅脑损伤。
死者并没有舌骨骨折等颈部受力征象，说明窒息机理并非暴力扼颈导致的机械性窒息，更像是单纯缺氧导致窒息。
死者的特殊姿势其实也反映了一个问题，那就是死者当时并没死，被水泥掩埋时还具备一定活动能力，而且很可能有挣扎呼救的过程。
于是，我们得出了一个惊人的结论——死者是被活埋的！不过，最终结果还需要等毒化检验结果排除中毒才行。
“被活埋……活埋？难道是打生桩？”王猛突然瞪着眼喃喃自语：“怪不得在现场时有人说邪门呢。”
打生桩这个词让我瞬间有些毛骨悚然，尽管我对那个词并不陌生。我想了想，的确有可能是打生桩，毕竟死者所处的位置有些特殊。
所谓打生桩，是古代中国的一种秘传建筑方术，过程恐怖而邪恶。一般在建筑工程动工前，把人（尤其是儿童）活埋在工地内，确保工程顺利。
传说打生桩最早是鲁班提出来的，并且还在鲁班书中专门阐述过“打生桩”的理论。
古人认为在动土时，会破坏该地的风水，也会触怒鬼神，以致在建造期间或后期使用过程中会发生意外，可能导致很多人丧命。
把活人生葬在工地上，相当于对鬼神的献祭，可以防止建筑出现意外。被活埋的“生桩”就成了该建筑的守护神，维护建筑的稳定。
2006年初，香港何文田公主道一个水务署水管工程地盘，发现至少七副儿童的骸骨。由于很少有坟地会这样集体埋葬幼童，所以民间有传，这是昔日“打生桩”埋葬的儿童尸体。
我以前听一个从事建筑行业的同学说，打生桩现象其实一直存在，不过多数是提前商量好的，事后会给高额赔偿金。那些家里很穷或身患绝症的人为了家里以后条件能好些，会主动跳下去。一般这种情况，警方也没法介入。
也有些缺德的施工队会在工地附近寻找合适的乞丐、流浪汉或小孩，骗进去。
对于同学所说，我无从考证，但我当时听到后很震撼，很多时候，钱比命贵。
“你们听说过九龙柱吗？”李筝一脸神秘的样子，“我上次去上海玩，还特意过去看了一眼，柱子上的龙纹装饰很气派。”
“越扯越远了！别讲这些迷信的东西。”我摆摆手打断了李筝的话，她做了个鬼脸，吐了吐舌头。
其实关于上海延安路高架桥九龙柱的传说，我倒是有所耳闻。上世纪九十年代，上海某高架路交汇点的支撑主柱在施工时遇到了障碍，后来请了一位法师做法事才顺利完工，柱子随后围上了白钢并装上了龙形纹饰。
真相无从知晓，也不好妄加评论。不过我是法医，更相信科学的力量，迷信的东西是一概不信的。
我摸了摸后脑勺，“咱先别急着下定论，就算他是被活埋的，也有很多种情况。”
“可以是意外跌落，也可以是自己故意跳进去，还可以是被人推进去。”李筝皱了皱眉，“这样的话，案件性质分别对应着意外、自杀和他杀，根本没法定性啊。”
“我觉得自杀的可能性不大，毕竟他生前有过挣扎。”其实我心里也没底，就补了句：“不过那也是本能反应。”
案件暂时不能定性，但只要不排除他杀，我们就要把它当做一起杀人案来办。
这案子本身没什么难度，把尸体浇筑在混凝土桥墩里，不管是否知情，无论出于什么目的，都肯定与当年的施工队有关。
不过毕竟时隔多年，要完全复原当年的场景颇有些难度。
看到冯大队办公室亮着灯，我敲门走了进去。
我把情况汇报完毕，冯大队把手中的烟摁进了烟灰缸。当晚就成立了专案组，对当年的事情展开调查，同时排查死者身份。
第二天，市局理化室传来消息，送检的尸骨没有检出常见毒物，也就是说，确定死者是被活埋的。
没几天的功夫，城里关于桥墩里发现尸体的事情已经传得沸沸扬扬，甚至有几位朋友向我打听这事儿，让我哭笑不得，这也给侦查破案带来了压力。
通过深入调查，发现玄武桥是五年前的秋天开始修建的，4年前建成通车。经过三天时间，专案组走访了几位当年的施工人员，终于查到了一些线索。
据几位施工人员说，当年筑桥时遇到了一些障碍，有一处桥墩不知为何，地基钢筋怎么也打不进去，可把施工队愁坏了，又是请专家，又是请道士的，折腾了十多天，后来不知用了什么办法才把问题给解决了。
然而，让我们感到意外的是，当年施工的工人都异口同声说没有出现过意外。难道死者是神不知鬼不觉地被封进桥墩的？难道就没有目击者？
当我们调查陷入困境的时候，有几两名工人回忆起一个重要的情况：当年建桥时有一个工人失踪了，而且那个工人还是个瘸腿的傻子。
专案组听到“瘸腿”两个字，顿时起了兴致，顺着线索调查那名跛足傻子的情况。
专案组找到了当年的建筑队负责人，他说当年筑桥时工地上的确有个瘸腿的傻子，是个临时工，干了没多久，不过后来他忽然不辞而别，再没去工地干活，大家再也没见过他。
那孩子脑子不好使，笨笨傻傻的，干活也不利索，还是个临时工，大家也就没太在意，家属和施工队都没有报案。
专案组拿出模拟画像让他辨认，他只瞟了一眼，“就是他！”
又经过两天的调查，专案组顺着线索查到瘸腿傻子名叫李长生，家住距离玄武桥约三公里外的小康村。
为确定死者身份，探寻真相，我们跟随专案组来到了小康村李长生的家中，见到了李长生的父母和弟弟妹妹。
李长生的父亲四十出头，看起来憨厚老实。专案组说明来意后，李长生的父亲有些惊讶，当他看到从尸骨上取下的那串钥匙时，空气似乎凝滞了几秒钟。
他随即表示儿子李长生的确5年没回家了，估摸着早就死在外面了。
被问及李长生的情况时，李长生的父亲有些伤感，坐在沙发上抽着烟，烟雾笼罩在他脸上，似乎不愿多说一句话。
李长生的母亲倒是话多，她抹了两把眼泪，给我们说起儿子李长生的事情。
李长生作为家中的长子，从小被寄予了厚望，取名长生，寓意长命百岁。
李长生从小就长得漂亮，人也十分机灵，如果不是有次发热烧坏了脑子，时至今日，或许已经娶妻生子了。
由于李长生脑子缺根弦，反应比常人慢许多，渐渐就有了“李大傻”的外号。
因为傻，李长生上学时经常被班上同学和村里的二流子欺负，勉强上到初二就退学了。
眼瞅着儿子没指望了，父母又陆续生了妹妹和弟弟，如今年纪最小的弟弟也都上中学了。
李长生妹妹说，当年哥哥为了让自己和他玩，总是想尽办法讨好自己，时常去垃圾堆里翻找，捡到好一点的玩具都会拿回来送给自己。
妹妹说起此事时，脸上没有伤感，反而是一脸的嫌弃。
至于李傻子为何瘸了，他的家人也说不上来，只记得忽然有一天，李长生就瘸着腿回了家，估计是在外面被人欺负了，这是经常的事情，家人也没办法。
后来父亲托人把李长生送到了建筑队，四处干点小活。赚得不多，不过每月都能给家里交点儿钱，他还会给弟弟妹妹带些小礼物。虽然人傻，但心地着实不坏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-18囚徒越狱》第1节（粪坑捞尸）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang32/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang32/</guid>
      <description>2012年10月，一个寻常的午后，忙完手头的工作，办公室几人闲聊。李筝忽然问起之前我提到过的，和王猛在粪坑捞尸的事。
看李筝好奇心满满的样子，我半开玩笑地说：“你确定要听吗？”
“确定！”
“不怕晚上吃不下饭？”
“不怕！”
那是赵法医还在世时，我们一起办过的最有“味道”的案子。
秋高气爽，下午一上班，赵法医就被分管刑侦的林副局长叫到了办公室。
“监狱里的案件归检察院管辖，但你也清楚，检察院的法医审查案卷在行，动起手来就……”林局长拍了拍赵法医的肩膀，“公检法是一家人嘛，你就去一趟吧。”
赵法医带上我和王猛，驱车一小时，赶到了位于郊区的秦风监狱。
这是我第一次踏进监狱，感觉就像进了一座城堡，外面是高高的围墙和铁丝网，墙上还有警卫哨，戒备森严。
从厚厚的铁门进去，十多米处还有一个大铁门，给人的感觉非常压抑，连呼吸都变得不畅起来。
仔细审查证件后，武警战士用磁卡开了门，领我们进了会议室，强劲的空调让我身上的汗毛瞬间倒竖起来。
会议室气温很低，人头攒动，场面却很热闹，不似外边那般肃杀。赵法医在会议桌旁落座，我和王猛拖了两把椅子坐在角落。
监狱通报了初步调查情况：下午两点半左右，有个叫尹川的犯人在上厕所时失踪了。
事发厕所门口有监控，但厕所内没有监控，会议现场播放了厕所门口的监控视频。
14时05分，3名身穿囚服的人走进厕所。
片刻后，其中两名犯人从厕所里走出，在厕所门口聊起了天。
14时33分，这两名犯人又走进厕所，很快就神色慌张地跑出来，脚步有些乱。
这两名犯人向狱警报告：尹川不见了。
我看了看会议室墙上的表，16时05分，也就是说，事情刚发生不久。
一个犯人在守卫森严、管理完善的监狱里凭空消失，听起来就像是天方夜谭，可尹川消失却是千真万确。
根据两名犯人的供述，他们小便后出来，在外面等了一会儿，再进厕所去叫尹川时，却发现他不见了。
监狱立刻组织警力进行搜寻，涉事厕所不同于现在的洗手间，是那种老式的露天蹲坑式厕所，数个坑位排成一行，坑与坑之间没有隔断。
厕所周围的监控是全方位覆盖的，没有死角，犯人插翅也飞不出去，只可能是掉进了厕所。
监狱层层上报，检察院派人来查，专门联系公安局派法医增援。
检察院吴法医过来和赵法医客套了几句，大致意思是接下来要辛苦我们了。
赵法医雷厉风行，说既然是我们的活儿，那就趁早干。领导们继续在会议室里商议对策，我们换上行头，带着装备来到出事的厕所。
我们有两个任务：一是找人，活要见人死要见尸；二是勘验现场，查出人是怎么丢的。
距离犯人失踪已经快三个小时，如果是掉进了粪坑，绝无生还的可能。
厕所位于监狱的西北角，紧邻内墙而建；墙外二十米处，还有一道墙。
我们先来到墙外的粪坑，上面覆盖着几块大铁板，每一块都用一个巨大的挂锁在扣着。两块铁板中间留有拳头大小的缝隙。
在检察院的见证下，监狱派人打开粪坑盖板，里面满是暗绿色的粪水，蠕动着密密麻麻的蛆。
几只苍蝇在阳光下飞舞，嗡嗡的响声伴着屎臭味袭向众人，除了赵法医、我和王猛，其余人都后撤了几步。
比起尸臭味，粪坑里的气味真的是相当温和，大概是因为粪便已经发酵过，蛋白质被转化得差不多了，闻起来倒有一股类似臭豆腐的气味。
但随即一股刺鼻的硫化氢的味道扑过来，我忍不住咳嗽了几声。
狱警拿来几根长竹竿，在粪坑里搅着，很快，有狱警喊：“里面有人！”
赵法医接过竹竿捅了几下，点了点头。他拿出竹竿，看了看竹竿上的粪渍，推断粪坑里的粪水大约有一米半深。
看来犯人的确淹死在了粪坑里，接下来抽粪的任务就交给监狱，赵法医叮嘱他们露出尸体就立刻通知我们，我们先去厕所里进行勘查。
虽然是老旧的蹲坑式厕所，但没有想象中强烈的尿骚味和屎臭味，地面也很干净。
赵法医似乎看出了我的疑惑：“监狱里最不缺劳动力。”
犯人掉进了粪坑，自然要对厕所里的茅坑逐一检查。
这些蹲坑和厕所内地面一样，均为水泥质地，经过测量，蹲坑宽20cm，深度为0.5米，倾斜角度45度。
“这茅坑要掉进去还是很有难度的。”王猛皱着眉，“谁的屁股这么窄啊！”
的确，20厘米的宽度，根本放不进成年人的骨盆。
“横着肯定是不行，但如果是侧着呢？”赵法医盯着那个茅坑，嘴里喃喃说道：“不过侧着跌落，似乎也不合常理，谁会侧着身子上厕所啊？”
我说：“还可以是主动钻进去的，只要不卡住头就行！”
记得小时候家里装了那种竖直排列的铁棍防盗网，调皮的我经常会试着头能不能穿过，假如头能穿过，身子是一定可以过去的。我当时还总结了一个“过头即过身”的理论。
赵法医点了点头，“目前还不好分析具体过程和动机，咱先不要急着下结论，继续勘验！”
很快，我们就发现一个茅坑有异样，与其他茅坑相比，这个茅坑的内壁十分光滑，就像是新擦洗过。
茅坑上面有一层薄薄的尘土，王猛在茅坑一侧发现了两枚掌纹，这个位置似乎更应该出现脚印而不是掌纹。
掌纹的方向是五指向外，掌心向茅坑一侧，两个掌纹并不平行，有点略向里聚拢，我立刻脑补了一个画面：
一个人身体悬空进入茅坑，双臂撑在茅坑一侧。
王猛对着掌纹拍了几张照片，就在闪光灯爆闪的一刹那，我隐约看到坑壁内侧有几处颜色略微不同。
赶紧要来勘查灯，对着坑壁照去，坑壁其实并不像一开始看起来那么光滑。在明亮的侧光下，许多小凸点和凹坑就变得明显起来。
而我也终于看清，刚才那几处颜色不同的部位，疑似血痕。
我从勘查箱中取出棉签，提取了那处疑似血痕，用试纸一测，果然是人血。
我们首先想到了犯人在进入粪坑过程中，身体与茅坑壁发生摩擦，导致出血，形成血痕。
其次可能犯人身上本就有血，在进入粪坑过程中，血液留在了坑壁上。
可我马上又想到了另外一种可能，假如有犯人便血，也可能留下血痕。看来只有等DNA结果出来才能确定血痕来源。
王猛凝神屏气在坑壁上继续寻找，良久，他长出了一口气，“果然是这样！”
王猛取出物证袋，将坑壁上的东西小心翼翼放了进去，他告诉我，那是衣物纤维。
透过茅坑，看到粪坑的水平面正在不断下降。
隔壁轰鸣的机器声戛然而止，传来几声呼喊：“赵老师，这边差不多了！”
我们自然不能从茅坑钻过去，只得绕路转回去，看到一大堆人正围在粪坑边。
我往粪坑里瞧去，粪坑里趴着一个人，确切地说，是人形物体。
粪坑里有一坨物体浮出水面，作为一名法医，我可以分辨，那是死者的肩背部。
现场分外安静，赵法医首先打破了沉默，“晓辉，你和王猛准备准备，下去把他抬上来。”
周围的人仿佛松了一口气，赵法医接着说：“咱们监狱派几个人协助一下，找几根结实点的绳子。”
我和王猛戴上手套，穿上隔离衣，套上水靴，踩着梯子跳进粪坑。
粪坑里的粪水大约能到膝盖下方一拳的位置，目测粪水深30厘米。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-18囚徒越狱》第2节（溺亡）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang33/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang33/</guid>
      <description>片刻后，他抬起头对我说：“检查下肛门！”
我用力掰开死者的双腿，将肛门暴露出来，仔细对肛门进行检验。
肛门有许多裂伤，既有陈旧裂伤也有新鲜裂伤。对于这种损伤，我首先想到了死者可能长期便秘，粗大而坚硬的粪便经过肛门时，将肛门括约肌撕裂。
“提个肛门拭子吧。”赵法医的话让我有些疑惑，难道……赵法医怀疑他受到了性侵？
我抬头看了看赵法医，他意味深长地点了点头。
为了确保检验过程不对重要检材造成二次污染，我索性把能提取的体表检材都提了，包括指甲、口腔拭子、乳头拭子，甚至还取了个阴茎拭子。
然后，我用注射器刺入死者两侧眼球，分别抽取了约2ml玻璃体液。
玻璃体液受外界影响较小，不易遭到污染或发生腐败，是尸体化学检验的良好检材。
根据研究，玻璃体内部成分的变化与PMI(post-mortem interval 死后经过/间隔时间)的关系相对稳定，尤其是玻璃体液钾离子浓度与PMI显著正相关，可以根据方程式计算出死后时间。
作为一名科班出身的法医，我把能想到的检验方法都试了个遍。
做完这些，我开始细细打量起眼前的这具尸体。
整体看来，死者有明显的窒息征象，死者很可能就是在粪坑里溺死的，只不过不同于普通的溺水，这次的溺液是粪便和尿液混合物。
虽然从体表看不出致命伤，但体表还是有很多损伤的。
死者胸部两侧有片状皮肤擦伤，生活反应明显，我按了按那两处损伤部位，对赵法医说：“从损伤方向看，应该是自下往上，肋骨好像断了。”
翻过尸体，臀部有许多平行的竖条状擦伤痕，生活反应明显，是生前伤，同样的，受力方向应该是自下往上。
这两个部位的皮肤擦伤，让我联想起在坑壁上发现的那些疑似血痕。
假如确定疑似血痕是死者的，我们就基本可以推断死者是生前进入粪坑，而不是死后被抛到粪坑里。
另外，死者胳膊和背部有许多陈旧性的皮下出血，由于不是致命伤，众人倒也不很在意。
死者左腕部几处平行陈旧伤痕引起了我的注意，看起来像是试刀痕，但伤痕比较混乱，而且每条伤痕都不平直。
试刀痕多见于自杀，莫非他曾经割过腕？我抬头看了赵法医一眼，赵法医默不作声。
为了协助王猛给死者取指纹，我拿起死者的双手进行观察。死者双手手背都有皮肤划伤，另外，右手手心有针尖样的类圆形损伤，我忽然想起死者口袋里的那几根铁丝。
王猛对着指纹仔细端详了片刻，点了点头，“和蹲坑上的指纹一样。”
有时候，事情就是那么赶巧，刚看完尸表，《解剖尸体通知书》就送到了，赵法医接过看了看，确认死者家属签了字。
趁着赵法医戴手套的功夫，我已备好了手术刀，马上开工。
按照常规解剖流程，先打开死者的胸腹腔，发现右侧第5、6肋骨骨折，骨折断端锐利，组织有出血，说明是新鲜骨折。
由于骨折对应的体表位置有皮肤擦伤，所以我们考虑肋骨骨折可能是挤压或挫伤形成，当然，也不能完全排除击打导致。
沿肋软骨切开，取下前肋和胸骨，右肺表面有一个小破口，右侧胸腔有少量积血，用勺子舀出来量了一下，有100ml。
右肺破裂口位置与肋骨骨折位置一致，显而易见，肋骨骨折断端刺破了右侧肺脏。
双肺有许多点片状出血，打开心包，心壁有出血点，这是明显的窒息征象。
打开胃壁，胃内容已经完全排空；剪开十二指肠，发现里面有少量食物残留；推测死亡时间在餐后2~3小时左右。
监狱12点准时就餐，故死亡时间在14~15时左右，这和之前掌握的情况基本符合。
当然这只是粗略推断，我们还有尸温和玻璃体检测，不过那两项结果没那么快出来。
切开死者头皮，头皮下有多处血肿，看起来并不是新鲜血肿，估计有些时间了。
颅骨完好无损，开颅后，脑组织也没有出血或损伤。
最后解剖颈部，舌骨没有骨折，切开气管，发现气管内壁有许多黄褐色液体和颗粒，经过仔细辨认，确定是粪坑内的粪水。
会厌部和食道上段也发现了相同的粪便成分。
解剖完毕，提取了心血、胃壁等检材。
时间尚早，赵法医婉拒了检察院和监狱的邀请，先去市局进行送检，然后带我和王猛去吃饭，半路上却拐了弯。
“你俩的衣服怕是洗不出来了，咱代表了技术科的形象，还是要尽量体面些。”
赵法医给我和王猛每人买了套合体的新衣服，两个小伙子在那个秋夜里泪光闪闪。
我们先回分局冲了个凉，换上新衣服去分局门口旁的火锅店吃饭。
赵法医没有兑现承诺，请我和王猛“消消毒”，我知道他是考虑到一会儿要去监狱参加会议，怕我们在“外人”面前出丑。
经历过粪坑事件后，我胃口不太好，尽拣些菜叶豆腐之类的涮。
反观王猛就比我生猛多了，牛肉、羊肉和海鲜轮番往嘴里塞，仿佛这世间没什么事情能影响他的胃口。
饭后王猛开车一路疾驰，赶到监狱时不到九点五十分。
会议室里灯火通明，围着会议桌坐满了人，唯独空出来3个座位，很明显，那是为我们准备的。
我们落座后，案情会正式开始。
监狱汇总了尹川的一些情况，并汇报了事件调查进展：
两名犯人的证言一致，没有再说出有价值的事。
尹川，男，26岁，因强奸幼女被判处有期徒刑15年，于3个月前入狱服刑，表现还算良好，服从管教。
一开始，监狱怀疑是一起上厕所的两名犯人杀了尹川，毕竟他们是最后接触尹川的人。
可是调取监控发现，两名犯人进入厕所后很快就出来了，似乎没有作案时间，于是怀疑尹川是意外跌进了粪坑。但一名成年人意外跌进狭窄粪坑的概率实在是太低了。
于是监狱推测尹川很可能是自杀，并找到了许多有关联的证据。
监狱里定期组织对犯人进行体检，前段时间发现尹川体重持续降低，专门进行了细致的检查，也没查出什么病。
但在最近一次查体时，医生发现尹川手腕上有伤，怀疑是自杀或自残痕迹，但尹川拒不承认有自杀自残行为，说是自己在干活儿是不小心划伤的。
监狱将信将疑，但也没办法。
因为尹川的体重一直在下降，监狱怀疑尹川在绝食，后来还专门给尹川加餐，但成效也不明显。
监狱专门派出心理医生对尹川进行心理疏导，据心理医生反映，尹川心理压力很大，一直保持高戒备状态，很可能有自残甚至自杀倾向。
总之，尹川有自残痕迹，体重一直降低，心理压力大，有自杀倾向；这些情况足够证明他有自杀的动机。
至于为何选择在厕所内自杀，监狱的理解是这样的：监狱其他地方监管到位，不好实施自杀，于是他选择了在监控拍不到的厕所内自杀。
当然，在没有尸检结果前，一切都只是猜测。
会议室里渐渐安静下来，赵法医清了清嗓，介绍了尸检情况。
死因初步判断是窒息死亡，因为死者气管和食道内都有粪便成分，且全身窒息征象明显。
死亡时间初步看在饭后2~3小时，也符合监控拍摄的那28分钟。
死者体表有许多损伤，但都不是致命伤，具体成伤机制需要等化验结果出来后再确定。
手心的针尖样类圆形损伤推断是特殊工具导致，结合死者衣服里发现的铁丝，可能是铁丝导致的损伤。
另外，死者左腕部有平行陈旧伤痕，推测是割腕试切痕；工具应该不锋利，所以伤痕较浅，而且不够平直。
“感觉腕部的伤痕，用铁丝也能形成，而且在死者的口袋里发现两根铁丝。”赵法医这话说得并不确定，可会议室里还是一片哗然。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-19李代桃僵》第1节（枪击掩盖）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang34/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang34/</guid>
      <description>眼瞅着到了冬天，刑事案件发案率和气温一样渐渐下降，人们也像动物一样蛰伏起来，不再那么热血。
周三是个晴朗的日子，暖阳透过窗户照在桌上，让人昏昏欲睡。
电话响了两声，李筝接了起来。
“晓辉哥，是个交通事故。”
早上六点，有人在223省道的一条分支水泥路旁，发现一辆轿车撞在树上，人和车都烧毁得很严重。
事故科已经去了现场，初步判定是一起单方事故，只等法医去看一眼尸体。
出事的地点比较偏僻，路旁是绿油油的麦田。这种水泥路叫“村村通”，顾名思义，可以连通村庄。
昨夜下过雨，路面有些潮湿。看到路旁闪烁的警灯后，我们把车停下，从后备箱里取出勘查箱。
一个穿警服的帅小伙儿搓着手跑了过来，是刚调到事故科不久的小唐。
简单寒暄后，我们向事故车辆走去。由于位置偏僻，周围并没有围观群众，偶尔有几辆车路过，减速看了几眼后就离开了。
车身大部分位于排水沟内，排水沟两米多宽，深约半米，坡度不是很大。看那个架势，如果不是有一棵杨树挡着，恐怕就冲进路旁的麦田了。
那是一辆被烧得褪了色的三厢轿车，只剩下一副框架，像是人骨的颜色，白里透黄。
被烧毁的车辆
轮胎、密封条等橡胶部分都消失了，只剩下钢圈和变形的车门。
引擎盖连同前保险杠凹进去一大块，半包着一棵直径20多厘米的杨树。
走到近前，复杂的气味扑鼻而来，那是金属和电线燃烧后产生的焦糊味，夹杂着一股烤肉和汽油的味道。
残存的前挡风玻璃已经扭曲变形，落进了驾驶室；侧面及后面的车窗玻璃都不见了，地面上散落着大量碎玻璃，还有一摊黑乎乎的燃烧产物，一直蔓延到树干上。
驾驶室里的司机浑身焦黑，双臂蜷曲，歪着头倚靠在座椅上，脸上露出烧焦的肌肉，有些狰狞，面容无法辨认。
透过车窗，我看见司机的右脚放在靠近油门的位置。
尽管现场已无明火，但死者体表温度依然很高，散发着阵阵热气，还冒着烟。死者的衣服和皮肤软组织已经大部分烧焦炭化。
“初步判断是车辆失控撞到了树上，然后起火。”小唐给我们介绍情况，“地上的轮胎印记很明显，斜着就冲到了树上，车头凹进去一块。”
事故科的同事，工作内容和痕检技术员有些类似，主要是勘验现场、取证拍照，对事故进行责任认定。
这是丰田轿车，车标已经被烧得掉了色，车头严重变形，但驾驶室和后排却相对完好。
尸体臀部及大腿下方的皮肤肌肉和座椅粘到了一起，我们“请”出司机时着实费了很大力气。
合力把司机抬到旁边的空地上，一具“拳斗姿势”的尸体呈现在我们面前。
尸体僵直，上肢蜷曲，下身呈着坐姿，保持着在车内的姿势。
“我查了天气，今天凌晨三点下的雨，估计这场雨起了一定的灭火作用，不然会烧得更厉害。”事故科小唐插了一句。
我点了点头，心中大概对事故时间有了初步推断。幸亏有这场雨，不然尸体的燃烧程度还会更强，留给我们的线索也就更少。
按照规定，尸检要在专门的地方进行，我通知了解剖室，把尸体运回去检验。同时叮嘱小唐继续保护好现场，等尸检情况出来再说。
由于车辆还需要进一步检验，交警队叫来拖车，把车拖走了。留下一个协警负责保护现场，事故科其余人和我们一起去了解剖室。
李筝主动请缨检验尸表，我负责进行记录，事故科负责拍照。
其实交通事故导致起火的情况很常见，毕竟汽车里有汽油，还有许多线路。
“死者男性，体表烧焦炭化，呈拳斗姿势，面容无法辨认。”李筝一边检验，一边描述死者的情况。
之前遇到火灾的案子，我就告诉过李筝，拳斗姿势是火场中的特殊姿势，生前或死后被烧，都有可能形成。
这是肌肉遇高热凝固收缩而出现的现象，人的屈肌比伸肌发达，收缩力较强，四肢常呈屈曲状，类似拳击手在比赛中的防守状态，被称为“拳斗姿势”。
我掰了掰死者的关节，掉落了一些炭化的肌肉，幸亏死者不知道疼，不然一定会恨我。但我生怕把尸体的四肢掰断，没敢再加大力度。
然而这并没有阻碍李筝对尸长的测量，她手中的卷尺总能在合适的位置拐弯。
尸长165cm，但考虑到被烧后身体挛缩，初步估算死者身高在170cm左右。
忽然，李筝的手停在了死者头部，“晓辉哥，头上好像有伤。”
我凑近了看，死者顶部有一个长条状的头皮缺损区域，像是一个凹槽，比周围烧焦的头皮低许多。
“目测像棍棒类物体打击，但不排除交通事故中形成。”我沉吟片刻，“交通事故引起的损伤很复杂，各种损伤都有可能形成，具体还要结合车辆和现场情况。”
李筝点了点头。
死者右额部有一处头皮缺损，其下触及骨擦感，初步怀疑车辆撞击大树时，头部与挡风玻璃发生碰撞导致颅脑损伤。
但由于损伤不在正前方，推测体位发生了改变，很可能没有系安全带。
交通意外事故，可以根据死者身上的损伤推断出死者在发生事故时的具体位置和驾乘关系。但在本案中，车内只有死者一人，也就不需要分析驾乘关系了。
体表没有再发现其他明显损伤，李筝从死者胸部切开小口，剪下一块肋软骨，准备做DNA。
我找来一个10ml的针管，递给李筝，示意她抽取心血进行酒精检测。
酒精检测是交通事故致死尸体的必做检验，主要用来判断有无酒驾或醉驾情节。
尸表检验结束，我们并没有发现明显的交通事故致死的依据。
事故科小唐走出去接了个电话，很快返回。
“刘法医，车主找到了！我们已经通知家属，很快就能赶过来。”
我叮嘱解剖室工作人员暂时把尸体留在解剖台上，一会儿让家属辨认，亲人更熟悉死者，说不定会有什么发现。
小唐脸上堆着笑，“刘法医，这么简单的事故，还劳烦二位出手，真是给你们添麻烦了。”
交警队没有自己的法医，多年来一直是我们帮忙看尸体，据说招人的报告也打过很多次，上面一直没批。
“好在交通事故不像你们搞刑事案子那么复杂。”小唐咧开嘴，“单方事故更简单，不涉及责任划分，待会儿家属辨认了尸体，剩下就是保险公司的事了。”
我摇了摇头，“最好还是做个解剖，具体死因还没确定。”
小唐露出不解的神情。
“目前看来，死因方面至少存在两种可能，一是发生事故时，死者伤到了头部，造成颅脑损伤死亡；二是起火后死者被烧死。”
“需要查的那么清楚吗？反正这是个单方事故，管他是怎么死的呢！”
我理解小唐的心情，交警事故科平时很忙碌，或许他抱着多一事不如少一事的想法，但我不会敷衍了事。
我正色道：“查不出具体死因，没办法出鉴定。”
解剖室进来一个四十来岁的妇女，面色苍白，眼圈有些发黑；身后跟着一个穿着校服的大男孩，个子比妇女高出一头，皮肤很白，像是中学生。
妇女一进门就径直奔向解剖台，哆嗦着手停在了距离尸体半米远的地方。
男孩眼神中充满了惊恐和不安，身体微微颤抖，想要凑前却不敢凑前。
经家属初步辨认，死者就是车主，名叫马腾飞，今年44岁，本地人，平时跑黑出租谋生。妻子叫曹琳，儿子叫马昊然。
小唐对家属进行了简单的询问，“确定死者是你的丈夫马腾飞吗？”
曹琳抹了一把眼角，点了点头，“老马一整天没回家，电话也打不通，没想到&amp;hellip;&amp;hellip;”
“对了，附近有个监控。”小唐一拍脑袋，掏出手机，递到家属面前，“这是凌晨1点多钟，省道上的监控，你看看是不是他。”
我瞥了一眼手机屏幕，画面十分清晰，无牌丰田轿车驾驶位上坐着一个身穿灰色外套的人，五官依稀可见，从照片上看，车内没有其他人。
曹琳说监控里的人就是马腾飞，我问马腾飞以前有没有疾病，她表示不知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-19李代桃僵》第2节（枪支贩卖）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang35/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang35/</guid>
      <description>李筝问：“他欠了那么多钱没还上，是不是被债主杀了？”
“有可能。”王猛道，“但债主肯定希望要回钱，把人杀了的话，钱还怎么要？”
我们马上给领导汇报了情况，领导十分重视，估计这个案子很快就会被移交到刑警队。
这可是罕见的枪案啊！
缝合完尸体，我和李筝去交警队查看事故车辆。
“你们怎么才来啊！”王猛远远打着招呼，脸上有一丝兴奋，“快来看看我的检验成果！”
我和李筝赶紧跑过去，王猛用手拍了拍车，“有弹孔！”
天色已经有些昏暗，借着勘查灯的灯光，可以看到车顶上有个小圆孔，对应的位置是副驾驶位右上方，靠近右侧车门。
从侧面看去，那个孔是向上凸起的，就像是喷发的火山口，不过并不垂直于车顶平面，略有些角度。
“目前只找到一个弹孔。”王猛摇了摇头，“我看过前挡风玻璃，上面没有弹孔，可惜其余车窗都不见了。”
我探着身子，把头伸进车内，仔细观察车顶的弹孔。
那个弹孔从内侧看，要比从外面看更清晰，右车门一侧的边缘被压得厉害些，很明显，子弹轨迹和车顶平面形成了一定的角度。
“晓辉哥你看，安全带扣是插上的。”李筝指着前座中间的一个被熏黑的铁片说道：“假如没系安全带，这东西是不应该在这个位置的。”
之前我们根据体表损伤推断死者没有系安全带，现在看来并非如此。
安全带卡扣外面的塑料已经烧没了，安全带也烧没了，如李筝所说，当时死者很可能系着安全带，而这样恰好能说明死者为何方向盘损伤不是很明显。
我们还在车里发现一枚黑色的薄片，像是玉佩的形状，王猛放在手里掂了掂，小心翼翼地装进了物证袋。
王猛测量了车辆的详细数据，包括车内空间及配件情况，甚至还包括钣金的厚度。
“怎样才能确定射击轨迹呢？”王猛嘟囔着摇摇头，“要是把激光物证勘查仪带来就好了。”
一道细小的光线出现在王猛面前，绿莹莹的。光线的另一头在李筝手中，她脸上露出得意的笑容，“我恰好带了个激光笔，不知道能不能用。”
“太能用了！”王猛一把拿过激光笔。
在尝试了许多位置和角度后，绿色激光完美穿过车顶小孔，射向遥远的夜空。于是我们在车里找到了子弹的大概路线。
在排除有弹射的前提下，子弹应该是从副驾驶位置斜向上射出的。
但考虑到死者顶部那一枪极有可能改变了子弹的运行轨迹，所以还需要确定子弹在击中死者前的运行轨迹，这就有些复杂了。
而且，贯穿死者颅脑的那颗子弹来自哪里，后来又去了何方，也是我们需要考虑的问题。
看来必须再去趟现场。
顾不上吃饭，我们赶到事发现场，远远就看到两个明明灭灭的红点，有人在吸烟。
守在现场的人换成了派出所的同事，案子看来已经移交了。
“脚都快冻麻了！”派出所同事嘴里呵着气，和我们打着招呼。
简单寒暄后，我们进入现场开始勘查。派出所把警车大灯打开，现场一下子亮了许多。
在距离事故现场不远处，大量碎裂的玻璃仍散落在地上，大家把这些碎片都捡拾到一起，开始进行拼凑。
玻璃碎片逐渐凑成了几块大玻璃，其中一块玻璃上有一个类圆形的孔洞。另一颗子弹的踪迹终于找到了！
这是副驾驶车门玻璃，孔洞为射出孔，这说明射击位置在车内，或者从驾驶位车窗外射击，而车窗是打开状态。
两颗子弹都击中了死者，只不过一颗发生了弹射，运动方向变成了斜向上；而另一颗子弹射穿颅骨，飞出了窗外。
“找子弹吧！”王猛向派出所民警招招手，大家一起在现场周围寻找起来。
或许是上天眷顾，我们居然只用了一个小时，就找到了两枚弹头。
其中一枚在路旁的草丛中，距离现场不远。
还有一枚在路旁的一颗树上。幸亏李筝眼尖，在路旁的树上发现一个小圆孔，灯光一照，闪着金属光泽。
草丛中的子弹不难分析，它经过人体和车辆的阻力，动能很快衰减，落到了地上。
树干上的弹孔在面向公路的一侧，这说明假如是从车内射击，当时车辆应该还在公路上。
激光笔又派上了用场，沿着照进树干的光线反向延伸，我们在地面上找到了一处刹车痕。而光线的高度，恰好比小轿车的高度略低。
“这弹头看起来不小啊，像是制式的，估计威力挺大。”王猛用镊子捏起弹头，放进了物证袋。
另外，我们还在现场附近发现了一个打火机碎片。
在现场折腾到后半夜，大家准备撤离，王猛还不放心，叮嘱留守民警再仔细找找。
回到局里，大家都已经筋疲力尽，李筝回了家，我去值班室寻了个床位。
第二天，我和李筝一上班就被王猛吓了一跳。
只见他顶着两只黑眼圈，却兴奋地手舞足蹈，“这个通宵值了！”
原来，王猛回局后在实验室里鼓捣到天亮，他根据车顶厚度和树干深度，以及现场和车上测得的数据，对子弹进行了检验，并使用枪弹实验室里的工具对弹道进行了分析。
两枚弹头均为制式子弹，口径为7.62mm，子弹初始速度很高，而且两颗子弹来自同一把枪，那是一把五四手枪。
王猛查询了枪支档案，可惜里面并没有符合那把枪特征的枪支。
草丛中那枚弹头检出了车顶金属残留物，说明这枚子弹穿出车顶后落入草丛。
树上那枚弹头，射击位置在路边的车里，即车辆行驶到树旁时，开枪射击，导致子弹穿过死者颅骨后，又穿出车窗，射入树干。
当我和李筝表达了惊讶和赞叹后，王猛拉着我们进了实验室，绘声绘色地讲述了大量的动态试验，以及如何确定两枚子弹的弹道轨迹。
实验室里摆满了各种仪器，工作台上摆着一台激光设备和几块反光板。
通过对比两个弹头的嵌入深度及距离测算，车顶弹头动能较大，树中子弹动能较小，推测树中子弹经历了更强的减速过程，如射穿颅骨。
他还对那枚射出车顶的子弹轨迹进行了分析，结论是初始方向也是射向副驾驶位，后来方向发生改变，穿出车顶后落入草丛。
王猛根据之前的数据和绘图，计算出两枚子弹的运动轨迹在驾驶位有一个交叉点，说明枪就是在那里开的。
而那个交叉点，位于驾驶位和副驾驶位中间。
死者被射杀时，位于副驾驶位，而死者被发现时，却位于驾驶位，这说明死者死后被人移动了位置。而目的，是为了伪造撞车事故。
法医和痕检珠联璧合，对死者的遇害过程进行了现场重建。
在此之前，我想到过死者有自杀的可能。因为他欠了债，自杀或许是他认为可以摆脱困境的一种方法，人死债消，还不用拖累老婆孩子。
可看到王猛的实验结论后，我推翻了之前的判断。
案件还原：
马腾飞酒后开车来到现场附近，嫌疑人隐藏在车内或现场，胁迫马腾飞坐到了副驾驶位。
嫌疑人坐在驾驶位开枪射击，第一枪击中马腾飞头顶部，子弹在颅骨表面形成了凹槽，弹射到车顶穿出，落入草丛。
巨大的冲击力造成马腾飞头向右偏，紧接着，第二枪从马腾飞左颞部射入，右额部射出，穿过玻璃，射进了树干。
事后，嫌疑人开车撞击大树，然后下车，把马腾飞用安全带固定在驾驶位，用打火机引燃已经漏油的车辆。
我们又反复推理论证了几次，可是心里却没有底，因为这个现场很特殊，留给我们的证据其实并不多。
雨水浇灭了火焰，但也冲刷了许多证据。
射击可能存在的火药残留物已随着车内起火被灭失，焚尸导致死者面容不可辨认，可能有些体表损伤已无法分辨。
距离案情讨论会还有半个小时，我们各自整理着手头的证据和思路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-20粉色案件》第1节（碎尸缝合）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang36/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang36/</guid>
      <description>211省道进城路段，两辆车迎面相撞，白色的丰田霸道越野车骨头要硬一些，只是车头撞凹进去一大块；另一辆黑色的北京现代伊兰特轿车就没那么幸运了，车头扁了一半，连带车门都被挤压变形，挡风玻璃碎得七零八落，像残破的蜘蛛网。
警戒带已经拉了起来，路边停着九辆警车，红蓝色的警灯闪个不停，现场却异常安静，只有警员走动的脚步声和相机快门的喀嚓声。
我深吸一口气，从轿车的后备箱捧出一个黑色塑料袋，袋子表面有些尘土，里面的东西大小介于篮球和排球之间，分量很沉，我一摸就知道是什么。
我轻轻把塑料袋放在空地上，大家都聚拢过来，围得密不透风。
在提取了塑料袋表面的痕迹物证后，我打开了塑料袋，一股血腥味扑鼻而来。
“还是新鲜的。”从破案的角度来说，相对于腐臭味，我还是更喜欢血腥味，案发时间短，会留给我们更多的线索。
映入眼帘的是凌乱的头发，很像是一个假发模特。
可这是一颗货真价实的头颅，血淋淋的，背对着我们。我把它转过来，那张脸上没有一丝血色，一股凉意顺着我的双手往上蔓延。
我把头颅拿起来，一缕淡红色液体拉着丝滴落到下面的塑料袋内。
“别踩我！”不知谁往后退了一步，踩到了后面同事的脚。很快，警戒带内就只剩下我们三个人了……
今天早上八点接到的报警电话，交警事故科先行赶往案发现场。
两辆车里都没人，发现轿车后备箱里的端倪后，交警立刻通知了指挥中心。我们火速赶到现场，这才有了开头那一幕。
案子做了简单交接，移交刑警队主办，交警留下清障车在路旁待命。
交警根据车牌号码找到了越野车车主，说正在医院做检查。轿车是外地车牌，交警查到那是辆套牌车，然后根据车架号和发动机号查到那辆车早在半年前就被登记为被盗抢车辆。
轿车是顺行，越野车是逆行，估计很可能是酒驾。酒驾出了事故，车留下，人先撤，这是惯用伎俩。
天空飘起了雪花，刮在脸上有点疼，李筝凑到我耳边小声说：“晓辉哥，咱把这些袋子弄到解剖室再检验吧？”
我应下，将塑料袋装进了运尸袋里，往回走。路面有些滑，半小时的车程足足开了一个多小时。
解剖室里温暖明亮，隐约有一股腐败的气味。五个黑色塑料袋并排放在解剖台的中间，堆成了一座小山，在无影灯下反射着暗光。
其中一个袋子已经被打开，里面是那颗头颅。另外几个塑料袋表面绷得很紧，从外观上能大致分辨出尸块的样子。所有塑料袋表面都有尘土，像垃圾堆里翻出来的一样。
逐一对塑料袋进行检验后，王猛摇了摇头，“按理说这么脏的袋子应该能提到指纹才对，可一个指纹都没找到，凶手应该是戴了手套。”
我们给塑料袋编了号，分别贴了标签。
1号塑料袋装了头，2号塑料袋装着躯干，3号塑料袋装着双上肢，4号塑料袋装着左下肢，5号塑料袋装着右下肢。
袋子全部打开，往外一倒，解剖台上散布着七零八落的尸块，尸块数量不多，分得不是很细碎。
我和李筝摆弄一番，很快就拼起一具女尸，零部件一样不少。
这是一个年轻的女孩，长发圆脸，细眉微弯，眼角没有丝毫皱纹，牙齿磨损程度轻。尸长163cm，皮肤白净，身材匀称。
只是，死者面部肿得厉害，局部还有些青紫，身上兼具失血和窒息的征象，一时看不出明显的死因。
李筝盯住死者胸前，伸出手轻抚胸部正中剑突位置，然后把手套凑到鼻子前闻了闻，“烧烫伤！”
死者剑突位置有一个等边三角形伤痕，皮肤少了一块，露出粉红色的真皮层，周围起了泡，生活反应不是很明显，应该是濒死期或者死后形成的损伤。
“我们穿越了？”李筝疑惑地看着我，“这不是古代烙铁酷刑么？”
我点了点头，“凶手很残暴，你看她身上这么多伤，一定是多种工具造成的。”
女孩身上布满了凌乱的条形伤痕，四肢有许多类圆形孔洞，给人一种千疮百孔的感觉。
这些损伤都具备生前伤的特征，不难想象，死者经历了怎样的虐待。
死者角膜轻度浑浊，尸斑位于躯干背部，指压稍微褪色，初步判断死亡时间距检验时间12小时左右。另外，尸斑在背部，说明死亡后很长一段时间内，尸体都是呈仰卧位的。
我看了看墙上的表，早上9:34，那么，死亡时间就是昨晚9:30左右。
尸体很新鲜，面部特征很明显，而且尸块还很全，对于寻找尸源、确定死者身份是十分有利的。
可我盯着尸体端详，立马就发现不对劲了：躯干部的尸块，除了颈部以外，四肢的断端都有缝合线。
碎尸案我见过很多，可是把尸体切割后又缝上，我还是第一次见，心里不免有些狐疑。
按常理推测，谁会做这么画蛇添足的事？而且这种缝合线并不常见，一般只有外科医生才会用到。
此外，我还发现了一个奇怪的现象：四肢居然出现了轻度腐败。这说明死亡时间应该更长，与根据躯干和头部得出的死亡时间不一致。
我心下一惊，这指向两种可能，一是被害者在生前就被砍去了四肢，二是躯干和头颅并不是一个人的。
压制住内心的惊骇，我按照检验流程逐项检验。
三小时后，我们从解剖室急匆匆赶回分局。刑警队会议室里已经坐满了人，我肚子饿得咕咕叫，后悔没问王猛要个包子。
同事们神色凝重，毫无疑问，这是个大案。
会议开始，大家将手头的情况汇总。
侦查中队和交警一起在某宾馆内找到了越野车的车主。
车主是个小老板，叫陈霆，人长得五大三粗。
据陈霆说，昨晚他和朋友开车回家，不小心撞上了一辆轿车。他撞车以后就晕过去了，不知道谁把他弄回来的。
车留在原地，不算肇事逃逸，没想到这么快就被警察找上门。
他说车是朋友庄岩开的，可侦查队调取了事发路段的监控，拍得很清楚，越野车司机是个壮汉，副驾驶上的人要瘦很多，很明显车就是陈霆开的。
调查员又找到了当晚坐在副驾驶上的人庄岩，和后来送陈霆回家的人。根据他们的口录，再现了昨晚的经过。
昨晚陈霆喝了不少酒，庄岩没喝酒，本来庄岩要替陈霆开车的，陈霆却借着酒劲硬开车上路。
撞车后，陈霆晕了过去，庄岩没有大碍，但没敢下车。一是越野车逆行，陈霆喝了酒，怕被对方抓住把柄；二是怕对方情绪过激，事情闹大了不好收场。
他看到轿车上下来一个人，围着越野车转了一圈，拉了下车门没拉开，一句话没说就走了。
据庄岩回忆，轿车司机戴着针织帽子和灰色口罩，只露着俩眼，眼有点眯，个子不高，走起路来有点晃，右手捂着左胳膊，好像左胳膊受了伤。待对方走远，他才赶紧叫了朋友来接。
侦查员查了周围一百多个摄像头，发现相撞的轿车是从郊区往城里开的，只有两三个监控拍到了车内的司机，但戴着帽子和口罩，看不清脸。
想想也正常，毕竟车上拉着尸块，凶手肯定会乔装一下，只是大家想不明白为什么他要去城区抛尸。
冯大队长猛地吸了口烟，咳嗽了两声，“技术科说说情况吧。”
王猛首先介绍了现场和车辆情况，轿车的后方地面有刹车痕，轿车司机当时应该发现情况不对，提前进行了减速，可越野车没有减速，直接就怼上了。
轿车车上除了一个灭火器和一个脏兮兮的油拖，再没有其他物件。车是盗抢车辆，牌子是假的。
轿车后备箱里有两片干枯的树叶，轮胎沟槽内有泥块，已经进行了提取。
接着就是我介绍尸检情况。
我首先介绍了大家比较关心的死者个体特征，在投影仪上放出了死者的面部照片。死者面部肿胀变形，颈部的气管、食道、肌肉和颈椎一起被齐刷刷地切断，颈部下方还连着几块皮肤，边缘沾着血，几个刚入职的警察看着投影都倒吸了一口凉气。
然后我重点介绍了尸检中的发现，尸块断端骨质能完全吻合，初步看尸块是同一个人。尸体有扼颈痕迹和舌骨骨折，窒息征象明显，应该是扼颈死亡。
尸体伤痕累累，致伤工具包括拳脚、皮鞭、木棍等工具，还有动物撕咬。
分尸工具为小而锋利的刀和钢锯。
最奇怪的一处烫伤，死者胸部有一处边长3厘米的三角形烫痕。
会阴部损伤和阴道撕裂伤，用试纸没检测到精斑，具体情况还要等DNA结果。
一口气说完死者身上的诸多损伤，大家的眼神都变了，我估计他们和我想的一样，凶手的残忍程度超乎想象。
当我说到死者尸块上有缝合痕迹时，大家放下了烟，也停下了笔。
从分尸工具和分尸手法看，这个人似乎很专业。而且尸块腐败程度不同，在确定尸块来自同一个人的情况下，说明人是活着被肢解的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《非正常死亡-20粉色案件》第2节（人彘）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang37/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/feizhengchangsiwang37/</guid>
      <description>省厅立刻组织了专门的工作小组，把这几起案子进行了串并案。
我们按发案时间顺序对4起案件进行了编号。
1号案：2008年10月5日，A市，被害人苗俐，22岁，护士，下夜班后失踪。三天后，其尸块在绿化带内被发现。
2号案：2010年11月12日，B市，被害人林苏，21岁，公司职员，相亲后失踪。五天后，其尸块在路边垃圾箱内被发现。
3号案：2012年12月3日，C市，被害人周晓娜，19岁，大学生，外出做家教后失踪。六天后，其尸块在城区某公园内被发现。
4号案就是我们这起案子。
2009年，徐珊失踪那年，也在这个时间跨度内，我心里有些不是滋味。
案情重大，省厅指派我市负责系列案件主办工作，其他地市协助。
刑警抽掉精干力量成立了专案组，案件暂时被命名为“黑车碎尸案”，凶手则被我们称为“粉色杀人狂”。
各地市都派人来参加破案会，四起案子的案卷材料堆在我们会议室，几乎铺满了整个会议桌，奋战几个昼夜后，我们总结出一些案件的规律：
四起案件都发生在偶数年份（不排除尚有没发现尸块的案子）；受害人均为年轻女性，有正当职业，单身，长发圆脸；失踪当天穿粉色衣服。
死者四肢均有动物咬痕，躯干胸部正中剑突位置有一个等边三角形烫伤痕迹；除了第一起案子外，躯干部尸块都有缝合痕迹。
大家重点讨论了缝合尸块的行为，根据特殊的缝合线和较专业的缝合手法，推断凶手可能是医生。为此专案组排查了大量医院诊所，但没查出眉目。
尸块没有进行掩埋，而且是集中抛尸，这和以往的碎尸抛尸案有很大不同。嫌疑人气焰嚣张，有挑衅公安机关的感觉。
受害人都是夜间失踪，失踪地点多为城郊结合部，手机再也没用过，推测罪犯具备一定的的反侦查意识。
各地针对受害人进行过排查，发现与社会关系都关联不大，情杀仇杀的可能小，很可能是陌生人作案。
四起案件的案发地以齐风市为中心，最远的A市距齐风市150公里，最近的C市，距离齐风市100公里。
随着一串系列杀人抛尸案渐渐浮出水面，公安机关的压力也越来越大。
案子不知怎么被炒到了网上，一时间商场里的粉色衣服滞销，街上很少见到穿粉色衣服的女孩。
专案组抽掉多名警力对监控视频进行查看，调取了车辆轨迹，发现被撞轿车经常深夜出现在城区，但白天很少见到。
结合车上有大量尘土，轮胎也有泥土，推断车辆可能平时停在有泥土的郊区。大量警力被部署在郊区，展开地毯式走访排查。
同时，在市局DNA室牵头下，开展了Y染色体家系排查，查到几个姜姓家族。可细致的排查工作耗时耗力，进展缓慢。
案子再一次陷入了僵局。
在一个阳光明媚的午后，冯大队专门召集技术科和专案组一起开了个会，主要对嫌疑人进行细致刻画，“一切还是要回归现场，回归尸检。”
会议开了整整一个下午，经过一番争论，我们总结了嫌疑人的一些特征。
嫌疑人身份特征：很可能是本地居民，青壮年男性，家里养了狗，对周边地市较熟悉，可能从事的职业需要经常在各地之间跑，具备医学知识和技能。
此外，嫌疑人对周围环境非常熟悉，知道如何躲避固定的几处监控探头，有固定分尸场所和相当长的不受打扰时间。
犯罪嫌疑人心理特征：变态残忍，讲究仪式感，以烫痕标记受害者，仇视女性，对粉色有偏爱。冷静细心，具备反侦查意识。
嫌疑人嫌疑人多年来在各地作案，气焰嚣张，社会影响极坏。冯大队长在会上直接锤了桌子，“挖地三尺，也要抓到他！”
一波未平一波又起，在苏虹案发生三周后，又发生了一起大案。
在崇山脚下一个背阴的石坑内，有人发现了几个黑色塑料袋，里面装了人的四肢。
看过尸块后，我感到一阵头大。相似的分尸手法，一模一样的塑料袋，不同的是，这次的尸块没有躯干和头部，没发现那个标志性的等边三角形。
根据四肢推断受害者是女性，身高在160cm左右，有动物咬痕。
幸运的是，这一次在塑料袋上提取到半枚血指纹，上面的血竟做出了相同的嫌疑人DNA。
至此，这起新发生的案子与前四起案子完成了串并案，确定为系列案件第五起。
眼瞅着就要过年了，接连发生碎尸案，人人自危，公安机关压力山大。
这次我们直接根据死者DNA信息发布了大范围尸源DNA协查，比中了D市的一则失踪人员信息。
5号案受害者叫魏静，女，25岁，D市某花店店主。一周前，她到齐风市联系花卉批发事宜，之后就失联了。
由于魏静此行带有考察性质，没有明确的联系人或合作伙伴，所以并不清楚她接触过哪些人。
魏静的家人曾来到位于齐风市郊区的花卉种植基地打听过女儿的行踪，但没有人见过他们女儿。
这段时间，王猛联系了专业机构对4号案车上的泥土和后备箱里的枯树叶进行了鉴定。
提取多地的土样比对鉴定后，锁定了城郊一片区域，那里有很多种花的高温大棚，正是花卉种植基地。
后备箱里枯树叶属于一种比较名贵的桂花，而那片高温大棚里盛产桂花。
所有线索都指向了花卉种植基地，刑警队几乎倾巢而出。
排查花棚时发现有一处花棚锁了门，据一花农反映，花棚主人姜顺峰好几天不在了，可能是去外地送货了。
姓“姜”！我们心中大惊！
据说姜顺峰的花卉大棚管理得不错，花卉造型独特，十分畅销，订单络绎不绝，他经常开车到周边地市送货。
花农说了一件奇怪的事情，姜顺峰的花棚里时常传出一股臭味，可是他家的花却长得非常好。有人问起，姜顺峰就说是用了有机肥。可那股味道不像粪便，倒像是死猫死耗子。
我们突击检查了姜顺峰的花棚，里面养着一条德国牧羊犬，膘肥体壮，毛色发亮，十分凶猛。
我们在花棚里发现了一个奇怪的房间，窗户全都封上了，屋子正中摆放着一张人体检查床，尽管冲刷得十分干净，可还是隐隐散发着血腥味。
旁边有张木桌，上面摆了许多手术器械。墙角放着的两把烙铁引起了我们关注，其中一个是三角形的，另一个是椭圆形的。拿起三角形烙铁一量，边长3cm。
我们还在下水道口发现几根长发和阴毛，通过DNA分别比中了死者苏虹和魏静。这下没有疑问，姜顺峰就是系列杀人碎尸抛尸案的嫌疑人。
接下来就是抓捕姜顺峰了，可我还有个疑问：5号案受害者的躯干和头颅去了哪儿？
既然确定了嫌疑人，刑警队自然有很多办法找到他。
我们突击检查了姜顺峰在城区的家，在一个上锁的柜子里搜出一个整理箱，里面有粉色衣服、钱包、手机等物品。
搜查过程中，屋子里忽然传来一阵嘶哑的声音，不像是从嘴里发出的声音，更像是从喉咙里硬挤出来的。
所有人都屏气凝神，嘶哑的声音再次响起，大家将目光投向房间角落的一个黑色箱子。走近之后，一股浓烈的骚臭味传来，那是——大小便的气味。
我们赶紧掀开箱子，一个披头散发的女人映入眼帘，她抬起头，露出一张布满伤痕的面孔，五官狰狞，说真的，比恐怖片还要恐怖。所有女同志都齐齐往后退了两步。
箱子里的女人目光有些呆滞，她先是愣了几秒钟，接着身子开始剧烈抖动。
我准备把她拉出来，手伸进去却掏了个空，没抓住她的胳膊。我的冷汗瞬间冒出，再定眼一看，发现这个女人竟然没有四肢！双臂和双腿都被砍掉了，伤口被缝起来，只有少量血迹渗出。
当时我心里突然想到一个词——人彘！
人彘是古代的一种酷刑，极其残忍，具体不细说。换个通俗的说法，就相当于活体标本，割掉四肢，再缝合伤口，让人在痛苦中缓缓死去。
拨打120后，几个胆子特别大的同事一起把她从箱子里抬了出来，我发现她胸口正中有一个椭圆形的烫伤痕，这让我立刻想到了花棚里那两把烙铁。
将她抬出箱子后，我往箱子里望了一眼，屎尿和血水混合在一起，别说气味，光是看了就想吐。
最后经DNA鉴定，她正是5号案受害者魏静。不知道是幸运还是不幸，她还活着。
姜顺峰家里有个书架，上面摆着诸如《人体解剖学》、《外科学》等医学书籍，被翻得起了毛边。
我们搜出了一个DV和许多光盘，里面全是姜顺峰虐待、杀人和分尸的过程。视频内容触目惊心，饶是见过许多血腥场面，我都从未见过这样残忍恶心的。
唯一欣慰的是，里面没有徐珊的身影。
几天后，姜顺峰在外地一家网吧被民警扑住，没有反抗，神色淡然。
姜顺峰到案后在白天一直保持沉默，偶尔说几句话也表达不清楚。但到了晚上会东扯西扯，好像变了个人。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
