<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>成分党护肤：建立平价护肤消费方案 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%88%90%E5%88%86%E5%85%9A%E6%8A%A4%E8%82%A4%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%B9%B3%E4%BB%B7%E6%8A%A4%E8%82%A4%E6%B6%88%E8%B4%B9%E6%96%B9%E6%A1%88/</link>
    <description>Recent content in 成分党护肤：建立平价护肤消费方案 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%88%90%E5%88%86%E5%85%9A%E6%8A%A4%E8%82%A4%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E5%B9%B3%E4%BB%B7%E6%8A%A4%E8%82%A4%E6%B6%88%E8%B4%B9%E6%96%B9%E6%A1%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 个用户的毁脸之路</title>
      <link>https://yanwe.win/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>在开始本书之前，先说一个用户向我咨询的一个真实经历，我用红字做了批注
1）女，22 岁，超敏感
点评 1：1 个 22 岁的女孩，为什么皮肤是超敏感？ 难道她从生下来开始就是敏感皮肤吗？
2）17 岁开始使用护肤品，以前用过兰芝去角质霜，用过悦诗风吟洁面产品，还有科颜氏白泥，最重要的是我以前天天用洁面刷洗脸，把脸洗成现在这种超敏感皮肤
点评 2：原来她不是从小就敏感， 她自己也找到变成敏感肌肤的原因了-洁面刷，洁面刷为什么会导致皮肤敏感？
16 年年初泡了一次温泉，就开始过敏，我以前泡温泉从不过敏 点评 3：皮肤敏感的症状开始出现了，对温度高开始出现不耐受。
4）后面好了之后皮肤一直敏感就用康俪美的屏障修复乳和神经酰胺喷雾，用了很久
点评 4：护肤品有修复屏障受损的功效吗？她使用这些修复产品后皮肤变好了吗?
5)还做了 3 次 opt，就是强脉冲光，想增厚皮肤。（之前有在美容院做过微针、LED 光疗，超声波导入补水）
点评 5: 医美的方法能让皮肤增厚吗？
6）直到今年过年又去泡了次温泉又开始过敏了，这次之后才知道我皮肤敏感不能接触高温，医院开了复方甘草酸甘，氯雷他定，两个星期好了。然后3 月份化了一次妆就又过敏了，以前我经常化妆也不会过敏，去医院冷喷加蓝科肤宁三天，同时吃的氯雷他定和复方甘草酸甘还有帕夫林，一个多星期好了。
点评 6：她的皮肤开始变得不稳定了， 温度高、化妆都会让皮肤出问题。她也用了一些药物，有治愈效果吗？
7）后面大概 5 月份我去医疗美容医院打的水光针，可能是因为皮肤不耐受，又过敏了，然后又去医院，和之前一样的冷喷蓝科肤宁，吃药，但是这次一直没完全好直到现在，一直有逆光疹
点评 7：皮肤越来越不稳定，同样的药物，药效已经下降了，已经不能压制住皮炎症状。
8）我现在就是有点泛红，而且我感觉有点脂溢性皮炎的先兆了。希望我的皮肤能够恢复正常，莫叔救救我
点评 8：她开始怀疑自己了，甚至想到了脂溢性皮炎， 她的皮肤到底该如何修复呢？
她的经历挺让人感慨的，本来皮肤挺好的，由于不当的护肤方式， 皮肤出现了问题，然后她就开始了各种病急乱投医，比如
●使用修复产品
●去美容院做医美项目
●使用医院药物
然而，几年下来，她的皮肤状况反而更糟糕了，皮肤一直没有恢复健康。
●为什么修复产品没有修复作用？
●为什么医美也没能修复她的皮肤？
●为什么药物也没能治愈她的不稳定皮肤？
如果说，我能一分钱都不花，就让她的皮肤恢复健康，你信吗？
听上去听玄乎的，当然我不是什么大仙，我只是站在皮肤角度上来分析，知道她的病因在哪里，我就有办法能对症下药，逐步改善直到让她健康。
好了，今天就从敏感肌肤开始说起。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.裸脸时，要注意避光</title>
      <link>https://yanwe.win/post/luolianshi-yaozhuyibiguang/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/luolianshi-yaozhuyibiguang/</guid>
      <description>裸脸恢复期间，还要严格注意避光。
敏感皮肤，角质层处于受损状态，对光线的防御能力也变差了。同样的光线，对于敏感肌肤有更大的杀伤力。使用好你的防晒衣、防晒伞、防晒帽、防晒墨镜、 防晒面罩等，但不建议使用防晒霜!
是不是挺难接受的？别人都告诉你要涂防晒霜来防晒，而我却不推荐你使用防晒霜。
这是因为，防晒霜也是由各种化学成分组成的。当涂在皮肤上时，多多少少会有些成分渗透进皮肤，会刺激皮肤甚至干扰皮肤的自我修复过程。
而使用衣服、伞帽、墨镜等，会更安全，同样也能起到遮蔽光线的作用，防止更多光线进入皮肤产生刺激。
有人会问了，避光，要做到一个什么样的程度呢?室内灯光也要遮蔽吗? 这要取决于你皮肤的敏感程度了。
对于一般敏感肌肤来说，夏天里 7~19 点之间的阳光都是要遮蔽的。室内灯光只要距离光源 1.5 米以上即可，无须遮蔽。 最后，给敏感肌肤做一个总结，只要坚持裸脸(没有化学成分的刺激)、做好避光、让脸不干，皮肤自身的新陈代谢会完成自我修复，还你一个健康的肌肤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.水乳霜要成套使用吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shuirushuangyaochengtaoshiyongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shuirushuangyaochengtaoshiyongma/</guid>
      <description>「这么久都是很认真地在做护肤，可总感觉护肤品就只有保湿的效果，并没有多大的改善，卸了妆，皮肤依旧还是一样。肤质不均，偏黄&amp;hellip;&amp;hellip;为什么护肤品的功效来得这么慢&amp;hellip;&amp;hellip;也问了身边朋友，几乎都是这样，就感觉都差不多，就是个保湿的效果。还没有见过通过用护肤品皮肤有了很大改善的朋友。这到底为啥呢，唉&amp;hellip;&amp;hellip;每年要花好多钱在这上面&amp;hellip;&amp;hellip;对了，精华我就买过一次，用完感觉也没多大效果哇&amp;hellip;&amp;hellip;然后就没继续买过了&amp;hellip;&amp;hellip;」
这是一个用户的困惑，花了很多钱，用了很多产品，却感觉护肤品只有保湿的效果，对皮肤并没有很大的改善。 这是为什么呢?
因为，化妆品，有众多不为人知的秘密&amp;hellip;&amp;hellip; 下面的篇幅，我会抽丝剥茧，带大家看清楚化妆品背后的真相。
水乳霜要成套使用吗？
小时候，依稀从 7 岁开始有记忆时，用过一款滚筒油，已经不知道叫什么牌子了，冬天的时候脸干手干，只要涂了，一天就能缓解。
这是一个很有年代感的保湿产品，可以算作是膏霜的一种，貌似暴露了叔的年龄。这种古老的保湿产品已经很难看到了，取而代之的就是水乳霜。
水乳霜成分
做男人挺辛苦的，至少在等女人出门的时候，那准备工作少则一个小时，多则&amp;hellip;&amp;hellip;她们忙啥呢?捯饬脸啊，比如洗脸、水、乳、精华、霜&amp;hellip;&amp;hellip;
对了，水乳霜算是各大品牌化妆品公司的基本护肤品了。今儿以某品牌的一套水乳霜来分析:
某品牌的三款产品分别是:
●绿茶精粹平衡柔肤水
●绿茶精粹平衡柔肤露(相当于别家的乳液)
●绿茶精粹平衡柔肤面霜
成分如表 2-1 所示。
图片
图片 酒红色——三款产品里共有的成分。
灰色——乳和霜里共有的成分。
通过上面三款产品对比，会发现如下规律 :
1)三款都是保湿用途;
2)水和乳的成分基本上一样，霜比乳多了些油性滋润成分。因而保湿效果会更好一些。
3)三款的保湿效果，从高到底分别是:霜 &amp;gt; 乳 &amp;gt; 水好了，看到这里，你明白我为啥要对水、乳、霜嗤之以鼻了吗？
这么说吧，如果让我选择的话，我只会选水乳霜中的一个来保湿。那么，其他 两个呢?如果你有钱，也有大把时间，可以尽情地先涂水，再涂乳，再涂霜，再&amp;hellip;&amp;hellip;
你还是不知道要选水、乳、霜中的哪一个?唉&amp;hellip;&amp;hellip;最简单的道理，也教给你好了:
1)如果涂了水，觉得干，排除水;
2)如果涂了乳液，觉得干，再排除乳液;
3)如果涂了霜，还觉得干，你该换护肤品了吧?你的皮肤出问题了吧?你的
护肤方法出问题了吧?
对于保湿:水、乳、霜，只要一个就好。
保湿
保湿是皮肤的基本需要，以下是一些关于保湿观点的回复:
1)护肤品的效果就是保湿。
从保湿效果上来说，一个简单的凡士林，绝对比 LAMER 面霜好。
从保湿效果上来说，涂了大宝脸不干 = 涂了 LAMER 脸不干。
2)护肤品是商品，有使用感受，也就是肤感，好不好推?容易吸收否?是否搓泥?
从肤感上来说，凡士林油腻，我小时候用的滚筒油主要成分就是它，一般人受不了。 从肤感上来说，大牌的确更好，大牌的配方优化和先进工艺的优势完美体现出来。
3)选保湿产品就是选品牌。 有些人就是喜欢用大牌，因为肤感好，还因为，你们懂的，满足感(脸面问题)。
最近流行的一句话:女人，要对自己好点儿&amp;hellip;&amp;hellip;脸面的事儿，要舍得花钱。
4)该选什么牌子的保湿产品? 根据自己的收入及心理价位，在保湿效果可以的情况下(涂抹后脸不干)，肤感你也能接受的情况下，选择自己喜欢的牌子就行(商场和超市的有一些知名度的牌子)。
最后啰唆一句: 适合你的就是好的。用什么是你的自由和权利。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.化妆水能二次清洁吗?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huazhuangshuinengerciqingjiema/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huazhuangshuinengerciqingjiema/</guid>
      <description>「莫叔，化妆水、爽肤水、柔肤水、收敛水有什么区别啊？毕竟还没开始学化妆，都不懂，只喷了植物水擦擦面霜之类的。」
什么是化妆水?
来看一下网上关于化妆水的定义，如下:
「爽肤水、柔肤水、收敛水统称化妆水，是一种透明液态的化妆品，涂抹在皮肤的表面，用来清洁肌肤、保持肌肤的健康。化妆水在基础护肤中起了承前启后的作用。」
就算一个护肤小白也知道水、乳、霜，这个水指的就是化妆水。
每一个厂家给化妆水起的名字都是千奇百怪的，像什么珍贵水、薏仁水、神仙水、丝瓜水、金盏花水，等等。
问你一个问题:
化妆水一定是透明液体状的吗? 有经验的护肤达人一定会说，不是的，有些化妆水就像稀稀的乳液质地。比如，兰蔻的粉水就是酒红色的、稀稀的乳液状。
我们所说的水、乳、霜其实就是质地的区别，水状、乳状、霜状只是化学成分呈现的不同状态而已。对于化妆水来说，呈现透明水状或乳状，并不能说明保湿好不好，是不是清爽，是不是黏，这只是一种性状而已。
哪怕是透明澄清的水，我只要加一种成分，就能让清水变成稀稀的牛奶一样的乳状质地。
那么，化妆水能起到什么作用呢?
化妆水的作用
我们使用任何东西都会有一个目的。我们用手机，最初是为了联系，当然现在用处多了去了:学习、娱乐、拍照&amp;hellip;&amp;hellip;估计没人能离得开手机了。
化妆水的基本作用就是保湿。化妆水不管性状如何改变(水状、乳状)，肤感如何(吸收快慢、是否黏腻清爽)，最大的区别就是保湿能力的大小。保湿滋润成分多一些，保湿度就会好一些。
有些人可能要质疑了，有些化妆水不是具有特别的「功效」吗?比如城野医生的「毛孔收缩水」、湿敷能去闭口的奥尔滨健康水、法国珍贵水、具有焕肤效果的神仙水等。 上面提到的这些「功效」，我们在后面的文章里会仔细分析，今天要说化妆水普遍宣传的作用:二次清洁。
二次清洁
皮肤需要二次清洁吗？前面已经说过，过度清洁可能会让皮肤变薄变敏感。
皮肤角质层的细胞都是扁平的，就像一片片枯树叶，一层层的堆码，中间有一些连接的脂质成分。
请问，这种有缝隙的结构，你怎么才能清洁干净？你要把一层层的角质细胞都要洗干净吗?是洗掉第一层才干净呢，还是再洗掉第二层？
举个例子，大家都洗过衣服，你可以反复揉搓冲洗，你能洗得很干净。可是皮肤不行，皮肤是生物组织，你反复揉搓冲洗的结果就是——皮肤变薄了，保护能力下降了，变敏感了。
对于有洁癖的人来说，好像不把脸洗个几分钟，就坐立不安似的。那么，再举 一个例子好了，你觉得鼻孔里和脸上的皮肤，哪个更脏？一下子就能想出来，是鼻孔！那么，你会每天冲洗鼻孔吗？估计没几个人这么做。要知道，鼻涕也是有用的，黏附灰尘阻挡空气中的异物进入肺部。
如果化妆水被用做二次清洁，那么一定会带来下面的副作用:
1)把皮肤出油全部清洁掉了，失去了油的保湿滋润，皮肤会干;
2)把连接皮肤细胞的成分也清洁掉了，然后皮肤细胞会加速脱落，皮肤开始变薄，你会觉得皮肤更干了，也越来越敏感了。 所以说，二次清洁就是个坑，对于皮肤来说，不能过度清洁。选择只有保湿作用的化妆水，对皮肤会更加友好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.眼霜有抗皱、去黑眼圈、去眼袋的功效吗?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yanshuangyoukangzhou-quheiyanquan-quyandaidegongxiaoma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yanshuangyoukangzhou-quheiyanquan-quyandaidegongxiaoma/</guid>
      <description>「叔，到底有没有必要专门买眼霜啊？靠眼霜抗衰是不是个伪命题?还是说用正常的保湿面霜就够了？」
在说眼霜之前，先来了解一下眼部皮肤的特点。
眼部皮肤
眼睑的最外层是皮肤层，是全身最薄的皮肤，厚度为 0.33~0.36 毫米。
而正常脸部皮肤的厚度约 1~1.5 毫米(表皮+真皮)，通过简单对比就能知道，眼皮的第一个特点就是——薄!
眼皮的第二个特点是皮脂腺少，因而出油少。很少听到有人说自己眼皮很油。
乍看起来，眼部皮肤又薄、出油又少，貌似眼部皮肤就应该特别容易干燥。真的是这样吗?
眼皮易干燥吗? No!
问你个问题，冬天的时候，胖子身上热乎，还是瘦子身上热乎？也许你会想当然地说，一定是胖子身体更暖和！
错啦，你可以仔细问问身边的人。冬天气温低的时候，胖子的皮肤摸上去更冷一些，瘦子的皮肤反而是热乎的。这好像听起来很难令人接受。
其实道理很简单，大家体温都是接近的，37.5 摄氏度左右。胖子因为脂肪特别多， 皮肤很厚，起到了一个保温的作用，热量不容易散发到表皮，所以摸起来就是要温度低一些。
如果这个例子你还是没明白的话，换个例子。
还是冬天，你穿 1 件衣服和穿 5 件衣服，哪个表面摸上去温度更高？这个答案很明显了。穿 1 件衣服的时候，衣服表面摸上去更暖和，穿 5 件衣服时，虽然保温效果更好，但热量不容易传到最外面的衣服上，所以摸上去更冷一些。
说了这一堆，这貌似和眼皮是否干燥没有一点关系&amp;hellip;&amp;hellip;还真是有关系，因为原理是一样的。
现在问你，你觉得身上最容易干燥的部位是哪里?
你低头这么一想，有脚后跟、小腿、手、嘴唇等。但是，你发现没有，很少有人说眼皮干燥。
这是为什么？你千万不要跟我说是因为你涂了眼霜的缘故!回想你小时候，你绝对不会涂眼霜的，但是你身上容易干燥的部位还是不包括眼皮!
事实还真让人大吃一惊，眼皮不容易干燥!
我们来思考一下，为什么脚后跟更容易干燥开裂?回忆一下刚才胖子为什么皮肤的温度更低&amp;hellip;&amp;hellip;是不是明白了一点点&amp;hellip;&amp;hellip;
如果皮肤更厚，身体里的热量传到皮肤表面更缓慢，因此皮肤表面温度更低。 那么同样的道理，真皮层含水量很丰富，高达 70%，皮肤越厚，传到皮肤表面的水分就越少，缺水的表皮会因为干燥而更容易开裂(如同缺水干裂的土地)!
现在明白了吗?眼皮为什么不容易干燥了?因为薄!水分更容易传到皮肤表面，也就是说，眼部皮肤不太容易缺水!
另外一个例子也能证明，虽然小腿和眼部的出油都很少，但小腿皮肤厚，到达小腿皮肤最外面的水分少，因此小腿皮肤比眼皮更容易干燥。
避开眼周
在使用面膜时，通常都会避开眼周，一些美容的医美项目，也会避开眼周。
为什么要避开眼周?难道眼周皮肤和其他区域不一样吗?
是的!虽然主要皮肤结构都差不多，都是由表皮、真皮、皮下组织三层构成，但眼部皮肤通常会更薄一些，特别是眼皮部位，厚度是面部其他区域皮肤的一半左右。
皮薄，意味着角质层也薄，而角质层的主要作用就是屏障和防御。当我们使用护肤化妆品的时候，里面的化学成分多多少少会渗透进皮肤，而角质层皮肤由 7~10 层死亡细胞组成，就起到了一个阻挡作用。
但是，越薄的皮肤，防御能力就越低; 而渗透性越强(吸收好)的产品，越能进入皮肤的更深处，就会增加皮肤发炎和过敏的概率。
现在明白为什么敷面膜时要避开眼周了吗?就是因为眼部皮肤薄，面膜里的化学成分更有可能进入皮肤深处产生刺激。
脂肪粒
有没有发现一个现象，一些人眼部容易长脂肪粒。
你可以回忆一下，你的脂肪粒是什么时候长的?是在使用眼部产品之前，还是之后?
答案是显然的，绝大多数人眼部的脂肪粒，是在使用眼霜(或其他护肤品)之后开始长的，那么你是不是明白了点什么?
对的，眼部使用产品，增加了脂肪粒发生的概率。前面我们分析过，就因为眼部皮肤略薄，化学成分容易渗透皮肤产生未知的影响。虽然现在脂肪粒的确切原因无法判定，但肯定和使用眼部产品有关系。
眼霜
眼部皮肤应该使用什么保养产品？厂家的答案是眼霜。
难道普通的保湿霜不能涂抹眼部吗？或者说眼霜有什么不一样的地方吗?
回答这个问题前，先问你另外两个问题:
1)洗脸的时候，你会单独洗眼部吗?会把脸和眼区分开吗?
2)擦干脸部的时候，你会区分眼部和脸部吗? 很明显，我们不会刻意区分。从你出生到你开始所谓的系统护肤之前，眼部就是脸的一部分，没有人会刻意去单独对待眼部，洗脸擦脸都是一起进行的。为什么在开始系统护肤之后，就有了眼部和脸部的区分呢?
答案很明显——商家的宣传。通常眼霜都会很贵，利润会更高。真相是，普通的保湿产品也可以使用在眼部，只要是足够放心的产品。
黑眼圈和眼袋
一些人使用眼霜，是因为听说眼霜能够淡化黑眼圈，有的还宣称能对眼袋有些作用。
真的有效吗?
如果我们把黑眼圈和眼袋看作是一个皮肤问题，在解决这个问题之前，我们得弄清楚产生的原因，然后才能对症下药，从根本上解决。
最简单的，如果你是长年累月的熬夜，过度使用眼睛而导致的黑眼圈，神仙也救不了，何况眼霜呢。比如我的黑眼圈，两年前是没有的，自从开始写护肤文章以来，每天需要长时间面对电脑。很显然，眼霜对我的黑眼圈肯定是无效的，我十分清楚，只要减少使用眼睛，我的黑眼圈就会慢慢消失。
眼袋的形成更复杂了，有基因的问题，也有后天用眼的关系。指望眼霜来对付黑眼圈和眼袋，只能是一个美丽的梦。
还有一点，如果真的有对付黑眼圈和眼袋的产品，那一定是药物。药物才有治疗效果，护肤品是没有的。
抗皱</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.精华能抗衰老吗?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jinghuanengkangshuailaoma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jinghuanengkangshuailaoma/</guid>
      <description>「莫叔，动辄上千的抗老精华，真的有用吗?」
要想知道精华是否能起到抗皱抗老的作用， 我们得分析一下成分， 看看是否添加了具有「抗老」功效的成分， 下面以某品牌较知名的一款精华为例来分析。
什么是精华?
请看下面这款精华的成分，如表 2-2 所示。
图片 是不是感到很茫然?一堆的化学成分!
看酒红色标示的成分:
●酒精是精华吗?显然不是，但是排名非常靠前，排第 2 位;
●细细的土粉末是精华吗?
●抗炎成分是精华吗?
●香精是精华吗?
●其他这些化学成分是精华吗?
貌似这些成分看上去都不是精华，只是化学成分而已。 有些人可能要说了，这里面有一些植物提取物(灰色表示的)，可以算作精华。
在中国不是有这么一句话吗?浓缩的精华。
那么，浓缩的植物提取物能算精华吗?
举个例子，按照这个逻辑，把苹果浓缩一下，来个苹果提取物，就能叫作苹果精华吗?然后大家每天都不吃苹果了，都来吃苹果精华(苹果提取物)&amp;hellip;&amp;hellip;貌似没有人这么做。
苹果提取物就是个提取物而已，不是精华。同样的道理，其他植物提取物，也就是浓缩的提取物而已，也不是精华。
再说了，这些植物提取物里包含着更多的化学成分&amp;hellip;&amp;hellip;
所以，站在皮肤的角度上来说，没有精华这个说法，只是各种不同的化学分子而已。
皮肤吸收了什么?
按照皮肤吸收的规律：分子量小的容易吸收，油溶性的成分容易吸收，高挥发性的成分容易吸收。
酒精是小分子，挥发性又高，在这款精华中含量又高，那么吸收进入皮肤的也多， 这就是所谓的进入你皮肤的精华？当然不是，地球人都知道，酒精对皮肤是有刺激性的。
同理，进入皮肤的其他那些小分子、挥发性高且油溶性的化学成分，对于皮肤来说是精华吗?貌似也不是。
我们通常听到的说法是，精华里面含有大量皮肤需要的营养成分。
真的是这样吗?你知道皮肤需要什么养分吗?
其实皮肤需要的养分很简单，血液会把葡萄糖、氨基酸、脂肪、维生素、矿物质都输送过来，然后在 DNA 控制下，合成细胞组织需要的各种化学成分。看到了没? 皮肤完全是个自给自足的生态系统，完全不需要你从皮肤表面补充什么所谓的精华。
的确，你涂的护肤品让皮肤吸收了很多化学成分，只可惜，都不是皮肤需要的。
皮肤的主要功能是防御，强迫皮肤吸收很多化学成分的后果就是，让皮肤状态变得不稳定，变得更容易产生皮炎和过敏。
还有，一些精华宣称的所谓帮助吸收，听上去是那么的可笑：皮肤主要功能之 一就是用来防止外界的化学成分进入皮肤，你倒好，强迫皮肤来吸收一堆化学成分，来干扰皮肤细胞组织的正常生理活动。
对皮肤来说，不吸收的化学成分安全性更高。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.肌底液能增加后续产品的吸收吗?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jidiyenengzengjiahouxuchanpindexishouma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jidiyenengzengjiahouxuchanpindexishouma/</guid>
      <description>现在市面上很多肌底液，真的能让后续保养事半功倍，而不是商家制造的新噱头吗？
脑白金
大家都应该听过脑白金，十多年的广告播下来，几乎人人皆知了。
如果光看脑白金这 3 个字，还真不知道是什么东西，大脑里有白金?不管怎么样，反正白金是个贵重的东西，听起来就很值钱的样子，再配上大脑这么重要的器官，似乎更应该是好东西了。
这就是商品名称的重要性，如果查一下脑白金的成分，里面包含了褪黑素、双歧杆菌、山楂、茯苓等，如果以这些成分的任何一个来起名字，是不是立刻就失去了神秘感、高价值感呢?
肌底液也是一样的道理，是 2009 年才出来的新概念，由兰蔻的小黑瓶开创出来的，如果换个名词——精华液，是不是就很大众，不那么突出了呢?毕竟精华的 概念在市场上已经很久很久了。
肌底液
肌底液到底是什么?来看一下这两款肌底液的成分，如表 2-3、2-4 所示。
图片 大家不用去看具体是哪些成分，我用酒红色标示相同的成分，很明显，这两款非常像，以至于市场上有这么一个说法，欧莱雅的青春密码就是小黑瓶的平价替代版。
事实也的确如此，兰蔻和欧莱雅这两个牌子都属于同一个集团。是不是同一个配方师调出来的我们不知道，但配方体系在集团内部的配方师中，应该是共享的。
肌底液里的成分有什么不一样的地方吗?或者说有哪些成分是肌底液所特有的吗?还真没有，看来看去，都是护肤品里通常所采用的一些成分:
●酵母类成分
●保湿醇类
●酒精
●硅油
●玻尿酸
●防腐剂
●香精
&amp;hellip;..
有一点，便宜的欧莱雅青春密码里反而添加了号称有「抗老」功效的成分(寡肽、多肽等)，更贵的小黑瓶里没有添加，很奇怪吧?有人感受到了青春密码的抗老效果吗?貌似没有，看下面用户的反馈:
「第一瓶用完整个肤质都不错，很惊艳。但是回购第二瓶开始就不行了，没有第一瓶使用的效果，下巴那还开始长痘了。不会再回购了。」
肌底
我们从皮肤的角度来剖析一下，皮肤有这么三层:
●表皮层(黑色素的家)
●真皮层(胶原蛋白的家)
●皮下组织(脂肪细胞的家)
那么，这个小黑瓶所说的肌底到底是哪层呢? 按照字面意思，应该是皮肤的最底层，也就是脂肪细胞所在的那一层——皮下组织。但事实是不可能的，因为护肤品的化学成分就算渗透力超强，一般也不可能达到皮肤的最底层。能到达表皮的底部，已经算是渗透力很好的了。
所以，这个肌底和皮肤的哪一层没有关系，应该是从护肤品使用的角度来看的，说简单点就是要第一个用，起打底的作用。
促进吸收
肌底液宣称能大大促进后续保养品的吸收，起到一个事半功倍的护肤效果。 这是真的。为了促进化学成分的吸收，有两个成分发挥了作用:
1)二裂酵母发酵产物溶胞物
这名字不用记，反正和发酵有关系，里面可能包含有下面成分:
有机酸 有机酸可能会加快皮肤细胞的脱落，会让皮肤变薄，起到去角质的作用。
在 10 张纸上和 7 张纸上分别滴 1 滴油，让油渗透到最底部，哪个更快?很显然，
纸张数越少越容易渗透。 一样的道理，如果将皮肤的角质层变薄，就能加速化学成分对皮肤的渗透，也
就是我们所能感受到的，吸收变好了变快了。
2)酒精
酒精是一个非常好的溶剂，能帮助溶解很多化学成分，能帮助化学成分更快地进入皮肤。
肌底液促进吸收的特性，带来了良好的肤感，不油腻、清爽、吸收快。但是，由于皮肤的主要功能是防御，变薄后的皮肤防御力降低，进入皮肤深处的化学成分可能会产生刺激。所以对于皮薄、肌肤敏感的人来说，不建议使用肌底液，皮厚的无所谓。
鸡肋还是神器?
肌底液和精华液有什么区别吗?
我认为，如同脑白金一样，肌底和精华都是一个修饰词，听上去很赞，适合市场营销和推广。
两者的本质都是一样的，我把它们叫作:保湿液。
两者都是液体状的，都具有保湿的效果，其他功效貌似很难实现。
肌底液有必要用吗?如果你把它看做一个保湿液，答案就是显然的了，你可以用它保湿，也可以用其他的产品来保湿，肌底液就成了一个选择，一定不是必需的。
一些人觉得用了肌底液后，能让后续化妆更服帖。其实使用一些简单的保养品也能增加化妆的服帖性，比如加 2~3 滴角鲨烷或甘油。
当然，小黑瓶肌底液里可能含有去角质成分，使用后，皮肤变薄了一些，整体皮肤会显得滑一些、亮一些，这就是一些人感受到的——使用后的惊艳效果。但见好就收，皮肤持续变薄、变干后，可能会引发皮肤问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16.妆前乳有什么作用?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhuangqianruyoushenmezuoyong/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhuangqianruyoushenmezuoyong/</guid>
      <description>「莫叔，妆前乳和隔离在化妆里是什么作用，真的能隔离吗?」
自从妆前乳出来后，让很多用户陷入了迷茫，本来市场上粉底液、隔离霜、CC 霜、BB 霜、饰底乳、素颜霜已经绕得人头晕了，这些产品到底该怎么选，有什么样的使用顺序呢？
刷墙
多年前家里装修，去市场上选墙面漆。当时导购推荐的牌子有国产的天祥、日本的立邦，还有一个多乐士。而涂料有两种，一种是底漆和面漆分开的组合；一种是底漆面漆二合一的。
最终选择了底漆和面漆分开的，等刷完后，瞬间觉得墙面光滑了很多，也亮了很多。
我们的化妆和刷墙很像。墙面好比我们的皮肤，化妆品好比油漆，经过化妆(刷墙)后，一来可以掩盖一些小瑕疵，二来能够提亮肤色。
只是有一点区别，墙是没有生命的，随便你刷什么化学成分，对它的影响不大。 而我们的皮肤就不一样了，是一种生物组织，皮肤下层是具有生命的活的细胞和组 织，因而涂在皮肤上的化学成分，安全性上必须重视。
之所以强调这一点，是因为大家都明白，一些化妆品，如果卸妆不到位可能导致闭口痘痘的发生，也就是说，化妆品对皮肤一定是有一些副作用的。
化妆品
到底什么是化妆品?
先来看某品牌的一款粉底，如表 2-5 所示。（表中成分来自 https://www.bevol.cn/）
图片 酒红色——细粉
灰色——化学防晒成分
从左至右，成分按降序排列。
这款粉底液里包含能遮盖瑕疵、提亮肤色的粉末，也有调节肤色的色粉，从而能够起到修饰皮肤的化妆效果。
我认为，只要包含这些细粉末和色粉的产品，都可以认为是化妆品。这款粉底液里面还加了一种防晒成分，增加了一部分防晒效果。
妆前乳
妆前乳到底是什么？我们以某品牌的一款产品来说明，如表 2-6 所示。
图片 酒红色——细粉
灰色——化学防晒
成分从左至右，成分按降序排列。
我看到这个成分表时，就意识到:
妆前乳 = 化妆品
为什么这么说呢?因为这款妆前乳里面也含有能遮盖瑕疵、提亮肤色的粉末， 也有调节肤色的色粉。根据前面对化妆品的定义，只要含有修饰皮肤的粉末和色粉，就可以认为是化妆品了。
所以，即使单独使用这款妆前乳，也会适当地提亮均匀肤色、遮盖瑕疵。同时，因为含有一些防晒成分，它也具备了一定的防晒能力。
妆前乳 = 隔离
很多人分不清楚妆前乳和隔离的区别，我们来看看某品牌的一款隔离霜，如表 2-7 所示。
图片 酒红色——细粉
灰色——化学防晒成分
从左至右，成分按降序排列。
从成分表来看，隔离霜里面同样包含了能遮盖瑕疵、提亮肤色的粉末，也有调节肤色的色粉，我们不难得出如下结论:
隔离霜 = 化妆品
这款隔离霜里面同样添加了化学防晒成分，具有一些防晒能力。
上面该品牌的粉底、隔离霜、妆前乳的分析，不知道你看了有何感想?
这 3 种看起来根本就是一个东西嘛，都是由遮瑕粉末、调色粉末、防晒成分组成。
如果要说有区别的话，就在于遮瑕能力、防晒能力的强弱，以及肤感的不同。
也就是说，可以这么认为:
妆前乳 = 隔离霜 = 粉底 = 化妆品
那么，你还在纠结先用妆前乳还是先用隔离霜吗?还在纠结后续使用什么化妆品吗?
可以这么说，这 3 种产品无论使用哪个，都会有一定的修饰肤色的作用，都有一点防晒能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17.隔离霜真的有隔离作用吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gelishuangzhendeyougelizuoyongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gelishuangzhendeyougelizuoyongma/</guid>
      <description>「莫叔，天天对着电脑，需要擦隔离霜吗？哪种隔离比较好呢？」隔离霜真的有隔离作用吗?我们以某品牌较知名的一款隔离霜为例来分析一下。
隔离霜，还是防晒霜?
先来看一下某品牌隔离霜的成分，如表 2-8 所示。
图片 看了这款产品，不由得让人疑惑，这到底是隔离霜，还是防晒霜？从成分来看，里面包含的就是物理防晒成分二氧化钛，还有化学防晒成分甲氧基肉桂酸乙基己酯。 如果不看名字，这就是一个典型的防晒霜！
那么，这里要谈到了，隔离霜是怎么来的?
其实国内最先出现的隔离霜是旁氏推出的，当时提出的宣传口号是「隔离紫外线，隔离脏空气，隔离彩妆」。这三个作用也成为以后其他隔离霜的共同宣传口号， 甚至在很多消费者心中这也是隔离霜基本的功效。不过，当时那款隔离霜实质只是 一款低 SPF 值的防晒霜，不过这款普通的防晒霜在改换了隔离霜的门庭后却出乎意料地受欢迎，所以后来有越来越多的隔离霜面世。
原来如此，隔离霜其实就是一个防晒霜。那么隔离霜的这些隔离作用能实现吗?
隔离脏空气?
现在空气污染的确是越来越厉害了，雾霾天气时常有。我们知道毛孔的直径在 20~50 微米之间，而 PM2.5 颗粒的直径只有 2.5 微米!那么，理论上，PM2.5 颗粒容易进入毛孔。
但是，这里要说一点，如果你在脸上涂了保湿产品，会在皮肤表面形成一层人工皮脂膜，对 PM2.5 颗粒是有一定隔离效果的。
从这一点来说，隔离脏空气并不是隔离霜专属的，只要在脸上涂了护肤产品，都有隔离脏空气的效果。
还有，大家光注意脸上对 PM2.5 的防护了，要知道，PM2.5 对肺部的伤害更大。
我们随时都在呼吸，肺的作用就相当于空调的滤网，一段时间后，滤网上的灰尘就会积满，这时候我们不得不清洗。
而肺部时刻积累的灰尘等除了一部分进入血液，产生未知的影响之外；另一部分像 PM2.5 会在肺部沉积下来，产生更久远的危害。最典型的就是，肺癌的发病率在逐年上升！
防雾霾口罩，戴起来吧!
隔离彩妆
大家都知道，彩妆的两大危害，第一个是让皮肤不透气;第二个就是彩妆中细细的粉可能会堵塞毛孔，产生痘痘等皮肤问题。
那么，隔离霜能隔绝彩妆的危害吗？显然不能！因为隔离霜中同样包含细细的粉类成分，同样有堵塞毛孔的可能性。 如果想减少彩妆对皮肤的危害，上妆之前涂一些不被皮肤吸收的成分才是更安全的，比如纯的玻尿酸原液，这才能真正起到隔离彩妆的作用。
隔离紫外线
有些人会发现，哪怕涂了高倍的防晒霜，皮肤还是会晒黑。连高倍的防晒霜都不能做到完全隔离紫外线，何况只具有低倍防晒效果的隔离霜呢?
所以，隔离霜并不能完全隔离紫外线。如果说隔离霜有一点作用，那就是具有低倍的防晒效果，也许在冬天紫外线弱的时候能发挥一些防晒效果。
但是，防晒霜长期使用对皮肤是不好的。物理防晒成分可能会堵塞毛孔，化学防晒成分可能对皮肤有刺激。
隔离电脑辐射
一些人每天涂抹隔离霜，是因为每天要面对电脑，而听说隔离霜能抵挡电脑 辐射。
我们来分析一下电脑对人体的影响，有两个方面:
 ●可见光(肉眼可见)
 ●电磁辐射(肉眼不可见)
现在的电脑显示屏大部分都是 LED 的，已经没有紫外线了，所以，隔离霜里面强调的防紫外线的功能对于电脑来说没用。
隔离霜可以看作是面部涂抹了一层细细的粉末，相当于一个粉末面具，可以说，它能反射掉一部分可见光线。可见光对皮肤有没有影响?我认为是有的，毕竟可见光能进入到皮肤更深处。
有这样一个现象：如果你在黑屋子里待 3 个月再出来，你的皮肤肯定会白一些。 也就是说紫外线和可见光都会让皮肤变黑，只不过可见光的影响很小。从这个道理上来说，隔离霜和化妆品里的粉，因为能挡住一些可见光(特别是长时间面对电脑时)，是能起到一点点作用的。
但是，每个人肤质是不一样的。对于很容易晒黑的人来说，可能电脑光线的影响会大一点。而对于不容易晒黑的人来说，电脑光线的影响可以忽略不计。
除了可见光，电脑发出的电磁辐射属于低频波，隔离霜是防不住的。
综合以上分析，隔离霜对电磁辐射无效，对可见光有一些阻挡作用，对于一些容易变黑的人来说，隔离霜能起一点作用。当然了，如果你愿意使用具有防晒涂层的面罩，也能起到避光效果，而且对皮肤也很安全，只不过看上去有点怪而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18.防晒霜，哪个更安全？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fangshaishuang-nagegenganquan/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fangshaishuang-nagegenganquan/</guid>
      <description>忽然想起前年的初中同学聚会，好几个人都说，你怎么变白了?刚上初中那会 儿我是很黑的，但我刚生下来没这么黑的！是因为小时候成天在烈日下玩，什么过 家家、搓泥巴、打弹子，生生地被晒黑了。
我可从来没用过什么美白产品，变白的秘诀嘛&amp;hellip;&amp;hellip;没猜出来?当然是晒的少啦。
防晒霜成分对比
你们一定很奇怪，前面叔一直强调了阳光能将皮肤晒黑，防晒霜既然能阻挡紫外线，为什么叔还是不以为然呢。
我们以两款防晒霜为例来说明:
红色代表：物理防晒成分
灰色代表：化学防晒成分
黑色粗体代表：舒缓安抚成分
1)某品牌自然倍护防晒露
成分如表 2-9 所示。
图片
图片 此款防晒霜里面选择了相对安全一些的物理防晒成分：二氧化钛。
2)某品牌防晒露
成分如表 2-10 所示。 图片 这款配方就相当于，先给人一巴掌(化学防晒成分有刺激性)，然后再给揉一揉(舒缓安抚成分)，说对不起，我不是故意的。
还有成分表里排在第四位的乙醇!你不知道是什么?医院消毒用的酒精!
有些人一定不以为然，酒里面也有酒精啊，是可以喝的，能有什么危害?
你知道吗?酒精可以杀菌，细菌和我们人体细胞很多方面都很像的，长期作用在皮肤表面，对皮肤细胞是有影响的，能感受到的就是皮肤容易干燥。
含酒精的防晒霜安全吗?
防晒霜安全吗?
通过上面的分析，总结如下:
1)成分的安全性:物理防晒成分 &amp;gt; 化学防晒成分;
2)防晒霜的安全性:只含物理防晒成分的防晒霜 &amp;gt; 其他防晒霜。
那么，又有聪明的人开始质疑叔了，既然含物理防晒成分的防晒霜相对来说安全一些，为什么叔还是不看好呢?
这是因为，物理防晒成分是极细微的粉末，长期涂在皮肤表面，会带来两个危害: 让肤色暗沉;可能会堵毛孔，对油皮易长痘痘的人来说，简直就是灾难!
由此可见，不管什么防晒霜，对皮肤多少都会产生副作用，那么，怎样才能安全地防晒呢?
简单啊，光照不到你，不就起到了防晒作用了吗？你大可以使用防晒帽、防晒伞、 防晒墨镜、防晒衣等，这些东西不会伤害皮肤，对光也能起到有效的遮蔽和防晒作用。
现在我们来给防晒的安全性再排个序:
安全性:衣服、伞、帽子、墨镜 &amp;gt; 含物理防晒成分的防晒霜 &amp;gt; 其他防晒霜
虽然我知道下面这些建议说出来，会被更多的人「喷」，尤其是牵涉到某些人利益的时候，但是我还是要说出来，对于防晒的个人建议:
1)平时工作生活，用衣服、伞、帽子、墨镜等遮蔽光线就可以了;
2)长时间户外时，除了采取上述物理方式避光，还要加涂防晒霜(你应该知道怎么选了)。
什么？你每天都涂防晒霜？佩服，你的皮肤一定是铁打的。
你问我怎么防晒的?哈哈，我喜欢阳光。我的幸福生活就是:晒着太阳喝着茶，外加嗑着瓜子&amp;hellip;&amp;hellip;
紫外线知识
下面这些关于紫外线的常识，有必要了解一下。
A. 波长
1)UVB 290 ~ 320nm, 表皮吸收 , 损伤表皮 , 引起皮肤红斑。
2)UVA 320 ~ 400nm, 黑光 , 穿透表皮到达真皮上部 , 作用于血管和其他组织。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19.每天都要涂防晒霜吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/meitiandouyaotufangshaishuangma-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/meitiandouyaotufangshaishuangma-/</guid>
      <description>防晒的话题永远说不完，因为大家都知道，光对皮肤是有损伤的，如果在强烈的紫外线下，我们的皮肤可能会被晒伤、发红，然后发黑。
在高海拔地区，由于紫外线更加强烈，那里的人很容易产生高原红:两边脸蛋红扑扑的。
光可能导致皮肤粗糙、皱纹加深、色斑的产生。一个 最明显的例子是 : 一辈子耕种的农民，由于长期受日照的影响，皮肤皱纹会特别深。
由此可见，对光的防护是很重要的。
如何避光?
我一般用避光这两个字，不用防晒，是因为一提到防晒，大家都会想到防晒霜。 防晒霜只是避光方式的一种，而且防晒霜对皮肤有副作用，只有在某些特定时候才需要用到。
每天都有人问防晒的问题，比如:
●上下班路上需要涂防晒霜吗?
●室内需要涂防晒霜吗?
●开车时怎么避光?
●户外多长时间需要涂防晒霜?
●防晒帽什么时候戴?
&amp;hellip;&amp;hellip;
是否要避光，以及采取什么避光方式，其实取决于一个核心要素：紫外线强度。
若紫外线弱，当然就不需要避光了，那么什么强度的紫外线需要避光呢？
紫外线指数
目前， 有这样一个指标能反应紫外线的强弱，它就是紫外线指数，一般表示一天当中紫外线最强的中午时的数值。
来看一下不同强度紫外线对皮肤的伤害程度，如表 2-11 所示。
图片 从上表中能看出来， 随着紫外线指数的升高， 对皮肤的伤害也在加深。
那么， 一天当中紫外线指数是怎么变化的呢? 请看图 2-2。
图片 这是美国纽约市全年紫外线指数白天的一个波动分布图(晴朗少云的天气)。从图中我们可以得出如下规律:
●11 月、12 月、1 月、2 月的紫外线指数属于安 全级别(最底部深色区域)，也就是冬季的 紫外线弱。
●3 月、10 月的紫外线指数中等。
●4 月、9 月的紫外线指数高。
●5 月、6 月、7 月、8 月的紫外线指数很高，也就是夏季的紫外线强。
好了，这毕竟是纽约当地的紫外线指数变化， 那么怎么知道自己所在地方的实时紫外线指数呢? 请看下图 2-3。
图片 如果你有苹果手机的话， 手机里有个自带的天气 App，会显示不同地区每天不同时间段的紫外线数值。 上图显示的最后一行，5 月 2 日下午 17:20 分，北京市的 紫外线指数为 1。
我们姑且严格一点，2.0 以下的紫外线指数是安全的，对于正常皮肤，可以不用防护。那么对于 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.你，为什么成了敏感肌？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ni-weishenmechengleminganji-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ni-weishenmechengleminganji-/</guid>
      <description>之前看到一个数据，成年女性当中，敏感肌肤的人群大概占了四分之一! 这个数据让我不太相信。然而，当听到越来越多的粉丝向我叙述皮肤敏感的经历时，我开始意识到这个问题的严重性。 这也引起了我的思考，究竟是什么原因让大家的 脸变成了敏感肌肤?
例如走进一所幼儿园，问一下小朋友，有多少人是敏感肌肤?恐怕说「是」的人寥寥无几。
或去一所小学，同样的调查，答案一样是寥寥无几。 或去一所初中学校，同样的调查，结果同样是寥寥无几。
或去一所高中学校， 同样的调查，有多少人是敏感肌肤?结果还是寥寥无几。最后，去一所大学，问大学女生，有多少人是敏感肌肤?这时的结果让你开始
惊讶:敏感肌肤的女生比率较前几例呈上升状! 在这个简单的调查中，表面上看敏感肌肤人数的大幅度上升是从大学开始的。
这是为什么呢?原因很简单:从大学开始，女生开始使用各种护肤方法以及护肤化妆品了!
由此我们可以得出一个结论:一些人的皮肤变得敏感，是由于使用某些护肤方法、某些护肤化妆品不当导致的。
那么哪些护肤方法会导致皮肤变敏感呢?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20.防晒喷雾能用在脸上吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fangshaipenwunengyongzailianshangma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fangshaipenwunengyongzailianshangma/</guid>
      <description>「莫叔 , 能写写防晒喷雾吗?和防晒霜比哪个效果更好?」
正巧，2017 年有一款热门的防晒喷雾，古力娜扎代言的。据说，娜扎用了这款防晒喷雾后，一点都没晒黑，同组的几个男同胞都晒成黑炭了。这款防晒喷雾的效果这么好吗？我们来看看。
成分
该品牌防晒雾成分如表 2-13 所示。
图片 红色——化学防晒成分
黄色——扣分项目(防腐剂、提取物、香精、色粉、酒精、舒缓抗敏抗炎成分)
从左至右，成分按降序排列。
这款产品的安心度是 2.5 分(满分是 10 分)，我们逐个分析一下 来看这两个用户的反馈: 「为了肤感用的主要是 OMC，使用非常清爽，用身上跟喷水差不多感觉。防护能力很差，不怎么防晒。味道是廉价香水味。用脸上会过敏。就是买来图个新鲜的产品。不推荐作主防晒。」
「因为是化学防晒，敏感皮肤用了觉得有点刺激，很香，好的是比较轻薄，小小一瓶用得比较快。」
这款产品的安心度很低，意味着对皮肤的刺激性会比较大。敏感肌肤可能会较容易感受到刺激，因为敏感肌对外界的防御能力比较低。
虽然这款产品中加入了防止过敏和皮肤发炎的成分(甘草酸二钾)，但依然不 能完全抵消对皮肤的刺激。
对于拥有正常皮肤的你来说，应该值得庆幸，你的皮肤屏障能力目前都还是好的，但是，如果你长期使用这种安心度低的护肤品、化妆品，皮肤未来可能会变得不稳定，可能发生皮炎、敏感症状。
防晒效果逊于防晒霜
使用防晒喷雾的目的是什么?当然是防止皮肤被紫外线晒伤晒黑，从这个角度 来看，该品牌的防晒喷雾是能起到作用的，毕竟，产品中加入了这 5 种具有防晒功 能的化学成分:
 ●甲氧基肉桂酸乙基己酯
 ●双-乙基己氧苯酚甲氧苯基三嗪
 ●二乙氨羟苯甲酰基苯甲酸己酯
 ●奥克立林
 ●乙基己基三嗪酮
化学防晒成分能吸收紫外线，从而起到保护皮肤的作用，这是经过科学验证的。
只是相对于物理防晒成分(二氧化钛、氧化锌等细细的粉末)来说，因为降解和皮肤吸收的原因，对皮肤多多少少是有刺激的。
一提到防晒喷雾，总要把它跟防晒霜进行一番比较。
从防晒能力来看，防晒霜是要强一些的。比如，上文提到的小金瓶防晒霜同时含有物理和化学防晒成分，对光线的防护能力要更强一些。
而喷雾的特性，必须要在配方和成分上做一些让步，虽然该品牌的喷雾也标注了较高的 SPF 值和 PA 值，但实际的避光效果逊于同样防晒指数的防晒霜。
方便
防晒喷雾的一大优点是：使用方便。只要喷一喷就可以了，还可以喷头发，还可以喷手够不到的身体部位。
来看一下这些用户的使用反馈:
「喷上去很亮防晒喷雾除了使用方便也没什么优点了吧。我都是抹在身上的，不油，但是还是能感觉到皮肤上糊了一层。」
「用来当身体防晒的，有明显的膜感。夏天烈日的情况下防护力度就不足了，消耗得很快，性价比一般。」
「当身体防晒，一点不油腻，味道还香香的，好喜欢，就是喷雾型会用得很快。」
我们都知道，防晒霜是需要每两小时补涂一次的，因为出汗、碰擦或者化学防晒成分的降解，防晒能力会下降。
那么，喷雾补涂会很方便，喷的时候不会影响到原来的涂层。 但是喷雾的这种方式决定了它的一个缺点。PM2.5
防晒喷雾很有可能被吸入身体。
如果你吸入的是水蒸气，没有关系，它可以湿润你的呼吸道，对你的身体是 没有害处的。
但防晒喷雾里有着各种各样的化学成分，而且都是小分子的，这相当于 PM2.5 污染。
所以使用防晒喷雾时，最好不要喷脸。如果实在要喷的话，戴上口罩。喷身上 的时候，转过头屏住呼吸(最好也戴上口罩)。
如果别人在你旁边使用防晒喷雾，最好远离个 3~5 米，就好像远离一个正在抽烟的人一样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21.防晒和隔离，先涂哪个</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fangshaihegeli-xiantunage/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fangshaihegeli-xiantunage/</guid>
      <description>「叔，我有个问题一直很好奇，到底是先隔离后防晒，还是先防晒后隔离啊?」
很多人都有过类似的疑问，因为大家被教育了各种护肤的流程和步骤。那么防晒和隔离到底先涂哪个呢?
猫、狗
大家都知道一点，猫和狗是两种不同的动物。你有听说过猫狗这个动物吗?或者狗猫这个动物吗?
那肯定是没有的，因为这两种动物基因差距大了点，就算杂交，生出来的也未必能存活。
一样的道理，防晒霜和隔离霜是两种不同的产品吗?会有防晒隔离霜或者隔离防晒霜这样的东西吗?
防晒隔离(乳)
当你还在纠结到底先用隔离，还是先用防晒的时候，滑稽的一幕出现了，很多产品的名称就叫作防晒隔离霜(乳)。
世界上并没有猫狗兽或狗猫兽这样的动物，但是居然存在防晒隔离霜(乳)这样的产品，难道防晒霜和隔离霜是一样的或者是类似的东西吗?
隔离霜
我们找几款热门的隔离霜，来看一下成分(粉字为防晒成分):
1)某品牌隔离霜
成分如表 2-14 所示。
图片 2)某品牌隔离霜
成分如表 2-15 所示。
图片 3)某品牌日间隔离乳 SPF30PA+++
成分如表 2-16 所示。
图片 从上面列举的三款隔离霜成分分析，可以知道一点:
隔离霜 = 霜 + 防晒成分防晒霜
同样，我们找三款热门的防晒霜，来看一下成分(粉字为防晒成分):
1)某品牌自然倍护防晒霜 SPF30+PA+++
成分如表 2-17 所示。
图片 2)某品牌防晒露
成分如表 2-18 所示。
图片 3)某品牌防晒乳液
成分如表 2-19 所示。
图片 从上面列举的三款防晒霜成分分析，同样能得出一点:
防晒霜 = 霜 + 防晒成分
从以上分析来看，实际上隔离霜就是防晒霜的一种，你再也不必纠结先涂隔离还是先涂防晒了，二选一即可。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22.纯露有什么用？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chunluyoushenmeyong-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chunluyoushenmeyong-/</guid>
      <description>「莫叔可以分析一下纯露吗?有些号称是可以吃的，成分为各种植物提取物，可信吗?」
纯露有很多很多种，比如玫瑰、薰衣草、茉莉、橙花&amp;hellip;&amp;hellip;纯露到底是什么东西呢？
薛宝钗与冷香丸
《红楼梦》第七回中说道，薛宝钗患了一种病，是从娘胎里带来的一股热毒，犯时出现咳嗽等症状。一个和尚给宝钗说了个「海上仙方儿」，这种药就叫「冷香丸」。自打宝钗服用后，倒也灵验。
书中记载冷香丸是将白牡丹花、白荷花、白芙蓉花、白梅花花蕊各十二两研成粉末，并用同年雨水节令的雨、白露节令的露、霜降节令的霜、小雪节令的雪各十二钱加蜂蜜、 白糖等调和，制作成龙眼大丸药，放入器皿中埋于花树根下。发病时，用黄柏十二分煎 汤送服一丸即可。
这个药方显然是作者虚构的，其中谈到了露水，露是一种自然现象，说白了就是空气中的水汽凝结而成的液态水。
你也可以在家里很轻松地制造出露水来，从冰箱里拿出一个冰的苹果，然后你就会发现过一段时间后苹果表面有了很多小水珠(露水)。
今天要说的纯露，既然带一个「露」字，想来也和水汽液化成水有关系，我们来看一下。
纯露
纯露怎么来的呢?请看图 2-5。
图片 有这么三个步骤:
1)植物花草和水按照一定比例置入蒸馏器中，在火上加热;
2)利用水蒸气将挥发性强的化学分子携带出来;
3)通过冷凝降温，水蒸气冷却形成液态水，通过溶解性和密度差异，分离出精油和纯露。
也就是说，通过蒸馏植物花草能得到精油和纯露。精油是油性的浓缩物，不溶于水，而纯露是水溶性的，含有微量芳香以及水溶性化学成分。
很显然，精油因为产量小，价值要高得多，10 毫升的价格动辄几百，有些甚至要数千元。而纯露因为主要成分都是水，产量巨大，价格要便宜得多，1 千克的价格从几十到几百元不等。蒸馏物
纯露有很多别称，比如花水。但准确地说，应该叫作「蒸馏物」。
为什么这么说呢?就好比你在家里煮蔬菜汤，一锅水里面放了两斤香菜，用一根管子接在锅盖的出气口上，然后收集到的冷却水就可以叫作香菜蒸馏物了。如果拿到市场上卖，就可以叫作「香菜纯露」。
纯露里到底含有什么呢?主要有这么两类:
●有机酸
●芳香分子
当然含量是很少很少的，芳香分子大家是知道的，就是一些带香味的化学成分。有机酸大家可能不知道是什么，其实在我们生活中很常见，比如醋就是一种有机酸。
酸酸的
纯露的味道可以用这几个字形容：酸酸的、香香的。
醋的味道你应该闻过，纯露的味道比醋要好闻一点，毕竟融合了一些香味，但一定没有香精和精油的气味香。
有什么用?
纯露可以用来做什么?
因为纯露里只含有微量的芳香成分以及一些有机酸，可以近似认为是带了一点点香味以及一点点保湿作用的水。
也就是说，如果你在皮肤上使用纯露，会有一点点保湿作用，也会有一点点香味，然后，仅此而已。来看下面一个用户使用薰衣草纯露后的反馈:
「味道确实很销魂，但木有看出什么效果。你说它镇定消炎吧，没看出来；用来敷纸膜又不够保湿&amp;hellip;&amp;hellip;我很桑心。」
纯露的安心度是 9 分(满分 10 分)，除了敏感肌肤，其他皮肤都可以使用。 你可以用来敷水膜，也可以当作爽肤水，但因为没有其他功效，只有一点点的保湿作用，用和不用对皮肤来说并没有什么区别。
如果你把纯露当花水来喝是可以的，但个人认为，还不如现泡一杯花茶，无论情调、性价比、新鲜度还是口感，都要好很多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23.精油能经常用在皮肤上吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jingyounengjingchangyongzaipifushangma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jingyounengjingchangyongzaipifushangma/</guid>
      <description>「莫叔，能讲下玫瑰精油么，传说效果很强大啊。」
大家都知道玫瑰精油，多么芬芳的味道，我也喜欢，女生应该更喜欢，除了迷人的香味儿，当然，还有商家宣称的各种功效:美白，淡斑，补水&amp;hellip;&amp;hellip;
玫瑰精油是否有这些功效呢?我们来看看玫瑰精油里到底有什么?
精油含化学成分吗?
曾看过一篇报道，某玫瑰精油里面检测出来有 272 种成分!未检测出来的成分那就更多了&amp;hellip;&amp;hellip;注意!不是一种成分哦!很多天真无邪的同学以为玫瑰精油就只有一种成分——玫瑰，我已经见怪不怪了&amp;hellip;&amp;hellip;
我们看看文献里报道的从玫瑰精油里检测出来的部分化学成分如图 2-6(1)、2-6(2)所示。
图片
图片 （数据来自「左安连、蔡宝国、李琼、李云霞、毛海舫，《对中国三种玫瑰精油化学成分 的研究》」。）
精油，好吗?
不知你看了有何感想，我反正是细思极恐&amp;hellip;&amp;hellip;汗毛根根竖起。和香味打了十多年 交道，一个很明显的感觉就是，轻微的香气是闻不到了&amp;hellip;&amp;hellip;这能算职业病吗？我要去谈工伤赔偿吗?
长期的香气熏陶，看得见的副作用是：嗅觉退化。
看不见的副作用呢?你怎么知道，也许某个渗透力强的精油分子进入身体后引起了身体细胞的基因突变了呢&amp;hellip;&amp;hellip;细思极恐!
这后来对我产生了很大影响，以至于在做配方的时候，坚决不加香。 怎么，你要用身上的香气来轰炸我，我躲还不行吗?
使用剂量
药物是我们生活中很常见的，如果注意观察，每种药物都有一个使用剂量，比如一次一片，一天三次等。 如果一次服用超过了剂量，那么药物的副作用可能会加大，身体可能会出现一些副作用反应。
由此我们知道，对于药物来说，是药三分毒。
同样的道理，对于使用在护肤品里的成分，有些副作用大的，也会限制最高添加量。比如精油，添加量不能超过 2%，不然有可能刺激到皮肤，可能会产生皮炎症状。
是不是明白了，精油并不像你想象的那么安全。从上面的精油成分分析我们可以知道，精油包含挥发性的小分子，对皮肤的渗透能力强，容易进入到皮肤的更深处，可能会干扰到正常的细胞组织。
孕妇能用精油吗?
看下面的文献报道:
The use of essential oils in pregnancy is not recommended due to inadequate published evidence to demonstrate evidence of safety. Pregnant women often report an abnormal sensitivity to smells and taste, [36] and essential oils can cause irritation and nausea.
「由于公开的证据不足以证明安全性，不推荐在怀孕中使用精油。孕妇经常反 映对气味和口味异常敏感，而且精油可能引起刺激和恶心。」（引用自 https://en.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24.化妆棉用来擦水乳好吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huazhuangmianyonglaicashuiruhaoma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huazhuangmianyonglaicashuiruhaoma/</guid>
      <description>「莫叔，我用倩碧 1 号水。个人不喜欢用化妆棉擦水，直接倒在手上拍在脸上 可以吗？效果会不会大打折扣？」
化妆棉，几乎每个女生的梳妆台上都会有，可以说用途相当的广泛，今天就要 深入研究一下，化妆棉的秘密。
卸妆
毫无疑问，化妆棉最大的一个用处应该是卸妆。 化妆棉能够帮助卸妆，奥秘在于两个字:摩擦。 举个例子，你用抹布擦桌子，有下面两种擦法:
1)抹布蘸湿了水，直接擦。
2)抹布蘸湿了洗涤剂。 你觉得哪个能把桌子擦得更干净?答案是显然的——蘸了洗涤剂的抹布。所以
明白了吗?一样的道理，卸妆棉就好比抹布，卸妆产品就好比洗涤剂。 用卸妆棉卸妆，在擦拭脸部时，卸妆产品里的具有清洁作用的表面活性剂能带走
皮肤表面的各种化学成分(可能是你涂在皮肤表面的，也可能是你皮肤的组成成分)。 轻轻地擦，和重重地擦，效果肯定是完全不一样的。要想卸干净，肯定得用一些力道。所以对于一些皮肤角质层薄的人来说，卸妆就是一个灾难，而用化妆棉卸妆， 就更是一个灾难，会让皮肤变得更薄，更容易发生敏感、皮炎。
二次清洁
市场上的一些宣传是这么说的:用化妆棉配合化妆水，可以实现对皮肤的二次清洁。真相究竟如何呢?首先要回答下面这两个问题:
1)皮肤真的有这么脏吗?
很多人会说，是啊，用化妆棉能擦下来黄黄的、黑黑的东西，这不就是脏吗? 真是这样吗?
那我要问你了，你的皮肤是像雪一样洁白无瑕的吗？可以简单地做一个对比，将化妆棉放在你皮肤旁边，如图 2-7 所示。
图片 很显然，皮肤再白的人都没有化妆棉白。
我们可以简单推理一下，如果你的皮肤真的白得像雪，没有一点颜色，而用化妆棉擦出了黄黄的、黑黑的东西，这只能说明你皮肤上有脏的东西。
可事实是，你的皮肤是有颜色的，如果在你用洗面奶洗后，你还擦下来有黄的、 黑的东西，那不能说化妆棉和化妆水起到了二次清洁作用，只能说，它把你皮肤的一些组成成分也擦下来了。
对于雪白的化妆棉来说，擦下来的任何皮肤都只能是脏的(因为有颜色)。
我们有必要弄清楚第二个问题。
2)皮肤能清洁干净吗?
对于化妆棉和化妆水来说，二次清洁只是一个市场宣传的概念。实际上，你的皮肤没有那么脏，更让人震惊的是，你也没有办法把皮肤清洁干净。
图片 这是一个皮肤的剖面图，上方就是角质层，是由一片片像枯树叶一样的死亡角质细胞一层层地堆码而成。请问，这样 的结构，你能清洁干净吗?是要擦掉第一层细胞算干净呢?还是再擦掉一层？
帮助吸收
有些护肤品厂家宣称，用化妆棉擦乳液能帮助吸收，比如提倡先乳后水的黛珂。
的确，用化妆棉擦乳液能吸收得更好，奥秘就在于两个字:打磨。 举个例子，在有些旅游景点，你会发现一个现象:某些石头常年被人抚摸后会显得特别光滑。
这么坚硬的石头尚且如此，何况我们脆弱的皮肤。你每天这么用化妆棉擦乳液，就是在不停地打磨你的皮肤，让皮肤变薄，从而护肤品里的化学成分相对就更容易进入皮肤了。因此，吸收当然变好了。
那么，吸收好，吸收得多，对皮肤好吗?
答案是否定的。
道理很简单:皮肤的主要功能是屏障和保护，就是要防止外界的东西进入皮肤，而滑稽的是，你涂到皮肤表面的各种化学成分，就是皮肤要防御的对象。所以，吸收好、快的，反而可能对皮肤的伤害更大，更容易让皮肤变得不稳定，甚至发生皮炎、敏感症状。
化妆棉 = 去角质
长期在脸部使用化妆棉，就相当于 给皮肤去角质。无论你是用来擦水、乳液还是卸妆，都会缓慢地让皮肤变薄。 请看图 2-9。
图片 皮肤细胞之间起连接作用的是一些油性成分，而化妆棉的使用，会加速皮肤角质细胞的脱落。
因此，我把化妆棉当做一个温和的去角质产品。
当然了，这个过程是漫长的，一两天看不出来，一两个月也未必看得出来，但是半年、一年后肯定能感觉出来， 你的皮肤变薄了，就好比景区里被摸得异常光滑的石头一样。
所以，对于一些皮肤角质层薄的人，以及具备干性皮肤的人、敏感皮肤，不建议每天使用化妆棉来擦水乳和卸妆。当然了，对于角质层厚的人来说，可以使用化妆棉来打磨皮肤，让皮肤显得更滑更亮，只是要注意见好就收。
庆幸的是，我们的皮肤有个新陈代谢的过程，皮肤每天都在生长。化妆棉只要少量使用，可以认为对皮肤影响不大。
而如果每天使用，去角质的速度大于皮肤的生长速度，那么角质层变薄后，皮肤发生敏感、皮炎的概率就开始增加了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25.如何做水膜？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruhezuoshuimo-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruhezuoshuimo-/</guid>
      <description>「莫叔，天天敷水膜对皮肤好吗?」
如果你问 100 个人， 什么是水膜?
可能得到的回答不会完全一样， 目前有这样两种答案:
1)纸膜 + 水(纯净水、矿泉水、蒸馏水等);
2)纸膜 + 化妆水(或爽肤水、柔肤水、收敛水等)。
今天要说的水膜是第一种， 用纯水配合纸膜敷脸。 而第二种水膜， 其实已经接近市面上销售的面膜了。 要回答水膜对皮肤是否有益，需要先来了解一下皮肤。
皮肤水分
先看皮肤的剖面示意图，并把皮肤水分含量标出来，如图 2-10 所示。 图片 可以看出来，从真皮到表皮，水分含量在迅速递减。既然今天说的就是给皮肤补水，那么我们要弄清楚下面几个问题:
Q1:为什么皮肤含水不能是 100% ?
A1: 100% 含水，那就是水，不是皮肤了。
Q2:为什么真皮层含水没有超过 70% ?
A2:皮肤里还有细胞、各种组织，不能都是水分。现实中，如果某人真皮层含水超过 70%，那就是水肿病人&amp;hellip;&amp;hellip;
Q3:为什么角质层含水只有 10%~20% ?
A3:皮肤组织含水越多，硬度越差。角质层必须有一定的硬度和韧性，才能保护到深层组织，所以水分含量不能多。
Q4:如果角质层含水低于 10% 呢?
A4:极干性皮肤或非常干燥的环境 下，皮肤失水加剧，会导致皮肤皲裂、 脱皮。
我们来看一下皮肤水分的扩散图， 如图 2-11 所示。
图片 一句话简单概括就是，皮肤深层的活细胞需要大量水分，而表皮最外层的角质层是死亡细胞，起保护作用，含水量不能高。
补水
好了，我们对皮肤已经大概了解了，那么继续来说补水，下面几个问题也要说清楚。
Q1:护肤品能补水吗?
A1:能补一点。不用护肤品的人皮肤显得相对粗糙一些(角质层含水更少，显得干)。
Q2:护肤品为什么能补水?
A2:护肤品涂在皮肤表面后，一方面能给皮肤带来一点水分，另一方面减缓了皮肤水分的挥发。
Q3:深层补水，有道理吗?
A3:皮肤的深层(真皮层)含水量高达 70%，是不会缺水的，此说法没有道理。
面膜
好了，在众多的护肤品当中，面膜的补水效果是最好的，这是为什么呢?
Q1:面膜为什么能补水?
A1:和医学上的湿敷一个道理。医院会用几层纱布，浸上水(或药水)，敷在患处，达到镇静舒缓或其他疗效。面膜里含有大量水分，贴敷时，皮肤的角质层会从面膜里吸收一些水分，同时减少了皮肤里水分的挥发。
Q2:为什么面膜敷后显得皮肤饱满有光泽，甚至会显得白一些?
A2:皮肤的角质层从面膜里吸收水分后，开始膨胀，让皮肤显得更加饱满。同样的光线照射到脸上后，对光线的反射更加均匀了，在别人眼中，你的皮肤就显得亮一些白一些。
Q3:为什么敷完面膜第二天后，皮肤又打回原形了?
A3:皮肤角质层含水量虽然短时间增加了，但是会一直往空气中挥发水分，所以，一段时间后，角质层含水量又下降了，你的皮肤又回到原来的样子。(除非空气湿度非常大，或者你用了强力锁水保湿的护肤品，能更长时间维持角质层的较高含水量。)
Q4:为什么敷面膜可能会过敏?
A4:角质层的主要功能是防御。敷面膜导致角质层吸水膨胀了，外界的细菌微生物和面膜里的各种化学成分(包括香精、防腐剂、功效成分&amp;hellip;&amp;hellip;)会更容易进入 皮肤深层，从而大大增加了发生过敏和皮炎的概率。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26.止汗露和乳腺癌有关系吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhihanluheruxianaiyouguanxima-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhihanluheruxianaiyouguanxima-/</guid>
      <description>「之前看过关于止汗露的一篇文献，大体内容是其中的铝盐会堵塞经络，我一个闺蜜用了止汗露 6 年左右，前几年查出来有乳腺纤维瘤，请问叔，真的有影响吗？」
对女生来说，腋下出汗是个讨厌的事情，因为不久就会有一些怪怪的「汗味」。 于是，各种止汗产品就出来了，今天就来说一下。
香烟
香烟的包装上会有这么一句话:吸烟有害健康。
吸烟到底对身体产生了什么不健康的影响呢?有很多，比如牙齿发黄、皮肤出现烟容、对胎儿也有影响，当然更严重的是对肺的影响，应该这么说:吸烟可能导致肺癌。
这不是我危言耸听，20 世纪 60 年代，美国国家癌症研究院经过大量的调查， 发现了长期吸烟和肺癌之间的联系。但由于利益集团的阻挠，最终在香烟的包装上只打上了这几个字:吸烟有害健康。不过庆幸的是，烟草广告开始被禁止在各大媒体投放，一定程度上减少了公民吸烟的机会。
有很多烟民会站出来说，吸烟不致癌，并以自己和身边人的例子来说明，他们活得好好的。可是，如果对长期吸烟者的肺部细胞做一个检查的话，就会发现细胞已经出现了不同程度的病变。
要知道一点:正常细胞到癌细胞的转变可能需要经历无数次的基因突变。一些烟民比较幸运，在没有发展到癌细胞时就度过一生，但另外一些烟民就没这么幸运了，肺癌折磨着他们。
致癌的因素有很多，有一些是能快速致癌的，比如原子弹爆炸时的核辐射迅速让基因发生突变。而生活中一些不良因素的致癌效果是缓慢的，可能需要长达 20~30 年的时间才会导致癌症，吸烟就是这样的。
好了，如果我们明白了这点——癌症的发生需要一个长时间不良因素的刺激以及基因的突变积累，就能更加清楚地看待止汗露和乳腺癌之间的联系。
出汗
我们身上会出两种不同的汗，是因为我们 体内有两种不同的汗腺(如图 2-12 所示):
图片 加载中&amp;hellip; 1)小汗腺，全身各处。
2)顶泌汗腺(大汗腺)，腋下、会阴等部位。 从这张图上能清晰地看出来:
 ●小汗腺开口于皮肤上，会有一个汗孔。
 ●大汗腺开口于毛囊中(和汗毛关系亲密)。 腋下这两种汗腺都是有的，腋下有异味(极少数人有狐臭)，是不是因为大汗腺分泌的汗液有味道呢?
还真不是。大小汗腺分泌的汗液都是没有味道的，只不过因为大汗腺分泌的汗液里含有脂肪、蛋白质等营养物质，在细菌的作用下产生了异味。 原来是细菌导致了腋臭。聪明的人类很快找到了两种方法来对付腋臭:
i. 除臭剂，使用杀菌或抑菌成分，缓解腋臭。
ii. 止汗剂，使用止汗成分，减少或杜绝出汗，让细菌没有食物从而无法产生异味。我们今天重点要说的就是止汗产品。止汗
各种止汗产品中核心的成分是铝(少数含锆)，比如下面这些:
● 氯化羟铝
●氯化铝
●铝锆三氯
●水杨酸甘氨酸
●水合氯化铝
●氢氧化铝
而目前在护肤品中使用最多的就是第一个:氯化羟铝。在科颜氏、馥蕾诗、雅芳等止汗产品中都出现了。
止汗的原理是什么呢?如图 2-13 所示。
含铝化合物会进入汗腺导管，形成凝胶状的塞子，堵住了 汗腺导管(以及导致其收缩)，让汗排不出来，达到了止汗的作用。
但这个止汗效果只能管用一段时间，效果因人而异，可能 管用半天，也可能管用一天，然后又要重新使用。
人体出汗的目的是为了散热，这样长期使用止汗产品真的好吗? 图片 止汗产品是有副作用的，美国 FDA 发出了这样的警示:肾脏功能不好的人，不建议使用止汗产品长期使用止汗产品，会让身体里的铝含量升高，增加了肾脏的负担并可能产生
损伤，肾脏不好的人最好不要使用。 止汗产品另一个可能的风险，和乳腺癌产生了联系，目前有不一致的看法。 一些研究认为，已知铝具有能够引起 DNA 改变并发生表现遗传作用的基因毒性特征，如果这种影响发生在乳腺细胞中，可能会导致乳腺癌。
而美国国家癌症研究所表示，目前没有明确的证据指向，说明腋下止汗剂或除臭剂的使用与之后发生的乳腺癌有联系。（引用来自 http://www.controlyour impact.com/articles/antiperspirants-aluminum-and-breast- cancer/.）莫叔的看法</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27.安瓶是什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/anpingshishenme-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/anpingshishenme-/</guid>
      <description>近几年有个很热门的东西，安瓶。
安瓶最早为大家熟知，是因为很多人在拍写真或者婚纱照时，化妆师推荐给大家使用的，据说能迅速改善肌肤，让妆容更服帖精致。
安瓶到底是什么东西，真有如此神奇的功效吗?
玻璃药瓶
其实安瓶的准确名称是「安瓿」，如图 2-15 所示。
图片 安瓿只是一个玻璃瓶，原来是用来装药的。还记得去医院打针的经历吗?护士会敲掉安瓿的帽子，然后用针筒吸取药液，注射。
但是，百度百科上的介绍却误导大家了。
安瓿(Ampoule)
英文原意为「浓缩精华」，是一种完全不含防腐剂的无菌真空包装，看起来像注射针剂的护肤品。含极高浓度，其中对皮肤的有效因子至少有 90% 甚至 98%，几乎是晚霜或营养霜的 12~13 倍。它可以让肌肤在最短的时间内达到最佳状态。
不信你可以去查英文字典，安瓿(Ampoule)根本不是浓缩精华的意思，就是一个玻璃瓶子，只不过是无菌真空包装而已。
安瓶并没有你想象的那么神奇高大上，毕竟，现在很多护肤品也都采用真空瓶包装了，也有很多是采用的无菌包装技术，但不一定使用安瓿这种玻璃瓶。
使用不便
安瓿使用起来很麻烦，因为是玻璃瓶，很容易碎。
易碎倒是其次，关键是每次使用时，你得把瓶颈以上的部分敲掉，一不小心，玻璃碎渣就有可能掉落到瓶子里，扎到皮肤就悲剧了。
看下面用户的反馈:
Molinat(轻干、重敏、非色素、皱纹)
「买过一板试用以后感觉有点小惊喜就去购了一整盒，但是实在开启的方式有点艰难，不太敢用力，一次性掰开的几率低，有时候还会掰碎那个小头掉碎渣进去，用的频率不高。」
某品牌抗氧化精华
该产品成分如表 2-20 所示。（表中成分来自 https://www.bevol.cn/）
图片 酒红色——扣分项目(提取物、香精、a 醇、防腐剂)
从左至右，成分按降序排列。
这款产品的安心度是 6.5 分(满分是 10 分)，我们逐一分析。
抗氧化?
来看下面用户的使用反馈:
艾沅沅(轻油、轻耐、非色素、皱纹) 这款抗氧化提亮肤色效果很好，就是我用了会致痘。
这款产品里面的确有抗氧化成分，但是抗氧化成分能提亮肤色吗? 显然是不能的，很简单，你可以做个试验:纯维生素 E 涂脸。
维生素 E 是我们身体里的一个重要的抗氧化成分，但是就算你涂一个月，甚至一年，你的皮肤都不会提亮的。 也就是说，抗氧化成分并不能提亮肤色。那么问题来了，什么成分能迅速让肤色提亮呢?
答案就是二裂酵母发酵产物溶胞物。 就是这个发酵产物，大名鼎鼎的神仙水里面就含有相似的成分，可能因为有去角质成分——曲酸，使得涂抹在皮肤表面时，能够均匀腐蚀表皮，从而让皮 肤变得更加透亮。
对于这款「精华」来说，让你感觉到有效果的不是高浓度美白成分维生素 C，而是去角质成分。
去角质产品要慎用，长期使用让角质层变薄后，皮肤会变得敏感，发生皮炎的概率也会大大增加。
防腐剂
这款产品里面居然加了防腐剂，让我颇感意外，比如:
●苯甲酸钠
●山梨酸钾
使用安瓶的本意是为了充分保护原料成分，防止接触空气、细菌等，所以采用了无菌包装方式。 但是这款产品里添加了防腐剂，这就是普通的护肤品了，安瓶在这里更多的就是一个噱头了。毕竟，现在一些药妆的护肤品，没有添加防腐剂，也都采用了无菌包装技术， 比如理肤泉。
去角质
某产品成分如表 2-21 所示。
图片 酒红色——扣分项目(去角质成分)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28.能经常用洗眼液吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nengjingchangyongxiyanyema/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nengjingchangyongxiyanyema/</guid>
      <description>好奇心是女生的一大特点，如果不缺钱，一些新鲜的看上去好玩的东西，她们总想尝试一下，比如日本小林制药的洗眼液。
洗鼻器
几年前的一次鼻炎发作，医生给叔开了一个洗鼻器，说在鼻涕很多无法正常呼吸的时候，用生理盐水来冲洗鼻子。
这方法挺管用的，一冲洗鼻子就通了。歪着脑袋，挤压瓶子让生理盐水从一个鼻孔进入，然后从另一个鼻孔流出。
你是不是看着也有些怦然心动了，还有这种好东西?特别是对于一些有洁癖的人来说，能把鼻子都洗干净，简直是不能再好了。
且慢，听我说完。连续用了 3 天后，叔开始头痛，是那种脑袋特别沉特别重的痛， 持续了一天。以前从来没有出现过这种痛，哪怕是鼻炎发作的时候。叔分析了各种原因，怀疑是洗鼻造成的，就停止了洗鼻，第二天头痛就好转了。
洗鼻会有这样的副作用?叔还是挺怀疑的，一个月后又试了一次，这次是在鼻子正常的时候，连续用了两天后，头又开始痛了。
于是叔明白了，鼻腔是不能随便冲洗的，你冲洗下来的那些分泌物都是有用的，为了加热湿润吸进来的空气、黏附灰尘。鼻腔洗干净了，反而容易出问题。
那么眼睛呢？需要经常冲洗吗？
洗眼液
来看一下某品牌的洗眼液，成分如表 2-22 所示。（表中成分来自 https://www.kobayashi.co.jp/seihin/abn/index.html）
图片 这款洗眼液属于日本的第三类药物，非处方药，可以在市场上随便买到。我们来看一下使用方法介绍。
用途
使用方法如图 2-16 所示。
挺简单的，倒 5ml 洗眼液在洗眼杯里，扣住眼眶密封好，仰头，开始眨眼，不要超过 30 秒，洗眼就完成了。
图片 厂家宣称的洗眼液用途有两个:
●清洗眼睛
●预防眼病
什么样的眼睛需要清洗呢?难道我们的眼睛很脏吗?有些人可能会说，是啊，我们有眼屎，挺脏的。可是你要知道，眼屎一般只出现在眼角，用干净的纸巾轻轻就可以黏附下来，不就干净了嘛。
更多人用洗眼液的目的是因为每天化妆，担心没有卸干净，用了洗眼液后的确洗下来一些小屑屑。看上去挺管用的，但如果是这个用途，建议洗眼的时候闭上眼睛，毕竟眼睛里是干净的，你想洗的只是眼部的皮肤。
预防眼病
每天用洗眼液能预防眼病吗?
有点难，那我换个类似的提问好了:
每天用感冒药，能预防感冒吗? 当然不能，事实上，也没有人会天天吃感冒药。当身体感染了病毒或者身体免
疫力下降的时候，我们可能会得感冒。天天服用感冒药并不能增强你的免疫力，也不能杀死感冒病毒，这不仅不能预防感冒，反而可能会削弱你的免疫力，带来一些副作用。
该品牌洗眼液里面含一些抗炎抗过敏的成分，比如 ε- 氨基己酸、尿囊素、甘草酸二钾、马来酸氯苯那敏(扑尔敏)。
能天天用吗?当然不建议。和感冒药的原理是一样的，眼睛出问题时才会用到眼药。感冒药不能预防感冒，同样，洗眼液(眼药)也不能预防眼睛疾病。
眼部出现疾病的时候，最好先去看医生，在医生的指导下用药，而不是随便买个眼药就用上了。
防眼干
有些人使用洗眼液的目的是因为眼干。 正常人眼睛是不会干涩的。知道你为什么会频繁地眨眼吗?每一次的眨眼，都会在眼球表面涂上一层水润的泪膜，就是为了防止眼干的。
长时间用眼的人、眨眼少的人，就有可能眼部干涩。
如果你只是用眼药水或洗眼液来解决干涩，是治标不治本的，只能暂时缓解，并不能根本解决掉干涩问题。
就如同吃感冒药一样，当时是有用的，可是感冒下次还是会发作。解决感冒的根本是提高自身的免疫力，只要你每天坚持运动一小时，一年后会发现，自己的免疫力增强了，不容易感冒，人也精神了。
从眼干的原因入手才能找到解决眼干的根本方法，比如:
1)20-20 法则。
每看电脑 20 分钟，要看远处 20 秒钟。
2)多眨眼。
在你打字的时候，还可以尝试闭眼盲打，让眼睛休息。
3)更远的距离面对电脑。
用外接键盘，保持眼睛距离电脑屏幕 80cm 以上。
4)戴太阳镜。
减弱电脑光线以及一部分炫光，减少对眼睛的刺激。
5)蒸眼。
用蒸脸机蒸眼，或者用热毛巾敷眼睛，缓解酸涩胀痛。
6)运动。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29.漱口水有安全替代品吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shukoushuiyouanquantidaipinma-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shukoushuiyouanquantidaipinma-/</guid>
      <description>如果每餐都刷牙，会不会损伤牙齿呢?用盐水或漱口水代替哪个更好呢?
在美国，牙医是很吃香的职业。我们的一生只有两副牙齿，换牙结束后的成牙会伴随我们一生。
牙齿的重要性不用多说，保护好牙齿、延长牙齿的使用寿命是我们每天需要注意的。刷牙能保护牙齿防止蛀牙，那么漱口水呢?
牙齿的世界
我们每天都在刷牙，刷牙后如图 2-17 所示。
看上去已经相当干净了，但是如果 用一种显色剂，你的牙齿上会出现深浅不一的酒红色，如图 2-17 所示。
图中显现出来的就是牙菌斑和细菌。 是不是有点儿震惊?虽然我们已经做了各种保护，但牙齿并不像我们想象的那么干净。
图片 牙菌斑通常是浅黄色或棕色的，在牙齿之间、牙齿前面、牙齿后面，还有的沿着牙龈线，在牙龈和牙齿的缝隙之间。
是不是想到了什么？对的，和我们的食物有关。伴随着我们的咀嚼，食物碎屑会残留在各个牙齿、牙龈附近。然后，口腔里的细菌会分解这些食物，排出自己的分泌物，于是就会在牙齿和牙龈表面形成牙菌斑。
而随着牙菌斑的进一步发展，牙垢就开始形成，积累到后面就成了牙结石，会导致牙龈的萎缩甚至牙龈炎、牙周炎等口腔疾病。
这里要说一个故事。
显微镜被发明后，17 世纪的荷兰科学家列文虎克用它在牙齿上发现了会移动的活的生物体，在家乡的运河水中也发现了活的有机体。
他加入醋或白兰地试验了河水样品，发现醋或白兰地可以固定或杀死这些生物。 接下来，他尝试用含有醋或白兰地的水冲洗自己和别人的嘴巴，发现生物体依旧存留在牙菌斑中，这就是漱口水的起源。当时，他就得出了一个结论:漱口水没有达到或者没有足够长的时间来杀死斑块生物。
李施德林
5 年前买过一瓶李施德林冰蓝口味的漱口水，但用了小半瓶后就打入冷宫了。
就因为一个字:辣。太辣了，每次漱口时，口腔里都火辣辣的，这个辣来源于里面含的酒精(薄荷类成分也起到了「帮凶」的作用)。如果用酒的度数来标示的话，应该会超过 10 度。
李施德林是一个著名的漱口水品牌，一共有 8 款产品。
其中，我找到了 5 款产品的成分，把它分为两大类:
1)含酒精，有冰蓝口味、橙味、齿龈防护、清凉口味。
2)不含酒精，绿茶口味。 感同身受，其实我不建议使用含酒精的漱口水，除了过于辛辣刺激外，酒精的长期使用还会导致口腔干燥。
比那氏蜂胶
来看一下比较热门的比那氏蜂胶漱口水。
有个用户是这么形容的:
「传说中天后在用的比那氏漱口水，让我感觉 20 年没刷过牙。」
原来，用了这款漱口水后，使用者能吐出一些脏脏的东西，如图 2-18 所示。 图片 是不是震惊到你了?看着挺恶心的，同时又有无比的酸爽，这是怎么回事呢? 难道你的嘴巴里真的有这么脏?
来看一下比那氏蜂胶漱口水的成分:水、乙醇、甘油、柠檬酸、柠檬酸钠、苹 果酸、PEG-60 氢化蓖麻油、茶叶提取物、蜂胶提取物、木糖醇、薄荷、糖精钠、焦糖、 对羟基苯甲酸甲酯、香料。
奇怪，这些成分看上去也挺普通的，为什么只有它能让嘴巴里漱出来絮状沉淀物呢?
网上有人做过对比试验:
1)比那氏漱口水加入到清水中摇晃，没有絮状沉淀物;
2)比那氏加入到牛奶中摇晃，产生大量絮状沉淀物。
原来，不是我们嘴巴太脏，而是比那氏里面的成分能让蛋白质发生变性沉淀出来。牛奶里有大量蛋白质，变性后的沉淀物就多，我们口腔里的唾液酶和一些食物残渣等也是蛋白质，数量少一些，变性后的沉淀物就少一点。
这就和变戏法一样，对于漱口来说，并没有起到额外的帮助，再加上含酒精，慎用。
我的选择
漱口水是有用的，能减少牙菌斑和牙结石的产生，还能清新口气，减少口臭。
但是自从用过李施德林的漱口水后，我再也没有买过漱口水，我有自己的方法步骤自制漱口水，秘方就是 50 毫升热水加上一点盐。 每次吃饭后，我都是这么做的，然后就觉得嘴巴里异常舒服。可能有人会说，没有香味不能清新口气啊。
简单，来一片口香糖即可。
还有人会说，不能消灭口腔细菌啊?事实上，商用漱口水也不能杀灭全部口腔细菌。而且，我认为口腔里菌群稳定
更重要，没必要用一些刺激性成分和药物来试图干扰细菌。
可能还有人质疑，这样不能阻止牙菌斑和牙结石生长。
是的，就算用商业漱口水，牙菌斑和牙结石还是一样会长的，对付牙结石的最有效办法就是洗牙。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.过度清洁：洗得太干净，皮肤反而出问题</title>
      <link>https://yanwe.win/post/guoduqingjie-xidetaiganjing-pifufanerchuwenti/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/guoduqingjie-xidetaiganjing-pifufanerchuwenti/</guid>
      <description>小时候，我是极其讨厌洗澡的，因为麻烦。冬天的时候，一个月洗上两次，每次洗的时候， 都能从身上搓下来很多污垢。你肯定要说，噫 ! 你太脏了，不和你玩了。停！那是叔小时候!
十多年前到青海、西藏走了一圈，接触了最原生态的藏民。由于条件限制，他 们一年也只洗几次澡! 虽然他们身上味道很重， 但是都很健康， 这引起了我的深 思: 洗脸也罢， 洗澡也罢， 是为了什么?
为什么洗脸?
你肯定会说，外面空气脏啊，灰尘多啊，脸上油啊，化了妆不洗不行啊，不洗会长黑头痘痘啊。
那么，1 万年前的古人天天洗脸吗? 怎么不说话了?当然不洗啦，肚子都吃不 饱，哪有工夫洗脸。
那么，动物洗脸吗? 当然也不洗脸!
只有我们人类每天洗脸!为了啥?因为怕脏吗? No !因为爱美。洗脸是美的需要。
不洗脸你会怎么样?你会显得没精神、憔悴、没法化妆&amp;hellip;&amp;hellip; 因为我们人类处在一个看脸的世界。
洗脸，洗的是什么?
你可能要说，洗的是灰尘、脸上涂 的各种护肤化妆品等。有些懂一点的人知道会洗去脸上的油。 我们来看看下面的图 1-1: 图片 图 1-1 中，写着皮脂膜的就是我们脸上分泌出的油。油皮出油多，干皮出油少。这就是干皮脸容易干的原因。脸上出的油就是给皮肤滋润保湿的，是有功效的!
如果你频繁洗脸，哪怕是用清水，把脸上出的油都洗掉了，你最大的感受一定是: 脸干!
深层清洁，清洁了什么?
市场上有很多深层清洁的产品。一听到 深层清洁，我就想到了刷马桶。脸有那么脏吗?需要这么大力地宣扬「深层」的清洁吗?我们来看下面图 1-2:
噫，好恶心! 这是我的皮肤吗?是的! 你的角质层就相当于一片片枯树叶一层层堆 码而成。
前面我们刚讲过，清水洗脸可以洗掉脸上部分的油。
什么? 你怕洗不干净，每次要洗两遍? 那么，是洗掉第一层皮肤才干净呢，还是洗掉第二层才干净?还是把角质层都洗掉了才干净?如图 1-3 所示。
图片
叔小的时候， 洗脸忒简单，用水冲两下就行。
什么?你小时候就用洗面奶?
你一定有洁癖吧! 那么，你会洗你的鼻孔吗?这么爱干净，鼻孔也冲洗冲洗呗。什么? 你脸特别油，一般洗面奶洗不干净? 别用洗面奶了，用肥皂，使劲搓。
清洁力杠杠的，三分钟洗掉一层皮&amp;hellip;&amp;hellip;
过度清洁，让皮肤变薄
这几年很流行洗脸刷和洁面仪，其号称能深层清洁:不仅能将皮肤和毛孔洗得特别干净，还能加速护肤品的吸收。听起来挺有道理的，但是洗脸而已，你以为洗衣服呢?左刷刷，右刷刷，上刷刷，下刷刷&amp;hellip;&amp;hellip;
刷完就是下面的效果如图 1-4 所示。 然后你就急了：我脸干，特别干，起皮，
图片 痒&amp;hellip;&amp;hellip; 过度清洁，不仅洗去了你脸上的油，而且加速了皮肤细胞的脱落，从而让皮肤慢慢变薄，导致肌肤干燥，然后就逐渐变成敏感肌肤了。
深层清洁，就是个坑! 洗得越「干净」，皮肤出现问题的风险越大!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30.先水后乳还是先乳后水</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xianshuihouruhaishixianruhoushui/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xianshuihouruhaishixianruhoushui/</guid>
      <description>日本人发明了一个护肤新概念:先乳后水。和我们日常的护肤习惯完全不一样，有什么道理吗?
先吃饭还是先喝汤?
问你一个问题:
先吃饭好?还是先喝汤好?
大家的回答应该都不一样，比如广东人的习惯是先喝汤。也就是说，先喝汤或者先吃饭貌似都是可以的，并不影响我们的胃口或者对食物的消化吸收。
如果把时间往前回调 10 万年，古代人们会先喝汤还是先吃饭呢?
不用想了，一顿饱一顿饥的，能吃上东西就不错了，哪有汤喝?可以这么说，吃东西才能活着，喝汤只是个开胃的或调剂的。 如果从胃的生理功能来看，先吃饭，少喝汤是更好的。
道理很简单，用来消化食物的胃液 pH 值是 1~3 之间。如果先喝汤，会稀释胃液并且提高了 pH 值，也就 变相降低了消化食物的能力。
貌似和我们说的主题没有关系，我们可以打一个不恰当的比方:把汤比作化妆水，把饭比作乳液。
从皮肤的角度来看，只用水或者乳都是可以的，两者起的作用都是保湿，如果两个都要用，貌似先水后乳更合理一些，看下面的分析。
先水后乳
化妆水和乳液有什么区别呢?
一般而言，对同品牌的水乳来说，有下面的规律:
1)清爽度:化妆水&amp;gt;乳液。
2)保湿滋润度:乳液&amp;gt;化妆水。
因为乳液里含有更多的油分。 我们都喜欢水嫩的皮肤，可见皮肤水分足了后，看起来会更加饱满、光泽。 而一张油油的脸，看上去虽然亮，但不会让人觉得皮肤好。但是，出油多的人有一个特点:皮肤不容易干。
我们可以得出一个结论，油可以减缓皮肤水分的挥发。 你是不是明白了点什么? 对的，如果水乳都用的话，先用化妆水，让皮肤吸收点水分，然后再涂含油多一点的乳液，增加保湿减缓皮肤水分的挥发，这样的护肤顺序看起来更合理， 能让皮肤看起来更好。
那么，某品牌为什么会提出先乳后水呢？来看一下它的成分。
紫苏水
先看看某品牌紫苏精华水，成分如表 2-23 所示。（表中成分来自 https://www.bevol.cn/）
图片 酒红色——扣分项目(酒精、提取物、香精、防腐剂)
从左至右，成分按降序排列。
这款产品的安心度是 6.5 分(满分是 10 分)，酒精含量蛮高的，仅次于水，排第二位。之前我们说过，高酒精含量如同「打一巴掌」，长期使用会让皮肤干燥，可能产生刺激。
牛油果乳液
再来看某品牌牛油果乳液，成分如表 2-24 所示。（表中成分来自 https://www.bevol.cn/）
图片 酒红色——扣分项目(酒精、提取物、香精、防腐剂)
从左至右，成分按降序排列。
这款产品的安心度是 6.5 分(满分是 10 分)，酒精含量位居第三，应该在 10% 以下，刺激性小了些。同时，乳液里加入了一些油，保湿滋润度是大于紫苏水的。 现在，是不是明白了黛珂为什么要先乳后水了呢?再举个例子吧。
饭后吃药
生病的时候，很多时候需要吃药，你有没有注意到这样一个现象，大多数药物的使用时间：饭后半小时吃药。
你有想过为什么吗?为什么不是饭前吃?或者其他任何时段吃?
你肯定能想到的，因为一些药物是有刺激的，看看药物的副作用列表就知道了，可能引起胃胀、嗳气、头痛&amp;hellip;&amp;hellip;为了降低药物对胃的刺激，一般建议在吃完饭半小时后用药，这时候胃部的食物多，相当于稀释了药物的浓度，从而减少刺激。
再回过头来说黛珂的先乳后水，你是不是瞬间明白了?
先乳后水
黛珂紫苏水含有更多的酒精，对皮肤的刺激性加大，为了减少刺激，才建议先涂乳液。
如果为了减少刺激，为什么不把乳液里的酒精也去掉呢?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31.卸妆后要用洗面奶吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiezhuanghouyaoyongximiannaima/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiezhuanghouyaoyongximiannaima/</guid>
      <description>卸妆后要用洗面奶吗?有这样一个规律，卸妆后再用洗面奶的人，一般都很爱干净，自己的脸当然更不能马虎了。可是，脸真的需要洗几遍吗?
超强拖布
如果你在家里打扫过卫生，你会有这样一个烦恼:用拖布拖地时，总会有些屑屑在地板上，不能一次性打扫完，往往需要再用抹布或纸将它们拾起来丢垃圾桶， 增加了打扫的麻烦。
现在，出现了这么一种超级拖布，可以轻松地吸附一切脏东西:小碎屑、灰尘、头发。轻松到你只要拖地一次，就能完成清洁。
我把普通拖布比作洗面奶，超强拖布比作卸妆。如果超强拖布能一次就把家里打扫干净，还需要普通拖布吗?
也就是说，如果卸妆就能完成清洁，还需要洗面奶吗?
有些人可能要反对了，就算超强拖布能一次清洁干净，我还是不放心，我宁愿用超强拖布或者普通拖布再清洁一次，甚至 2 次、3 次&amp;hellip;&amp;hellip;
确实，有这种「洁癖」的人。如果你有时间，你大可以这么折腾地面。可是，你的皮肤能经得起这么折腾吗?
铁杵成针
去景区游玩的时候，常常会发现一些石雕被人们摸得异常光滑，比如乌龟、狮子、门、栏杆等。
这些石雕原本都是粗糙的，可是某些部位经过无数次的抚摸，相当于经过了无数次的打磨。古代有句话叫作:铁杵磨成针，指的就是这个道理。
你觉得，你的皮肤有石头和铁硬吗?当然没有。
你的皮肤能接受这日积月累的打磨吗(卸妆 + 清洁)?当然也不能。
有些人要质疑了，我们皮肤比石头厉害，能自我更新，可以源源不断地长出新皮肤。 你说的没错，那么就有这样一个问题了:皮肤生长的速度和皮肤磨损的速度，哪个更快呢？
举一个例子。
砍树和种树
地球上的人类，现在已经意识到，环境保护是多么的重要，关乎子孙后代的生存问题。
东北的兴安岭地区，原来有茂密的原始森林，经过几十年的砍伐，森林面积大 大缩小。于是就有了植树计划。每年都要不停地种树，同时因为经济发展的需要，每年还是会砍很多树。
这时候就有个平衡的问题了:
1)如果砍树速度&amp;gt;种树，那么森林面积依旧会缩小只不过缩小的速度变慢而已。
2)如果砍树速度&amp;lt;种树，那么森林面积就能得到保持，甚至还会增加。
是不是明白了点什么?清洁和皮肤的新陈代谢，就如同砍树和种树的关系。
如果清洁&amp;gt;新陈代谢，就是过度清洁，皮肤就会变薄，长期会让皮肤变得更敏感，容易发生皮炎、过敏等症状。
卸妆后再用洗面奶就是过度清洁。可能有些人会担心这样一个问题:卸不干净。
卸不干净?
如果不卸妆，会怎么样? 很多人就会担心长闭口痘痘，等等。其实大家都知道化妆对皮肤不好，不然不会这么卖力地卸妆，生怕卸不干净会让皮肤产生问题。以至于卸妆后，还不放心， 还要再用洗面奶洗一遍。
但皮肤有它的特殊性，举个例子。
如果你不小心，生理期时床单上沾了血迹。你担心妈妈的责骂，用湿巾开始清理床单，左擦擦、右擦擦，好像挺干净的，看不出来了。
可是，等你掀开床单，发现下面的垫背上也有血迹了，于是你又拿湿巾左擦擦， 右擦擦，貌似清洁得差不多干净了。
等你再掀开垫背，你绝望了，席梦思上还有血迹&amp;hellip;&amp;hellip;
皮肤也是一样的道理，是由一层层细胞构成的。当你在皮肤上涂各种护肤品、化妆品的时候，这些化学成分如同血液浸染床一样，会进入皮肤不同层的细胞当中。
难道你能掀开每一层皮肤来进行彻底的清洁吗?当然不能!
理论上，无论你怎么卖力地卸妆，都无法将化学成分完全从皮肤上移除，因为有些成分已经进入皮肤了。
所以，卸妆要适度，只要皮肤表面已经没有妆的痕迹，再用水冲冲就没问题了。
用什么卸妆?
市面上有很多卸妆产品:卸妆水、卸妆乳、卸妆油、卸妆膏，然后一些人就不知道如何选了。
古代卸妆很简单，用猪油在脸上揉这么几分钟，然后用肥皂洗掉。
现在这样做当然不行了。随着技术的进步和人们的需求，化妆品可以做得很防水，或者超级防水，以至于增加了卸妆的难度。
但是不用担心，道高一尺，魔高一丈， 超强抹布(超强卸妆能力)也会出现。
一种化妆品是不是需要卸妆以及是否容易卸妆?参考产品的使用说明以及用户的反馈就知道了。
但是无论用什么卸妆产品，卸妆后都不要用洗面奶了，清水冲冲就可以。记住这样两句话:
 清洁(卸妆、洗面奶)= 温柔去角质 过度清洁 = 强力去角质</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32.不同年龄段需要用不同护肤品吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/butongnianlingduanxuyaoyongbutonghufupinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/butongnianlingduanxuyaoyongbutonghufupinma/</guid>
      <description>不同年龄段需要用不同护肤品吗?「我快奔三了，是否该用些抗衰老护肤品?」 「我 30 多岁，该用什么护肤品?」 「娇兰，适合什么年龄段使用?」
&amp;hellip;&amp;hellip; 各个年龄段，难道真的要区分使用不同的护肤品吗?
食物分年龄段吗?
我们每天都需要饮食，来维持我们的生存。那么，不同年龄段是否要吃不同的食物呢?比如什么时候吃牛肉?什么时候吃鸡蛋?
这个问题貌似很白痴，地球人都知道，我们吃的食物是不分年龄段的。
如果有人告诉你:
20 多岁，该吃啥啥啥;
30 多岁，该吃啥啥啥;
40 多岁，该吃啥啥啥。
大多数人都不会相信吧，因为不管是什么样的食物，最终经过胃肠的消化，都分解成基本的这 5 类营养成分:葡萄糖、氨基酸、脂肪、维生素、矿物质。
而人体摄入含有这些营养成分的食物后，就能供应每天所需，你就能活下去。 既然维持我们生存的食物没有区分年龄段，那为什么护肤品要区分年龄段呢?
护肤品分年龄段吗?
当你买一部手机时，你可能会关心手机的屏幕是多大的?摄像头是多少像素的?内存卡是多大的? 可是对于大部分人来讲，当你去买护肤品的时候，却很少关心里面的成分是什么(主要原因是护肤品里的化学成分太过于复杂难懂)。
以至于一般人对某个护肤品的了解，只限于厂家的宣传、专柜人员的介绍，加上别人的使用感受。于是，「各个年龄段应该使用不同的护肤品」这个概念就深入人心了。
是不是觉得有不对劲的地方呢?食物也是由不同化学成分组成的，为什么没有分年龄段食用，而护肤品却要区分年龄段呢?难道皮肤有什么不一样的地方吗?
皮肤结构，不分年龄段
如果你去翻看皮肤的教科书，就会发现，从几岁的小孩子到白发苍苍的老人，皮肤基本构造都是一样的，并没有由于年龄段不同而显现出不一样的结构。
图片 图 2-19 是皮肤结构的示意图。
既然皮肤结构都是一样的，那适合不同年龄段护肤品的说法是怎么来的?25 岁
我们经常听到这句话:25 岁开始，皮肤就开始衰老了，以至于让爱美的女生们开始恐慌。真相是，从你青春期发育成熟后，不止皮肤，你身体的其它部分也会开始走向衰老。
比如:
1)心肌细胞的 DNA，每年约损失 0.6%;
2)女性 20 岁后，皮肤出油每年都在减少;
&amp;hellip;&amp;hellip;
你以为，25 岁后，皮肤内流失的只有胶原蛋白。真相是，皮肤内的胶原蛋白、弹性蛋白、玻尿酸&amp;hellip;&amp;hellip;都在减少。 也就是说，人体的衰老是程序化进行的，你什么时候开始长牙，什么时候开始
发育，什么时候开始长智齿，什么时候开始更年期，什么时候步入死亡，这一切都有一只看不见的手在操纵着，这只隐形的手就是你的 DNA。
皮肤作为人体的一个器官，也是在程序化地衰老。人体并没有按年龄标示出衰老期，而是按照人体发育的几个不同形态阶段分为婴儿、儿童、青少年、成年、老年这些阶段。难道这些阶段都要对应不同的护肤品吗?
你有听说过适合老年人的护肤品吗?
化学成分分年龄段吗?
你涂在皮肤上的各种护肤品、化妆品，都是由不同的化学成分组成的。难道这些化学成分还分不同年龄使用吗?
显然不是。可能有人要质疑了，有些护肤品里面有抗衰老成分啊&amp;hellip;&amp;hellip;
真的能抗衰老吗?举个例子好了，你去北京最大最好的医院，去咨询国内最牛的医生，有抗衰老的药物吗?
显然没有吧!如果有，大家都会抢着吃，谁不希望长命百岁呢?
能在正规渠道销售的药物，一般都要经过长时间的药理、毒理、人体临床测试等。既然没有抗衰老的药物，那么请问，这些号称能抗老的护肤品成分能相信吗?你见 过哪个护肤品厂家能提供这些抗老的科学数据?
屏障
皮肤的主要功能是屏障，而防止化学成分进入皮肤深处产生刺激就是皮肤的主要任务之一。
这听起来是不是让人震惊?
图片 图 2-20 是皮肤的示意图。
1)为什么皮肤最外面是 7~10 层死亡的角质细胞?
2)为什么皮肤水分从真皮层的 70% 递减到角质层可怜的 10%~20% ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33.护肤品的使用顺序是什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hufupindeshiyongshunxushishenme/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hufupindeshiyongshunxushishenme/</guid>
      <description>护肤品的使用顺序是什么?
经常有人问我: 1)正确的护肤步骤是什么? 2)角鲨烷、玻尿酸、凡士林的使用顺序是什么? 3)隔离霜和防晒霜到底先用哪个? &amp;hellip;&amp;hellip; 一系列问题。的确，如果没有充分了解皮肤，那么是很容易被这些问题困扰的，这也是我开设皮肤课程的原因之一。
来，闲言少叙请看下文。
护肤步骤
通过百度，我们很容易就看到了网上对护肤步骤的总结:
1)洗脸:白天只用洗面奶就行了;晚上的话，先用卸妆乳，再用洗面奶。化妆过或者使用过隔离霜、防晒霜就一定要卸妆。
2)使用爽肤水:用化妆棉蘸爽肤水擦脸能起到二次清洁的作用。如果想保湿就用手直接拍脸上，但是不能太重，轻拍就可以。无论用哪种方法，都要用到皮肤不干为止。
3)使用精华液:先将手部搓热，将精华液均匀地搽在脸上，注意精华成分要 避开眼周肌肤，用手掌轻轻按压面部的 U 区，按照由下到上、由外至内的方式轻柔按压，确保精华成分的完全吸收，T 区也用相同的方式重复。最后利用手指肚轻轻 敲弹脸部的肌肤，100 下为一组，进行 3 组即可。
4)保湿:根据自己的肤质选择不同的保湿护肤品。秋冬季节皮肤干的话就用霜，白天用日霜，晚上用晚霜。春夏皮肤比较湿润用乳就行了。如果是晚上护肤不敷面膜的话，这是最后一步哦!
5)隔离:取适量隔离霜于两颊处、额头、下巴，用中指和无名指从脸颊处向下拉伸;扩展到额头中央，再向两边拉伸，随后轻轻拍打直至完全吸收。
6)防晒:防晒霜应该根据自己的需要和防晒霜的 SPF 值、PA 值去选择，防晒霜的功效时间长短是取决于 SPF 值的大小。
听上去似乎挺有道理的，可是我要说，这个小编压根不了解皮肤，不懂护肤，这些都是在网上东抄抄西抄抄来的，不可信，原因我后面分析。
Dermstore 护肤步骤
在谷歌上搜索「skincareroutineorder」，第一个看到的就是这个 Dermstore 总结的护肤步骤，也是把护肤分成了 6 步，而且白天和晚上的护肤步骤有区别 :
1)白天护肤步骤
清洁
化妆水
保湿(日霜)
防晒
2)晚上护肤步骤
清洁
化妆水
特殊护理(比如痘痘)
乳液
眼霜
保湿(晚霜、护肤油等)
看上去也是很有道理的样子，皮肤需要的真是这样吗?稍后一起来说。宝拉的观点
再来看看美国「化妆品警察」——宝拉的观点。
1)基本程序:白天 清洁
 去角质
 含防晒的润肤霜
2)基本程序:晚上 清洁
 去角质
 保湿
3)高级程序:白天
 清洁
 爽肤水
 去角质</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34.抗氧化对人体有用吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kangyanghuaduirentiyouyongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kangyanghuaduirentiyouyongma/</guid>
      <description>抗氧化对人体有用吗?
「叔，那种抗氧化、抗衰老类的精华值不值得买呢，女生呐，总想让皮肤变得更好一些，再好一些&amp;hellip;&amp;hellip;」 目前有一种对人体衰老原因的解释——DNA 损伤，在细胞不断的复制分裂中，我们的 DNA 每年要损失 0.6%，当然目前没有办法对抗这种损伤。
今天要说到另外一种可能的衰老机制——自由基理论:我们身体里的大量自由基持续破坏损伤细胞组织，导致衰老。而对抗自由基，就是市场所宣传的抗氧化。
自由基和抗氧化的概念过于专业，先讲一个故事吧。
单身
我们身边有很多单身的人，有男有女。也有很多在恋爱中的以及结婚的人。
目前社会上有这样一种现象，有一些单身的人会破坏已婚的家庭或者破坏正在恋爱中的人。这种人被叫作「小三」。
大量家庭的破坏，会导致社会的不稳定，于是某星球政府出台了一个政策，让所有公职人员的配偶做出牺牲，暂时和单身男女配对，目的就是为了防止单身男女破坏别人的家庭。
这样做也带来了巨大的副作用:自由恋爱结婚被禁止了。
这只是一个虚构的故事，假设:
单身男女 = 自由基
强行配对单身男女 = 抗氧化
那么这个故事就变成了，我们身体里的自由基很多(单身男女)，为了防止自由基去破坏别的稳定分子(已婚家庭或者恋人)，你使用了抗氧化成分(强行给单身男女配对)。
从身体的角度来说，自由基也是有好有坏的。但是抗氧化成分并不能区分哪些自由基有害，对抗的是所有的自由基，不管是好的还是坏的。这样会对我们身体正常的生物化学反应产生一些干扰。
也就是说，一味的抗氧化，对身体未必有益。
自由基
来看一下自由基的定义:自由基是具有不成对价电子的原子或原子团。
这个概念过于专业了。
举个例子吧，氯气分子是两个原子结合在一起的，是稳定态。而单个氯原子因为电子不成对，所以就是不稳定的自由基。请看以下化学公式:
图片 这个公式表明，稳定的氯气，在紫外线作用下，分解成不稳定的两个自由基。
自由基的一个特点就是 :对其他物质甚至对自身具有高度化学反应性，如果它们彼此接触，它们的分子通常会自发地聚合。
其实，学过化学反应机理的就应该明白，自由基是化学反应过程中必不可少的， 准确地说，在我们身边到处都是，只不过有的自由基存在的时间长一点，有的瞬间产生，瞬间就消失了。
自由基就如同我们身边的细菌，源源不断、巨量存在，是一种普遍存在的物质。
抗氧化
自由基由于化学反应活性很高，很容易和周边接触到的物质发生反应。如果大量自由基出现在细胞周围或细胞内，就有可能损伤细胞组织。
举个例子，削了皮的苹果，暴露在空气中，很快颜色就发暗了。
我们会说，苹果被氧化了，其实就是由于空气中的氧气以及光线产生的自由基，导致苹果发生了化学反应而变色。
我们的身体为了应对自由基的伤害，配备了很多抗氧化成分，比如 SOD(抗氧化物歧化酶)、尿酸、维生素 E、维生素 C、谷胱甘肽等。
请看图 2-21。
图片 图左——稳定态的物质;
图中——自由基，具有侵略性，要夺取别人的电子，破坏别人的稳定;
图右——抗氧化成分，像一个大侠，慷慨奉献电子，让自由基变成稳定态。
抗氧化，多多益善?
含有更多抗氧化成分的保健品对身体更好吗?来看下面的研究:
抗氧化剂膳食补充剂不能改善健康，也不能有效预防疾病，如随机临床试验所示，包括单独的 β- 胡萝卜素，维生素 A 和维生素 E 补充剂或不同组合对死亡率或癌症风险没有任何效果。补充硒或维生素 E 也不会降低心血管疾病的风险。
也就是说，抗氧化成分并不是多多益善。原因有两个:
1)我们日常膳食中会摄入足够的抗氧化维生素，在蔬菜、水果、鸡蛋、豆类和坚果中很常见，如表 2-25 所示。
图片 只要你保证营养均衡，一般不会缺抗氧化成分。
2)我们身体里面每天都在发生无数的生物化学反应，而这些反应过程中都会产生自由基，你总不能让抗氧化成分终止所有的生化反应吧，要是那样的话，我们就没法活下去了。
也就是说，抗氧化成分在身体里面也得适量才行，少了不行，多了也不行。
抗氧化系统
况且，我们身体还能合成一些重要的抗氧化成分，比如:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35.易吸收的护肤品更好吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yixishoudehufupingenghaoma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yixishoudehufupingenghaoma/</guid>
      <description>易吸收的护肤品更好吗?皮肤吸收不好怎么办? 一个护肤品好不好，吸收快慢成了一个判断标准。目前主流的观点认为，吸收更好、更快的，相对来说更好。先举一个例子。 水的渗透
有这么一个小实验:10 张纸叠在一起，分别滴 1 滴水、1 滴油，你觉得哪个更容易把 10 层纸都打湿?
结论是，水的渗透力是更强的，可以说是有缝隙就钻，能很快地将 10 层纸打湿。 而油的渗透速度就要慢很多，能到达第几层就不知道了。
水的渗透力的确很强，家里卫生间地面如果不刷上防水漆的话，水会慢慢渗透穿过地板，漏到楼下邻居家里。
皮肤最外面是角质层，是由 7~10 层死亡细胞组成的，可以简单地比作 10 层纸，或者你家浴室的墙。
那么一个很简单的事实是:只要在皮肤表面涂上水分，就能渗透进入皮肤。刚洗脸后觉得皮肤更加饱满，就是皮肤吸水的原因。
那么，护肤品里的其他化学成分能吸收吗?
吸收
我们的皮肤是生物组织，不是塑料， 也不是铁和钢。只要在皮肤表面涂抹护肤化妆品，里面的化学成分是有可能进 入皮肤的，如图 2-22 所示。
图片 从图 2-22 能看出来，化学成分进入皮肤的途径有 3 个:
1)从角质细胞的间隙渗透进入皮肤;
2)通过角质细胞扩散进入皮肤;
3)通过毛孔和汗腺孔进入皮肤(少量)。护肤品里的化学成分有成千上万种，不同的成分对皮肤的渗透能力是有区别的。 这也是你感受到的，使用不同的护肤品，有的吸收快，有的吸收慢，甚至有的感觉停留在皮肤表面不吸收。
吸收规律
为了治疗皮肤疾病，科学家一直在研究皮肤吸收，目前有下面的一些规律:
1)油性成分，更易吸收(动物油&amp;gt;植物油&amp;gt;矿油);
2)小分子成分(分子量&amp;lt; 500)，更易吸收;
3)挥发性成分(酒精、香精、精油等)，更易吸收;
4)温度高，更易吸收;
5)皮肤薄，更易吸收;
6)皮肤膨胀时(做过面膜、水膜加上蒸脸后)，更易吸收;
7)使用助渗剂(酒精、丙二醇、表面活性剂、油酸、月桂氮酮等)，更易吸收;
8)生物膜工艺，更易吸收;
&amp;hellip;&amp;hellip;
护肤化妆品会利用皮肤吸收的这些特性，来控制吸收的快慢。
比如，护肤品里添加了酒精后，对皮肤的渗透就会增加，而你所感觉到的，就是吸收变好了。 那么，吸收越快越好的，对皮肤就越好吗?
皮肤的功能
虽然皮肤有被动吸收的能力，但这并不意味着对皮肤是好事。 来看一下皮肤的结构示意图，如图 2-23 所示。
图片
皮肤最外层是角质层，是由 7~10 层死亡细胞组成的。有没有想过，为什么是死亡细胞，而不是活细胞呢?
举个例子，大面积皮肤烧伤的病人失去了外层的表皮，也就失去了保护能力，特别容易感染、生病。
是不是明白了什么?对的，活细胞如果暴露在 环境中会很容易死亡。这就是因为环境中的有害因 素太多了，比如光线、环境中的细菌、微生物、各种机械碰撞摩擦、空气中的化学分子等，这些对活细胞都有不良影响。
所以，我们皮肤进化出来了这样的结构:最外层是死亡细胞。这样可以抵御环境中的有害因素。
因此我们可以得出一个结论:皮肤的主要功能，是屏障和防御。
吸收的利弊
当我们在皮肤表面涂护肤化妆品时，不同的化学成分会进入到不同深度的皮肤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>36.外油内干，可能是皮肤生病了</title>
      <link>https://yanwe.win/post/waiyouneigan-kenengshipifushengbingle/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/waiyouneigan-kenengshipifushengbingle/</guid>
      <description>外油内干，可能是皮肤生病了 经常听到有人说，自己是外油内干型的皮肤&amp;hellip;&amp;hellip; 可是，专业的皮肤教科书上，并没有这种类型。 皮肤类型的划分有两种方式，一种是按照日光对皮肤的作用来划分的，有 6 种类型，可以简单地理解为皮肤黑色素逐渐增多，然后肤色逐渐加深。今天说的是更常用的肤质分类法。 5 种肤质
脸部皮肤的肤质划分有这么 5 种，如图 2-24 所示。 图片 这些分别是:
1)中性皮肤
2)干性皮肤
3)油性皮肤
4)混合性皮肤
5)敏感肌肤
主要是按照皮肤出油的多少来划分的(敏感肌肤除外)，看到没有?并没有什么外油内干的皮肤类型(后面会单独说)。
那么，你的皮肤属于上面哪种类型呢?
如何辨别肤质?
业界大致有这么一个判断的方法:
1)先用温水 10 秒内把脸洗一下;
2)轻轻把脸擦干(或自然晾干)，不涂任何护肤品，等待一小时(不要触摸脸);
3)用一张干净的纸巾轻触(或轻轻擦拭)不同部位(脸颊、T 区);
4)确定你的皮肤类型:
a. 有紧绷感，感觉脸干，可能有皮屑——干性皮肤(角质薄、易长斑);
b. 没有皮屑，没有油，脸柔软光滑，不觉得干和紧绷——中性皮肤;
c. T 区有油，脸颊无油——混合性皮肤;
d. 脸泛油光，纸巾上有明显的油，伴随毛孔粗大等——油性皮肤(肤色暗沉、毛孔大，可能有闭口痘痘等)。
敏感肌肤就不用测试了，皮肤易红、痒、刺&amp;hellip;&amp;hellip;症状很明显。
其实这个方法也有不科学的地方，只能大概作为一个判断的标准，比如空气湿度的影响:潮湿的空气，脸不容易干。而干燥的空气会让油皮都觉得有点干。再比 如温度的影响:温度高，皮肤水分流失加剧，皮肤出油也会增多，也就是说，在夏 天的时候，皮肤会显得更油一些。
用这种方法测试的时候，最好选择在湿度 50%、气温 20 摄氏度左右，相对会准一些。
接下来，我们说一下外油内干。事实上，这个说法是错误的，皮肤没有这样的分类，我们先来看一下，皮肤出的油是怎么来的。
皮肤的油
我们看到、感觉到的脸上的油来自两个部分:
a. 皮脂腺分泌(主要来源);
b. 结构脂质。(这个说法过于专业了，通俗讲就是皮肤细胞之间的连接成分。) 本文重点说一下皮脂腺分泌的油。
皮脂腺在毛囊里，看不见，先来张示意图，如图 2-25 所示。 图片 貌似好多人都不喜欢油油的，那么 有没有想过皮肤为什么要出油呢?记住一点，人类进化到现在，每一样东西都 是有存在意义的，皮肤出油的两大作用:
a. 覆盖在皮肤表面，滋润皮肤，给 皮肤保湿，减缓水分的流失;
b. 覆盖在毛发表面，滋润毛发，给 毛发保湿，减缓水分的流失。
看到了吗?除了特别油的皮肤，正常皮肤的出油是好事，不要想方设法地把油去掉。不然，结果就是失去了油的滋润</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37.用护肤品刺痛，是因为缺水吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yonghufupincitong-shiyinweiqueshuima/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yonghufupincitong-shiyinweiqueshuima/</guid>
      <description>用护肤品刺痛，是因为缺水吗? 「为什么有些人说脸痒不是过敏而是缺水，然后叫我多敷面膜补水?」 「有时候敷面膜刺痛，不是说因为缺水严重吗?」 你的皮肤是不是缺水?你可能不知道，你也不知道怎么去判断，也不知道怎么去做检测，于是当使用护肤品后出现痒、刺痛等症状时，有人告诉你是缺水，你也相信了。
还有人告诉你，脸上出油多也是缺水的原因&amp;hellip;&amp;hellip;今儿就要分析一下，到底什么才是缺水，以后谁再说你的皮肤缺水，就给她一个白眼吧。
渴了
一道脑筋急转弯的题目:如何知道自己的身体缺水了?
你可能会想到很多答案，什么皮肤不饱满没有光泽了、排尿少了&amp;hellip;&amp;hellip;其实，你的身体会给你发出一个明显的信号，那就是口渴了。
是的，如此简单有效，口渴了，让你去找水喝，及时给身体补充水分。
同样的道理:
问什么时候需要吃东西?
答:饿了。
问:什么时候需要睡觉?
答:困了。
好了，现在是不是明白了点什么?那么，皮肤什么时候会缺水呢?
皮肤缺水
如果有人告诉你:
喝下这杯水，你会发现口渴了;
吃了这碗饭，你会发现自己饿了;
&amp;hellip;&amp;hellip;
你一定会认为这是在骗你。那么，如果告诉你: 用了护肤品后脸痒、刺痛，是因为皮肤缺水。
你怎么就信了呢?如同渴了、饿了、困了一样，如果皮肤缺水，在没有使用任何产品时，身体就会给你信号的。比如:
小腿外侧出现的鱼鳞一样的干纹;
脚后跟出现的裂纹;
脸上紧绷、起皮，甚至干裂、痒刺。注意，判断皮肤是否缺水，一定要在没有使用任何护肤品的前提下。
护肤品的刺激
护肤品对皮肤的安全性是相对的，没有绝对安全的护肤品。换句话说，护肤品里的成分对皮肤的刺激性是分高低的。
如果你用了某个护肤品，脸上出现了痒、刺痛的症状，那是皮肤给你的信号，告诉你有刺激了，赶紧洗掉吧。
做个简单对比试验就好了，这时候涂凡士林，一般是不会出现痒、刺痛的。是不是明白了什么?
对于皮肤来说，主要的功能是防御。如果化学成分进入了皮肤深处，到了活细胞周围，是有可能产生刺激的。而皮肤不吸收凡士林，一直待在皮肤表面，就不会对皮肤产生刺激。
所以，以后再使用任何产品出现了痒、刺痛等，不要怀疑，赶紧洗掉吧，这不是你皮肤缺水，要么是产品的刺激性大，要么就是你皮肤的防御力下降了。
皮肤水分
有必要了解一下你皮肤的水分，不然容易被人忽悠。
来看下面这张图 2-29。
图片 记住下面几点:
1)真皮层一般不会缺水，水分含量保持在 70% 左右
2)表皮最外面的角质层，含水量在 10% ~ 20%，高了不好，低了也不好;
3)皮肤出现干裂时，说明角质层的含水量低于 10% 了。而一般的起皮，只是表示皮肤干，快接近较低的含水量了。
再强调一下，当你脸上没有涂任何东西，出现紧绷、起皮时，就需要涂保湿产品了。干裂就更不用说了，那是严重的皮肤缺水。
还有，角质层含水量的上限是 20%，你千万不要觉得很低，想通过各种补水让含水量再上去一点。那样做的后果是降低了角质层的屏障和防护能力，皮肤的结构会变得疏松，反而容易发生痒、刺痛、发红甚至粉刺痘痘等皮炎症状。
水分检测
有些好奇宝宝肯定想知道，有没有什么方法能检测出皮肤水分呢?
目前有两种方法:
1)表皮水分数值检测
就是大家经常能看到的，用个带屏幕显示的笔一样的仪器往皮肤表面一靠，然后就出来一个数值。很多商家用涂护肤品前后的水分增加，来告诉你保湿有多好多好。
其实这个测出来的不是角质层的含水量，而是皮肤表面的水分值。也就是说，你洗手前后测出来的值是完全不一样的，洗手后立刻测，水分值绝对会超过 50。
这个数值其实没有多大的意义，和环境湿度、和你是否出汗有关，和皮肤表面涂抹的产品有关，并不反映真实的皮肤水分含量。
2)经表皮水分流失数值检测
这需要更专业一些的仪器了，我买过一套德国的皮肤检测仪器，花了近 20 万。去年做了几百个人的测试，得到各种皮肤数据，其中就有经表皮水分流失的数据。
其实，这个检测值也不是皮肤水分的真实反映，只是检测你皮肤屏障能力的好坏，数值越高，说明皮肤水分挥发越快，皮肤锁水能力越差。
一般而言，干性皮肤的数值会高一些，因为经表皮水分流失得更多。
好了，说了这么多，我就是想告诉你:
一般人们所说的皮肤缺水，指的就是角质层的含水量偏低。 皮肤是否缺水，裸脸时的紧绷、起皮、干裂就是最简单的判断方法。 而使用护肤品导致的痒、刺痛等，要么是护肤品成分进入皮肤产生刺激了，要么是你皮肤的防御力下降了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38.25 岁后要用抗老产品吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/25-suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/25-suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>25 岁后要用抗老产品吗? 「都说要提前预防衰老，25 以后真的要用抗衰老护肤品吗?我想请问下莫叔， 安全抗衰老的产品有哪些?」 以前我的文章谈到了一点，自从生命进入有性繁殖以来，自然法则似乎倾向于让生命体细胞里承载的 DNA 通过代代相传获得永生，而生命体就成了一个个躯壳，短暂生命的意义似乎就是为了将重点保护对象——DNA 传给下一代。
人生列车
看过一部日本的动漫，它是这样描述人生的:
「你的人生就好比一个开向坟墓的列车，从列车开始启动那刻(你的出生)，会有不同的人上车，也会有不同的人下车。
「这些人有的在列车上待的时间很短，有的在列车上待的时间很长，他们就是跟你这一生会有交集的人。
「最终，列车驶向了终点，停止了(生命结束)。」
当时看完我的心情是沉重的。直至很多年以后，我明白了自然法则的规律，也就释然了。
程序化衰老
自打在娘胎里开始，我们的身体就好像在经历一种程序性的衰老过程，我们来回顾一下:
1)胚胎(受精 ~ 受精后 8 周)
精子和卵子相遇，开始形成受精卵。
2)胎儿(怀孕第 10 周 ~ 出生)
各种器官开始形成完善。
3)婴儿(0~ 12 个月)
哺乳期，乳牙开始形成。
4)幼儿(1~3 岁)
学会走路。
5)童年 / 少年(4~11 岁)
换牙。
6)青春期(12~19 岁)
身高体重快速增长，男女性成熟。
7)成年(20~60 岁)
更年期通常在 49~52 岁之间发生，女性丧失生育能力;
50 岁左右，头发开始变灰白
8)老年(61 岁以上)
75 岁以上的人中，有近一半听力下降;
80 岁以上，近一半的美国人有白内障。
自上而下，这是我们每个人都要经历的阶段，犹如一段固定编码的程序，自打从形成受精卵开始，就烙印在我们细胞里面了，进行着程序化的衰老。
你有没有惊叹过?是什么样的力量能如此精确地控制着我们的生长、发育、衰老?
组成我们细胞的基本单位都是一个个没有生命的化学分子。而这些或简单或复杂的化学分子，居然像一部机器一样，在不同的时间段精确地操控着我们的身体进行着程序化的生长衰老过程，这太让我着迷和赞叹了!
衰老生物钟
每个生命体中，仿佛存在着这样一个精确的衰老生物钟。
比如:
乳牙生长始于 6~8 个月;
青春期开始的年龄约 12~13 岁;
更年期发生在 49~52 岁左右;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>39.大人能用宝宝霜吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/darennengyongbaobaoshuangma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/darennengyongbaobaoshuangma/</guid>
      <description>大人能用宝宝霜吗?
「莫叔，防晒霜/乳的儿童版应该比成人版更安全吧?」 「成人 23 岁，能用婴儿面霜之类的吗?自己感觉便宜又安全，但不懂，想问问大神你。」 「其实我之前一直用强生护肤的，但是他们说不适合，大人的皮肤和婴儿不同，不能用强生护肤&amp;hellip;&amp;hellip;」 大人是否能使用小孩的护肤品呢?得弄清楚两个问题:
1)婴幼儿和成人的皮肤是否一样?
2)婴幼儿和大人的护肤品是否有区别?
在回答这些问题之前，先说一下奶粉。
奶粉
奶粉是专门给婴儿准备的，特别是还在哺乳期的婴儿，因为他们的牙齿还没有长好，无法通过咀嚼来帮助消化成人所吃的食物。
成人能吃奶粉吗?
答案是肯定的，所有小孩子的食物大人都能吃。反过来，大人吃的各种食物，婴儿未必都能吃。
那么，第二个问题来了。
小孩子的食物更安全吗?
这就未必了，家长们其实都知道，幼儿园、小学附近的小摊上出售的零食，虽然也都是能吃的，但从身体健康的角度看，未必都是好的。
现在，关于婴儿护肤品，你是不是明白了些什么?
婴幼儿皮肤
婴儿皮肤有什么特点?用两个字来形容，就是:水嫩。
仿佛一掐，就能掐出水来。
婴儿皮肤水嫩的原因就是皮肤薄。薄到什么程度呢?
就好比你的眼皮，正常眼皮的厚度是脸部皮肤的 1/2。婴儿皮肤表皮的厚度也大概是成人皮肤表皮的一半左右。
我们知道，眼皮部位是不能乱用护肤品的。最典型的例子，敷面膜的时候一般都要把眼皮部位给空出来。
原因很简单，因为皮薄，涂到皮肤上的化学成分容易进入皮肤产生刺激。 对于婴幼儿也是一样的道理，因为皮薄，婴幼儿护肤品的成分要尽量温和。
而我们国家的法律，对婴幼儿和眼部的护肤品生产，比一般的成人护肤品要求更严格。 所以，成人可以使用宝宝的产品。
辣椒
婴幼儿是不会吃辣椒的，家长也不会允许，怕伤到小朋友稚嫩的肠胃。
不同的辣椒，辣度是不一样的。有不辣的，也有很辣的，但是一般我们说到辣椒， 大家的第一印象是一种比较辣的东西。
如果把辣椒的辣度比作对肠胃的刺激性大小，那么我们用在皮肤上的各种化学成分，对皮肤也是有不同的刺激性大小的。
我们以化学成分在护肤品中的最高添加量为例来说明:
水——不限量
甘油——不限量
角鲨烷——不限量
二氧化钛——添加量≤ 25%
甲氧基肉桂酸乙基己酯(化学防晒成分)——添加量≤ 10%
精油——添加量≤ 2%
水杨酸——添加量≤ 2%
苯氧乙醇(防腐剂)——添加量≤ 1%
维 A 酸——禁止添加
激素——禁止添加
从上面的对比能看出来，越往下，对皮肤的刺激性越大，如果用辣椒的辣度再来标注一下:
水——不辣
甘油——不辣
角鲨烷——不辣
二氧化钛——微辣
甲氧基肉桂酸乙基己酯(化学防晒成分)——辣
精油——非常辣
水杨酸——非常辣 苯氧乙醇(防腐剂)——超级辣
维 A 酸——变态辣
激素——辣死人
用辣椒的辣度来比喻化学成分对皮肤的刺激性也许并不恰当，但能让大家容易理解。因为，越「辣」的成分，为了降低刺激性，添加量会越少。
婴幼儿产品中是否添加的都是不辣(温和)的成分呢，那也未必，但相对于成人护肤品来说，是要温和一点。
安全性
那么，婴幼儿产品是否一定比成人护肤品安全呢?那就未必了，还要看具体产品。
比如，强生婴儿清润保湿霜，成分如表 2-27 所示。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.去角质，去的是什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qujiaozhi-qudeshishenme-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qujiaozhi-qudeshishenme-/</guid>
      <description>有人问：莫叔，平常用洗面奶洗脸，还有必要用专门的去角质产品去角质吗?不去角质会影响皮肤新陈代谢吗?
衣服
莫叔有一次去韩国， 到了著名的梨花女子大学。 当时已经是 11 月中旬， 气温只有几度， 那天还刮着大风。
在校园里闲逛的时候，正好赶上下课，迎面走来一群女学生，清一色的小短裙。
这时候正好刮来一阵冷风，只听得整齐划一的尖叫声，姑娘们都抱紧了身子。 看了看穿着秋裤的自己，我不厚道地笑了。
衣服自从发明以来，起了什么作用？无非是两点:保暖与美。
女学生们为了美，可以在寒风中选择穿短裙，但如果长时间待在寒冷的户外， 她们一定受不了。
保暖是衣服的一项重要功能。在寒冷的冬天，在衣服面料一样的情况下，穿两件肯定比穿一件要暖和，三件就更暖和了。
这和今天要说的去角质有什么关系呢？用一个不恰当的比喻，我们可以把角质层比作衣服。
衣服有一定的遮蔽光线的作用，能对碰、擦、刮有一定的防护，能保暖。总之，能对身体起到一定的保护作用。
角质层也有类似甚至更强大的保护作用， 能对光线、冷、热、风、碰、擦、刮 有一定的防护作用， 能阻挡大多数微生物的入侵，能阻止环境中的大多数化学成分 进入皮肤。可以说，正因为有了角质层的保护，我们才能够适应环境从而生存下去。
基因的差异，使得我们的皮肤有厚有薄，这里说的厚薄就是指角质层。很显然， 皮厚(角质层厚)的人，受到的保护作用会更强，因此很少会发生敏感等皮肤问题; 而皮薄的人，受到的保护作用相对弱一些，因此皮肤容易敏感。
嘴唇
有这样一种现象:在寒冷干燥季节，嘴唇很容易干裂起皮， 这是为什么? 请看图 1-5：很显然， 嘴唇皮肤的角质层更薄，
保护能力相对就会更弱。再加上嘴唇皮 肤里没有皮脂腺，不能分泌油分，因此嘴唇容易干裂。 图片 我们再拿干皮和油皮做个对比。干性皮肤角质层较薄，对光的防护能力较弱，这是干皮容易长斑的原因。由此可见角质层对于我们的重要性。
敏感
来看看她的困惑:
叔，我在冬天室内待久了就容易脸红，自带腮红也是无语&amp;hellip;&amp;hellip;
你知道是什么原因了吗?对的，因为皮薄。
可以把皮肤看作一堵墙，如果墙很厚，那么就会对墙外面的温度变化有一个阻挡的作用。
同样的道理，皮肤厚的人，对环境温度的变化有一定的缓冲作用。而皮肤薄的人，温度过高或过低，都容易影响到皮肤里面的血管，使皮肤发红。
可以这么说， 因为皮肤薄， 所以皮肤相对会敏感一些，对温度变化敏感， 对风敏感， 对光敏感， 对护肤品里的化学成分也会敏感。
去死皮
一些人使用去角质产品的目的，是为了去死皮。
但这个做法是错误的。
死皮会自动脱落，一般我们不易察觉。如果死皮必须要使用去角质产品才能脱落，那就可怕了，难道你从一出生，就要开始使用去角质产品吗?
显然不是的。皮肤有个新陈代谢的过程，表皮深处的细胞，经过分裂、生长、演化，会慢慢推进到角质层最外面，替换掉老废的角质细胞。这个过程自发进行，是在你没有察觉的情况下完成的。
有一种皮肤病，叫作脂溢性皮炎。严重的时候，皮肤的老废细胞不能及时脱落，然后逐层堆积，最终会形成一层厚厚的黄色结痂。
而对于正常人来说，这种情况不会出现。死皮细胞会自动脱落，不会产生任何影响。就像你身上的皮肤， 难道你也经常使用去角质产品来帮助死皮脱落吗? 显然不需要。
鸡皮肤
鸡皮肤的部位需要去角质吗?
答案是不能。鸡皮肤可以看做是皮肤上的一个个凸起，在你使用去角质产品的时候，并不能保证做到只给凸起的部分去角质，实际使用时，不凸起的正常部位也被去角质了。
这样就造成一个后果，没有凸起的正常皮肤角质层变薄了，然后变得敏感，容易发生红、痒、刺，甚至闭口痘痘等皮炎症状。
因此鸡皮肤不能去角质，而应该每天保湿，让皮肤不干，鸡皮肤的症状就能缓解。并且随着年龄增加， 30 岁以上时，鸡皮肤会越来越不明显。
去闭口痘痘
很多人使用去角质产品的目的，是听说对闭口痘痘有用，比如她的提问:
莫叔，长闭口(痘痘)可以通过去角质来解决吗?
准确的说法是:对于闭口痘痘，去角质可能会对少数人起到一点作用，而大部分情况下是没有用的。这是为什么呢？
原来， 长闭口痘痘的原因特别复杂，只有对症下药才能治愈。你可以去医院问问医生， 有几个人会使用去角质产品来对付痘痘?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>40.护肤品有依赖性吗要经常换品牌吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hufupinyouyilaixingmayaojingchanghuanpinpaima/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hufupinyouyilaixingmayaojingchanghuanpinpaima/</guid>
      <description>护肤品有依赖性吗?要经常换品牌吗?
「护肤品需要两三年就换一次吗?」 「真有『依赖性』这种情况吗?」 「要经常换牌子用吗?」 的确，我们经常会听到类似这样的话，也心存疑惑。外面有那么多品牌的护肤品， 并且还在不断涌现。
我们总是这么的好奇，各种护肤品都想要尝试一下，如同吃东西，再好吃的东西也有吃腻的时候。
护肤品真的需要经常换吗?我们从以下几个方面来探讨一下。
安全性
护肤品安全吗?
应该这么说，知名牌子的安全性相对高一些。按照国家的法律，添加在护肤品里的成分只要不超过限定使用量，是有一定安全保障的。
比如精油，护肤品里的添加量不能超过 2%，不然对皮肤的刺激性会变大。
护肤品的安全性是相对的，没有绝对安全的护肤品。每个人皮肤状况是有差异的，哪怕是一些很安全的、我们人体有的成分，也可能导致极少数人过敏，比如甘油、角鲨烷。
对于比较安心的护肤品，我们不需要经常更换。我们再从皮肤的角度看一下。
角质层
皮肤最外面是 7~10 层死亡细胞构成的角质层，如图 2-31 所示。
图片 你有没有想过?角质层为什么是死细胞呢?答案很简单，活细胞很娇气，需要一个非常湿润、恒温、没有异物的环境。
而我们身处的这个环境根本不适合活细胞生存。温度变化大、风、微生物大量存在、光、空气中漂浮着的各种细微粒子&amp;hellip;&amp;hellip;只有死细胞才能抵挡住这些。
我们可以把皮肤的角质层看作是一堵墙，在我们的身体同外界环境之间做了一个隔离和屏障。
正因为有了这堵墙，你才能在皮肤上涂抹各种护肤品、化妆品。
你有见过烧伤的病人使用护肤品吗?当然没有，因为没有了角质层，哪怕是安全的水都有可能刺激到深层皮肤，何况有各种复杂化学成分的护肤品呢?
对于正常的皮肤，角质层能发挥作用，能阻止绝大多数护肤品成分的入侵。对于敏感肌肤，角质层的防御能力下降，就需要减少甚至停用护肤品了。
依赖性
使用护肤品有依赖性吗?
正常护肤品是没有的。除非以下这两类:
1)有激素成分。
2)有舒缓抗敏抗炎成分。
我们知道激素不能乱用。强效的激素使用超过一个月就有可能会产生激素依赖性皮炎。激素成分一般是禁止添加在护肤化妆品里面的，但有一些不良商家为了让产品功效好、更好卖，铤而走险，偷偷地添加。如果你发现使用产品后皮肤短 期内迅速变好，就要当心了。
舒缓抗敏抗炎成分是不能长期使用的，虽然副作用远远小于激素，但是会慢慢地让皮肤状态不稳定。我们的身体有自己的免疫系统，但是这些成分的长期使用抑制和降低了我们的免疫力，使得皮肤容易发生问题。
没有上述成分的护肤品不会有依赖性，不会在停用后导致皮肤状况急速下滑。
功效
虽然很多护肤品号称有各种功效，但是站在皮肤的角度，皮肤的主要作用就是屏障和保护。而屏障功能之一就是为了防止护肤品里的化学成分进入皮肤深处。
因此，护肤品很难发挥特殊的功效，因为:
1)功效成分很难穿透死亡细胞构成的角质层;
2)渗透进入活细胞的化学成分，可能会产生刺激反应。
以上两个原因，使得护肤品只能起到保湿、滋润皮肤的作用。
所以你还需要频繁更换护肤品吗?无论你用什么，能起到的作用都是保湿、滋润。而皮肤需要的两个保养之一，也就是保湿。
安心
对于护肤品的选择来说，只要你坚持了这两个原则，就可以不用经常换了:
1)安心度高，没有乱七八糟的功效成分。
2)只有保湿、滋润作用。 举个简单例子，一瓶海蓝之谜面霜，虽然含有植物油、氨基酸、矿物质、蛋白质等各种看起来「营养」的成分，但能起到的作用也只是保湿、滋润。和最简单的 角鲨烷、凡士林等的作用是一样的。
这是因为，对于皮肤来说，需要的养分都是从血液输送过来的，而涂在皮肤表面的这些不是营养成分，是皮肤防御的对象。从这个意义上来说，皮肤不容易吸收或者吸收少的化学成分反而安全一些。
好了，一句话总结，如果你使用的护肤品足够安心，能起到保湿的作用，就不需要经常换品牌(防晒霜是特殊功效的护肤品，若足够安心，且能起到防晒黑、防晒伤的效果，也不需要经常换)。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>41.为啥护肤品用久了就无感了？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishahufupinyongjiulejiuwuganle/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishahufupinyongjiulejiuwuganle/</guid>
      <description>为啥护肤品用久了就无感了?
来看一下这个粉丝的困惑: 「为啥一种护肤品用时间长了就觉得没什么感觉了?换一种感觉会更好，是不是心理作用?」 还有这个: 「难道是自我感觉?每次用新的牌子都觉得很好用?」 其实说的都是一个问题，对于护肤品来说，换了产品使用后，是不是刚开始都很美好，然后时间长了就无感了呢?
这是一个有趣的话题，我们从心理、护肤品配方的角度来说一下。
喜新厌旧
对于日常消费品，你喜欢新的吗?比如衣服、美食、手机、护肤化妆品等。
相信大多数人都喜欢新的。谁不希望能每天都穿新衣服，每天吃不同的美食呢?
对于护肤品来说也是一样，还记得刚买一个新护肤品时的兴奋吗?刚打开包装时的新鲜感吗?对的，就是这个道理。
这就是我们喜新厌旧的心理，当你用新产品的时候，内心是充满了渴望和新鲜感的。
有些人可能不那么认同，说有些东西是旧旧的好啊，比如有些人喜欢旧书，有些人喜欢旧旧的古董。
但护肤品毕竟是消耗品，有保存时间限制的，没人会喜欢过期的东西。
觉得新牌子好用的，心理因素是占了一方面。不信，我们可以做下面的实验。
实验
如果在你不知情的情况下，你母亲或者你男朋友说给你新买了一瓶资生堂的红色蜜露。
此时，你应该是很开心、很兴奋的吧，哪怕还没有开始使用。
然后，你激动地拆盒子，打开包装，是非常愉悦的吧。
再然后，你挤出了一些在手里，涂在了脸上。等等，怎么有点大宝 SOD 的味道&amp;hellip;&amp;hellip;
你从来没用过这款新产品，虽然你有点怀疑，但你的内心还是觉得很不错的。
现实中，没有人做过这个实验:
把 12 元的大宝 SOD 灌到近千元的高档护肤品瓶中，然后让不知情的用户去体验。
我相信，同样的大宝换了高档包装之后，很多人都会觉得比廉价包装的大宝更好(虽然成分配方都是一样的)。
这其实也是一个心理作用。当你在用新产品的时候，从购买到拆包装、使用，刚开始都是充满了新鲜感、兴奋感的。
然后，日复一日，新鲜感没有之后，就感觉稀松平常了。
惊艳
经常听到有人说，刚开始使用某产品，惊艳了!补水保湿非常好，肤感特别好，皮肤变得特别好!
在我们排除激素护肤品之后，的确有的产品能给用户带来这种感觉。
道理很简单，举两个例子:
1)汽车、地板打蜡后是不是更光滑、更亮、更崭新了?
皮肤也是一样的道理，如果把你的皮肤这么打磨一下，也会变得白一点、光滑一点。
一些去角质成分就能起到这个作用，比如水杨酸、果酸、发酵产物(比如神仙水)、洁面仪、卸妆清洁产品等，都能起到打磨皮肤的作用(让皮肤变薄)。当然了， 要掌握一个度，不然皮肤过薄之后就容易敏感、发生皮炎。
2)银耳泡水后是不是更加圆润丰满了?
对于皮肤来说，正常角质层的含水量只有 10%~20%，如果一个产品让你皮肤的含水量增加了，那么皮肤当然会显得更加饱满了，也许有些小细纹就看不到了。
含水多的皮肤对光的反射更加均匀，这时候你的脸也会显得白一些、光滑一些。
去角质的产品、保湿锁水效果更好的产品，刚使用时的确能带来惊艳的感觉，可是为什么一段时间后惊艳感就消失了呢?
适应环境
目前生活在地球上的各种动植物，包括我们人类，都是适应环境的结果。道理很简单，不适应环境、不能生存的一定会被淘汰掉。
我们的身体会适应周围的环境。举个例子，如果你去了一个陌生的城市，哪怕是坐公交车，看着沿街的房子都觉得新鲜有趣吧。
可是，后来你选择了定居在这个城市，每天还是坐同样的公交车，日久天长，你还会有这样的新鲜感吗?
当然没有了。这就是你适应环境的一种表现，周围的街道建筑你已经很熟悉了，你不用每天都提高你的兴奋神经。要知道，陌生的地方有潜在的危险，我们必须提 高警惕，以防风险。
皮肤的调整
我们的皮肤也是适应环境的，会根据环境的变化做出相应的调整。
你千万不要以为，环境只是我们身体周围的空气、阳光、土地。
实际上，你涂在皮肤上的护肤品、化妆品也给皮肤构成了一个紧贴皮肤的外环境。
皮肤也会根据你使用的产品做出相应的变化，比如:用了某个产品后皮肤出油变多了。
现在，你是不是明白了一点，为什么产品用久了就无感了?
因为皮肤已经适应这个产品里的化学成分所构成的外环境，并作出相应的调整了。 假如这个产品的保湿锁水效果特别好，皮肤角质层含水量从使用之前的 13% 一下子提升到了 20%。哇!你的皮肤瞬间变好了很多，于是你惊艳了。
但因为皮肤含水量是有上限的，不能无限增加，所以你的皮肤不会一天比一天更好，只能说维持，你的惊艳感就消失了。
再然后，因为这个产品创造的外环境会让皮肤作出调整，也许出油会变多或变少一点，最终达到一个平衡，一段时间后，你就觉得无感了。
无感，并不是说这个产品不好，只要产品够安心，能让脸不干，能起到保湿的作用，这个产品就是没问题的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>42.脸上爆痘，是排毒吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lianshangbaodou-shipaiduma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lianshangbaodou-shipaiduma/</guid>
      <description>脸上爆痘，是排毒吗?「莫叔，有些护肤品说用了之后爆痘是因为皮肤在排毒，但是又有种说法是用过之后爆痘是过敏，我应该相信谁说的话?」 如果有一款产品告诉你，可以给你的肌肤排毒，让你的皮肤变得如何如何好，你会相信吗?
这不，有这么一款韩国的柠檬排毒膏，在市场上已经畅销了几年，据说在脸部揉搓时，能排出皮肤里黄黄脏脏的东西。我们来仔细分析一下。
黄黄的东西
商品宣传说，这个按摩膏在脸部揉搓 3 分钟左右，可揉出皮肤里黄黄的脏东西，达到给皮肤排毒的效果。
很多人使用后，的确揉出了这些黄色的东西，于是对排毒功效深信不疑。
但是，如果你按照我的方法，一样也能揉出黄黄的东西:挤几滴这种柠檬膏在一张化妆棉上，然后用另外一张干净的化妆棉反复揉搓这个柠檬膏，3 分钟，这个柠檬膏一样也会发黄。
难道化妆棉上也有毒素?难道化妆棉也需要排毒?
当然不是，只能说，能揉出黄黄的东西，只是这个按摩膏配方上的一个小把戏而已。接下来，我们来看成分。
黄色的颜料
柠檬排毒膏成分如表 2-29 所示。
图片 灰色——颜料
酒红色——扣分项目(提取物、防腐剂、细粉、舒缓抗敏抗炎成分)
从左至右，成分按降序排列。
这款按摩膏的安心度是 5.5 分(满分是 10 分)。
大家注意看一下灰色标记的成分，就是黄色的颜料，你所按摩揉出来的黄黄的
东西，其实就是这个颜料粉。那么有些人要奇怪了，这个按摩膏是白色的啊?
是的，它用了一种特殊的工艺，将黄色颜料颗粒包裹起来了，只有在你按摩揉搓的时候，才能显出黄色。
当然了，这个黄色的颜料对你皮肤没有任何排毒的作用，只是玩的一个花样而已。
身体里有毒素吗?
对于人体来说，到底什么叫作毒素?
我们知道，细胞是构成我们身体的基本组成单位，无数个细胞通过分工协作来完成基本的各项生理活动。那么我们可以说，对我们细胞有负面作用，甚至有毒性的东西，我们可以称之为「毒素」。
生物学上，这些有毒的东西叫作「细胞毒」。我们人体里面是存在这些具有细胞毒性的有害物质的。也许是我们摄入的，也许是营养物质通过代谢产生的一些废物。
我们人体自有一套处理有害物质的系统，通过淋巴系统、循环系统、排泄系统的通力合作，每天及时排出这些废物。
从这个意义上说，我们身体有排毒的能力，不然你也不会健康地活到现在。
护肤品有排毒作用?
前面已经谈到过，我们的身体能够高效地将代谢废物排出体外。
皮肤是身体的一部分，皮肤也会产生一些代谢废物，也会通过身体的循环系统和排泄系统来将其排出体外。这一切都是在体内完成的。
那么，护肤品对于皮肤有排毒作用吗?
显然是没有的，因为皮肤主要的功能是防御和保护，防止护肤品里的化学成分进入体内产生刺激。
涂在皮肤上的护肤品成分越复杂，对皮肤造成的负担越多，引发皮炎和敏感的概率越高。
所以说，再听到什么护肤品能够排毒，那一定是大忽悠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>43.素颜霜也要卸妆吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/suyanshuangyeyaoxiezhuangma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/suyanshuangyeyaoxiezhuangma/</guid>
      <description>素颜霜也要卸妆吗?「莫叔，素颜霜是不是对皮肤的损害少点，传说不用卸妆又养肤?」 素颜霜就是从韩国热起来的，然后就像一阵春风，满大街都是素颜霜了&amp;hellip;&amp;hellip;
广告说，素颜霜涂后一秒钟即可亮肤、白皙，并且不是彩妆，不需要卸妆，是不是真的呢，到底有什么神奇之处呢?
素颜霜是什么?
来看一下某品牌素颜霜的成分如表 2-30 所示。
图片 某品牌 V7 维他命保湿面霜的成分如表 2-31 所示。
图片 图片 某品牌梦幻婚礼幻亮霜的成分如表 2-32 所示。
图片 如果你细心看这 3 款产品的英文名称，会发现没有类似「素颜」的字样。也就是说，素颜霜是聪明的中国人翻译过来的。
这里就有个问题了，什么叫素颜?素颜素颜，就是素面朝天的意思，也就是裸脸，什么都不涂。
那么，如果涂了这个霜，还能叫素颜吗?当然就不能算了&amp;hellip;&amp;hellip;
好了，这里我们不咬文嚼字，不去做字面意义上的争论了。这里要探讨一下，3 款素颜霜的成分表里，我用酒红色注明了一个共同的成分:二氧化钛。
这个成分，大家已经很熟悉了，在粉类产品中普遍存在，比如粉底、散粉、粉饼、水粉霜、防晒霜、隔离霜、气垫 BB 霜、CC 霜&amp;hellip;&amp;hellip;
而在普通的水乳霜中，一般是没有这个成分的。
表 2-33 是之前点评过的 make up forever 的水粉霜的成分表，也包含二氧化钛成分(酒红色)。
图片 因此可以这么认为，素颜霜是一种粉霜，也是粉类产品中的一种。
素颜霜也要卸妆吗?
那么，我把加了二氧化钛和其他粉的产品叫作粉类产品，在做安心度打分的时候，一般都要扣一分。这是因为，细细的粉会覆盖在皮肤表面，有堵塞毛孔、让皮肤不透气的副作用。
那么，含有粉末的素颜霜需要卸妆吗?
这取决于素颜霜是否防水。如果产品不是防水的体系，用洗面奶即可洗掉。 素颜霜就是可以用洗面奶洗掉的一种粉霜。
说到现在，还没有谈到最重要的一点，那就是为什么要加二氧化钛这个成分?
二氧化钛
之前我们谈到二氧化钛时，说得最多的就是它的防晒功能。
二氧化钛覆盖在皮肤表面时，因为能反射光线，阻挡了紫外线进入皮肤，从而就具有了防晒的效果。
但在这个素颜霜里，二氧化钛起的作用是作为一种颜料——白色颜料。
这不得不谈到二氧化钛的另外一个重要特点，它是自然界最白的东西。白色的墙壁、白色的粉笔、白色的办公用纸、白色的塑料、白色的桌子&amp;hellip;&amp;hellip;都可能添加了这种白色颜料。
那么，在普通面霜里加入了二氧化钛这个白色颜料，涂在皮肤上后，就能够让皮肤瞬间白起来，起到了提亮和均匀肤色的效果。
是不是和化妆的目的很像?是的!都是为了美化肤色。所以，必须归为化妆品一类，不能算作护肤品了。
我给素颜霜做个总结:
素颜霜 = 面霜 + 白色颜料(二氧化钛);
素颜霜含白色粉末，可以提亮均匀肤色，类似于粉霜，算作化妆品的一种，不能算护肤品了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>44.清洁泥膜能去黑头吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qingjienimonengquheitouma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qingjienimonengquheitouma/</guid>
      <description>清洁泥膜能去黑头吗?
「莫叔，请问清洁面膜适合每个礼拜做一次吗?这种面膜有没有必要?会不会皮肤变薄?」
吸附
如果你满手油污，身边又没有肥皂、洗手液等清洁产品，怎么办?
也许你会想到用纸擦，再用水洗。可是无论怎么擦、怎么洗，手上还是会有油感。
如果是我，会找一些泥巴粉，在手上搓搓，然后加一点点水，将泥巴涂满手，
等个几分钟再洗掉，能比直接用水洗得更干净。
泥巴粉能吸附一些油分，这就是为什么有的化妆品涂到脸上有控油的效果，因为里面的粉末吸附了皮肤的出油。
更有聪明的人发明了泥面膜，希望能吸附走皮肤表面的「脏」东西，更期望能吸附掉毛孔里的东西，来达到深层清洁的目的。
清洁泥膜能发挥作用吗?我们以某品牌的一款火山泥面膜来作分析。
火山泥面膜
某品牌火山岩泥毛孔清洁多效面膜，成分如表 2-34 所示。
图片 图片 酒红色——各种粉末
原以为这里面的主要成分就是火山泥，但是看到成分表时还是小小震惊了一下，里面包含了 9 种粉末，分别是 CI77891(二氧化钛)、火山灰、硅石、膨润土、高岭土、CI77947(氧化锌)、胡桃壳粉、玉米淀粉、CI77491、CI77499。
这些粉末有天然的矿物质粉，比如火山灰、膨润土、高岭土，也有加工过的粉末。
我们可以得出两点结论:
1)这款泥膜的颜色来自于两种调色的颜料粉末，并不是火山灰的真正颜色。
2)火山灰在这些粉末中排第 2 位，为什么没有占到主要成分?大家可以想一下。
火山灰
火山灰的来源，可能有两个:
1)火山喷发形成的;
2)泥火山喷出的泥，注意，泥火山并不是真正的火山，而是像温泉一样，喷出来的是淤泥。
不可否认，火山灰的确富含各种矿物质，适合植物生长。
一个简单的对比就知道了。如果在一块田地上反复种庄稼，收成会越来越少，因为庄稼对土里一些矿物质的持续吸收导致了匮乏。如果加点火山灰进去，庄稼就会生长得很旺盛。
那么是不是意味着火山灰对皮肤也好呢?咳咳，这就风马牛不相及了。我们人体需要的养分是通过摄取食物来的，而不是靠在皮肤上涂点东西来吸收的。
火山灰同其他泥巴粉或矿物质粉一样，我们利用的只是它的吸附作用。所以，火山泥只是听上去不错，适合做营销宣传的卖点而已。如果换另外一个称谓——高岭土面膜或者膨润土面膜，是不是听上去就没有吸引力了&amp;hellip;&amp;hellip;
清洁毛孔
我们的毛孔就像一个输油管道，出油多的人拥有更大的毛孔。
而毛孔里始终充盈着像膏霜一样的白白的油脂分泌物，有的还会变硬成为油脂粒，有的就形成了黑头，这让很多爱美的人着急万分。
泥膜确实能起到吸附作用，使用后会让毛孔和皮肤看起来干净一些，看下面用户的反馈:
「我觉得效果还不错，用一次之后黑头白头去了不少，还可以啦!」
但是，能管用多长时间呢?也许半天，也许一天，你会发现毛孔又恢复了原来的样子。看下面用户的反馈:
「质地偏浓稠的奶油膏状，气味清新。清洁鼻子黑头白头的效果没看见，属于无功无过的一款清洁面膜。」
为什么毛孔无法清洁干净呢?
如果我换一个问法，你能把鼻孔里清洁干净吗?鼻腔里分泌的黏液是有用的， 可以吸附空气中的灰尘微粒，可以湿润吸进来的空气，可以调节吸入空气的温度。 如果你能一直清洗保持鼻腔干净，净化吸入空气的作用丧失后，反而会对你的身体有害。更何况，你也没法做到让鼻腔一直干净，因为你的鼻腔一直在分泌黏液。
同样的道理，毛孔里的皮脂腺也在源源不断地分泌油脂，目的是为了滋润你的毛发和皮肤，防止你皮肤干燥。就算你用清洁泥膜吸附了一些油脂，但很快通过出油，毛孔又会填满油脂。
所以，毛孔的这种特性，注定了清洁泥膜只有一时的效果，从长远来看，是完全无效的。并且如果长时间使用，这些矿物质对皮肤的渗透，可能会施加一些副作用，比如可能会让毛孔变大。
不适合谁?
清洁泥膜有吸油吸水的特性，使用后会导致皮肤干燥。
敏感肌肤肯定不能用，本身角质层的防御力就低，无法有效抵挡泥膜里化学成分的入侵，使用后发生敏感、皮炎的概率会大大增加。
中干性肌肤也不建议用，用了之后皮肤会更加干燥。
貌似清洁泥膜更适合出油多的皮肤。一方面本身出油多，皮肤不怎么会干，另 一方面角质层也厚，对泥膜里化学成分的防御能力也强一些。
但是考虑到清洁泥膜只是使用后一时有效，长期来看并不能改善任何毛孔、黑头、白头的问题，所以并不建议长期使用。每周一次就算了，偶尔用用应个急 还是可以的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>45.撕拉面膜撕走了什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/silamianmosizouleshenme/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/silamianmosizouleshenme/</guid>
      <description>撕拉面膜撕走了什么?「最近总是在微博上看到一些大 V 推荐撕拉式清洁毛孔的面膜，想问下莫叔这种撕拉面膜真的像他们说的那么有效么，能用么该怎么用?」 撕走了什么?
头一次听到撕拉面膜的时候，我想到了另外两种产品:撕拉式唇彩、撕拉鼻贴。
撕拉鼻贴我用过，年轻的时候，曾经买过碧柔的，用了几片，每次用完的确能黏走一些角栓、黑头，可是感觉连皮都被黏走了一层。
前段时间，办公室女生的一个闺蜜来求助，说是使用撕拉唇彩后，得了唇炎，现在特别难受，用了抗过敏药能好，但是会反复，而且嘴唇特别干。当然，她在我的建议下两个月内慢慢恢复了。
什么?你要问我什么法子?简单，嘴唇不能涂任何东西，干的时候涂纯凡士林。(皮肤不吸收凡士林，又能封闭受伤部位，减少细菌跟空气的接触，加速皮肤的自我修复。)
好了，从撕拉鼻贴和撕拉唇彩上，你是不是明白了点什么?对的，这种撕拉式的产品对皮肤的伤害是简单粗暴的。
但是很多人不懂啊，以为这是个多么新鲜高科技的东西，能让皮肤变美&amp;hellip;&amp;hellip;的确，从用户的使用反馈来看，撕拉面膜使用后，皮肤的确变滑、变嫩了。
可是，我要说这一点都不稀奇，你的一层皮都被扯掉了，里面的新皮当然看上去更嫩更滑了&amp;hellip;&amp;hellip;
什么?你不相信?简单，用个胶带，黏到你手背上，过 15 分钟撕开胶带，然后对着光看，你会发现胶带上粘满了你的皮屑。
有些人可能知道，我工作室有一套测试皮肤的进口仪器。其中有一项是检测皮肤出油的。就是用一款医用胶带贴到脸上，然后 3 分钟后揭下来，出油多的部位粘附的是油，而出油少的部位粘附的就是皮屑。
现在是不是明白了?撕拉面膜是另外一种去角质的方式，让你的皮肤变薄。变薄后的皮肤看上去当然要滑一些、亮一些。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>46.睡眠面膜，是什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shuimianmianmo-shishenme/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shuimianmianmo-shishenme/</guid>
      <description>睡眠面膜，是什么?「莫叔，晚上睡觉可以敷睡眠面膜睡吗?还是裸脸睡比较好呢?」 睡眠面膜，从字面意义上来说， 是面膜的一种， 我们先来了解一下面膜。面膜是什么? 地球人估计都知道吧，对于成年人来说，除了上一辈的老年人，不知道面膜的人应该没几个了。可见面膜的需求量是巨大的。
面膜，顾名思义，是敷在脸上的一层膜。这层膜可以是泥浆，如清洁面膜;也可以是贴片式的，如贴片面膜。
在说各种面膜之前，一定要先说一下皮脂膜。
皮脂膜
几千年前的时候，人类还没有使用各种护肤化妆品。你有没有想过那时候的人们是怎么保湿的呢?答案简单得出乎你的意料。
就是你嫌弃的脸上出的油。皮肤有皮脂腺，皮脂腺一直在出油，这居然都是有用途的。就是为了让你的脸保湿滋润不干燥。
脸上出的油混合汗液后会在皮肤表面形成一层皮脂膜(你看到的脸上亮亮的就是)，从某种意义上来说，这就是一层天然的面膜。
睡眠面膜是什么?
来看一下某品牌睡眠面膜的成分，如表 2-35 所示。
图片 成分表中用酒红色把和保湿相关的成分都做了标注。如果不告诉你这是睡眠面膜的话，你一定会误以为是保湿乳或保湿霜。
如果把皮脂膜也当作一层面膜的话，那么粉底霜、防晒霜等能在皮肤表面形成一层膜的——从广义的角度来看——都可以算作面膜。粉底霜可以叫作「粉底面膜」， 防晒霜可以叫作防晒面膜&amp;hellip;&amp;hellip;
所以，这款产品不是我们通常意义上的贴片式的湿敷面膜，也不是起清洁作用的泥膜，它就是一个类似乳霜的产品，起保湿作用。我管它叫保湿乳霜，狭义上来说不是面膜，而睡眠面膜在这里就是一个营销的概念。
敷面膜时间
大家应该都用过面膜，贴片式的一般在脸上湿敷的时间是 15~20 分钟。清洁面膜在脸上的时间一般是 30~40 分钟。
大家有没有想过，为什么这两种面膜不能在脸上过夜呢?
1)湿敷面膜(小于 20 分钟)
先来说湿敷面膜。有些人会说，是不是因为面膜时间长了就干掉了?还真不是，配方师有办法让面膜保持湿润，不会干掉。
举个例子，如果你在泳池待一个小时，会怎么样?应该没什么问题，皮肤毕竟是有防水功能的。那么，让你待一夜，8 个小时一直泡在水里面呢?貌似情况就不妙了吧，你看上去一定会有些浮肿吧。
对了，就是这个道理。虽然皮肤有一些防水的功能，但不是完全隔水的，还是会从水环境中吸收水分的。皮肤泡在水里的时间越长，吸收的水分就越多。这样的 结果，不仅仅是皮肤吸水膨胀了，还有更严重的后果，那就是皮肤的硬度韧性降低了，也许指甲一划就一道口子。还有更危险的，皮肤结构疏松了，细菌等微生物更容易进入皮肤，造成感染发炎之类。如果这时候你涂护肤品，各种化学分子也会非常轻易地进入皮肤深处，有可能产生刺激。
湿敷面膜就是皮肤泡水的原理。湿敷的时间越长，皮肤吸水膨胀越厉害，防御能力大大下降，发生皮炎、过敏的概率大大增加。明白了吧，为什么面膜厂家一般建议面膜一周使用 3 ~ 4 次，而且每次时间不要超过 20 分钟。
很多粉丝说过，某某女明星一天敷一张面膜!皮肤照样好好的!这你都相信? 你每天看着她敷的吗?你亲眼见过她卸妆后的脸吗?
2)泥膜(小于 40 分钟)
泥膜厂家一般建议的时间是 30 分钟左右，这也是有讲究的。 首先，泥膜吸附油脂的能力是时间越长，吸附得越多。一般在 30~40 分钟的吸
附量可以达到 80% 左右。这对皮肤来说已经足够了!如果你继续延长敷泥膜时间的话，你的脸会越来越干燥!因为泥膜不光吸附皮肤出的油，还吸附连接你角质细胞的结构油脂。夸张一点，也就是把你一层皮都吸附走了。
其次，随着时间的延长，泥膜会干。干掉的泥膜会从你皮肤里吸收水分。
由于以上两个原因，泥膜在脸上的时间也是不能长的，而且清洁面膜厂家给出的建议是一周 1~2 次，不是多多益善!
3)保湿产品，时间不限
某品牌的睡眠面膜能在脸上停留过夜&amp;hellip;&amp;hellip;用脚趾头想想，它就不是传统的面膜，其实就是一个保湿乳霜，和你用的乳液、霜之类的差别很小。
某品牌睡眠面膜 = 狗皮膏药 ?再来看一下某品牌的一款睡眠面膜，成分如表 2-36 所示。
图片 图片 看到成分表后，我脑海里冒出来的想法就是:这就是一张狗皮膏药。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>47.怎么选身体乳？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zenmexuanshentiru/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zenmexuanshentiru/</guid>
      <description>怎么选身体乳?「有推荐的身体乳吗?秋天洗完澡后身体干燥擦什么?和脸蛋一样吗?」 我最喜欢的秋天已经来了，早晨的露水洒在每一片小草的叶子上，犹如给绿色蒙上了一层轻纱。如果有一条露纱被撕开了，那一定是顽皮小狗掠过的踪影。
随着气温的降低和雨水变少，天气开始干燥，我们的身体也开始变得干燥，使用身体乳的季节来了。
某品牌 VS 大宝
多年以前，我用了某品牌泉的水动力三件套——洁面、水、乳。到了秋冬季节，某天发现涂水乳的时候脸上有刺刺的感觉。
当时才用了一小半，不想扔怎么办?就用来涂身体吧。然后把本来涂身体的大宝 SOD 蜜用来涂脸。
这件事至今被家人当作笑话，大几百的产品用来涂身体，十几块的大宝用来涂脸。
等后来研究皮肤的时候才明白，长期用含酒精的该产品导致了皮肤干燥，再遇上干燥的冬天，皮肤的防御力下降了，同样还是用这个产品，就有了刺激感。
当时换成大宝涂脸时，其实还是有一点点刺的感觉，只不过比该品牌要好一些。等后来换成凡士林的时候，才体会到什么叫作真正的安全，防干防裂，虽然油油的，对皮肤来说完全无刺激。
打入冷宫
身体皮肤和脸部皮肤几乎是差不多的。
但有一个区别:脸部皮脂腺更多，出油更多尤其是油性皮肤。
也就是说，任何保湿产品，只要足够安心，脸和身体别处的皮肤都是可以用的。
所以，如果有些护肤品不想用了，但又舍不得扔，就有办法了。
那就打入冷宫，用来涂身体吧。但有一点，如果你的皮肤特别干燥，或者是有鸡皮肤的人，对于安心度不高、含酒精的护肤品，哪怕是身体也不建议用。
还有面膜，不想用就扔了吧，一来敷身体很麻烦(水汪汪的)，二来只有短时补水效果。
何时需要?
身体最容易起皮的部位是小腿，严重时能看到像鱼鳞一样的干纹。还有脚后跟，有时候裂得就像大峡谷一样，几道深深的裂缝，还伴随着疼痛。
对于大部分人来说，天气干的时候才会想到使用身体乳。这也是秋冬季节身体乳开始热销的原因。
而对于另外一些人来说，使用身体乳可以让身体变得滑滑的。特别是对于有鸡皮肤的人，需要常年使用身体保湿产品，来缓解皮肤表面干燥引起的鸡皮凸起。
身体乳是用在身体上的，身体皮肤的表面积比脸大多了，我们选择身体乳时，价格自然是要考虑的一个重要因素。
油
我们已经知道，出油多的人，皮肤一般不容易干燥。这就是为什么我们手、脚、腿等出油少的部位容易干燥的原因。
既然油能让皮肤不干燥，我们也可以使用一些油来当作身体乳，比如:
1)植物油——橄榄油、荷荷巴油、葡萄籽油、杏仁油、乳木果油、椰子油、阿甘油等
2)角鲨烷
3)矿油、凡士林
这些纯的油因为不含防腐剂，对身体是很安全的，只不过因为是油，涂在皮肤上会有油油的感觉。
总结
使用身体乳的主要目的是为了让皮肤不干燥。我们做一个总结:
1)安全性
油&amp;gt;无香身体乳&amp;gt;有香身体乳
2)肤感
身体乳&amp;gt;油 每个人的肤质不一样，喜欢的肤感也不一样，有的人喜欢油油的，有的人喜欢清爽的。
如果使用身体乳还觉得干，有一个简单的方法，每次涂的时候加几滴油，能增加保湿力度。 还有，如果你每次洗澡都用清洁产品，然后还说很干很干，那很有可能是你的
问题。一周用 1~2 次清洁产品，泡沫在身上不超过 5 秒，能缓解皮肤干燥。对于有超干性皮肤和鸡皮肤的人，清洁产品就不要用了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>48.空气那么脏，不用洗面奶行吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kongqinamezang-buyongximiannaihangma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kongqinamezang-buyongximiannaihangma/</guid>
      <description>空气那么脏，不用洗面奶行吗?「叔，啥时候说说雾霾对皮肤的影响及如何防护呀?」初见 有一句话特别美好:人生若只如初见。
说的是刚认识的人们，由于互相还没有深入的了解，彼此身上都有很多谜一样的、朦胧的东西，会产生深深的好奇和吸引。
但有些东西，初见是不美丽的。
十多年前，我在青海西宁第一次经历了可怕的沙尘暴。当时是下午 3 点左右，开始时天突然变阴，继而狂风大作，黄蒙蒙的一片，夹杂着大小不等的沙子，开始噼里啪啦的在街道上横扫。慌不择路的我也被扫到，鼻孔、嘴里都进了沙子。
这件事到现在我都记忆犹新，如果说沙尘暴是自然灾害，发生的机会少，在南方很少遇到的话，那么雾霾天就是更可怕的了。
几年前的我所在的城市经历了有史以来最严重的雾霾(PM2.5 指数接近 400)，天是灰蒙蒙的，整个城市仿佛笼罩在末日炼狱下，能见度极低。
小时候是特别喜欢秋天的，南京的秋天总是秋高气爽，蓝天白云，出去玩也特别开心。然而现在已经不喜欢秋天了，因为秋冬季节雾霾相对会更严重一些。现在的我更喜欢雨水多的春天和夏天，因为只要雨水一来，空气就会变得特别好。
雾霾
雾霾是什么?我们不必弄清楚雾和霾的区别，我们只要知道，影响我们身体的是细微颗粒物，现在用 PM2.5 来表示。
PM2.5 指的是空气中悬浮的直径小于等于 2.5 微米的细微颗粒物。
PM2.5 里有什么?
硫、氮(酸雨成分)、烟灰、灰分、一氧化碳，以及其他有毒污染物包括重金属(如汞，镉，铬，砷，铅，锌，铜)及其它致癌物，甚至有少量病毒、细菌、 真菌等。
是不是看得触目惊心?如果长期生活在这样的雾霾下，我们身体发生疾病的风险大大增加。
其实，空气中只要有细微颗粒物，就会对身体产生影响，只不过我们身体有一套防御体系，我们鼻腔里的纤毛和黏液能够吸附直径大于 10 微米的颗粒物。
可怕的是，直径小于 10 微米的细微颗粒物已经可以穿透肺部的细支气管和肺泡，而更小直径的超细微颗粒物甚至可以直接进入血液，从而到达全身各处，有可能导致心血管和肺部疾病。
对皮肤有影响吗?
PM2.5 的吸入，对呼吸道和肺部的危害是巨大的，这是能看得见感受得到的，那么这会对我们皮肤有影响吗?
之前有朋友告诉我，几年前她去一家公司上班，由于新装修的办公室味道很大，从不长痘的她，居然开始爆痘了。
新装修房间里面的各种气体小分子挥发物浓度很高，包括少量甲醛，有一些能够进入皮肤，的确会产生影响，这是能理解的。
但如果说，雾霾天影响了一部分皮肤，你相信吗?看下面这个用户的反馈:
「叔，雾霾天该怎么办?怎么护肤保养呢?一到雾霾天脸上总是起痘痘，而且还痒痒的。」
我们有必要来了解一下，PM2.5 是怎么影响到皮肤的。
粒径大小 PM2.5 的超细微颗粒到底是多大?如图 2-33 所示。 图片 图 2-33 显示了不同粒径的颗粒物和头发丝的对比:
细沙子——90 微米，一般肉眼可见， 比头发丝略粗
头发丝直径——50~70 微米
PM10 颗粒——头发丝的 1/5
PM2.5 颗粒——头发丝的 1/20
要知道，PM2.5 只是表示小于等于 2.5 微米的超细微颗粒，有些甚至小到只有 0.1 微米，比如汽车尾气的排放物。
这些细微颗粒能进入皮肤吗?
进入皮肤
我们先来看看皮肤的结构，如图 2-34 所示。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>49.烟酰胺有美白作用吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yanxiananyoumeibaizuoyongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yanxiananyoumeibaizuoyongma/</guid>
      <description>烟酰胺有美白作用吗?
「莫大神好早，弱弱问一句，HomeFacial Pro 烟酰胺原液好么，真的能变白么?」 「想请叔点评一下 The Ordinary !比如它家 10% 烟酰胺加 1% 锌的精华」 烟酰胺俨然已经成了最热门的美白成分了，相关公众号都在热推 HomeFacial Pro 以及 The Ordinary。
亚洲人以白为美，谁都希望自己的皮肤能够白皙细腻。 那烟酰胺真有美白作用吗?先举一个例子。
吊白块
如果你是家庭主妇，需要经常去菜场买菜的话，你肯定知道一点，不能买颜色太白的食物，比如很白的豆芽、腐竹、粉丝、米粉、银耳、面粉等。
因为这些食品本来的颜色没有这么白，但是如果经过吊白块或其他漂白剂的处理，就会变成卖相很好的光滑洁白的颜色，保存时间也能更长久。
但是，这样的食物是不能吃的。吊白块的主要成分是亚硫酸氢钠甲醛，进入人体后，会引起肠道刺激、过敏、食物中毒等。
有些人可能要说了，吊白块和烟酰胺一点关系都没有啊。是的，少安毋躁，你知道吊白块是怎么处理食品的吗?
简单到极点:将一定浓度的吊白块加入到食物里浸泡一段时间，就能漂白。这里卖个关子，后面谈到烟酰胺那个著名的美白实验时，你就懂了。 还要再说一个故事。
止血环酸
好多年以前，医生在外科手术结束后，会在伤口出血部位涂上止血环酸，加速伤口的愈合。
然后，奇迹出现了，一些医生发现，伤口部位的皮肤颜色变白了，于是这个止血环酸(也叫「传明酸」)就成了资生堂力推的美白成分，添加到了很多产品中，甚至安耐晒中也添加了。
止血环酸真的有美白作用吗 ?
我不这么认为，在皮肤的伤口位置，不光这个止血环酸，甚至维生素 C、其他的强还原剂都有可能让皮肤脱色，从而产生「美白」的假象，我称这个过程叫作「漂白」。
前面说的吊白块，就是一个工业漂白剂。
好了，下面要说本文的重点了。
体外实验
宝洁公司的很多产品中都添加使用了烟酰胺，比如 SK-II 小灯泡、OLAY 的小白瓶、小绿瓶等，并宣称有美白作用。宝洁公司也公开了能证实有效的实验和数据。
我们来看一下这个实验是怎么做的:
实验过程:在角质形成细胞 / 黑素细胞的共培养模型以及着色重建表皮(PREP) 模型中，添加一定浓度的烟酰胺，测定酪氨酸酶和黑色素含量。
结果:烟酰胺对培养的黑素细胞中的酪氨酸酶的催化活性或黑素生成没有影响。
然而，烟酰胺在共培养模型中给予 35%~68% 的黑素体转移抑制，并减少 PREP 模型中的皮肤色素沉着。
点评:这是一个体外实验。是将烟酰胺放到培养皿中的黑素细胞和角质形成细胞旁边，然后观察到了烟酰胺能抑制黑色素颗粒转移到角质细胞中。
这个过程和吊白块漂白食物并没有大的区别。高浓度的烟酰胺包裹在细胞周围，严重干扰了黑素细胞正常的生理活动。
这就好比拳击手找沙袋来练习，每一次重拳都能打在沙袋上。但是，如果真的和其他拳击手较量，打中的概率就大大降低了。
这个实验也是一样的道理，把皮肤里的细胞取出来，这时的细胞就好比沙袋，任人挨打。而细胞周围的烟酰胺就好比拳击手，可以 100% 击中。
光是这个体外试验，是不能证明烟酰胺有美白作用的。
皮肤实验
宝洁公司也知道体外实验的说服力不够，于是又进行了下面的实验:
实验过程:临床试验包括 18 名色素沉着过度者，配对使用 5% 烟酰胺保湿剂和对照组保湿剂，120 名面部晒黑受试者被分配到三种治疗中的两种:对照组(只用防晒霜)和测试组(使用 2% 烟酰胺加同样防晒霜)。
面部色素沉着过度和肤色变化通过计算机分析和面部高分辨率数字图像的视觉分级进行客观量化。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5.护肤品的安全，是相对的</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hufupindeanquan-shixiangduide/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hufupindeanquan-shixiangduide/</guid>
      <description>除了错误的护肤方法会导致皮肤敏感外，一些护肤化妆品的使用也会导致皮肤敏感。可是， 这些护肤化妆品能在市面上销售，不应该都是安全的吗?
的确，护肤化妆品中的原料基本上都是安全的。但是，这个「安全性」是要打引号的， 因为它是相对的!
为什么这么说呢?我们来看看护肤化妆品里使用的一些原料，它们是有最高添加量限制的，比如:
 水——不限  甘油——不限  二氧化钛——最高限量 25%  精油——2%  去角质成分(水杨酸)——2%  防腐剂(苯氧乙醇)——1%  维生素 A 酸——禁止添加可以这么说，不限量添加的成分对皮肤是非常安全的，而限量添加的成分多少
对皮肤会产生一些影响，低于最高限量值不代表绝对安全，而只是略微安全一些。 护肤化妆品是由各种化学成分组成的，有的非常安全，而有一些对皮肤是多多少少有刺激的。 比如香精(或精油)，可以增添产品的香味，但是由于对皮肤的渗透性强，容易进入皮肤深处，可能产生刺激。再比如防腐剂，可以延长产品的保质期， 但也会渗透进入皮肤，也可能产生刺激。
可以这么说，只要在皮肤上使用护肤品化妆品，就会对皮肤产生影响。正常健康的皮肤，对化学成分有一定的抵御能力，而敏感肌肤更容易受到刺激。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>50.维生素 C 能美白去痘印吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishengsu-c-nengmeibaiqudouyinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishengsu-c-nengmeibaiqudouyinma/</guid>
      <description>维生素 C 能美白去痘印吗?「莫叔，维生素 C 是不是能美白呢?」坏血病 1497 年 7 月 9 日到 1498 年 5 月 30 日，葡萄牙航海家达伽马绕过非洲到达印度，他的 160 个船员中，有 100 多人死于坏血病。
奇怪，人类历史已经有几百万年了，有文字记载的历史也有几千年了，为什么几百年前才知道坏血病呢?
原来，最早的坏血病就是出现在几百年前远航的水手中，因为缺乏新鲜的水果蔬菜，从而导致维生素 C 的严重缺乏。
维生素 C
维生素 C 对人体是如此重要，来看看详细介绍:
1)维生素 C(英语:Vitamin C，又称「L- 抗坏血酸」)是高等灵长类动物与其他少数生物的必需营养素;
2)抗坏血酸在大多数生物体内可借助新陈代谢制造出来，但是人类是最显著的例外;
3)缺乏维生素 C 会造成坏血病;
4)在生物体内，维生素 C 是一种抗氧化剂，保护身体免于自由基的威胁，维生素 C 同时也是一种辅酶。
人类这么高度发达的生物体居然不能自己制造维生素 C，简直太遗憾了!你身旁的阿猫阿狗都能自己合成维生素 C，也就是说，它们不会得坏血病，可以不需要吃新鲜的水果蔬菜。
不过，换个角度来看，也许是我们的幸福，我们可以吃这么多美味的瓜果蔬菜&amp;hellip;&amp;hellip;
那么，怎么知道我们的身体是不是缺维 C 呢?
坏血病开始症状是四肢无力、精神消退、烦躁不安，做任何工作都易疲惫，皮肤易红肿。病人会觉得肌肉疼痛、精神抑郁。然后脸部肿胀，牙龈出血，牙齿脱落，伴随着口臭。皮肤下大片出血(看来像是严重的打伤)。最后是严重疲惫，腹泻呼 吸困难，肝肾衰竭导致死亡。
皮肤易红肿、肌肉疼痛、牙龈出血、牙齿脱落&amp;hellip;&amp;hellip;这些都是严重缺乏的症状，只要你正常饮食，是绝对不会出现这些症状的。因为，你每天的食物中多少会有一 些维生素 C。
来源
动物为来源的食物中维生素 C 的含量较少，看下面的数据:
1)鸡蛋里不含维生素 C;
2)每 100g 牛乳中只含有 1.0 毫克;
3)每 100g 人类母乳中含有 5.0 毫克;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51.维生素 E 能去痘印、痘疤吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishengsu-e-nengqudouyin-doubama/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishengsu-e-nengqudouyin-doubama/</guid>
      <description>维生素 E 能去痘印、痘疤吗?「莫叔，长痘有痘印可以通过维生素 E 软胶囊挤破后涂抹来治疗吗?」维生素 E 是什么? 先来看一段专业的介绍:
维生素 E 是有 8 种形式的脂溶性维生素，是一种重要的抗氧化剂。
维生素 E 包括生育酚和三烯生育酚两类，共 8 种化合物，即 α、β、γ、δ生育酚和 α、β、γ、δ 三烯生育酚，α- 生育酚是自然界中分布最广泛、含量最 丰富、活性最高的维生素 E 形式。
太专业的咱理解不了，只要记住一点，维生素 E 的质地就像油，涂到脸上也是油油的感觉，在身体里怎么储存的呢?能想到吗?对的，和脂肪一起储存在脂肪细胞里面。那么，可以推算出来，越胖的人，体内的维生素 E 就越多(因为脂肪多)。
我们具体来看一下，维生素 E 能起什么作用。
什么作用?
维生素 E 具有许多生物学功能:
1)作为抗氧化剂。维生素 E 能清除一些过氧自由基，减少自由基对细胞组织的损伤。维生素 E 的脂溶性使其能够掺入到细胞膜中，从而保护它们免受氧化损伤。
2)作为酶活性调节剂。例如蛋白激酶 C(PKC)，它对平滑肌生长的作用可以由 α- 生育酚抑制。α- 生育酚对脱磷酸酶、蛋白磷酸酶 2A 具有刺激作用，蛋白磷酸酶 2A 又从 PKC 切割磷酸基团，导致其失活，使平滑肌停止生长。
3)维生素 E 在眼睛和神经中也起到重要的作用，也有抑制血小板凝结的作用。
4)维生素 E 也保护脂质和防止多不饱和脂肪酸的氧化。
维生素 E 有很多功能，我们只要记住一点，它是我们身体里的一种重要的抗氧化剂，能清除自由基，防止脂质氧化。
可能有些人对于什么是抗氧化还不是很了解。举个例子，削开的苹果放置一会儿，表面颜色一会儿就变暗了，这就是一个氧化的过程。如果把维生素 E 涂在刚削好的苹果表面，就能保持住苹果新鲜的颜色。维生素 E 起到的作用就叫作抗氧化。
既然维生素 E 这么重要，我们的身体会缺乏吗?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>52.珍珠粉能美白吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenzhufennengmeibaima/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenzhufennengmeibaima/</guid>
      <description>珍珠粉能美白吗?「最近看到口服珍珠粉，珍珠粉混乳液涂身体，珍珠粉混海藻面膜，我试了下 当时有变白的效果，而且白得惊人，可是过后又黑回去了，长期坚持真的会有用吗?」 这是一个粉丝的困惑，也是很多人的困惑。因为珍珠粉用于美白，在中国已经有两千多年的历史了。使用珍珠粉产品，当时是有「美白」的效果。
黑珍珠
加勒比海盗系列电影中，有一艘「黑珍珠」号船，船体颜色是黑的。 扯远了，我们今天要说的是珍珠，你认为有黑色的珍珠吗? 当然有，其实天然的珍珠有各种颜色，只不过白色珍珠更被我们所喜欢推崇。 问你一个问题:
用于美白的珍珠粉有黑色的吗?
当然没有!那么，你对珍珠粉能否美白是不是有了一点认识呢?
我们可以反过来思考一下，如果黑色的珍珠粉能起到美白作用，那么其他颜色的珍珠粉应该都能起到。因为，珍珠粉的化学组成都是大体相似的。
现实是没有人用黑色的珍珠粉来美白，也一定不能美白。
如果你用黑色的珍珠粉来抹脸，就好比用黑色的竹炭粉来抹脸，不用想也知道白不了。
石灰粉
小时候看武侠小说，书里面的奸诈小人往往使用一种下三滥的手段来偷袭大侠：石灰粉。
一般都是乘人不备，忽然往对方脸上撒一把白色的石灰粉末，然后偷袭得手。石灰粉的主要组成成分是碳酸钙 CaCO3。可以磨成非常细细的浅白色粉末，这种粉末抹到脸上能美白吗? 这让我想起了粉底类产品中很多白色的粉末，比如:
二氧化钛
滑石粉
高岭土
硅藻土
&amp;hellip;&amp;hellip;这些白色的粉末涂到脸上后，的确能起到瞬时的「美白」作用。
但是，一旦卸妆，你的皮肤就会打回原形，甚至变得暗沉。 可以这么说，这些白色粉末能起到假的「美白」作用，是通过遮盖在皮肤表面来实现的，就好比家里刷了白色涂料的墙壁。
贝壳
如果把贝壳都磨成粉涂脸上，能美白吗? 有一点可以肯定的是，深色的贝壳粉肯定没有美白作用。 那么，浅色的贝壳粉呢?
也许你要思考一下。 还是拿生产珍珠的母贝来说吧，有些浅色的母贝壳也能磨成粉，而且因为成分和珍珠很像，以至于有些造假者就用母贝壳粉来冒充珍珠粉。
贝壳的形成离不开一种成分:硬角质蛋白。
这个词有点难记，但是如果我提到这几样东西，你就能明白了:头发、指甲、牛角。
这些东西也都是由硬角质蛋白组成的，也就是我们生物体所合成的一种很硬的蛋白质。
如果我换个问法:白色指甲磨成的粉能美白吗?
你会毫不犹豫地回答:不能吧! 但是，我要说如果指甲粉够细，用来化妆还是可以的，至少有短暂的假「美白」作用。
珍珠成分
有人要着急了，说了半天，还没说到正题。
珍珠粉，到底有没有美白作用?
那我们来看看珍珠粉的成分，主要是这两种
碳酸钙:80%~90%;
硬角质蛋白:2%~8%。
天然珍珠的构造，如图 3-2 所示。
灰色——硬角质蛋白
白色——碳酸钙
也就是说，天然形成的珍珠就是由 一层碳酸钙再加一层硬角质蛋白组成的。
现在，你是不是有点恍然大悟了， 前面说了这么多，就是为了铺垫，让你再看到这两种成分时不会觉得很陌生。
如果我问你:鸡蛋壳磨成的粉，能美白吗?
图片 你会不假思索地回答不能吧。因为没有人这么说过。
可是，如果我告诉你，鸡蛋壳的成分和珍珠粉也是差不多的，也是由碳酸钙和硬角质蛋白组成的。如果鸡蛋壳粉不能美白的话，那么珍珠粉呢?试验
两年前我在工作室做了一个试验: 竹炭粉混合荷荷巴油，抹在鼻部然后按摩是否能改善黑头?
找了大概 8 个人进行测试。测试前后都要用皮肤检测仪做记录。
然后我发现了一个奇怪的现象:洗面奶清洁后，在皮肤放大镜下，能看到少数毛孔附近有黑色的点点。而在试验之前并没有发现。
后来我才恍然大悟，这就是细细的竹炭粉残留在皮肤上了，因为过于细微，甚至几次洗脸都不能洗掉。
现在，你是不是明白了什么?
真相
珍珠粉能美白吗?
答案当然是否定的。如果珍珠粉能美白，那么成分相近的鸡蛋壳、贝壳也能美白了，甚至指甲粉、头发粉、牛角粉也都能美白了。 实际上，从化学分子的角度看，组成珍珠粉的碳酸钙和硬角质蛋白都没有美白的功效。
那么，一些人感受到的「美白」是怎么来的呢?
1)白色粉的遮盖作用产生的假「美白」，就和化妆是一样的。当时用能让皮肤显白，洗掉后打回原形;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>53.酵素能减肥排毒、有益身体吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiaosunengjianfeipaidu-youyishentima/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiaosunengjianfeipaidu-youyishentima/</guid>
      <description>酵素能减肥排毒、有益身体吗?「你好莫叔，现在我周围的人都在喝酵素、自己做酵素，想问莫叔，喝酵素对 身体有益吗?」 「叔，市面上有好多酵素可以减肥排毒分解油脂，真的么?」 这几年酵素非常火，问的人很多。 在说酵素之前，先说一个故事。
曹雪芹
《脂砚斋重评石头记》是我最喜欢的一本书，通行版本就是大家熟悉的《红楼梦》，作者是曹雪芹。在他小时候，发生了一件不幸的事情。
这是有历史记载的，当时曹雪芹的爷爷是南京江宁织造府的总管，得了一种病，康熙皇帝很着急，问遍了所有的御医，甚至求教了外国人，终于找到了治疗该病的药物:金鸡纳霜。
然后快马加鞭地把药从北京送到南京，这时候已经过去了两个月，等药送到的时候，曹雪芹的爷爷已经去世了。
这是发生在三百多年前的事情，如果放到现在，通过飞机，哪怕是高铁、汽车，都能快速地送药治人。
有人可能觉得奇怪，这个故事和今天要说的酵素貌似风马牛不相及。其实我是想做一个比喻，现代高速的信息传递和交通工具，就好比酵素，能大大加快我们生活的节奏。
我们人体内每天都发生着无数个生物化学反应，如果没有酵素的参与，我们就没法存活，因为有些化学反应太慢了，慢得就像历经两个月才送到的救命药。有了酵素的参与后，化学反应瞬间提速，快得就像你用手机发出了一条消息。
「酵素」的说法是一个舶来品，据说来自日本或者台湾。而在专业的教科书里是这个字:酶。也就是说，酵素就是酶。
来给酶做一个准确的定义:
酶是一种大分子的生物催化剂，能加速化学反应的进行而不消耗自身。
可能过于专业不太好理解，再举个例子，就好比男生女生找对象，茫茫人海中遇到合适的概率不高。
这时候交友网站就出现了，大大提高了男女互相认识的概率。我们可以把这些相亲的平台比作酶，加速了恋爱结婚的进行，虽然这个比喻也许不太恰当。
酶的重要性
酶对于有生命的个体来说是如此的重要，我们有必要了解一下它是如何工作的。
图 3-3 反映了酶的用途之一:将化学分子拆开:
酶也可以将两个不同的分子组合在一起，如图 3-4 所示。
图片 酶还有很多其他的用途，比如将一种成分转变空间构造后变成另外一种成分。
看上去酶是一个好得不得了的东西，口服的话会发生什么呢?
消化
我们每天要吃一定量的食物才能活下去。这是因为我们的身体需要这些营养成分：
氨基酸、脂肪、葡萄糖、维生素、矿物质。
有没有想过一个问题，吃下去的食物如何转变成营养成分的?
说简单点就是，肠胃里的酶能把吃进去的食物都转化成小分子的营养成分，然后就能方便地通过血液输送到全身各处了。
要知道，我们身体里最细的毛细血管只能允许一个红细胞勉强通过。而食物一般都是大分子组成的，如果不经过酶的分解就无法进入血液，也就无法满足身体营养的需要。
好了，做了这么多铺垫，口服的酶(酵素)吃下去有用吗? 是不是还不明白?
再给一个提示:
酶的分子量很大，是一种大分子物质。这回你明白了吧，只要是大分子的，经过肠胃的消化分解都会变成小分子，可以说是「物是人非」了。
所以，任何酶(酵素)只要是口服摄入的，都会被分解掉，无法发挥任何功效作用(除非加入的就是帮助消化的酶)。
什么排毒、瘦身的功效，听听就罢了，不必当真。
屏障
之前写过某品牌面霜的分析，成分表一展开，当时我笑了，我戏称这是一瓶营养霜，营养到可以直接吃掉。
因为里面含有氨基酸、脂肪、各种维生素、矿物质，还有一些糖。这些都是细胞组织需要的。
那么，我们是否可以将这些营养成分直接涂到皮肤上，让皮肤吸收呢?
当然不能!因为身体的各个器官是相互分工的。摄入食物并消化吸收需要嘴巴、肠胃等。
而皮肤的主要作用就是屏障，防止外界的化学成分、微生物进入体内。虽然有一些小分子的成分能够渗透进入到角质层，但是一旦进入到活细胞的周围，就可能产生刺激，导致痒、红、痛甚至产生粉刺痘痘等皮炎、过敏症状。
那么，涂到皮肤上的酶(酵素)有用吗?
不用想都知道答案，肯定是没有用的。因为酶都是大分子，皮肤无法吸收，被阻挡在角质层的外面。
总结
来给酶(酵素)做一个总结:
1)酶(酵素)是大分子物质，对我们身体非常重要，参与我们生命的一切活动;
2)酶(酵素)口服后，会被肠胃消化分解掉，如同一辆汽车被拆解成零件了，无法发挥原有酶的功效;
3)酶(酵素)不被皮肤吸收，无法进入皮肤，也就无法发挥任何作用;
4)自制酵素(酶)相当于发酵后的酸奶，只能说是一个食物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>54.冻干粉(寡肽)能促进修复吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dongganfenguatainengcujinxiufuma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dongganfenguatainengcujinxiufuma/</guid>
      <description>冻干粉(寡肽)能促进修复吗?「莫叔，最近被表皮生长因子 EGF 冻干粉洗脑了，效果说的很强大，可以增厚角质层，去痘印修复敏感肌&amp;hellip;&amp;hellip;」 今天要说的内容是一个听上去特别高大上的东西:EGF 冻干粉。
冻干粉
冻干粉是什么东西?从字面意义上来看:冷冻、干燥、粉末。准确的定义是: 冻干粉是在无菌环境下将药液冷冻成固态，抽真空将水分升华干燥而形成的无菌粉注射剂。
也就是说，任何东西都可以做成冻干粉，你可以做黄瓜冻干粉，也可以做苹果冻干粉。
我们今天要说的是寡肽(EGF)冻干粉，来看看是什么东西。寡肽(EGF)
一般我们谈到营养成分时，总会说到葡萄糖、蛋白质、脂肪、维生素、矿物质等。
而寡肽就是这样一种蛋白质，在我们体内是具有生物活性的，能够促进表皮细胞的生长，是一种表皮细胞生长因子。
这听起来是一个很好的东西，是不是多多益善呢?
维生素 C
举个例子，维生素 C 对于人体太重要了，如果缺乏，会得一种疾病:坏血病。
既然维生素 C 这么重要，是不是我们可以每天大量地服用呢? 当然不能，每天服用超过一克的维生素 C，身体会发生副作用反应。
同样的道理，寡肽在我们身体里也是适量生产出来的，少了不行，多了也不行。
比如，肿瘤患者体内的这种寡肽含量更高，使得肿瘤细胞一直处于快速生长的失控状态中。
舔伤口
有些动物受伤后，会一直舔自己的伤口。
有研究发现，在动物，包括我们人类的唾液中，是含有这个寡肽的，对伤口的愈合能起到一点作用。
怪不得，小时候奶奶会在我伤口上抹唾液&amp;hellip;&amp;hellip;
动物舔伤口是没有办法的事情，它们没有医生、药物。而对于我们人类，就算有了伤口也不会去抹唾液了，因为有更好的治愈方法，比如创可贴、伤口缝合消炎等。
医疗
什么时候会用到寡肽? 当一个患者出现大面积创伤或烧伤的时候，可能会用到寡肽。 注意，是可能用到，而不是一定用到。起到的作用是有限的。
首先烧伤病人肯定不能痊愈，不会长出完整的新的表皮出来。而对于伤口，寡肽也不会让疤痕消失。
寡肽在创伤恢复上能起到的作用是有限的，那么为什么大家听到的宣传是只要用到了皮肤上，就能祛痘、消痘印、修复受损肌肤，像是万能药一样呢?
不吸收
对我们人体有生物活性的蛋白质，放到了体外就完全无用了。
寡肽涂到皮肤上能发挥作用吗?当然是不能!
原因很简单，皮肤不吸收。
皮肤吸收有一个 500 道尔顿规则，即分子量小于 500 的化学成分能较容易进入皮肤。
而寡肽是一种蛋白质，含有 53 个氨基酸片段，分子量超过 5000，皮肤压根儿不能吸收，不能进入皮肤的寡肽，最多能起到一个作用——一点保湿效果。
什么祛痘、修复受损肌肤等功效，只是商家宣传的口号而已，说白了就是两个字: 忽悠。
皮肤功能
皮肤主要的功能是防御，屏蔽环境中的刺激因素。滑稽的是，你涂在皮肤表面的各种护肤品、化妆品，对皮肤来说，都是一个潜在的刺激源。
寡肽对于皮肤来说并不是什么营养功效成分，而只是一个化学分子而已。
对于正常的皮肤，我们的身体会生产出适当的寡肽来完成我们正常的新陈代谢，并不需要从外界摄入。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>55.胶原蛋白的补充，真的那么好吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiaoyuandanbaidebuchong-zhendenamehaoma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiaoyuandanbaidebuchong-zhendenamehaoma/</guid>
      <description>胶原蛋白的补充，真的那么好吗?「叔听过优弹素(包含胶原蛋白、弹性蛋白、维 C 的固体饮料)么?，某网络大 V 推出来的，宣传得很神奇，周围有喝的觉得效果也很好，被称为『可以喝的驻颜术』，求您解惑，感谢。」 我们都知道胶原蛋白、弹性蛋白对皮肤的重要性，随着年龄的增加，这两种蛋 白的含量都会下降。因此一些人想当然地认为，补充这两种蛋白是否能促进我们皮 肤里对应蛋白含量的增加，从而让我们皮肤显得更加年轻饱满?拼图
拼图游戏玩过吧?一幅画被分成 1000 份，你要参考原画，将每一份找到并安放在它本来的位置上，从而完成这个拼图。
拼图是个很累人的活，而一旦拼成了基本上就被搁置在一边了。如果有一天，小伙伴来到你的家里，也想玩这个拼图，你会把它拆散了，然后一起重新开始组装。
拼图可以无限次的组装、拆散。举一个不恰当的比喻:氨基酸是胶原蛋白(或弹性蛋白)的基本单位，就好像每一个拼图部件一样。因为胶原蛋白和弹性蛋白是一类东西，所以以下说到胶原蛋白的时候，也相当于说到弹性蛋白。
和拼图一样的道理，氨基酸可以各种方式结合成胶原蛋白，胶原蛋白也能被拆解成基本的构成单位——氨基酸。
胶原蛋白
我们有必要认识了解一下胶原蛋白， 如图 3-5 所示。
图片 胶原蛋白就好像一根钢丝绳。我们来看一下形成过程:
1)先是由很多氨基酸互相连接，形成一根极细的丝;
2)然后 3 根细丝互相缠绕，形成一根细绳;
3)然后很多细绳互相缠绕，形成一根粗绳;
4)然后很多粗绳互相缠绕，形成一根更粗的绳。
专业的说法，胶原蛋白是一个纤维束，通俗来说就好比一根绳子，有足够的强度和韧性，因此我们的皮肤得以有了拉伸的弹性和张力。
如果没有了胶原蛋白和弹性蛋白，那就惨了，皮肤一拉扯就会出现撕裂和伤口。
口服补充
既然胶原蛋白和弹性蛋白对我们如此重要，是不是可以采取口服摄入的方法来增加它们在皮肤里的含量呢?
答案是让人沮丧的:不能! 我们先反向思考一下，如果口服能增加胶原蛋白含量，会出现什么情况?
那会出现一个很可怕的现象，大家都来吃胶原蛋白，然后每个人皮肤里的胶原蛋白都在增加。增加到什么程度呢?不知道，也许只要吃就能增加，然后每个人会像吹气球一样膨胀了起来。
这种情况当然不会发生，我们的身体不是积木，并不是简单的叠加组装过程。
喝点血不能补血，吃点牛肉也不能补充肌肉，喝胶原蛋白也不能补充胶原蛋白。
我们的身体复杂的，就像一个巨型生化工厂，每天发生着无数合成和降解的生物化学反应，胶原蛋白的合成和分解只是其中的一种。
消化
口服摄入的胶原蛋白会被我们的胃肠无情地消化分解成最小构成单位——氨基酸，从而失去了胶原蛋白的活性。
这么好的东西，为什么要分解掉呢?这要说到蛋白质的特性了。
胶原蛋白是蛋白质的一种，而蛋白质对于生命来说是太重要了，可以说，没有蛋白质就没有生命。一切生命活动都是经由各种蛋白质来控制完成的。
比如病毒蛋白进入并感染细胞的过程、血红蛋白运输氧气和二氧化碳的生理功能、肌肉蛋白收缩舒张产生运动的能力&amp;hellip;&amp;hellip;
具有生物活性的蛋白质有成千上万种，对人体来说，有的有益，有的有害。为了保证人体的安全性，所有经口摄入的蛋白质都要经过胃肠的消化，分解成最小的单位——氨基酸。
而氨基酸被吸收进入血液后会到达全身各处，至于是否用来合成皮肤里的胶原蛋白以及合成多少，是由 DNA 控制的，你我都决定不了。
所以，挺残酷的一个现实是，无论你吃多少胶原蛋白，都未必能增加皮肤内胶原蛋白的含量。
优弹素
最近很火的优弹素，宣称含有下面这些成分:
鱼胶原蛋白肽(Wellnex) 鲣鱼弹性蛋白肽(提取自鲣鱼心脏动脉球)
西柚水果粉 柠檬水果粉 维生素 C 注意一点 优弹素里面添加的是小分子的胶原蛋白肽和弹性蛋白肽，有多小呢?
大概有几千分子量，如图 3-6 所示。
图片 胶原蛋白肽，听上去很高大上，说简单一点就好比别人已经把胶原蛋白切割成一小段一小段了。
可惜的是，这一小段的胶原蛋白肽吃进去后，我们的肠胃依然会无情地把它消化分解成最小的构成单元——氨基酸。即使有一些微量的未分解的小分子二肽进入血液，你怎知会被用来合成胶原蛋白?
也许会被用作合成肌肉蛋白或其它蛋白&amp;hellip;&amp;hellip; 不是由你我决定的，一切由 DNA 说了算。
优弹素里面其他的水果粉和维生素 C，当然也不能增加皮肤里胶原蛋白和弹性蛋白的含量。
好了，胶原蛋白的探讨就到这里，其他口服的各种胶原蛋白产品也是一样的道理，经过胃肠的消化，最终都会被彻底分解，起不到补充的作用。就好比积木搭成的城堡被拆解之后，已经不是城堡而只是一堆积木部件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>56.蜂毒有美容效果吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fengduyoumeirongxiaoguoma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fengduyoumeirongxiaoguoma/</guid>
      <description>蜂毒有美容效果吗?「莫叔，想问下蜂毒面膜怎么样?据说有收毛孔美白去黄祛斑功效，可以天天用吗?」 有多少人是害怕蜜蜂的?
不知道你有没有被蜜蜂蜇过，很不幸，我小时候被蜇过&amp;hellip;&amp;hellip;那时候调皮，用根稻草伸到泥土墙里掏蜜蜂，结果胳膊上被蜇了一下，肿得老大&amp;hellip;&amp;hellip;好几天才慢慢消下去。
蜂毒
先来个专业的解释:
蜂毒是蜜蜂尾部毒腺分泌的液体，它除了含有大量水分外，还含有若干种蛋白质多肽类、酶类、组织胺、酸类、氨基酸及微量元素等。在多肽类物质中，蜂毒肽约占干蜂毒的 50%，蜂毒神经肽占干蜂毒的 3%。蜂毒中的酶类在 55 种以上，磷脂酶 A 含量占干蜂毒的 12%，透明质酸酶含量约占干蜂毒的 2% ~ 3%。蜜蜂遇到敌害时，用蜇针将蜂毒注入敌害体内，致使敌害疼痛甚至死亡。
蜂毒对于人体来说是有毒的，第一是麻痹肌肉神经信号的传递，感觉就是麻麻的，被蜇刺部位丧失部分知觉;第二是刺激皮肤细胞产生炎症反应，表现为红肿; 第三是神经毒性。
因为蜜蜂主要的对手不是我这样的庞然大物，所以一只蜜蜂的毒性不至于杀死我&amp;hellip;&amp;hellip;
说了这么多，只想说明这样一点:具有毒性的蜂毒为什么会被用到了皮肤上? 起源当然是来自韩国，据说用蜂毒的一些提取物，能减轻皮肤皱纹，具有美容的功效&amp;hellip;&amp;hellip;
是不是想到了肉毒杆菌毒素? 对的，一听这名字，肉毒杆菌!那肯定对我们的肌肉是有毒的。毒性在哪里?
就是麻痹肌肉，阻止肌肉神经信号的传递。简单说就是让你的皮肤无法收缩，来达到舒缓皱纹的目的。
如果你看到一个人面无表情，也许就是肉毒杆菌毒素的功劳，因为她没法控制自己脸上的肌肉，表情是僵硬的。
话题扯远了，这里我们不说肉毒杆菌毒素好不好，至少有一点，肉毒杆菌毒素涂在皮肤上是没有多大作用的。
好了，再回到蜂毒上。首先，蜂毒涂在皮肤上，能进入皮肤的是少数。其次，进入皮肤的蜂毒对皮肤来说就是刺激物，就有可能引起皮肤的免疫保护反应。(蜜蜂把蜂毒注入皮肤就会产生皮肤的炎症反应。)
网上传播的蜂毒能刺激皮肤的胶原蛋白生长，那是完全没有根据的，不必当真。那么，蜂毒究竟有没有用呢?当然有。
蜂毒具有强烈的杀菌效果。 蜂毒被用于治疗风湿关节炎等疾病，效果很好。想要用蜂毒来美容?还是算了吧，听上去就不靠谱。
皮肤的保护功能
来说一下蜂毒面膜，先看用户的使用反馈:
「用了几次，刚涂上有点发热、轻微刺痛感，一会儿就觉得凉凉的，洗完皮肤 后感觉白了点，我平时爱过敏，这个没有过敏，好像有点蜂蜜的味道，总体不错。」「用了一次，是轻微麻麻的感觉，很好洗掉，用过脸蛋是红的。会继续使用。」
在看这些蜂毒面膜的用户反馈时，我是很感慨的。
这么多人在敷面膜时，幻想着皮肤能变美，哪怕脸已经受刺激发红&amp;hellip;&amp;hellip;这是一种多么坚强的美丽信念!
但是，如果稍微懂一点皮肤，站在皮肤角度上来看这些概念时就能轻易地分辨是否对自己的皮肤有益。
要记住一点，皮肤经过千百万年才进化出了这么一套感知防御系统。痒了、刺了、痛了会第一时间告诉你!目的就是引起你的注意，要躲避远离这个刺激，否则可能带来更大的灾难。
所以，以后再遇到类似的情况:皮肤痒、刺痛、发红时，要赶紧洗掉。不伤害，才是保养皮肤的第一步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>57.黄金对皮肤有用吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huangjinduipifuyouyongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huangjinduipifuyouyongma/</guid>
      <description>黄金对皮肤有用吗?「求莫叔吐槽一下各种黄金类产品，例如淘宝上一搜一大把黄金面膜，代表有: 香蒲丽黄金面膜、卡蔓黄金面膜、美即黄金面膜、雪本诗黄金鱼子酱面膜、SNP 黄金面膜、AHC 黄金面膜、JAYJUN 黄金面膜、彼得罗夫黄金面膜、朱丹鹤黄金睡眠面膜&amp;hellip;&amp;hellip;这还不算其他乱七八糟的牌子。」 很多年前，我见到了一款加了金箔的手工皂，透明的皂体里有闪闪发光的金箔，这款手工皂来自韩国。黄金加到护肤品里能起到什么作用呢?
黄金
黄金是一个听起来就很贵气的东西，稀有加上金灿灿的外表，使得古代分布各地的人们不约而同地选择将其作为货币。
然后黄金就成了财富的象征，被做成了各种黄金首饰，穿戴在人们身上。
黄金对身体有好处吗?答案是明显的，没有。
《红楼梦》里尤二姐选择了吞金自杀，当然走得有点痛苦。如果是纯金的话，纯金对人体是没有毒的，也不能被人体吸收。
好了，我们抓到重点了，我们的身体不能吸收黄金。现在你对于黄金护肤品是不是明白了点什么?金色
知道吗?有些名字含黄金的护肤品里面未必有黄金，比如:
1)Utena 佑天兰黄金果冻面膜
人家本来的名字是佑天兰胶原蛋白保湿面膜，产品中并不含金，只不过因为颜色是金色的果冻状，传到中国就变成黄金果冻面膜了，这个黄金色是用焦糖色调出来的。
2)娇兰赋妍紧致黄金复原蜜
产品中也不含金，黄金色同样是用下面色素调出来的:
 焦糖色
 蜂蜜
 蜂王浆
 CI14700
3)彼得罗夫奢宠塑颜黄金面膜
产品中同样不含金，黄金色依然是用下面这些色素调出来的:
 CI77019
 CI77891
 CI77491
 CI77480
其他很多类似产品不一一列举了，用色素调出来的黄金色，显然对皮肤是没有任何益处的。含金
有一些护肤品里的确是加了一点点金。比如:
1)城野医生提拉紧致金箔去角质啫喱
一眼就能看到产品里的金，金光灿灿的，配方表里有下面两样:
金
铂粉
2)美即黄金焕亮水活光采面膜
配方表里写着金，黄金色也可能是来自下面这些色粉:
金
合成氟金云母
CI77491 CI77891
前面写到过，就算护肤品里含金，也对身体和皮肤起不到什么作用，我们来看看科学依据。
微量元素
我们身体是由细胞组成，而细胞是由化学成分组成，构成化学成分的基本单位就是化学元素了。
我们把人体里的微量元素写出来，包括铁、铜、锌、钴、锰、铬、硒、碘、镍、 氟、钼、钒、锡、硅、锶、硼、铷、砷等，并没有金。
金是一种重金属，对人体没有任何益处，我们身体里一般没有金元素。如果金以离子形式进入人体，那就是悲剧，会发生重金属中毒。
所以，黄金添加到护肤品中就只是一个营销的手段和概念。
香蒲丽
下面来说一下来自韩国的香蒲丽黄金面膜。
香蒲丽黄金面膜里面的确加了微量的金，当然了，黄金色主要是色粉调出来的， 如下:
 二氧化钛
 云母
 氧化铁类
通过前面的分析，我们已经知道了，金的概念对于皮肤来说没有任何益处。那么褪去了金的光环，这款面膜如何呢?
除去一些基本的保湿成分，水解胶原蛋白与各种植物提取物是这款面膜的核心了。
胶原蛋白是一种大分子成分，皮肤一般不吸收，涂在皮肤表面只有保湿的作用。 对于各种植物提取物，我将其称为「药物成分」。
什么样的皮肤需要用药?那一定是生病的皮肤，而生病时最佳的选择是医院，不是护肤品。对于健康的皮肤来说， 含「药物成分」的护肤品，还是少用的好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>58.脐带血的秘密，它能美白收毛孔吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qidaixuedemimi-tanengmeibaishoumaokongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qidaixuedemimi-tanengmeibaishoumaokongma/</guid>
      <description>脐带血的秘密，它能美白收毛孔吗?「叔，最近身边好多人买日本的脐带血精华液，说是美白收缩毛孔很好用。真的假的?」 最近很多人问的一个产品，我听到的第一反应是:不可能。
等你看了下面的分析，相信你以后再碰到类似的，你会非常明晰地分辨出来哪 些是不靠谱的。
脐带
脐带是什么?
脐带就是一根连接胎儿和胎盘的带子，为胎儿的生长发育做出了两大贡献:
1)输送营养物质;
2)输出代谢废物。
来看一下脐带的结构，如图 3-7 所示。
脐带里主要就是 2 根动脉和 1 根静脉。
而在这动脉和静脉里流淌的就是脐带血。 图片 脐带血是很有用的，除了含有和我们成人一样的血液成分之外，还有一个非常重要的东西:造血干细胞。
你应该听说过白血病吧，就是因为造血干细胞发生了问题，导致红细胞数量大量减少从而危及生命。
而如果有合适的造血干细胞配型，输入病人体内后就能重新恢复造血功能。
造血干细胞还可能对一些遗传性疾病有所帮助。正因为它的重要性，现在全球有很多国家都建立了脐带血库，有公共的，也有私人的。
在西方，很多小孩刚生下来，医院会把脐带血收集并冷冻保存起来。
脐带血听起来如此之好，是不是能方便地拿来使用呢?排斥反应
你应该听过器官移植吧?比如肝脏，从一个人身体转移到另一个人时，必须要长时间服用免疫抑制药物，不然移植器官很容易坏死。
就是因为我们身体的一个保护性功能:免疫排斥。
说通俗点儿，我们身体对外来的细胞、组织是能分辨出来的，并会打上标记。
外来的，意味着有风险，都进入我们的身体了，那是相当的可怕。于是我们的免疫系统会动用一切力量来消灭「外来」入侵者，于是排斥反应就开始了。
所以，即便是利用脐带血，也得看配型是不是适合你，而不是随便拿来就用。
脐带血产品
那么我就好奇了，这个脐带血精华中所谓的脐带血是来自哪里呢?
是来自动物吗?还是人?
如果是来自动物，你不担心吗?进入你的血液那还得了 ? 岂不是会发生严重的排斥反应?
如果是来自人类胎儿的，那是不是还要分血型呢? 有些人可能要质疑了，又不是输血，只是涂到皮肤上，哪有这么多讲究&amp;hellip;&amp;hellip; 你问的很对，那么就有一个互相矛盾的结论了:
1)如果皮肤吸收脐带血精华，就有进入血液的可能性，就会发生排斥反应;
2)如果皮肤不吸收脐带血精华，那么就笑话了，涂到皮肤上就完全无用。
皮肤的屏障
皮肤的主要功能，就两个字:屏障。
皮肤就像一堵墙，防止身体外面的化学成分、微生物等进入身体。
而脐带血里面最重要的造血干细胞，是个活生生的细胞，是无法直接穿过表皮进入身体的，涂到皮肤上是没有用的。
而且，活细胞加入到护肤品当中会立刻死去。 因此所谓的脐带血精华里面是不可能有活的造血干细胞的。
有些人要说了，就算没有造血干细胞，脐带血里面应该还有其他营养成分。
可是，如果没有了造血干细胞，脐带血和我们成人的普通血液区别就不大了，那何必打着脐带血的名号呢?
再说了，皮肤的作用主要就是防御，就算是血液里的营养成分涂到皮肤表面，也大部分被皮肤阻挡在外面。
而某些成分一旦穿透表皮进入了皮肤深处，就有可能刺激到深层的细胞组织，从而发生过敏、皮炎等症状。
某品牌脐带血精华分析
下面是最近火的这个脐带血产品，里面是独立的小袋子包装，每包里面 1.3ml 的所谓脐带血精华。
来看一下该品牌脐带血精华的成分，包装上只有 3 个成分:胎盘素抽出液、乙醇、玫瑰油。
奇怪，成分表里面并没有脐带血字样，而是胎盘素。好吧，就算胎盘和脐带是紧密连接着的，有点关系，但也不能这样忽悠我们。
我对这个成分是很怀疑的，也没有防腐剂。按照中国的法律，这个成分表完全不合格。
在搜索这个产品资料时，知乎上有人这么反映:
「这个&amp;hellip;&amp;hellip;我自己也是个小代购，顾客指定要这个，说别的代购说满大街药妆店都有卖得很火，我去日本买货的时候发现没有一家药妆店卖的，至少常见的松本清 SUNDRUG 都没有!后来有个飞机上认识的国人说这个好像是国人自己在日本弄的专卖中国的东西&amp;hellip;&amp;hellip;不知道真假但也无从求证，但有一点就是，那些说满大街 卖得超火的代购一定是没去过日本的，货源模糊，谨慎交易。」
到底是不是中国人在日本制造的这样一个产品，我们无从得知，但有一点，在日本的一些超市药妆店里面，是看不到这个产品的。
就算是在日本制造，也并不意味着都是好产品。
智商税
有一句话叫作:无欲则刚。 对于爱美的女人来说，有时候为了美，很容易被吸引忽悠到。 脐带血就是一个忽悠:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>59.芦荟胶能晒后修复清痘吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/luhuijiaonengshaihouxiufuqingdouma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/luhuijiaonengshaihouxiufuqingdouma/</guid>
      <description>芦荟胶能晒后修复清痘吗?「听说有些医生建议用芦荟胶祛痘，用芦荟胶护肤是一种很好的选择吗?」 鲜嫩的芦荟叶子中间的像果冻一样的透明液体就是芦荟汁，坊间流传的功能是: 补水保湿、晒后修复、清痘淡印。
芦荟汁真的有这么神奇的功效吗?我们来分析一下。
含水量 99%
市场上有些芦荟胶会宣称自己的芦荟胶原液的含量，比如有的芦荟胶标示的是 92%，有的宣称是 96%，那么真相是什么呢?
来看芦荟加工过程中的图片，如图 3-8 所示。
工人用刀将芦荟的上下叶片切割掉， 叶片除去后，剩下的都是透明、果冻状的叶汁。 图片 就是这个新鲜的叶汁，含水量是 99%。也就是说，最纯净的、没有任何添加的芦荟叶汁，本身含水量已经高达 99% 了，
所谓的芦荟的功效成分含量，只占叶汁里面的 1%。
芦荟叶提取物
如果大家细心的话，会发现这些芦荟胶产品中，有的是添加了芦荟叶汁，有的是用芦荟叶汁粉，而有的是添加芦荟叶提取物。从皮肤的安心角度，芦荟叶提取物是扣了 1 分的。
这是为什么呢?
因为芦荟叶提取物成分复杂。我们并不清楚它是通过什么工艺、用什么溶剂提取的，也并不清楚提取后包含哪些成分?
提取物的浓度一般都会更高一些，如果说芦荟叶对皮肤是安全的，那么芦荟叶提取物就未必了。
而芦荟叶汁就安全得多，只是因为，芦荟叶汁里水的含量就占了 99%，其他化学成分因为含量少，对皮肤的刺激相对也小一些。
晒后修复
芦荟胶在国内的销量是巨大的，是因为芦荟胶被宣称有三大功效:
补水保湿 晒后修复 清痘淡印 补水保湿我们不说了，是能起到作用的。我们重点来看看后面两个功效。 皮肤晒伤后，使用芦荟胶能帮助修复吗? 也许能起到一点作用吧，但发挥作用的不是因为芦荟胶天然包含的什么有效成
分，有可能是产品里额外添加的抗炎成分。比如完美芦荟胶里面添加的甘草酸二钾就是一个抗发炎抗过敏的药物成分;还有尿囊素，也有一点抗炎的效果(怪不 得很多芦荟胶里面都有添加)。
皮肤晒伤后，一般会发红发烫，甚至疼痛、红肿。这时候如果用冷水或冰水来敷，能起到降温、镇痛的作用。
一般的芦荟胶其实也就起到类似冷水湿敷的效果，并没有特别神奇之处，至少目前没有任何医学证据能够证明芦荟胶里哪些成分能够起到修复皮肤的效果。
所以如果你被晒伤了，简单地做个冷水湿敷或冰敷就能缓解。当然了，如果严重晒伤，建议去医院。清痘淡印
芦荟能加速痘痘消退、痘印淡化吗?
我认为是不能的。原因很简单，痘痘是一种皮肤病。你可以去国内最大的 10 家医院，找国内做好的 10 位皮肤科医生，问问他们，芦荟是否能治疗痘痘?是否能淡化痘印?
答案一定是否。治疗痘痘的一线用药是维 A 酸类、抗生素类，并没有芦荟相关的药。
芦荟当然也不具有淡化痘印的功效，因为在医院和药店里面没有这种神药出售。总结
给芦荟胶产品做一个小结:
1)芦荟胶具有保湿的作用，选择安心度更高的芦荟胶;
2)芦荟叶汁的含水量是 99%，就如同含水量多的西瓜汁一样;
3)芦荟并没有晒后修复的作用，和水膜湿敷一样，通过给皮肤降温来缓解镇痛;
4)芦荟没有清痘祛印的作用;
5)少数人感觉到的晒后修复祛痘淡印的效果，是芦荟胶里额外添加的其他抗炎成分的作用。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.药妆更安全吗?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yaozhuanggenganquanma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yaozhuanggenganquanma/</guid>
      <description>一些人肌肤变敏感之后，发现市场上大部分的护肤品化妆品都不能使用， 一用就会刺激， 脸的状况会变得更糟糕，于是开始寻找适合敏感肌使用的护肤品，这时候药妆就成了首选。
药妆，是药?还是妆?
药妆，在国内也叫医学护肤品。一听名字就很高大上，和药、医学扯上了关系。 那么，药妆是药吗 ?
答案当然是否定的，药得有国家批文，得有疗效，得有科学实验数据和各种理化药理毒理等报告。开发个药十分不容易，动辄上亿资金。
而化妆品就相对简单多了。 没有资质?可以找个化妆品代工厂嘛。 没有配方?化妆品代工厂都可以免费提供的嘛。 所以，药妆，也就是护肤化妆品而已。
药妆的特点
一提到药妆，大家很容易想到雅漾。如果我们细心对比一下雅漾敏感肌护肤品和普通护肤品的成分，会发现有这么几个现象:
A. 敏感肌护肤品成分更少。
B. 敏感肌护肤品不含香精、酒精、防腐剂等刺激成分或只含微量防腐剂。
C. 敏感肌护肤品一般只有保湿的效果，没有其他美白、淡斑、提亮肤色、去黄、抗皱、抗衰老、去痘印、去黑头等功效。 也就是说，药妆作为专门为敏感肌开发的护肤品，实际上只是做了简化处理，尽量去掉了一些刺激性略大的成分，只保留基础的保湿作用。这样才能更有效地减少对皮肤的刺激。
那么这些敏感肌肤护肤品，能修复敏感吗?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>60.皮肤需要什么保养？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/pifuxuyaoshenmebaoyang/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/pifuxuyaoshenmebaoyang/</guid>
      <description>皮肤需要什么保养?有这么一个普遍、有趣的现象:大家对自己能用什么护肤品最有积极性。经常问我的就是:老师给我推荐一个、老师我该用什么&amp;hellip;&amp;hellip; 可是，很少有人愿意花时间了解自己的皮肤是什么样的结构，有什么样的特点。
我认为这是本末倒置的。
皮肤
如果你养猫的话，你得去做 功课，你要了解猫的生活习性， 你要知道用什么方法能把猫养好。
同样的道理，护肤也是一样， 你得先对皮肤有足够的了解，如图 4-1 所示。
图片 这是皮肤的结构构造图，是 不是很专业的样子&amp;hellip;&amp;hellip;其实我并不想讲得很深奥，我想让大家能很轻松地看下去，同时又很快地 明白这个道理。
讲真，你了解自己的皮肤吗?也许你已经从网上、各种化妆品的广告中、各种产品的说明中或多或少地了解了一些皮肤的知识。
但是，今天我要说的一定会让你大吃一惊，因为和别人说的都不一样。我们从一些生活中的现象来说起。
皮脂膜
「为什么身边那些不怎么用护肤品的男人虽然脸上油油的但是皮肤很少出问题?」 是的，这是因为他们皮肤外面的皮脂膜是在保护着肌肤。
皮脂膜是什么?
皮肤角质层的表面有一层由皮脂腺里分泌出来的皮脂、角质细胞产生的脂质以及从汗腺里分泌出来的汗液融合而形成的一层膜。
它有两个作用，一个是锁水，防止表皮内的水分蒸发;另一个就是滋润皮肤。
图片
图 4-2:皮脂膜示意图。
图中均匀覆盖在皮肤表面的就是皮脂膜。这层膜你是能感觉到的，就是你看到的脸上的油油的东西。
脸干
「为什么有些人洗完脸之后会觉得脸很干?即使外面是瓢泼大雨，空气湿乎乎的，不涂护肤品脸还是干干的?」 因为皮肤表面的皮脂膜已经完全被你洗去了。没有了皮脂膜，皮肤内的水分很容易挥发到空气中，你不觉得干才怪!
很多人非常讨厌自己脸上油油的，总希望让自己的皮肤干燥清爽，于是你们非常认真地洗啊洗，恨不得把所有的油都洗得一干二净!这样的结果就是，你必须要涂保湿产品。
在 1 万年以前，我们的祖先在野外生活，风吹日晒、霜打雨淋，他们是没有任何护肤品和化妆品的，他们也不需要!皮肤出的油，就是用来保湿滋润的!是有用的！
角质层
「为什么有些人涂护肤品时有刺痛、痒痒的感觉?」 记住，一旦有这种情况出现，说明角质层已经受损了。
角质层是什么?角质层是表皮最外层的部分，主要由 7~ 10 层扁平、没有细胞核的死亡细胞组成。角质层起到非常重要的屏障功能，可以保护其皮下组织、锁水、防止皮下组织遭受微生物感染以及抵抗化学侵袭和外力所带来的压力。
其结构如图 4-3 所示。
图片 角质层就像房屋的砖墙结构，角质细胞就像砖头，中间填充着的天然保湿因子和固醇类物质就相当于水泥沙子，共同组成了具有防御功能的角质层。
这里要问大家一个问题了，皮肤的功能是什么?你可能会想起防御、吸收、排泄、调节体温等作用。但是，皮肤最重要的一个功能是屏障。
皮肤功能
皮肤最外层的角质细胞，从生物学角度来看，是死的。
为什么是死亡的角质细胞堆砌在皮肤表面呢?这个很容易想到，就是为了保护深层细胞。从细胞的角度来看，外界环境太恶劣了:干燥、风吹日晒、各种灰尘、有机物&amp;hellip;&amp;hellip;活的细胞没法在这样的环境中生存!
于是经过千百万年的进化，我们的皮肤形成了 48 天的新陈代谢周期，源源不断地让死亡的角质细胞保留在皮肤的外层，起着保护和防御的作用。
1)防御微生物
你可能不以为然，但是当你失去这个保护层的时候，才会明白皮肤的重要性。比如，大面积烧伤病人皮肤已经没有了，全身都是创伤，特别容易感染!
被什么感染?就是细菌等微生物!没有了皮肤，微生物特别容易进入深层机体组织，造成炎症、感染&amp;hellip;&amp;hellip;
2)减轻光损伤
再比如，刚做过医美面部手术的人，出来时头上包裹得严严实实的。
帽子 + 墨 镜 + 口罩 + 围巾，整得严丝合缝，不让一点光照射到皮肤。这是为什么呢?就因为 刚做完手术的皮肤，特别脆弱!脆弱到哪怕是光也会造成损伤。
正常肌肤就没有问题啊，因为有一定的厚度，能挡住光线并能消除一部分光对皮肤的损伤。而黑色素， 之所以存在皮肤里，就是用来吸收紫外线，保护深层细胞的。
3)防御化学分子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>61.干皮保养圣经</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ganpibaoyangshengjing/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ganpibaoyangshengjing/</guid>
      <description>「18 岁干性皮肤，可以使用 AHC 吗?脸上有斑。」
「莫叔，通过补水能不能预防长斑?因为干性皮肤才长斑。」
按照出油的多少，皮肤类型可以大致分为干性、中性、混合性、油性这 4 种。
今天要说一下干性皮肤的特点。
案例 前几天有个粉丝来咨询，详细描述了她皮肤过敏的一次经历。她是干性皮肤，年初的时候买了一个洁面仪，配合 CPB 的洗面奶一起使用。
用了 3 次后，皮肤出现了严重的过敏反应，大面积红肿，长密密麻麻的小闭口，去医院用了药物，一周后，过敏症状得到了大大缓解。
她并不清楚是洗面奶的问题还是洁面仪的问题。你知道吗?
如果换做是一个油性皮肤，同样使用洁面仪和洗面奶 3 次，会出现过敏反应吗? 一般来说不会的。
这就是干性皮肤的特点导致的。
皮薄 干性皮肤的人会觉得自己的皮肤薄。
这里说的皮肤薄，其实指的是角质层薄。角质层处于皮肤的最外层，一般由 7~10 层死亡细胞组成，起的主要作用就是屏障，像一堵墙一样，防止外界环境中的化学成分、微生物等进入皮肤深处。
举一个例子，有一碗很热的汤，你要从厨房端到桌子上，如果直接用手端，会烫伤，假如戴上厚手套，就能起到一个隔热的作用，防止烫伤。
皮肤的角质层就好比这个手套，起到了隔离保护的作用，对外界环境的冷热变化、刮擦碰等，都有很好的耐受。
手套越薄，保护能力就越弱，同样的，角质层越薄，防护能力也就越弱。所以，对于皮薄的干性皮肤来说，有几点需要注意了。
斑 相比油性皮肤，干性皮肤更容易长斑。这是为什么呢?
拿一张纸对着光，能看到很多光透过来了。如果拿 10 张纸对着光，会发现只有很少的光透过来。是不是明白了什么?
不同的光进入皮肤的深度是不一样的，一般来说: 紫外线 UVB，能进入到表皮;
紫外线 UVA，能到达真皮浅层;  可见光，能进入到真皮深处;  红外线，能进入到皮下脂肪层。 具有更高能量的紫外线，对皮肤细胞的损伤会更高。所以角质层越薄的人，对光的防护能力就越弱，这就是为什么皮薄的干性皮肤更容易长斑的原因。
大量光的照射可能会诱导黑色素细胞的异常聚集或增殖，从而产生斑。
清洁 日本有一项研究发现，一些长黄褐斑的人其实在脸部清洁上花了更多时间。难道是洗脸时揉搓得越多，越容易产生黄褐斑吗?
那倒不是，我认为是由于她们使用洁面、卸妆产品造成的。
干性皮肤的人本来皮肤就薄，而洗面奶、卸妆产品、洁面仪的使用，就相当于一个温和去角质的过程。
前面说过，角质层进一步变薄后，对光的防护能力下降，同样的光照就可能会刺激更多的斑产生。
相比油性皮肤，干性皮肤更容易长斑。这是为什么呢?
所以，如果你是干性皮肤，洁面仪器是不建议使用的，卸妆和洗面奶也要少用。保护好你的角质层，才能防止更多斑的产生。
脸干 对于干性皮肤来说，清水洗脸是最好的方式。
这是因为干性皮肤的出油少。皮肤出油的目的是为了滋润皮肤，同时减缓皮肤水分的流失，防止干燥。一个很明显的现象是，油性皮肤很少会觉得脸干。
而干性皮肤容易脸干，如果使用洁面和卸妆产品，很容易将皮肤表面的出油洗掉，这时候皮肤水分流失就会加剧，皮肤会觉得更加干燥。
如果你洗过碗，会发现这样一个现象:热水能冲洗干净碗里的油，而用冷水，无论怎么冲，都会觉得碗还是油腻腻的。
所以，洗脸的水温也是有讲究的。有些干皮的人，洗完热水澡后发现脸很干，就是这个道理。热水能带走皮肤表面的出油，而如果用温水快速洗脸，皮肤表面的出油还能保留一部分，相应就不会那么干。
给干性皮肤者的建议 皮肤需要的保养只有两个:保湿(让脸不干)+ 避光。
对于干性皮肤来说也是一样，因为干性皮肤角质层薄、出油少的特性，给出下面一些建议:
1)不建议使用去角质产品，比如 SK-II 神仙水;
2)不建议使用洁面仪器;
3)少卸妆、少用洗面奶，清水洗脸是最好的，不要用热水洗脸;
4)少使用「功效产品」。对于皮肤来说，有「功效」的化学成分，相应地对皮肤的刺激性也会加大;
5)尽量使用更安心的保湿产品。因为角质层薄，护肤品里的化学成分更容易渗透进入皮肤，可能产生刺激;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>62.油皮保养圣经</title>
      <link>https://yanwe.win/post/youpibaoyangshengjing/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/youpibaoyangshengjing/</guid>
      <description>叔，我是油性皮肤，爱长粉刺痘痘，可否推荐一下用什么护肤品呀?如果什么都不用脸又会很快出油了。
油性皮肤 身为一个油性皮肤，到底是幸运呢?还是不幸呢? 碰巧，我就是一个油性皮肤，有一肚子的话想要对你说。 先来看一下油性皮肤的定义:面部出油多，包括 T 区，也包括脸颊。可以说，
整张脸出油都多，当然，相对来说，T 区的出油更多一些。「脸上出的油可以用来炒菜了」，这是我听到油性皮肤者经常抱怨的一句话，
曾经年少轻狂的时候，我也有过类似的感受，有一张我那时候的证件照，明显的， 脸上在「发光」(油光可鉴的那种)。
虽然你是油性皮肤，并不意味着你全身都油，我们身体的不同部位，出油多少 是不一样的，这取决于皮肤下面负责出油的皮脂腺的分布。
一般来说，小腿、手背、足后跟等部位皮脂腺分布少，相应的出油就少。所以，明白了吧，为什么油性皮肤的你，冬天有时候会觉得小腿干燥。
虽然你是油性皮肤，并不是说一年四季你都是油乎乎的。在干燥寒冷的季节里，皮肤出油相对会减少一些，因此如果油性皮肤的你冬天觉得脸颊干，也是正常的，毕竟皮肤整体出油都减少了嘛。
我们来详细说一下油性皮肤的特点。
出油多 油皮的第一大特点就是:出油多。
这是好事还是坏事呢?客观的说法是:又好又不好。
好处在于，因为皮肤出油多，皮肤不会干燥，就不容易产生干纹，也因此节省了一大笔购买保湿产品的银子。
而坏处在于，很多人特别讨厌自己脸上的出油，总觉得油腻腻的，不清爽，总想使用各种方法来让脸不那么油，于是花了大把银子，反而有可能没起到任何效果。
当然出油多带来的一个最大的坏处在于:毛孔粗大。
这是很容易理解的，如果把毛孔比作一个输油管道的话，出油少的皮肤需要的管道可以细一点(毛孔小)，出油多的皮肤就需要更粗的管道(毛孔大)。
而且很糟糕的是，毛孔大一旦形成，就很难变回去了。
皮厚 油性皮肤的另一大特点是皮厚，也就是我们熟知的角质层厚。
角质层是什么呢?就是最外层你能看到的皮肤。你有时候能看见的起皮，就是角质层的一部分，你的头皮屑也属于角质层的一部分，洗澡时你从身上搓下来的垢， 其中也含有一部分角质层。
皮肤有个新陈代谢的过程，角质层细胞也处在一个不断更替和脱落的过程中，这就产生了皮屑，这是正常现象，不要担忧。清水洗脸时，将要脱落的皮屑会被洗掉， 一般不容易看到，只有在干燥的时候，没有脱落的皮屑会翘起，才会被你发现。
对于油性皮肤来说，角质层厚是好事还是坏事?同样，世间万物是没有完美的，有好也有不好。
角质层厚的好处在于，一般不太容易长斑，这其实挺容易理解的，就好比冬天穿衣服，如果只穿一件，你会觉得冷，多穿几件就暖和多了。我们可以把角质层皮肤当做衣服，角质层越厚，对环境的冷热变化阻隔能力就越强，对光线的防护能力也越强，相比角质层薄的中干性皮肤来说，由光引起色斑产生的概率就会小一些，这是很值得庆幸的一件事。
当然，角质层厚的不好的地方在于，皮肤不会白皙，一般要显得暗一些。这是因为每个角质细胞里都有黑色素颗粒，角质层厚导致角质细胞数量多，黑色素颗粒就多，于是皮肤看上去就是要暗一些。
控油 出油多，这让很多油性皮肤的人甚是烦恼。于是，一些人想尽方法来尝试控油，减少皮肤出油。
于是，各种相应的护肤品就出现了，比如 SK-II 神仙水。的确，使用后会让皮肤有很大的改善，会让皮肤显得透亮、白一些，会让皮肤出油减少。
之前分析过，神仙水里面可能含有去角质成分，会加速皮肤外层细胞的脱落 从而让皮肤慢慢变薄，就像慢慢剥掉鸡蛋壳一样，最终让皮肤看上去更加的光鲜亮丽。
而且，去角质产品是具有依赖性的，用了，会有效果;停用，皮肤会回到原来的样子。考虑到皮肤变薄后可能发生敏感，所以，油性皮肤者使用时要注意频率，不能天天用。
另一个控油的有效方法是使用含酒精的产品。比如雪肌精，里面含有高浓度的酒精，一般使用 3 个月，皮肤出油会大大减少，甚至从油性皮肤变为偏干性皮肤，是不是听了后怦然心动了?
如果你知道酒精发挥作用的原理，恐怕就不那么开心了。酒精的渗透力很强，进入毛孔后，可能会破坏或杀死一些负责出油的细胞，每天就这么破坏和杀死，导致出油细胞数量减少，于是皮肤出油就会减少。
要知道一点，正因为有皮肤的出油，才让你皮肤不容易干、不容易长干纹，通过杀死出油细胞的方法来控油，就好比饮鸩止渴，代价有点高。
有更安心的减少皮肤出油的方法，只是需要较长的时间，2~3 个月是起码的。 在皮肤表面涂上一层保湿产品，给皮肤创造一个湿润的外环境，让皮肤以为不干燥，于是慢慢的，皮肤会减少出油来适应这个湿润的环境。
清洁 很多人以为，既然出油多，就得用清洁力强的洁面产品，多洗洗，是不是皮肤就不那么油了呢?
结果是令人失望的，对于油性皮肤来说，频繁的冲洗，甚至是深层清洁，反而会导致皮肤越来越油。
从皮肤的角度来看，一旦皮肤表面的油被洗掉了，等同于给了皮肤一个信号: 现在缺油了，皮肤可能要干燥。于是皮肤会赶紧安排油的生成和分泌，于是你就看到了，很快，皮肤表面又油光可鉴了。
所以，对于油性皮肤来说，洗脸不要频繁，也不要过度清洁，正常一天两次就够了，就算使用洗面奶，泡沫在脸上的时间不要超过 5 秒钟。使用温和的洁面产品，这样反而不会刺激皮肤产生更多的油分。
保湿 油性皮肤应该使用什么保湿产品?
我的建议是可以使用一些水性的不含油的保湿产品，因为皮肤出油本来就多，如果再添加油分，会感觉更油的。
玻尿酸原液是一个很好的选择，水润、不含油。或者其他一些清爽的化妆水， 都可以。
有人跟我反馈，说使用丝塔芙乳液保湿可以让皮肤不那么油，大家也可以试试。
避光 虽然油性皮肤的皮厚，对光的防御能力稍强一些，一般不太容易长斑，但并不意味着你可以长时间的在户外暴晒。
我有个朋友前年问到我，他眼睛下方出现了很多色斑，怎么办?经过询问才得知，他在巴西里约热内卢待了两个月，大部分都是在户外，也没有防晒和避光的意识，等回国一个月后，色斑开始零星出现了。
应该这么说，我们的皮肤不是铁和钢，即使是皮厚的油性皮肤，只要长时间待在户外，就要采取一些避光措施，比如防晒伞、防晒帽、防晒墨镜甚至防晒面罩等，从而有效地遮蔽光线，保护皮肤。这时候，是需要加涂防晒霜的，每两小时补涂 一次。
总结 来给油性皮肤做一个总结，7 个字:让人欢喜让人忧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>63.保湿是什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/baoshishishenme/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/baoshishishenme/</guid>
      <description>我大学毕业后，工作原因在天津待了将近一年。去的时候已经是 9 月份了，作为一个地道的南方人，一开始还真不适应北方。
很干燥。干到什么程度呢?干到嗓子冒烟甚至流鼻血的程度。后来买了个加湿器，总算是缓解了。可见，环境的干燥程度对我们身体有着巨大的影响。
如果你仔细观察的话，会发现北方干燥地区的人们，皮肤会显得略粗糙一些，而南方湿润地区的人，皮肤会显得相对细腻一些。雅女就是一个典型的代表，皮肤光滑细腻，标准的中性皮肤。
雅女的好皮肤来自于两个得天独厚的环境，一个是紫外线少，另一个就是空气湿润。是不是想到了一幅画面，春天里蒙蒙的细雨&amp;hellip;&amp;hellip;是的，如果一直在这样的环境下，你可以不用涂任何保湿产品，因为皮肤根本就不缺水，反而，空气中的水分会充分补给皮肤。
由此，我们得出一个结论:只要让表皮水分保持一定的含量，皮肤状态就会好。
来给保湿做一个定义:
保湿 = 保持皮肤一定的湿润度 也就是说，保湿产品的作用，就是要给皮肤提供一些水分，或者减少皮肤水分的流失，保持表皮一定的水分含量，让皮肤不干燥。
皮肤的干燥程度是和环境密切相关的，为了让皮肤不干，达到保湿的作用，我们可以采取不同的方法:
1)空气湿润环境——可以不涂保湿产品(因为湿度大，皮肤不干);
2)干燥环境——选择保湿度不一样的产品。
一般而言，保湿力大小是:霜&amp;gt;乳&amp;gt;水。比如夏天高温潮湿时，可以选择保湿力小的水或乳，而冬天干燥时要选择保湿好的乳或霜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>64.补水是什么？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bushuishishenme/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bushuishishenme/</guid>
      <description>银耳汤是很多人喜欢的一个食物，滑滑的、糯糯的。你见过干银耳什么样子吗? 皱皱的、干干的，很脆很硬，而一旦在水里泡开之后，体积会膨胀很多倍，变成软软的、多汁的、肥厚的样子。
银耳泡水膨胀的现象可以比作补水。从水分含量很少，到水分含量超多，银耳吸收了几倍于自身重量的水分。
我们的皮肤也能这样补水，让皮肤吸收很多水分吗?
肯定是不可以的。有这样一个现象，如果你在泳池里泡了一个小时，上来后你会发现手指皮肤变得皱巴巴的。什么原因?
皮肤吸水膨胀了!看上去是不是有点可怕，原来皮肤吸收很多水分之后并不是变得很饱满很美的。
有些人要质疑了，除了手指，为什么其他部位皮肤没有变得皱巴巴的?因为其他部位皮肤表面有更厚的疏水角质层，加上皮肤表面的出油，能减少一些水分的吸收，不过也是能吸收一部分水分的。
也就是说，就算我们在水里泡一天，除了手指腹部位，其他皮肤能吸收的水分是有上限的，不会无限地吸水，像银耳那样。
所以，我们得出一个结论，给皮肤补水是有上限的。因为皮肤的一个重要功能是屏障和保护，有一定的疏水性，含水量高的皮肤，防御能力会变差，很容易受伤。
而且还有这样一个现象，刚洗脸后，觉得皮肤挺水嫩的，一段时间后，觉得皮肤变干了一些。这就是表皮刚刚吸收的一些水分流失到空气中去了。除非你所在的环境湿度很高，不然皮肤水分总是会往空气中挥发散失。
因此，我们可以得出一个结论:补水只是短时间的，皮肤表面的角质层含水量，一般在 10%~20% 之间波动，取决于你所处环境的干燥程度以及你使用的保湿产品。
而面膜、蒸脸等让皮肤吸收水分的补水方法，只能在有限的时间内管用，也许几个小时吧。这就是很多人感觉到的，面膜当时用很有效，第二天皮肤又回到原来的样子了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>65.「锁水」和「滋润」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/suoshui-he-zirun-/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/suoshui-he-zirun-/</guid>
      <description>有这样一个简单的试验:放半杯水在桌上，如果在干燥的冬季，你会发现杯子里的水越来越少，最终杯子会干掉。这是因为杯子里的水分一直往更干燥的空气中挥发流失。
而如果用一个密封的保鲜袋将杯子包裹一下，几天后，甚至一个月后，杯子里的水都还在。
保鲜袋起的这个作用，就叫作「锁水」。
那么，我们的皮肤是不是也可以采取类似的方法呢?某品牌面霜里面有这样一个成分:凡士林。如果将该面霜和纯的凡士林做一个锁水能力的试验，那么纯凡士林一定会获胜的。
因为凡士林的封闭效果更好，涂在皮肤上后，能大大减缓皮肤水分的流失，就和保鲜袋一样。可以这么说，凡士林起到的就是一个锁水的效果，锁住皮肤水分，减少流失。
当然，其他的一些油分也有一些锁水效果，比如植物油、动物油、角鲨烷等，也能减缓水分的流失，只不过锁水效果比凡士林稍逊一些。
那么，「滋润」是什么？
小时候学过一首诗:随风潜入夜，润物细无声。
说的就是一场春雨，滋润了万物。可见，滋润是和水有密切关系的。
缺水的皮肤会干干的、粗糙、无光泽。而水润的皮肤就完全不一样，滑滑嫩嫩的。
对于皮肤来说，到底什么是滋润呢?我认为，滋润更适用于中干性皮肤。
因为中干性皮肤本身出油少，如果单纯使用含油少的保湿产品，不能有效阻挡皮肤水分的流失。含油多的产品，能更有效减少水分流失。为什么干性皮肤喜欢很油的产品，甚至是纯油(比如角鲨烷、荷荷巴油、凡士林等)，现在你明白了吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>66.明星的皮肤为什么那么好？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/mingxingdepifuweishenmenamehao/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/mingxingdepifuweishenmenamehao/</guid>
      <description>「一直很好奇为什么明星的皮肤这么好?」 「我想问明星不管男女，从头到脚都那么白是为什么?」 「那些明星应该也是用这些护肤品，为什么她们比一般人皮肤更好、更年轻呢? 比如那些实际年龄四五十岁看起来却只有三十岁的。」 「我想请问为什么明星经常化妆却能保持皮肤那么好，是用了医美吗?&amp;hellip;&amp;hellip; 经常有人问我这样的问题，这也是广大女性都关注的问题，为什么明星的皮肤都那么好呢?难道她们的皮肤构造和我们不一样吗?
艺考 每年电影学院表演系招生的时候，帅哥靓妹都扎堆了，这些年轻人怀着对未来的无比憧憬，准备踏入明星行业，可以这么说，他们中的一些人就是未来的明星。
那么你有想过一个问题吗?
皮肤不好的人会去参加表演系的艺考招生吗?
答案是显然的，也许一些皮肤不好的人会去报名，但是最终录取的绝大多数是皮肤好的长得漂亮的女生。
所以，你觉得皮肤好的明星，首先是经过层层筛选挑出来的、皮肤底子本来就好的一批人。
空姐 美女的另外一个重灾区是空姐，身材好、颜值高，已经成了空姐的代名词。
但是，如果你经常坐飞机，你会发现有些空姐脸上也会有粉刺痘痘等现象。虽然化了妆，也不能完全遮住。
但是如果把时间拨回到几年前，她们参加空姐面试的那一刻，那时她们的皮肤一定要更好一些，不然不会被选中。
很多空姐的颜值不逊于明星，只不过阴差阳错，没有成为明星。
因为我们能近距离观察到空姐的皮肤，我们知道一点，空姐的皮肤不都是最好的，空姐的皮肤也是会不时地出现一些皮肤问题。
那么，关于明星的好皮肤，你是不是明白了点什么?
距离 我们通常看到的女明星，无非是从电视剧、电影、写真、视频中看到的，她们留给我们观众的印象都是皮肤白皙、光滑、细腻，好得不能再好的皮肤。
但是你要知道一点，她们和我们中间隔着一个屏幕。
我们并不能近距离地观察她们的皮肤，更不能近距离地观察她们卸妆后的皮肤。
她们的皮肤就像蒙了一层纱，无法看真切。
而且，还有一点，现在无论是视频还是照片，都可以通过后期处理来磨皮，我们所看到的明星们的影像有可能是经过加工处理的。
好皮肤 中国有一句老话，叫作一白遮百丑。
在国人心中，皮肤白皙、光滑、有弹性、细腻、无斑、无粉刺痘痘无痘印、无黑头、无红血丝，这样的皮肤才是好的。
我们知道，皮肤按照出油多少分为 4 种类型:
干性皮肤  中性皮肤  混合性皮肤  油性皮肤 按照好皮肤的标准，中性皮肤是最好的，小孩子的皮肤就是中性的。
然后接下来是干性皮肤、混合性皮肤，油性皮肤的整体状况是最差的。
虽然没有人做过这个调查，但是我可以预测一下，看起来皮肤好的明星，大部分应该属于中干性皮肤，原因前面说过了，她们是经过千挑万选的好皮肤、高颜值的人。
我们从皮肤结构的角度再来分析一下。
毛孔、化妆 身为明星，要经常出现在公众场合，化妆是每日必需的。
为什么有些人化妆容易长痘?而有些人不会呢?
这要说到毛孔了。
我们脸部毛孔的直径一般在 20~50 微米之间，而且有这样一个规律:出油越多的地方，毛孔越大。你可以仔细看看自己的脸部，是不是 T 区出油多的地方，毛孔看起来会大一点。
而中干性皮肤由于出油少，毛孔相对小;油性皮肤出油多，毛孔就大。
我们知道一点，油性皮肤更容易长痘，是什么原因呢?就是因为更大的毛孔。
当我们在脸上涂化妆品的时候，油性皮肤因为有更大的毛孔，化妆品里的化学成分和细粉更容易进入毛孔，从而刺激皮肤，产生粉刺痘痘。
而中干性皮肤由于毛孔小，这些化学成分和细粉不太容易进入毛孔，所以致痘和粉刺的可能性小了很多，这就是为什么中干性皮肤化妆不太容易出问题的原因。
经过前面的分析我们已经知道，女明星们由于中干性皮肤居多，就算天天化妆，长粉刺和痘痘的概率也相对小一些。
皮肤白 什么样的人皮肤看起来更白皙一点?
用你的眼睛去观察周围皮肤白的人，你会发现，她们有一个共同的特点，都是属于中干性皮肤。
难道是惊人的巧合吗?现在你明白为什么很多明星皮肤都比较白吗?
因为在他们还是明星种子时，就被刻意挑选了出来。
从皮肤的角度来分析，中干性皮肤的角质层相对来说薄一些，皮肤中总的黑色素含量就少了，因此肤色看起来就是要浅一些。
医美 随着年龄的增加，女明星的皮肤也是会衰老的，这时候医美就扮演了救世主的角色。
就拿水光针来说，医美界有个说法:
一支水光针，胜过 3 年的皮肤保养。
这说法不夸张，刚注射完玻尿酸，真皮层充实后，整个皮肤变得饱满起来，就好像皮肤补足了水分。
只可惜，注射玻尿酸只能管用一段时间，一般 3~4 个月。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>67.别乱用祛痘产品，对症下药才能治痘</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bieluanyongqudouchanpin-duizhengxiayaocainengzhidou/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bieluanyongqudouchanpin-duizhengxiayaocainengzhidou/</guid>
      <description>痘痘是一个令人苦恼的麻烦事儿，曾经有个脑筋急转弯:痘痘长在哪里最不让你担心?想到答案了吗?对的!长在别人脸上的痘痘!反正和自己没关系。
病急乱投医 但是，一旦痘痘长在了自己脸上，大家都开始慌了，马上开始各种应急措施:问朋友、网上找各种祛痘方法、搜寻各种祛痘产品、咨询美容院、去医院&amp;hellip;&amp;hellip;
那么，当你心急火燎时，能不能先冷静一下，好好地想一下为什么长痘呢?
举个例子，某一天你在家里发现了一只蟑螂，于是一脚把它给灭了。不多久，你又发现一只蟑螂，你又一脚给灭了&amp;hellip;&amp;hellip;之后，你总是发现蟑螂，总是各种方法消灭&amp;hellip;&amp;hellip;但是，你有没有思考过，为什么会有蟑螂呢?如果找到蟑螂不停光顾甚至定居在你家里的原因，是不是就能杜绝蟑螂的光顾呢?
如果家里又脏又乱，那么可以把家里打扫得干净整洁;如果家里有暴露的各种食物，那么可以收拾整理起来;如果邻居家里也有蟑螂，那么可以在入户的门窗墙角位置用上灭蟑剂&amp;hellip;&amp;hellip;
总之一句话，找到蟑螂存在的各种原因，然后一一采取应对的方法，就能减少甚至彻底消灭出现在你家里的蟑螂。
这个话题扯得很远了，如果把蟑螂比作痘痘，那么我们也要首先分析产生痘痘的原因是什么，然后分别采取应对的方法，这样才能减少甚至彻底消灭痘痘!
为什么长痘? 如果查阅相关的皮肤科书籍，痘痘是这么定义的:发生于皮脂腺毛囊部位的慢性炎症。看到没有，痘痘是一种炎症反应!那么，我们得先弄清楚，人体为什么会发生炎症反应?
人体很奇妙，你有没有想过，身体每个部位都能正常运转靠的是什么?还没想出来 ? 有的人会说，我们吃进去的食物提供了各种营养成分。算是沾到边了。其实，正确答案是，因为我们遍布全身各处的血管，源源不断地运来各种营养成分，供各处的细胞组织所需，同时也把细胞组织代谢产生的各种废物运走。
血管是如此的重要，就好比我们现实生活中的公路、铁路、航路、水路等运输网。血液里输送的大部分都是安全的成分。但是，血管里也会有一些「不法分子」 (不安全的成分，比如病毒、细菌、某些化学成分)，一旦刺激到某处的细胞组织，我们的身体就会产生应急措施，淋巴细胞开始大量聚集，释放炎症因子，局部细胞组织开始坏死，继而发红、溃烂&amp;hellip;&amp;hellip;我们看到的感觉到的炎症反应就这样开始了。
现实生活中，炎症反应被妖魔化了，一旦身体开始出现炎症反应，很多人就开始吃药、打针、输液&amp;hellip;&amp;hellip;急于把炎症给控制下去。这其实是不对的。炎症反应首先是我们人体的一种自我保护反应，有经验的医生会根据炎症的轻重程度来采取不同的应对手段，而不是简单的消炎。
就好比感冒，在欧美国家，正常的感冒，大家一般是不吃感冒药的，身体会自动康复的。而在国内，大部人一感冒就开始吃药。常吃感冒药并不会让你身体更健康，反而会降低身体免疫力，使自己过于依赖药物。
又扯远了&amp;hellip;&amp;hellip;既然痘痘是慢性皮肤炎症的一种，那么我们也得弄清楚长痘的原因是什么，才能从根源上采取办法。
长痘原因分析 根据大量粉丝反馈的结果，我把长粉刺痘痘的原因归结为以下 10 种:
1)遗传 如果长痘了，第一个要考虑的因素是遗传。你父母兄弟姐妹是否易长痘?你 18 岁之前青春期时是否易长痘?你脸上的痘痘是不是很严重?
一般有一个规律，遗传因素导致的长痘一般会比较严重，脸上粉刺痘痘通常都很多。这种情况，千万不要指望护肤品和美容院，一定要去医院，看西医皮肤科。
有些人反馈，去过医院，也吃过涂过药，可是并没有多大的改善&amp;hellip;&amp;hellip;好，这里你一定要做好长期「战痘」准备，因为是基因层面的致痘，一两个月是根本不能治好的&amp;hellip;&amp;hellip;
只有一个方法，就是不停地去看更好的医生，不停地治疗。有句话是这么说的:久病成良医。你一定要多了解痘痘的知识，多听听不同医生对你痘痘的看法，多了解一些祛痘的药物&amp;hellip;&amp;hellip;久而久之，你也会成为痘痘专家，来对付自己脸上的这些痘痘。
有些严重的痘痘患者，治疗时间是以「年」为单位的，1 年、2 年不算长，3 年、5 年的大有人在。总之一句话，坚持治疗，才有希望。
遗传致痘的解决方法:坚持就医。
2)护肤品(化妆品)接触性皮炎 排除了遗传因素，下面紧跟着的就是要考虑护肤品和化妆品。是不是由于使用了各种护肤品、化妆品而导致的痘痘?
判断方法也很简单，如果你青春期不怎么长痘，在使用护肤品、化妆品后开始长痘了，那么，护肤品、化妆品致痘的嫌疑就很大了。
有些人不明白，这些护肤品、化妆品能在市场上销售，应该都是安全的啊，怎么会导致长痘呢?
原因很简单，护肤品、化妆品里的化学成分会进入皮肤，如果不能被代谢掉，就有可能干扰正常的细胞组织，从而产生刺激，导致粉刺、痘痘的产生。
护肤品、化妆品导致的粉刺痘痘，在医学上叫作「接触性皮炎」，只要停用一切护肤品、化妆品，一段时间后，皮肤会自动修复好(至少得一个月)。
这就是为什么有些人过敏后到医院治疗，医生会说:先裸脸一个月。
护肤品、化妆品致痘的解决方法:裸脸，停用一切护肤品。
3)出油多(雄激素高) 男生容易长痘?还是女生?在如今社会还真不好回答。但是在古代，很明显，男生更容易长痘，因为男生体内雄激素高，出油多，长痘的可能性大大增加了。
而当代女性由于使用了更多的护肤化妆品，粉刺、痘痘的概率是大大增加了。但是如果统计一下上大学之前男生女生长痘的比例，那么结果一定是:男生更容易长痘。
如果是出油多导致的易长痘，在女性皮肤上会有一些症状，比如肤色暗沉、毛孔大、汗毛重、粉刺痘痘很多&amp;hellip;&amp;hellip;这其实是雄激素偏高引起的一些皮肤症状。
如果你有这样的症状，可以在医院做个激素六项的检查(月经期的第 3~5 天)。
这其实也很好理解啦，最典型的例子——泰国人妖。男孩子从小就开始注射雌激素，让男孩往女性方向发展，在雌激素作用下，皮肤会变得细腻、光滑、白皙。也就是说，雌激素是女人美容的利器!
出油致痘的解决方法:药物降雄激素(高雄激素患者)或控油。
4)毛孔堵塞 + 毛周细胞角化问题 如果做个调查，问你毛孔堵不堵?估计大部分长痘的人都会说是。
这里有一个问题，什么样的毛孔是通畅的?什么样的毛孔是堵塞的?
如果你用放大镜来观察皮肤，会发现正常毛孔里都是有东西的，不会出现毛孔里是空荡荡无异物的情况。
正常毛孔里，这些东西是皮脂腺分泌的油脂，随时补充到皮肤表面，用来防止皮肤干燥。
堵塞的毛孔有个特点:角栓很多，有的表现为粉刺多。角栓是什么呢?就是毛孔里那些硬硬的，像油脂粒一样的东西。
这些角栓若不能顺利排出，一来会撑大毛孔，二来会增加粉刺痘痘产生的概率。如果再遇上毛孔周围的细胞发育不好，把毛孔口给堵住了，那么粉刺痘痘就会更多了。
毛孔堵塞致痘的解决方法:维 A 酸或水杨酸(有皮肤变敏感的风险，在医生指导下使用)。
5)微生物(细菌、病毒等) 人体皮肤表面有数不清的各种微生物。正常情况下，皮肤有自己的一套防御体系，能够减少和防止皮肤感染。
但某些情况下，皮肤的防御能力下降，这时候微生物就开始兴风作浪了。
比如，毛孔不畅通，油脂在毛孔内淤积时，有一种叫作「痤疮丙酸杆菌」的微生物就在毛孔内大量繁殖，会引起皮肤的自我免疫启动，进而起痘痘。
在医院，有一种红蓝光治疗仪，对中度以上痤疮有效果，有效率大概在 35% 左右。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>68.SK-II 神仙水</title>
      <link>https://yanwe.win/post/sk-ii-shenxianshui/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/sk-ii-shenxianshui/</guid>
      <description>对于护肤品来说，价格高的更好吗?或者说，这些护肤品贵在什么地方?
作为一个普通的消费者，我们对一个护肤品好坏的判断，只能限于表面，比如 :
是否易涂抹? 是否清爽? 香味是否好闻? 是否容易吸收? 保湿效果是否好? 包装的档次如何? &amp;hellip;&amp;hellip; 而要知道一个产品是否真的对皮肤好， 我们得从使用的成分入手。
下面的篇幅， 会选择一些热门护肤品做分析，来看看它们到底用了哪些成分， 能起到什么作用，对皮肤的安心度如何。
SK-II 神仙水 「很多人说神仙水用了会有依赖，是真的吗?」
只要不是护肤小白，估计都知道 Sk-II 的神仙水，而用过的人中，大部分都是交口称赞的，对改善皮肤的效果用 3 个字形容:看得见。这么好的产品，会有使用依赖性吗?
真皮翻新 你有一个 LV 的真皮包，使用多年后变旧了，于是你想着去翻新保养一下。花了一笔钱，等了几天后，你拿到了一个看上去较新较亮的包包。
翻新的过程你可能并没有看到，主要是两个步骤:
1)深度清洁，沟沟缝缝里都要擦干净; 2)打蜡抛光，先给皮包上一层油蜡，然后抛光一下。
之所以叫作真皮包，是因为它真的是用动物的皮经过各种工艺鞣制成的。如果你仔细看的话，甚至都能看到皮肤的各种纹理、毛孔等。
我们的皮肤和用于制作皮包的真皮在结构上大体上差不多，能让真皮变亮变新的一些方法，同样适用于我们的皮肤，只不过，使用在我们皮肤上的产品，要考虑到安全性，毕竟，真皮已经没有生命了，而我们的皮肤是活的，我们得考虑皮肤的耐受性。
神仙水 皮包的保养能延长使用寿命，保持较好看的颜值。我们的皮肤也需要保养，为的是看上更去光滑一些、亮一些、白一些。
而 SK-II 的神仙水能很好地做到这一点。
来看一下成分，如表 5-1 所示。（表中成分来自 https://www.bevol.cn/）
酒红色成分——扣分项目(提取物、防腐剂)
从左至右，成分按降序排列
这款产品的安心度是 8.5 分(满分是 10 分)。是不是有点意外?成分相当简单，安心度得分居然蛮高的，是不是意味着可以长期使用呢?
发酵产物 来看一个用户的使用反馈:
「非常棒，刚刚用完一瓶，又回购了一瓶 330ml 的，虽说主要面向油性皮肤，可是我这个混干皮用着也很不错。用后明显会亮白一个度，去闭口神器。不错。」
能让皮肤透亮变白，能去闭口痘痘，SK-II 神仙水不畅销才怪。发挥这些功效作用的成分就是这个:半乳糖酵母样菌发酵产物滤液。
为了方便，我们可以简称为「发酵产物」。一起来看看这个发酵产物里有什么?
【SK-II 护肤精华露(神仙水)超过 90% 的成分为 Pitera，为生物有效成分，蕴含 50 多种微量营养素，包含维生素、氨基酸、矿物质和有机酸等。Pitera 调节肌肤的天然机能，以类似天然锁水因子的成分滋养皮肤，令您拥有看起来更健康、更容光焕发的肌肤。】 看了这个介绍后，我们还是不知道具体是哪些成分，只知道是一个混合物。就好比，一个神医给你开了一服中药，并没有告诉你药方，但是你用药后皮肤变好了。
我反正是非常好奇，这个混合物里到底是什么成分，能对皮肤有这样好的效果。
皮肤变薄 再来看下面用户的反馈:
「去年用了半年，用了三瓶最大容量的，用了之后皮肤比较稳定，皮肤变得透亮很多，但我的皮肤本来就是敏感皮肤，感觉用了之后皮肤变薄。」 「用了一瓶，有效果，脸皮变薄了&amp;hellip;&amp;hellip;真是好想看到大家说的皮肤变好、变通透、七十二变啊，可惜不适合我&amp;hellip;&amp;hellip;」 很多人反映用了后皮肤变薄了。一般情况下，皮肤的厚度会维持在一个正常水平，比如角质层大概由 7~10 层死亡细胞组成。那是什么原因导致的皮肤变薄呢?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.敏感肌护肤品有修复作用吗?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/minganjihufupinyouxiufuzuoyongma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/minganjihufupinyouxiufuzuoyongma/</guid>
      <description>敏感肌护肤品有修复作用吗?
一定要说一下这个案例:
某天， 朋友的一个同事来到了我的工作室。她是敏感肌，目前在使用雅漾的一套护肤品，已经用了 10 年了，而别的产品一概不能用，只要涂到脸上就有刺激感。
听到这里你一定会说，雅漾的产品不错哦。
可是你有没有想过，为什么她的皮肤依旧还是敏感的呢? 的确，雅漾产品比起别的护肤品要放心一些。 但是，如果使用了这么多年敏感依旧的话，只能说明敏感肌护肤品并没有修复皮肤的功能。
有些专业人士要质疑了，某些成分是有修复作用的啊，比如神经酰胺。
这个成分过于专业了。我们简单地说，这是一种连接皮肤细胞的成分。就好比盖房子时用的砖和砖之间的水泥，起连接作用。
听上去，这个成分涂到皮肤上，就能牢固地连接皮肤细胞，起到修复作用。 可现实是残酷的。如果这个成分能牢固地连接皮肤细胞，不让细胞脱落的话，那就惨了: 我们的皮肤会越来越厚，厚到就像老茧，妨碍了皮肤的一些正常排汗、呼吸功能。
而事实是，皮肤细胞的更新是从内部开始的，经过不断的演化，最终形成了外层的死亡细胞和连接成分。这是自内而外的生长过程，从皮肤外面涂东西，不能参与细胞的演化，也就起不到修复的作用。
那么， 敏感肌肤到底怎样才能修复呢?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.裸脸，才能修复敏感</title>
      <link>https://yanwe.win/post/luolian-cainengxiufumingan/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/luolian-cainengxiufumingan/</guid>
      <description>裸脸修复
前面说到的那个敏感肌朋友，我给她开了个药方:
图片 加载失败，请点击重试
不洗脸?怎么可能?你一定是这样的反应，但是她一下领悟了。是她智商高吗? 不是!她回忆一个月前因为脸擦伤了， 七天没洗脸没用任何护肤品，发现皮肤居然好转了一些。但是她不自信，没坚持下去，又重新涂抹了护肤品。
叔要从皮肤角度深入地解释一下这个道理:
如果皮肤开始敏感，说明屏障和防御能力已经下降了，那么对外界的各种刺激，像冷、热、阳光、风、细菌、微生物、各种碰擦等，就表现得很敏感、不耐受。 还有，对涂在皮肤上的护肤化妆品里的化学成分，不能有效阻止它们的渗透，于是敏感症状会一直持续。
当你停用一切护肤品、化妆品后，皮肤表面没有了这些化学成分，也就不会再渗透进入皮肤，也就没有了刺激源。这时候，皮肤会通过自己的新陈代谢，将正常健康的细胞推进到皮肤表层，将已经受损的细胞层全部替换掉。这就是皮肤的一个自我修复过程。
你所要做的就是减少对皮肤的刺激，不添乱就行了。皮肤远比你想象的要强大很多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.裸脸时，如何防止脸干?</title>
      <link>https://yanwe.win/post/luolianshi-ruhefangzhiliangan/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/luolianshi-ruhefangzhiliangan/</guid>
      <description>一些人强烈担心，不用护肤品脸干怎么办?
皮肤干燥会产生很多问题，最直接的就是干痒难受。 因为裸脸不能使用保湿产品，所以如何保湿呢?不要着急，叔有方法!
问你一个问题:皮肤为什么会出油?答案是，油脂就是给你皮肤保湿滋润的! 聪明的你，是不是知道怎么办了呢?对的!就是留住你脸上的油!那么怎么留呢?
(1)减少洗脸次数。原来一天洗脸两次的，现在减少到一天只洗一次，如果还干，就减少到两天洗一次。
(2)缩短洗脸时间。原来是不是要洗很久?现在不行。三秒钟要快速把脸洗完，并且不能在脸上揉搓。
(3)用温水洗脸。水温最好凉一点，因为水越热越容易洗去脸上的油。 以上方法能尽量留住你皮肤出的油，来给你保湿滋润，让你皮肤不干。
如果这样脸还干的话，还可以采取下面的方法:
(4)室内使用加湿器。空气湿度增加后，皮肤水分不容易流失到环境中，这样皮肤就不会过于干燥。
(5)使用纯凡士林。纯凡士林很稳定，皮肤不吸收，安全性高。更重要的是凡士林能大大减缓皮肤水分流失，起到很好的锁水防干效果。使用方法很简单，当脸有点湿的时候直接涂抹。
(6)使用甘油。甘油适合所有皮肤，是我们身体里本来就有的一个成分，同样安全性很高。甘油能吸收空气中的水分来保湿皮肤。使用方法:在手心滴 1~3 滴纯甘油，喷几下水喷雾，混合均匀后涂到脸上，当保湿水用。如果还干，就直接 往脸上喷水，甘油会再吸收水分来保湿。
当然了，裸脸需要坚持的一个原则是:脸不干，不需要涂产品，实在干，就涂上面说的这两个产品。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
