<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>深夜食堂 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E9%A3%9F%E5%A0%82/</link>
    <description>Recent content in 深夜食堂 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E9%A3%9F%E5%A0%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《深夜食堂》第1节（新店开业研发新菜）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shenyeshitang1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shenyeshitang1/</guid>
      <description>“老板，有你这么刷销量的吗？”
外卖小哥丢下一句莫名其妙的话，转身走了出去。
学校里又出事了！
是一名保安大爷，50岁左右的年纪，平时就待在传达室里不出门，也不知道什么原因，突然就疯掉了，嘴里大喊着“有鬼啊！鬼吃人啦！”
后来，就被送到了精神病院。
这已经是近半年来的第六个了！
我叫钟浩，去年刚才这间学校毕业，在学校门口承包了一个店面，准备做餐饮。
之前这家店是卖影碟的，因为互联网的崛起，他家的生意早就十分惨淡了，却不知为何一直坚持着，直到大半年前才贴出了转让的广告。
怪事就是从我接手那家店开始的。
装修只用了不到半个月的时间就全部搞定了，一楼是厨房和客座台，二楼是我的卧室，因为空间有限，就把冰柜放在了二楼。
坐在属于自己的店里，我反倒有些迷茫了。
之前想好卖速食小吃的，可最近也不知道怎么了，满脑子都是做中餐的想法。
装修好的店也因此闲置了半个多月。
此时已经半夜23点过半，我打开美团外卖，想找找有没有值得学习的商家。
一家名叫“深夜食堂”的店引起了我的注意。
“这名字不错，不是一部电影的名字吗？”
于是，作为资深电影迷的我点进了他家的店铺。
琳琅满目的各种食物图片，鲜亮夺目，光是看着这些图片，就忍不住流出了口水。
“招牌金汤猪脚饭？就它了！”
下了单，去洗了把脸，正准备闭目养神一会，也就2分钟时间，就听到有人走了进来。
是外卖小哥。
我心里一阵感慨，怪不得这家店销量这么高，这送餐速度，简直跟变魔术一样啊。
“我说老板，你这是有钱烧的慌啊？”
外卖小哥进来转了一圈就笑着出去了。
他根本没去吧台，可我点的那份招牌金汤猪脚饭却安安静静地躺在吧台上。
“真是活见鬼了！”
轻声咒骂了一声，只当是自己迷糊了，没看清。
我走到吧台前，拎着猪脚饭坐到客桌上准备开吃。
包装用的餐盒很精美，上面贴着一张字条，上面写着：感谢你，我永远的朋友！
“神经病！谁是你永远的朋友！”
因为一直没想好做什么菜品，本来就有些郁闷的我，拿起字条就扔到了一边，打开了餐盒。
浓郁的香味顿时填满了整间屋子，我的目光也被那棕红发亮的酱汁完全吸引，不知不觉中，嘴里已经满是涎水。
用勺子把米饭和酱汁搅拌均匀后，舀了一小勺递进了嘴里。
糯烂的肉香和酱汁的茴甜交织在一起，在齿间爆发出摄人神魂的鲜味，软糯却丝毫不腻的猪脚肉在舌头上滑过，让我体验了什么叫做入口即化的美妙和满足。
沉浸在从未体会过的美味中，我似乎失去了思考的能力，决定就照着他家的东西来卖！
这时，灯突然灭了。
“该死的，忘记缴电费了？”嘟囔了一声之后，打开了手机里的手电筒，摆在桌边用来照明。
聚焦的光源把我的影子打在墙上，拉得很长。　突然一阵凉风吹过，吹倒了立在墙边的手机，房间里顿时陷入了一片黑暗。
慌乱中，我凭借记忆摸到了手机。
当手电筒的光划过餐盒的时候，我全身的汗毛顿时炸了起来。
餐盒里，有一只血肉模糊的人手！
可再次定睛看去，却又一切如常。
“不要自己吓自己！”
因为刚才刹那间的错觉，我已经完全没有了食欲，盖上餐盒打包好，准备明天再吃。
“哗啦啦……”
卷闸门被拉动的摩擦声在宁静的夜里显得格外刺耳，尤其是在这空旷的校园门口，更加让人毛骨悚然。
好不容易把卷闸门拽了下来，正准备锁门，身后的灯突然“啪”地一声闪了一下。
就那么一瞬间，卷闸门上的倒影让我彻底僵住了。
那不是我的影子！
这时，一阵冷风吹过，脖子里的汗毛瞬间全都炸起。
背后有人！
后勃颈处的冷风一阵一阵的，很有规律，像极了人喘气时的感觉。
深呼吸几次，壮起胆子转过身来，却什么都没有发现。
就当我关了灯准备上楼的时候，桌上的猪脚饭突然摔到地上，里面的东西洒了一地。
借着从卷闸门底部的缝隙中透进来的微弱光线，我看到那半个猪脚完全变了模样。
黏稠的酱汁覆盖下，隐约像是人类指关节的凸起在昏暗的环境里显得格外醒目。
我蹑手蹑脚地靠近，用筷子把猪脚表面的酱汁扒开。
半只手掌出现在我眼前，上面还有被我咬掉一口的痕迹！
胃里翻江倒海般的难受，我趴在地上“哇”的一声吐了出来。
“咣！”
似乎有人在外面敲打卷闸门。
当我抬头看到店面的玻璃门窗时，顿时头皮发麻，毛孔紧缩！
借着微弱的光线，能在玻璃门窗上看到屋子里的倒影。
那是一个长发女孩！
发丝乱飞，两个肩膀还不停在颤抖，发出“咯咯咯”的尖笑，那声音就像指甲滑过黑板一样，让人牙酸。
裤裆里一阵温暖，俩眼一黑，我就昏了过去。
等我再次醒来的时候，已经是第二天中午了。
迷迷糊糊地睁开双眼，发现自己躺在床上，下楼看到依旧干净整洁的地面，我的心才算是放到了肚子里。
还好，只是一场梦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《深夜食堂》第2节（只是心理问题）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shenyeshitang2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shenyeshitang2/</guid>
      <description>手机响了，是我一个好朋友，叫阿泽，比我小两岁，是我的同院系学弟，现在还在这间大学读书。
阿泽平时神神叨叨的，总说自己能看到鬼。
正好我被最近的噩梦搞得有点郁闷，所以就跟他聊了起来。
最后，阿泽让我天亮之后去他家里，说什么我是被恶鬼缠身了，要带我见个人。
本来我是不想去的，可想了想最近发生的事情，还是决定跟他去看一眼，反正不花钱。
回去又躺了一会，我就起身出发了。
到了阿泽家的时候，已经是上午9点多了，他已经吃过了早饭，一直在等我。
我刚进门，就又被阿泽拉了出来，说什么赶紧，要不赶不上了。
就这么糊里糊涂地跟着阿泽，到了一个独栋的小院。
“你到底来带我做什么？搞得这么神秘。”
阿泽也不说话，拉着我直接走进了那个小院。
小院里只有一间小屋，屋门口有一棵老树，本该是枝繁叶茂的季节，老树却只有星星落落的几片树叶。
树枝上，树干上，到处都是红色的布条，布条上用金色的墨写着根本看不懂的字，就像鬼画符一样。
“吱呀……”
小屋的门自动打开，从里面传出一个声音：“进来吧。”
阿泽拽着我进了屋，看到床上盘腿坐着的人，我两腿一软，瘫坐在了地上。
长发女人！
她也看见了我，嘴角上扬，咧到了耳根！
“love is over，请你不要再提起……”
我惊醒的同时，手机响了，是阿泽。
“喂？阿泽，怎么了？”
“什么怎么了，你不是说上午要来我家吗？你看看几点了，老子等了你一上午！”
什么！？刚才那不是一场梦吗？
我的全身突然被一股寒意包裹，从头冷到脚，如坠冰窖。
如果刚才的一切不是梦，那到底什么才是真实的。
我掐了掐自己的腿。
“嘶……”
剧烈的疼痛让我直吸冷气。
“喂，他妈的，你到底有没有在听我说话！醒醒啊，你这头猪！”
阿泽的咆哮声从手机听筒里传了出来，我这才缓过神来，赶紧对着电话说：“好好好，你等我，马上出发！”
他家离学校并不远，很快就到了，男人出门就是方便，洗把脸的事。
到了他家，阿泽一脸铁青站在楼道口，二话不说就往外走。
睡过了就是睡过了，我也没好意思多做解释，就跟在他屁股后面一直走。
也不知道走了多久，就看到一个小院，独门独栋，和梦里的一模一样！
“这院子里是不是有一个歪脖子老树，上面到处都挂着红布条？”
还没进门，我就一把拽住了阿泽，有些害怕的问道。
心里盼望着阿泽说：没有啊。
可他却点了点头：“哎？你怎么知道，难道你也来过这里？”
阿泽的话有如晴天炸雷一般，让我头皮发麻！
也顾不上解释，转身就跑。
阿泽在后面追，边追边骂，骂我是个神经病。
他那挺着将军肚的身影，被我远远地甩在了后面。
好不容易回到店里，我却站在门口不敢进去。
这到底是怎么回事？为什么我会梦到那个小院？阿泽为什么会认识那个长发女人？
一连串的疑问让我开始头疼，就好像有几千根细针在一次又一次地扎进脑袋里，再拔出来，再扎进去……
不行，再这么下去，我要疯掉了！
我要去看心理医生！
我一直是个说干就干的人，转身就到路边打了车，去了高德地图推荐结果里最近的一家心理诊所。
检查结果是：因为一直找不到合适的菜系导致的压力大，再加上心急，所以产生了类似幻觉的噩梦。
也就是说所有的一切，都是因为日有所思，加上心急，导致夜有所梦。
然后，医生给我开了一堆静心安神的药，花了3000多。
有了科学的解释，心里舒服了很多，回到店里也没收拾，就躺在了床上。
电话突然响了，是一个喜欢我的学妹，她问我有没有时间，想和我一起过周末。
正好我也想出去散散心，便答应了下来，买了两张去丽江的车票。
不得不说，祖国的大好河山确实很有魅力，之前的阴霾很快就被山间的风吹散。
在丽江玩了几天，很轻松，很开心，再也没有做过噩梦。
回到店里的时候，已经是半夜12点多了。
卷闸门上贴满了寻人启事。
其中一个是之前我看到过叫燕XX的，还有另外一个女孩的，也是这个学校的学生。
我摇了摇头，把那些寻人启事全都撕了下来。
卷闸门的声响打破了夜的宁静，让我心里一阵烦躁。
坐了小半天的动车，早就饿得前心贴后背了。
掏出手机，点开了美团外卖，全身顿时毛孔紧缩，彻骨的寒意从腰间瞬间席卷了全身。
深夜食堂！
手机的屏幕上，所有的店名都变成了深夜食堂！
仔细一看，他家的销量在我离开的这几天后猛然暴涨，现在已经有2000+的销量了。
扔掉手机，抡起手掌用力地扇在自己的脸上。
清脆的响声，在校园门口的街道上回荡着。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《深夜食堂》第3节（我的新店开业了）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shenyeshitang3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shenyeshitang3/</guid>
      <description>泛黄的书皮上，血红色的大字特别显眼。
颤抖着手翻开来看，开头的目录就惊掉了我的魂。
【金汤猪脚饭】
【牛舌老汤面】
【浓香肥肠面】
【骨汤牛丸面】
【清香杂烩面】
这不正是我之前梦到的那家深夜食堂的招牌吗？
原来这一切都是上天给我的指引，告诉我这家店以前的老板是个杀人犯！
合上书，飞快地换了衣服，我就出门打了个车，向着警察局的方向！
让人感到无力的是，接待我做报案登记的警察的态度很是敷衍，只是很官方地说了一句：“我们会调查的”，就把我打发走了，临走的时候还让我去看看心理医生。
摆明了根本就不信我说的话。
我都能想到，如果可以的话，他会把今天的报案登记表扔进垃圾桶。
无奈，我只能再次回到店里，心里盘算着怎么才能将这个变态杀人魔抓住。
回到店里的时候，正好又是13点左右。
平常这个时候，店门口总是坐满了外卖小哥，可今天却只有两个人坐在台阶上，也不说话，都盯着各自的手机在看。
我上前给他们每人递了一根烟，坐到了旁边。
“今天怎么人这么少啊？”
“老板，你还不知道啊？”
“知道什么？”
“这学校出事了！已经失踪了三个人了，都是女的！”
“哦，我知道，前几天看到寻人启事了，这有什么好稀奇的？”
我有点不以为然，现在的小姑娘，换男朋友都像吃饭一样平常，说不定跟哪个男人出去玩了呢，也不知道瞎担心什么。
外卖小哥一脸震惊，看我的表情就像看个神经病一样。
“老板，失踪可不光是学生啊，听说还有一个导员呢，而且，我们那个失踪的同事，到现在都没找到！”
导员？难道是阿雯？
我突然全身一紧，打开卷闸门跑回了店里，在吧台后面一通翻找。
阿雯的包，我没有送到传达室。
拿着阿雯的包冲出店门，顾不得锁门，更顾不得外卖小哥的追问，跑到了传达室。
我瘫坐在店里的地面上，根本不知道自己是怎么回来的。
传达室的大爷年轻时候也是个狠人，左眼角到下巴处，有一道贯通的伤疤，据说是年轻时候混社会被砍的。
学生们平时都很怕他，总是躲得远远的。
我鼓起勇气问他有没有看到阿雯，他说，阿雯已经失踪好几天了。
那到我的店里发寻人启事、帮我上药的是谁？
难道，是阿雯被害之后给我托的梦？
我把自己关在了店里，开始上网查关于上一任店主的消息，还有最近学校及附近失踪人口的新闻，然后都写在了本子上，想要从中找出一些端倪。
发誓一定要将这个杀人成瘾的影像店老板揪出来，为阿雯报仇，将他绳之以法。
饿了就吃点之前采购的面包、肉干之类的东西，渴了就接点自来水喝。
我也不知道自己在店里呆了几天，直到实在支撑不住了，便一头栽倒，睡着了。
这是我这段时间以来，第一次清楚地记得自己是怎么睡着的。
没有噩梦，这一觉睡得很踏实。
醒来的时候，洁白的墙面和床单被罩让我一阵恍惚。
这是哪？我为什么会在这里？身边还趴着一个感觉十分熟悉的身影，会是谁呢？
迷惑之际，那人似乎被我的动作惊醒了，把头抬了起来。
阿雯！？
阿雯不是失踪了吗？怎么会在这里？
我头皮一阵发麻。
这时，门被打开了，走进来一个身穿白大褂的男人，戴着口罩，看不清长什么样子，但总觉得有些熟悉。
男人快步走向我，手里的拿着一把手术刀！
我从口罩的边缘处看得清清楚楚，他的左眼下，有一道疤。
手术刀在窗户里透进来的阳光照映下，闪着瘆人的寒光，朝着我的眼睛！
完了，这次彻底死定了。
“love is over，请你不要再提起……”
手机响了。
还是洁白的墙面和床单被罩。
但穿着白大褂的保安大爷和阿雯都不见了。
我深知，刚才的场景，不是做梦！
冷汗浸湿了后背，感觉自己的脖子被死死地掐住，根本无法呼吸。
我的意识逐渐模糊，恍惚间又看到那个嘴角咧到了耳根的长发女人，半张脸的外卖小哥也站在她的身后。
最让我感到恐惧的是，阿雯和保安大爷也站在外卖小哥的身后，最后还有两个模糊的身影。
六个人，站在门口，冲着我诡异地笑着。
无声，但却让我毛骨悚然。
“就是这间吗？”
随着一个男人的声音出现，那六个诡异的身影消失了，取而代之的是一个警察。
肥大的将军肚极力地向人们证明着他的身份不一般。
进屋后，胖警察从墙边拎了一张椅子，坐到我的床前，两只小眼睛看得我发毛。
“你就是钟浩？”
“是，请问您是？”</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
