<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>黑粉头子沦陷倒计时 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E9%BB%91%E7%B2%89%E5%A4%B4%E5%AD%90%E6%B2%A6%E9%99%B7%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/</link>
    <description>Recent content in 黑粉头子沦陷倒计时 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E9%BB%91%E7%B2%89%E5%A4%B4%E5%AD%90%E6%B2%A6%E9%99%B7%E5%80%92%E8%AE%A1%E6%97%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《黑粉头子沦陷倒计时》第1节（十万分之一）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi1/</guid>
      <description>（一） 【距离江亦风彻底沦陷还有37天】
人在街上走，祸从天上来。
俱乐部好不容易放半天假，江亦风上街买点东西，便被两个壮汉一左一右夹上了一辆商务车。他脑子里第一个闪过的念头是对家要整他。
S联赛下个月就要开赛了，他所效力的GB电子竞技俱乐部有望在联赛中夺冠，他作为战队队长，让对家盯上也不奇怪。
车窗被帘布遮着，看不见路，不知车子要驶去哪里。江亦风倒不慌张，一张清冷的脸上平静如水，只问道，“你们是LP的人？”
左右裹挟着他的壮汉并不言语，只任横肉一动不动堆在脸上。倒是坐副驾驶的一名小哥回头白他一眼，“什么LP，LP是啥？你最近得罪了谁，心里没点数？”
“我对得罪人没兴趣，不过想整我的人倒是很多。”江亦风淡淡一笑，侧头看下午的太阳斜照出灰白的光影在帘布上晃动，不再理会这群人。
等了一会儿，见他没了反应，那小哥憋不住话，提醒道，“还说自己不得罪人，在网上挺敢说的，现在怂了？”
江亦风终于知道了对方的身份。哑然失笑，“陆麟这么闲的吗？我还以为大明星都很忙。”
“放在平日自然是如此。”小哥见江亦风明白了他的正主是谁，言语中透出一股莫名的自信，“但这次不巧了，你撞上陆老板心情不好，又正好有空。”
江亦风敏锐地注意到，小哥提到“陆老板”三字时，言语中透出的畏惧。
那陆麟不过22岁，见了谁都得叫一声“哥”的年纪，16岁就以少年偶像的身份出道，向来营业的是阳光快乐人设。不知私下如何残暴无度，让身边工作人员如此战战兢兢。
果然啊，表面上的彬彬有礼都是装的。江也乐真是吃错了药，竟拿这样的人当偶像。
江也乐是江亦风妹妹，今年该高考了。八年前，他们的父母在一场意外中去世。兄妹俩相依为命，那年16岁的江亦风如父如母般把妹妹拉扯大。
谁知养了个白眼狼，天天追着陆麟叫“我家哥哥”，到底谁才是亲哥？同样是16岁，一个出道享受鲜花掌声，一个就要扛起养家糊口的重担。
前几天五一假期，江亦风又因妹妹吵着要去看陆麟演唱会跟她大吵一架。明明还有一个多月就要高考，每次摸底考试的成绩又不稳定。他气不过，直接发了条微博，很短，很直白——
“陆麟是个大SB”。
普通人发这么条微博，大约都会被粉丝追着骂上三天。江亦风作为当红电竞选手，微博上有数百万关注者。他的公然表态掀起一波网上骂战，而陆麟的黑粉直接原地高潮。
黑粉头子这殊荣便非江亦风莫属了。
这么想了一会儿，商务车像是到了目的地，停了下来。
江亦风被人带下车。
这是一个私人会所，清幽的小院里立着一幢二层的木建小楼。进了楼门，他又被人前后夹着带到楼上。灯光很昏暗，整个空间由数面屏风隔开，在曲折的过道中左右穿行一番，终于见到前方有人。
那人坐在卡座上，背对来者，只露出一个后脑勺，和修长的脖子、笔挺的后背。壮汉让江亦风停在几米开外，小哥则小跑几步去到那人身旁汇报道，“陆老板，人带来了。”
一只纤长而骨节漂亮的手伸出来，动了动手指，“那还等什么，请客人入座。”
得到指令，小哥直起身子，扭头冲江亦风喊道，“喂！我们陆老板让你过来。”
“你就是这样招呼客人的？”那人凛声质问。
小哥一脸费解，却还是赶紧换上一副笑脸唯唯诺诺道歉，“陆老板，是我不懂事。”他继续用这笑脸朝江亦风迎道，“江先生，你请。”
啧，好一副做作的派头。江亦风在心中腹诽。
他倒想看看陆麟还能无法无天到什么程度，难不成要把他吃了。他信步走了过去，经过陆麟身边时侧头去看，先映入眼中的是清晰的下颌线和一副薄唇，鼻梁高挺地过渡上去，与俊秀的眉骨连在一起。
不得不承认，实在是一副好皮囊。
可惜这皮囊中装盛的，不过是一个自大傲慢的灵魂罢了。
江亦风坐到了陆麟对面，玩世不恭地，挑衅地，看向他。
随之而来的，是那张本是由明明暗暗的黑白灰三色组成的脸，连带视野里整个由黑白灰三色组成的世界，恍然之间染上了颜色。
江亦风心中猛然抽动，但他还是强作镇定。他这辈子第一次看见颜色。
这里的光线是一种温暖而又暧昧的色调，陆麟那张脸上，最吸引人的颜色出自于嘴唇……
江亦风瞥见了桌上摆的果盘，那种颜色就好像果盘中的樱桃果子。陆麟那双眼瞳仍是黑色，但与之前所见的黑色又不相同，周围的世界不再是黑白灰后，眼瞳的黑色便显得尤为突出，是一种亮晶晶的黑。
等视觉上的冲击过去之后，江亦风才开始察觉到气味。气味是从桌上的茶碟中传出的，好像雨后空山。整个空间里则充盈着另一种气味，像太阳染亮天边的黄昏。
他很想立即品尝面前的食物，去感受从未体验过的味觉，甚至想伸手摸一摸对面的陆麟，试一试肌肤真正的触感是如何。但他到底还是忍住了。只继续不动声色地盯着陆麟那张脸。
对面的陆麟也是同样的震惊。两人都没想到，他们遇到了十万分之一的概率。
这个世界上，有十万分之一的人是哨兵或向导。
哨兵拥有超强的五感，过于敏锐的感知使他们很容易产生强烈的情绪波动，乃至情绪失控，沦为暴力型人格。不少暴力型罪犯都是哨兵，这令哨兵在社会上备受歧视。虽然是不是哨兵属于个人隐私，哨兵的身份也不会刻在脸上，但所有罪犯被捕后，都会对其进行哨兵检测，一旦证实是哨兵，即使所犯罪行并不严重，也会被送入所谓的“疗养院”终生接受监管。这一政策等于变相表达了对哨兵这种天生身份的歧视。
与之相对的，向导五感皆弱，他们看见的世界由黑白灰三色组成，听见的声音没有音调，闻不到气味，尝不出味道，触摸一切物体都如触摸冰冷的钢铁。虽然他们难以感知这个世界的声色犬马，却反而令他们很难被杂念干扰，成为情绪平稳、精准专注之人，通常能在各行业取得不错的事业成绩。
同样是自己无法选择的天生的身份，一个被踩在脚下，一个被捧上了天。这是何其不公平。
并不是所有哨兵都是坏人。更多的哨兵小心翼翼地生活，减少外出，减少与他人接触，只为了不让自己情绪失控。他们就这样像老鼠一样默默过完一生。
好在，只要隐藏得好，没人会知道一个哨兵是哨兵。
普通人无法识别他们的身份，只有哨兵和向导可以识别彼此。他们的身体会分泌一种特殊的激素，彼此吸引，当双方距离近到能感受到对方气息之时，哨兵混乱的情绪会被向导安抚，而向导封闭的五感，则会尽数打开。
江亦风发现了陆麟是一名哨兵。
陆麟发现了江亦风是一名向导。
江亦风知道陆麟发现了他是一名向导。
陆麟知道江亦风发现了他是一名哨兵。
但在短暂的震撼之后，两人默契地，选择了不戳破。
陆麟转头盯向助理小哥，“王学，你还杵在这儿干吗？”
小哥哈腰，“陆老板，我这就走。”他带着壮汉下去了。
现在这里，就只剩江亦风和陆麟两个人。
陆麟稍稍向江亦风凑近，静静看向江亦风的眼睛，“好了，说吧。你为什么讨厌我？”
江亦风从不知道陆麟是哨兵之事。陆麟隐藏得很好，明明是一切隐私都暴露在聚光灯下的明星，这最重要的一条隐私却这么多年来都藏得滴水不漏。
知道陆麟是哨兵之后，江亦风心中闪过一丝同情。
此时，那少年脸上半是世出不染的天真，半是名利浮沉的复杂，那双黑色的，明亮的，幽深的眼睛就这么看着他。像急迫地要知道一个答案。
江亦风往后仰了仰，“倒也不是专门针对你。”
这是实话。如果妹妹疯狂喜欢的是另一个明星，他那条微博就会骂另一个明星是SB了。
陆麟摇了摇头。“我费这么大劲把你请来，不是想听这种敷衍的答案。”
“那恐怕要让你失望了。我对你没兴趣，也不了解你，实在犯不着专门讨厌你。”
“既然都不了解我，也并不讨厌我，就在网上说那种话。不是显得你更没品了吗？”
“我为我的言行向你道歉。不过你说错了，我确实讨厌你，只是原因与你无关而已。”
“那是，什么原因？”
“我妹妹喜欢你，耽误学习了。”
“就这？”
那名叫做王学的助理举着手机慌慌张张地跑来，“陆老板，道总找你。他找不到你，发好大火。”
陆麟的眉峰不易察觉地微蹙了一下，“我知道了。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黑粉头子沦陷倒计时》第2节（浮木）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi2/</guid>
      <description>集训就是吃住都在宿舍。就这么没日没夜地训练了两日，这天午饭时，队里的生活老师过来说门口有人找江亦风。
江亦风奇怪谁会找他，走出宿舍楼，看见一个戴着口罩和墨镜鸭舌帽，把自己裹得严严实实的人站在不远处。
走到近前，才发现这人身后停着一辆商务车，跟上次拐走自己那辆一模一样。
江亦风无奈，好一个阴魂不散，他冷声问，“陆先生，这次来找我，又有何贵干？”
陆麟欺身上前，186cm高的他比180cm的江亦风还要高出小半个头，如乌云般压在江亦风头顶，一字一顿道，“江亦风，算我看走眼，没想到你是个多嘴的人。早知如此，当时就不该放走你。”
“我多嘴？”江亦风笑了笑，“你恐怕搞错了。况且，我说过了对你不感兴趣，即便我多嘴，也多不到你身上。”
两人就这样僵持着。
王学从商务车上跳下来，他同样裹得严严实实，鬼鬼祟祟四处观望一圈，这里地处偏僻，午后时刻更是无人，这才上前劝道，“哎，陆老板，我的小祖宗，咱们别闹了，好不？”
陆麟侧头看了眼王学，虽隔着墨镜，却仍能让人感到他眼神的寒意。
王学哆嗦着后退了几步，“陆老板，你……你别发火，冷静点哈。别闹了，趁狗仔还没发现赶紧走，让狗仔拍到就翻不了身了。”
陆麟转而逼近向王学，“怎么了，怕成这样。是因为知道了我是哨兵吗？”
“这……哪有啊……”王学打着哈哈，“就算以前不知道你的身份时……我，我也向来都很怕你嘛……”
“怕什么。”陆麟走到江亦风身边，一只手搭住他的肩，向王学介绍道，“这是个向导。向导在这儿呢，我疯不了。”陆麟摘下墨镜，一双眼布满红血丝，凑近到江亦风面前，意味深长地问道，“你说，是不是啊？”
气息迎面扑来，世界的色彩也随之鲜活了。江亦风神思一阵恍惚，他感到了暮春的花香，和温热的微风。他定了定神，疑惑地看向陆麟。
没有哨兵会自爆身份。除非他的身份已经暴露了。
陆麟质问他，“江老师，摆这副无辜的表情给谁看？为什么我前天刚见了你，就有人在网上爆出我是哨兵这件事？”
江亦风看着前方在风中摇曳的树枝。声音像风那样轻飘飘地回应道——
“不是我说出去的。”
“啧。”陆麟打量江亦风一番，“一出生就是向导，好令我羡慕啊。因为是向导，所以轻轻松松就成为了电竞天才吧？可你知不知道，因为是哨兵，我费了多大劲，才隐瞒住这个身份走到今天？为什么同样是天生的身份，你们向导就……”他长长出了一口气，“算了，不提了。现在这一切都毁了，全世界的人都知道了。就因为我是哨兵，哪怕我什么都没做错，我也该死，该消失，该永世不得超生。”
虽然说着自暴自弃的话，陆麟却发觉自己心中平静下来，语气也平静了下来。他的手还搭在江亦风肩上，他发现江亦风就犹如他漂流在无边深海中的那根浮木，挣扎于激流之中的那块礁石，只要紧紧抓住，自己就不会沉下去。
他……舍不得放开了。
江亦风贪恋地看了一眼这斑斓的世界，又深吸了一口气像要把整个春天的味道刻进肺中。哨兵的处境的确令人同情，但他才不会因为不识人间疾苦的明星诉几句苦就真的以为对方生活得水深火热。
他将陆麟的手从自己肩上拨开，后退了几步，疏离却又真诚地再次回答他，“不是我说出去的。”
陆麟还想再说什么，江亦风手机响了。
“请问是江也乐的家长吗？”
“是。”
“江也乐急性阑尾炎住院了，马上要做手术，监护人过来签下字。”
“我这就去。”
江亦风挂了电话，拨开陆麟就要走。
陆麟拦住他，“去哪里？”
“我有急事，现在没功夫跟你纠缠，你让开。”
“心虚了，想跑？”
江亦风看向陆麟，眼神是从未有过的凌厉。“我跟你没仇。你要再挡我路，可就有仇了。”
陆麟见江亦风是真有急事，却又不愿放走他，便说，“你以为随便找个借口就想跑掉？要去办什么事，上我的车去！”
江亦风恼火，“你有病？”
陆麟拉开车门，车里还坐着上次那两名壮汉，看来今天他还真是打算来找江亦风麻烦的。陆麟把壮汉赶下车，对王学说，你们自己回去，这车我用了。这才对江亦风说，“会开车吗？你去开车，我坐后排盯着你。”
见江亦风一脸疑惑，他又补充道，”这车不是我平常用的，车主也是挂在别人名下。狗仔不知道这个车。”
完全搞不懂陆麟这个人。不过陆麟都不怕，他江亦风怕个屁。赶时间，有车停在面前不用白不用。他跳上驾驶席，陆麟也跟着上了后座。
一脚油门，绝尘而去。
车内两人都没说话。江亦风一边开车一边打电话给教练请了假。眼见着车上了出城高速，陆麟才问，“你要去哪儿？”
“你刚才应该听到我跟教练请假的话了。我妹妹得了阑尾炎，得做手术，我要赶回去。”
陆麟反应过来，“你家不在这里？”
“当然。我妹妹在老家读书。怎么，现在后悔把车借给我了？”
“不是借给你，是怕你跑路。”
江亦风不屑，“我跑什么跑。”
“那你老家在哪儿啊？开车要多久？”
“对啊，我差点忘了。你陆麟可是大明星，就这么不清不楚跟我出了城，不会耽误出席什么活动吧？你现在后悔想下车还来得及。”
“这是我的车！”
江亦风正色，“开快点三个小时，不算远。”
陆麟试探着问，“妹妹做手术怎么叫你大老远赶过去，你们爸妈呢？”
江亦风过了一会儿才答，“很早就过世了。”
“……抱歉。”
随后便沉默了一路。快要到江亦风老家时，江亦风才交代，“等到了，你自己开车回去。”
陆麟摊手，“我不会开车。”
“啥？”
“就算会开车，我也不能开，坐前面会被拍到的。”
“那你自己想别的办法回去吧。”
“江老师，我是来看着你，不让你跑路的。怎么可能自己回去？”
江亦风一脸黑线，“那你就自己找个地方住。等我妹妹出院，我再开车带你回去。”
陆麟摇头，“我住酒店会被发现的。”
江亦风无奈。“那你想怎样？”
陆麟理所当然地说，“你在老家有房子吧？我住你家不就行了。”
江亦风没见过这么脸皮厚的人，“我家房子凭什么给你住？”
“作为我借车给你用的感谢啊。”
“不是说这车不是借给我，是怕我跑路才给我用的吗？”
“反正你用了，那我也用一下你家房子咯。”
江亦风无语，不想费劲跟这人绕舌，便道，“那你自己住去吧。我在医院陪妹妹，你别让她看见你。”
陆麟这次倒很乖，“知道了。”
（三） 【距离江亦风彻底沦陷还有35天】</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黑粉头子沦陷倒计时》第3节（救赎）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi3/</guid>
      <description>江亦风因回老家陪妹妹手术，好几天没参与训练。归队后，队友一直让他请夜宵补偿。
这夜打完几局，队友又开始起哄。正好江亦风想出去透透气，便答应去买烤串上来。那家烤串摊位离公寓要走上十几分钟，不送外卖。
他出了公寓，往后面的小巷走去。
停在暗处的一辆黑色轿车，悄悄跟上了他。
进了巷子，那辆黑车突然加速开到江亦风前面，打横将他拦下。
车门打开，车上下来四个男人。
江亦风眉头一皱，朝车里揶揄，“陆麟，你又换车了吗，这次又是为什么找我麻烦？”
四个男人围上来，“朝车里喊什么呢，车里没人了。”
江亦风意识到，这次来的不是陆麟。是真的有危险。
出来得急，就穿了个拖鞋，也没带什么防身物品。江亦风将手伸进裤兜，欲偷拿手机报警。
一个男人看到江亦风的小动作，将他的手钳出来，举到眼前细看，“听说你游戏打得不错。就是靠这双手吧？”
江亦风没有理会，而是看了一圈这四个人，想着脱身的办法。
“我们也不会为难你，就是有人想让你这双手休息一阵子。放心，我们下手有轻重，不会把你这双手废掉的。骨裂后打个钢钉石膏，最多三个月就好了。”
江亦风轻笑一声，“真不知是哪个队，就这么没信心在赛场上赢我？”
“你们的恩怨我们不在意。不过你最好配合一点，你要是不配合，保不齐我们下手的轻重就拿捏不准了。”
钳住江亦风手的男人拽着他按下去，把他的手摁在了地上。另外两人上来扣住江亦风，令他动弹不得。最后一个人掏出一把不锈钢锤子，朝江亦风走来。
江亦风直觉判断出这一次很难逃脱，没有人能来救他。一丝绝望涌进心里。
就这样要退役了吗？
在锤子即将砸在他手上的刹那，那扬起钢锤的手腕被捏住了。
一道高瘦清凛的身影出现在后面，轻轻一拎，便将此人扔向一旁。扣住江亦风的那两个混混见状，起身朝那不期而遇的身影扑去。身影左右一闪，狠狠挥拳砸向混混脸颊。混混一阵嚎叫，随后，加上刚才被扔开的那人，三个混混一起围住了这道身影。
江亦风心中大为震动，陆麟为什么出现在这里，为什么要救他？
就算不是仇人，他和陆麟也该是势不两立，或者至少说是，毫无关系。
见有了救，江亦风奋力挣开摁住他手腕的人，用手肘将他撞到墙上。另一边，陆麟已将那三个人打倒在地。
四个混混都挂了彩，上车跑了。
陆麟喘着粗气，站在黑夜之中，胸口起伏着，看着江亦风。
两人还来不及开口，陆麟像感觉到什么，朝一棵树后看去。江亦风顺着陆麟的目光看向那儿，一个狗仔正举着手机录像。
“是不是马上就会有爆料，说我在街头斗殴？坐实我果然是个暴躁无度的哨兵？”陆麟一步步走过去，朝树后的狗仔质问。
哨兵带来的压迫感令狗仔望而生畏。狗仔收起手机，畏惧地躲闪着陆麟的目光。
“你不是已经拍到你想拍的东西了吗？还不快滚？！”
狗仔如获大赦，连滚带爬地溜了。
江亦风走向陆麟，“你明明是见义勇为，不算斗殴，怎么不让他删掉视频？”
陆麟凄绝地一笑，“世人只相信他们愿意相信的事实，我懒得费那唇舌解释。”
“你为什么会在这里……”
“来找你。”
“为什么要救我？你也知道现在舆论的情况，这个时候跟人打架，你的名声还要不要了？”
却不知为什么，江亦风这样问出口之后，陆麟脸上武装的凶狠全部散去了，变得像受伤的小狼那样呜呜咽咽。
陆麟猛地抱住江亦风，把脸埋在江亦风脖子上，像抓住什么不能松手的东西般——
“不是救你。江亦风，请你……救我。求你……救救我。”
（四） 【距离江亦风彻底沦陷还有25天】
江亦风的心脏剧烈跳动着。
这样近距离地与哨兵接触，从未有过的强烈感官如飓风般席卷向他。脖子上是肌肤的触感，柔软的，温暖的。男孩混乱的鼻息吹在他颈窝上。
双手不知所措一阵子后，仿佛有了自己的意志，回搂住这只悲伤的小兽，手指穿插进小兽后颈毛茸茸的头发之间，一寸寸轻轻地抚摸着。
像得到极大的抚慰，陆麟鼻息平缓下来。
江亦风觉得自己这一刻彷如有了人的灵魂，清冷的脸上映出人间烟火的色泽。他看着远方的路灯，在陆麟耳边呢喃：
“要怎么救你？”
两人并肩走在小巷之中。陆麟说，“这些年，我存了一些钱，现在算是存够了和熙恩传媒解约的违约金。但我不知道道总会不会放我走。你陪着我，别让我发疯，就可以了。”
“不想再当明星了吗？”
“什么明星，不过是道总的傀儡而已。六年前，我爸肇事后，为了赔钱，还有我妈的医药费，我才签了卖身契给道总。这些年，我从来没有真正快乐过，也没有过自由。”
“想过解约之后要做什么吗？你别赖着我啊，我打完下场比赛就退役了，还不知道退役后做什么呢，可养不起你。”
“哟，”像小孩子吃到糖果，陆麟笑道，“我还什么都没说呢，你就打算养我了？”
“少自作多情，我意思是，你不做明星，还有别的办法挣钱吗？”
“我都想好了，我会开一家餐厅。我的品味不错，靠着哨兵的天赋，对食材色香味的把关都有优势。”
“开餐厅很累的。”
“那你来帮我？”
“谁要帮你！”
“你不是说了退役后不知道干啥吗，不如就跟我一起开餐厅呗。”
“我们很熟吗？”
不知为什么，跟陆麟斗嘴竟然心情很好。江亦风都不知道自己可以话这么多。他甚至希望这条小巷能长一点，让他们再多并肩行走一会儿。
但到底只是一条小巷，很快就到尽头了。快走出去时，陆麟戴上墨镜口罩，略带歉意地朝江亦风说，“不好意思，要到大路上了，我只能……”
江亦风摆手让他不必解释，“我懂的，大明星。”
“你们队里什么时候休息？”
江亦风想了想，“这周没假了，下周二下午会放半天假。”
“那我就下周二下午去找道总谈解约的事。”陆麟讨好地朝江亦风确认，“你会陪我一起去的吧？”
“看在你刚才救了我的份上。”
陆麟笑起来，“不管你因为什么陪我去。反正你是要陪我去的，你不能骗我。”
陆麟跟人打架的视频果然让人掐头去尾后发在网上，舆论一片哗然。他现在就像过街老鼠，人人都来踩上一脚，黑他成了政治正确。
没想到的是，曾是他黑粉头子的江亦风，却在网上替他澄清。一时之间，若干娱记找来俱乐部，要采访江亦风。教练头疼不已，不允许江亦风再参合这些娱乐圈的破事。
江亦风嘴上答应，到了周二下午，还是如约溜了出去。
陪陆麟到了公司，两人正要敲道总办公室门，却听见室内有人正和道总密谈。客人不是别人，正是刘总。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黑粉头子沦陷倒计时》第4节（我愿意）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/heifentouzilunxiandaojishi4/</guid>
      <description>到了家里。陆麟先去洗澡，趁他洗澡的时间，江亦风跟队里请假，说以后两周只能远程训练。理由是有对家盯着他，私下找混混来废他的手。他只好在比赛前躲着，省得惹出不必要的麻烦。
这理由让教练没法反驳，便默许了。
陆麟洗澡出来，穿浴袍裹得严严实实。
江亦风正在打游戏，瞥他一眼，“裹那么紧干嘛？”
陆麟没回答，只问，“有没有多余的枕头和毯子？”
江亦风一边操作游戏一边朝柜子努努嘴，“在那里，自己拿。”
拿了枕头和毯子，陆麟放到沙发上，就合衣躺上去睡了。
他觉得自己从未有过如此宁静平和，在过往的每个日子一直困扰他的躁郁与失眠竟消失了。他看着房间里坐在电脑前的江亦风的背影，看着看着眼皮就开始打架，整个人滑入无比安宁的睡梦之中。
江亦风见陆麟倒挺让人省心，松一口气，却不知为什么又有点失落。他摇摇头甩开杂念，专注到游戏的操作上。
这些天的训练中，江亦风出现了好几次以前从不会出现的误判。不知是因为发生太多事太累了，还是真的因为年龄大了，反应不如以前？
或许需要好好休息一下。
他关了电脑，上床睡觉。
翌日，江亦风如往常一样，早早就醒了。
自照顾妹妹以来，他就养成了早醒的习惯。不管几点睡，早上7点前准能醒来。
起床后，见陆麟还在睡。他就去厨房准备早餐。等早餐做好，陆麟还没醒。江亦风只好去叫他。
陆麟的睡姿是蜷缩着的，两条胳膊从毯子外面紧紧将毯子抱住。浴袍宽大的袖子滑了上去，露出上臂。只见那苍白的皮肤上，有不少纵横交错的伤口。
江亦风轻轻撩开更多袖子，想看看陆麟的伤。谁知陆麟一下惊醒了，防备地把胳膊缩了回去，眼神凶狠地盯着面前的人。
看到是江亦风，他才想起自己身在何处，若无其事地整理好衣服，藏起伤口，“几点了？”
“还早。只是早饭做好了，不吃就凉了。”
陆麟笑道，“你是故意叫醒我陪你一起吃，对不对？”
“你爱吃不吃。”
“我吃，你等我。”顿了顿又，“我没衣服换，给我拿件你的。”
陆麟去了卫生间，等出来时已穿戴整齐。
两人开始共进早餐。陆麟很惊讶，“不错啊，江亦风，味道很好。你都感觉不到味道，怎么做出这么好吃的东西？”
“这并不难。做菜不需要品尝味道，只用根据比例，精准地在合适的时机加入食材和调味料相搭配。”
陆麟叹息，“那你每次做同一道菜，都是完全相同的味道了？倒是不会失手，就是缺点灵魂。”
“做菜要什么灵魂？”
“同一道菜，多一点盐、少一点盐，食材早一点下锅、晚一点下锅，油温的差异，出锅的时机，都会导致这道菜的味道不会完全相同。这就是照着同样的食谱去做，不同人做出来却有不同味道的原因，而也正是这些不同，让每道菜每一次做都有独一无二的灵魂。如果你次次都这么精准，可不就没有灵魂了嘛。”
“什么歪理邪说，做饭给你吃还这么多废话？反正我又尝不出味道，吃啥都一样。”
陆麟凑近江亦风，“但你以后就可以尝出味道了啊。”
江亦风差点就要脸红，但又觉得实在没道理，自己一个大男人在这里娇羞什么。他瞪过去，“快点吃！”
“别光催我。”陆麟却舀起一勺加了盐和黑胡椒的滑炒鸡蛋送到他嘴边，“你难道就从不好奇它们是什么味道吗？”
江亦风夺过勺子，“我自己吃。”
被陆麟盯着，江亦风极为不自在地将食物送入口中。
咸的。以及黑胡椒带着一点刺痛的鲜香味。炸开在他的整个脑海。
“怎么样，尝到味道了吧？还有这个，这个，这个。”陆麟好奇地观察江亦风的反应，又一股脑把其他食物往他腕里夹。幼稚得像个小孩子一样。
感官的刺激确实难以抗拒，但江亦风不想让陆麟看出自己沦陷在这种体验之中。他岔开话题，装作不经意地问，“你那些伤是怎么回事。”
陆麟眼里的亮光暗了暗，但很快又一脸风轻云淡地说，“每次我快要控制不住情绪的时候，就只能用这个办法让自己平静。要哨兵常年对外保持阳光积极的样子，很不容易的，你懂的吧？这点小伤也没什么大不了的。”
倒是他这副无所谓的样子，让江亦风心中怜惜起来。“要是你早一些有个向导……”
“不用早一些。”陆麟看向江亦风，“你来得不算晚。”
这几日里，江亦风训练时，陆麟就在网上搜当年父亲肇事相关的新闻。可惜时隔太久，所有新闻几乎都出自同一源头，很难搜到新的信息。
父亲判了无期，还在服刑。只是那以后，出于憎恨，他便与父亲断了联系。过了两年，他本觉得对父亲的仇恨淡了些，但已成了明星，行动多有不便，去监狱探看的事便一直搁置了。
看来要想知道当年发生了什么，不得不去见一面那个男人。
还有别的一些线索，比如当时车祸之后，把父亲车子拖走的那家修车厂，不知那里还能不能查到维修记录。以及道总那个把哨兵当玩物贩卖的地下产业链，如果能找出证据更好，找不出证据，也可以举报一波，等专门的机构来查。
陆麟列下了一张清单，是为了扳倒道总要做的事。他没打算让江亦风陪自己去做这些。现在只等着先陪江亦风打完两周后那场赛事，他便会独自去面对这一切。
周末的下午，江也乐从寄宿学校回家了。
看见家门口摆着两双鞋，客厅沙发上又有枕头和毯子，就对着屋里问，“哥，你有朋友来了啊？”
陆麟和江亦风一前一后从屋里走出来。江也乐看见是陆麟，惊讶得合不拢嘴。半晌才跑进卧室，把她那个很羞耻的抱枕塞进被子里藏住。
陆麟说，“别藏了，我都看见了。”
江也乐结结巴巴问江亦风，“哥，你不是最讨厌他了吗？！他怎么，怎么来我们家里了？还在我们家住了？”
然后她想起来自己哥哥是向导，加之陆麟最近被爆出是哨兵。她悟到了什么，不敢置信地问，“你们两个……”
江亦风把她赶进她自己的房间，“小孩子不该问的别乱问，快去学习。”
陆麟露出营业的表情，对她说，“就快要高考了吧？好好加油哦！”
江也乐像被打了鸡血，“我会的！”
周一，江也乐回学校了。江亦风如往常那样开始训练。
又是接连几个失误，不仅教练生气，连队友都忍无可忍，一顿抱怨。
教练恨铁不成钢地训道，“江亦风，我带你打了那么多年比赛，从来没见你状态这么不好过。你到底怎么回事，S联赛的冠军不要了？你未来几天再是这个状态，就不要当首发了，换下去做替补吧。”
其实江亦风已经明白了自己是怎么回事。他打比赛这些年来，非常依赖直觉去判断战局。而这源于向导的天赋。但当他与哨兵一起生活，恢复了常人的感官，他那基于冷静与理性的直觉便消失了。无数他从未体验过的感官刺激包围了他，像深渊般拉着他下坠，他脑子里一片纷乱，再也找不回以前那种空灵的清醒感。
向导一旦有了哨兵，是不是就会沉溺于那些低级的感官刺激，从此沉沦在深渊呢？
人类之所以没有成为更强者，是不是就因为耽于这些世俗的欲望？
他心情复杂地看了看坐在客厅沙发上抱着手机查资料的陆麟，沉声对耳麦那边的教练说，“我会调整好的。”
陆麟感受到江亦风的目光，走过去蹲在他身边。见他脸色不好，关心地问，“你怎么了？”他瞄了眼电脑显示器上的战局，“输了？”
江亦风正心烦意乱，起身远离陆麟几步。
陆麟不明所以地往江亦风靠近，江亦风却继续后退，伸手挡住他不让他再上前，“对不起……我……”
陆麟好似被当头泼了一盆冷水。他本以为找到了自己的向导，整个人都安心下来。却不知道做错了什么，让对方突然疏远自己。他低下头，“你是不是后悔了？如果你不愿意，我不会……”
“不是愿不愿意的事。陆麟，”江亦风说，“我走了很久才走到今天。遇到你之后，那些被打开的感官让我混乱不堪，我整个人变得好像不再是以前的我，这种感觉很奇怪……”
陆麟脸上那些柔软与示弱的表情消失了。这些年混迹名利场练就的察言观色的功夫，让他马上知道了江亦风的意思。他换上江亦风第一次见他时那副冷峻的面孔。
“我明白了。向导是高高在上的神，你不不愿被我这种身处地狱的恶魔拉回人间，拥有人的七情六欲。”
他戴上口罩、墨镜与鸭舌帽。将自己裹起来。打开家门走出去。
“江亦风，那我就祝你，永远做神。旁观众生皆苦，自己一世孤独。”</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
