<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Ingredientes para o cuidado com a pele em festas: Construindo uma solução acessível para o consumidor de cuidados com a pele on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/pt/tags/ingredientes-para-o-cuidado-com-a-pele-em-festas-construindo-uma-solu%C3%A7%C3%A3o-acess%C3%ADvel-para-o-consumidor-de-cuidados-com-a-pele/</link>
    <description>Recent content in Ingredientes para o cuidado com a pele em festas: Construindo uma solução acessível para o consumidor de cuidados com a pele on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/pt/tags/ingredientes-para-o-cuidado-com-a-pele-em-festas-construindo-uma-solu%C3%A7%C3%A3o-acess%C3%ADvel-para-o-consumidor-de-cuidados-com-a-pele/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Uma viagem do usuário para enfrentar a destruição</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Antes de começar este livro, deixe-me começar com uma experiência da vida real de um usuário que me pediu conselhos, que eu anotei em vermelho.
Fêmea, 22 anos, super sensível Comentário 1: Uma menina de 22 anos, por que sua pele é super sensível? Ela tinha pele sensível desde o nascimento?
Comecei a usar produtos de cuidado da pele aos 17 anos, costumava usar creme esfoliante Lanzhi, creme de limpeza facial Hyosungin e argila branca Kiehl, e o mais importante, costumava lavar meu rosto diariamente com uma escova de limpeza facial, o que tornava meu rosto super sensível Comentário 2: Afinal ela não cresceu com pele sensível, ela descobriu porque ela tem pele sensível - escovas de limpeza, porque as escovas de limpeza causam sensibilidade à pele?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38 Devo usar produtos anti-envelhecimento depois dos 25 anos de idade?</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Devo usar produtos anti-envelhecimento após os 25 anos de idade? &amp;ldquo;Eu realmente preciso usar produtos antienvelhecimento depois de 25 anos? Eu gostaria de perguntar ao tio Mok, quais são os produtos anti-idade seguros? Como mencionei em artigos anteriores, desde que a vida entrou na reprodução sexual, as leis da natureza parecem favorecer a imortalidade do DNA transportado nas células dos seres vivos, passando-as de geração em geração, e os seres vivos se tornam uma concha, e o ponto de uma vida curta parece ser o de passar o DNA, o objeto chave de proteção, para a geração seguinte.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
