<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/uk/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/uk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. як Сяочжуан, не дуже прихильний до Хуан-тайцзи, піднявся на вершину</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>В історії династії Цин дві впливові жінки найбільш відомі нам. Однією з них була вдовствуюча імператриця Сісі, рідна мати імператора Тунчжі, який тримав кермо влади майже півстоліття і був фактичним правителем Китаю за часів пізньої династії Цін; іншою була вдовствуюча імператриця Сяо Чжуан, рідна мати імператора Шуньчжі, яка виховувала і допомагала двом поколінням імператорів, Шуньчжі і Кансі, і була видатною державною діячкою за часів ранньої династії Цін. Життя цих двох жінок мали вирішальний вплив на злет і падіння династії Цін.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. 52-річний пекінський бродяга, який нарешті пішов за правильним лідером</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>У віці 52 років Гао Ши вирішив звільнитися з роботи і поїхати в Чан&amp;rsquo;ань, щоб знову стати &amp;ldquo;пекінським бродягою&amp;rdquo;.
Безумовно, щоб прийняти таке рішення, потрібна була мужність. У стародавньому Китаї такі люди, як Тао Юаньмін, нерідко залишали свої посади і поверталися до своєї справи, бо були незадоволені своєю кар&amp;rsquo;єрою або не бажали йти проти своєї волі, але нечасто траплялося, щоб такий чоловік, як Гао Ши, звільнявся з роботи, бо був нею незадоволений, і зміг повернутися до столиці, щоб знайти роботу, коли йому було вже понад півстоліття.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Основи, які допоможуть вам досягти когнітивної ітерації</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Шлях просування для людей на робочому місці зазвичай виглядає приблизно так: працівник &amp;ndash;&amp;gt; менеджер середньої ланки &amp;ndash;&amp;gt; керівник &amp;ndash;&amp;gt; рівень VP &amp;ndash;&amp;gt; підприємницький успіх CEO &amp;ndash;&amp;gt; інвестор &amp;ndash;&amp;gt; успіх стартапу &amp;ndash;&amp;gt; CEO &amp;ndash;&amp;gt; інвестор.
Когнітивні здібності інвестора вважаються найвищим рівнем, оскільки інвестор повинен вміти передбачати галузеві тенденції та знати майбутній напрямок, щоб визначити компанії з потенціалом (високою ймовірністю успіху) для інвестування.
Кожен рівень когнітивних здібностей різний, і чим вищий рівень, тим сильніші когнітивні здібності.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Подорож користувача назустріч руйнуванню</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Перш ніж розпочати цю книгу, дозвольте мені почати з реального досвіду користувача, який звернувся до мене за порадою, який я виділив червоним кольором
Жінка, 22 роки, дуже чутлива Коментар 1: Дівчина 22 років, чому її шкіра надчутлива? Чи була у неї чутлива шкіра від народження?
Я почала користуватися засобами по догляду за шкірою у віці 17 років. Я використовувала відлущуючий крем Lanzhi, очищуючий крем для обличчя Hyosungin і білу глину Kiehl&amp;rsquo;s, а найголовніше - щодня вмивалася щіткою для вмивання, що перетворило моє обличчя на таку суперчутливу шкіру.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. чи варто користуватися антивіковими засобами після 25 років?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Чи варто використовувати антивікові засоби після 25 років? &amp;ldquo;Чи дійсно мені потрібно використовувати антивікові засоби для догляду за шкірою після 25 років? Я хотів би запитати дядька Мока, які існують безпечні антивікові засоби? Як я вже згадував у попередніх статтях, відколи життя перейшло до статевого розмноження, закони природи, здається, сприяють безсмертя ДНК, що міститься в клітинах живих істот, передаючи їх з покоління в покоління, і живі істоти стають оболонкою, а сенс короткого життя, здається, полягає в тому, щоб передати ДНК, ключовий об&amp;rsquo;єкт захисту, наступному поколінню.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. напишіть попереду</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Смерть часто сприймається як незрозуміле і жахливе явище, і навколо неї виникли різноманітні уявлення, як наукові, так і забобонні. Судово-медична патологія, найстаріша і найвагоміша галузь судової медицини, отримала більш містичний вимір, оскільки вона в основному пов&amp;rsquo;язана зі смертю і трупами.
Вперше я дізнався про професію судового патологоанатома з фільму або серіалу. У той час я ще навчався в молодших класах, і щовечора під час вечері по телевізору показували китайську кримінальну драму.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. розгадка рашомону - хто був водієм, який керував автомобілем, що насмерть розчавив людину</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Ми всі бачили, як люди роблять все можливе, щоб приховати той факт, що вони скоїли злочин або вбили когось, але чи чули ми коли-небудь, щоб хтось змагався, щоб стати вбивцею?
&amp;ldquo;Я не піду завтра на роботу, я не піду завтра на роботу, я не піду завтра на роботу. Я не працюю завтра, я можу лінуватися скільки завгодно!&amp;rdquo; Я не можу не наспівувати під ритмічну музику на телефоні. Цікаві слова сичуаньською мовою змушують мене відчути близькість до Ченду після того, як я прожив там багато років, і, що більш важливо, пісня просто промовляє до мого серця прямо зараз!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Adli tıp kariyerinin &#39;ilk&#39; sahnesi</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Усе в цьому світі відбувається вперше. Деякі перші кроки нервують, деякі - дивують і радують, а деякі - приносять непереборний сум. У моєму випадку, моя перша зустріч з судовою експертизою була не зовсім такою, як у всіх вищезгаданих випадках.
Я вперше зіткнулася з судово-медичною роботою влітку після першого року навчання в університеті. Через свого старшого я зв&amp;rsquo;язався з директором криміналістичного відділу Бюро громадської безпеки, який розподіляв нас на стажування, і попросив його організувати для мене підрозділ, де я міг би отримати перший досвід роботи в судовій експертизі.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. що відбувається після високого падіння</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>У наведеній вище сцені загиблий помер внаслідок падіння з висоти, також відомого як &amp;ldquo;стрибок&amp;rdquo;. Травми, які виникають при зіткненні тіла з землею або іншим об&amp;rsquo;єктом під час падіння, називаються травмами падіння. На форму і ступінь травми впливають висота падіння, вага, наявність або відсутність перешкод під час падіння, спосіб і місце приземлення, а також стан ґрунту.
Згідно з фізичними знаннями, чим більша маса тіла і чим вищий зріст, тим сильніший вплив на організм після падіння і тим важча травма.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. плаваючі тіла в річці: як судово-медичний експерт визначив час смерті загиблих?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Коли є кілька свідків падіння з висоти, легше визначити природу смерті, і легше визначити її як нещасний випадок або самогубство. Якщо на тілі є якісь правдоподібні ушкодження, рідні помітять їх, і робота судово-медичного патологоанатома ускладнюється.
В останньому семестрі в університеті я мав піти на півроку на практику в Бюро громадської безпеки, і до того часу я вже вивчив предмет і мав зрозуміти та застосувати теоретичні знання на практиці.
О 8 ранку я снідав у їдальні, і тільки-но я сів, як черговий судмедексперт Сун отримав дзвінок: &amp;ldquo;У річці під мостом знайдено тіло, про яке повідомила громадськість.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. тіло, що з&#39;явилося з повітря</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Пан Джин, власник магазину в меблевому місті, сьогодні був дуже пригнічений. У цьому меблевому місті і так було важко вести бізнес через його віддалене розташування та щоденне раннє закриття, але сьогодні якимось чином з&amp;rsquo;явився труп. Сьогодні якимось чином з&amp;rsquo;явився труп.
&amp;ldquo;Я пішов останнім вчора о 18:00, і до закриття все було нормально, але зараз ось так. Гей, &amp;hellip;&amp;hellip;, скажи мені, що тут відбувається!&amp;rdquo;
Годину тому я напівлежав у кріслі після сніданку, а крізь вікно пробивалося тепле, але не сонячне осіннє сонячне світло.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. полегшення для мертвих, біль для живих</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Для самих померлих смерть може здаватися полегшенням, способом відпустити все, що сталося за життя. Але для тих, хто все ще живий за ними, ця смерть цілком може стати цілим життям болю і страждань.
Бути судово-медичним експертом - це не тільки мати справу з трупами, але й з живими людьми. На третьому засіданні Соляного клубу я сказав наступне
&amp;ldquo;У судовій медицині стосунки між лікарем і пацієнтом більш стабільні&amp;rdquo;.
Насправді, навіть судово-медичні патологоанатоми, які працюють переважно з трупами, також мають справу з живими - сім&amp;rsquo;ями померлих.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. як самоповішання призвело до смерті?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>У вищезгаданому випадку загиблий помер через самоповішання. Смерть через повішення настає внаслідок того, що вся або частина ваги людини стискає мотузку або інший подібний предмет навколо шиї.
Більшість повішень - це самогубства або самоповішення, відомі як &amp;ldquo;вішання&amp;rdquo; або &amp;ldquo;повішення&amp;rdquo;. Я впевнений, що ніхто не знайомий із &amp;ldquo;зоряним&amp;rdquo; способом смерті, який часто можна побачити в телевізійних драмах, але як це відбувається? Чи призводить це до смерті через повішення? І чи &amp;ldquo;випльовує довгий язик&amp;rdquo; чи ні?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. руки борються за виживання</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>На практиці лікарі стикаються з надто великою кількістю сцен самоповішання. Однак у більшості таких випадків до моменту прибуття судово-медичного експерта тіло вже давно мертве, і судмедексперт має справу лише з трупом.
Я була впевнена, що зможу спокійно зустрітися з будь-яким тілом, і існували підручники, в яких описувалося, що переживає тіло в момент смерті, але ці описи здавалися холодними і беземоційними, і я все ще була впевнена, що я достатньо сильна, щоб зустрітися з описаним сценарієм.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. натхнення від Великого Сонг Тік Токена</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Після ознайомлення з наведеним вище важким випадком у читача може виникнути питання: цього разу є відеодокази, то що з того, що людину задушив хтось інший, а потім знову повісив, замаскувавши це під самоповішання? Хіба це не означає, що потрібно обмотати мотузку навколо шиї людини і дати їй померти?
Дійсно, цей тип смерті називається удушенням, яке дуже схоже на повішення, і відбувається, коли мотузкоподібний предмет обмотується навколо шиї і застосовується зовнішня сила, щоб змусити мотузкоподібний предмет стиснути шию.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовий труп на флагштоці, розділ 1 (Вбивця - я!)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Вбивця - я!&amp;rdquo; : Він був настільки збоченим, що грав у провокаційну гру з поліцією своїми химерними і садистськими методами вбивства!
Ви знаєте, як страшно дружити з людиною зі збоченим розумом?
У нього є власна теорія, і незалежно від того, правильна вона чи ні, з нею не посперечаєшся! Якщо ви йому подобаєтеся, він буде добре до вас ставитися, навіть даруватиме речі, якими не може користуватися. Але якщо ви розгніваєте Його, у світі стане на одну живу людину менше і на один зґвалтований труп більше!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовий труп на флагштоці, розділ 2 (Вбивця, який вилікував хворих і врятував світ)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Липень 1993 року
Я не можу сказати вам, скільки зустрічей з аналізу справ було проведено поліцією.
Протягом цього місяця одна за одною збиралися різні докази.
Спочатку Чжан Цзяньцзюнь, майстер цигун, доставив поліції головний біль. Спочатку поліція виключила його з числа підозрюваних, адже у нього було абсолютне алібі на час другого вбивства. Чому в його будинку з&amp;rsquo;явилася людська голова і знаряддя вбивства? Чому вбивця залишив своє ім&amp;rsquo;я на місці злочину? Поліція ще не дійшла висновку, і дехто підозрює, що, можливо, вбивця мав на нього зуб.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовий труп на флагштоці, розділ 3 (Майстер ци-гун)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Я несамовито сіпнулася. Це привернуло увагу вбивці, Чжан Цзяньцзюня.
Він тимчасово вимкнув домофон і знову запитав мене: &amp;ldquo;Де вам незручно? Ти хочеш знову спати?&amp;rdquo;
Закінчивши, він дістав з кишені поліетиленовий пакет, в якому була запечатана біла хустинка.
Я не зрозумів і одразу ж похитав головою.
&amp;ldquo;Тоді чому ти тільки що махав?&amp;rdquo; Він лаявся.
Я подумав: &amp;ldquo;Ви називаєте це хвилею? Але потім я згадав, що говорив психолог раніше. У вбивці викривлене мислення, не таке, як у нормальних людей, і у нього свій набір теорій, тому з такою людиною краще не суперечити йому.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Залізнична станція &#39;Привид Шеньсі&#39;, розділ 1 (Вбивство священне)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Вбивство - це святе&amp;rdquo;: він єдиний злочинець, у кримінальному досьє якого є слово &amp;ldquo;привид&amp;rdquo;! Вбивство є ритуальним!
&amp;ldquo;Чому всі кажуть мені, що я не можу довше залишатися на вокзалі?&amp;rdquo; Це питання задавали багато людей.
Скажімо, відповідь, яка спадає мені на думку: тому що там живуть привиди і там смертельно небезпечно!
Це також реальна подія, яка сталася багато років тому.
Якщо відкинути забобони, то там справді були привиди! Це єдиний випадок вбивства в кримінальній історії країни, пов&amp;rsquo;язаний зі словом &amp;ldquo;привид&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Залізнична станція Shaanxi Ghost, розділ 2 (Я - кролик)</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 березня 1994 року
У Ван Цзюня було два будинки: один у будівлі, а інший - у бунгало з внутрішнім двориком. Він помер у будівлі, причиною смерті стала велика кількість снодійного.
На місці смерті мало що можна було сказати, окрім того, що були ознаки блювоти, а все тіло було досить спокійним.
Однак у бунгало ми знайшли низку речей, що мають відношення до справи.
На одному з них було знаряддя вбивства - каменярський молоток з відпиляною ручкою і великою кількістю засохлої крові, що прилипла до нього.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Маніпуляція свідомістю | Справа про умисне вбивство в Японії: позичений 64-річною жінкою ніж убив 10 людей</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Якби ви були звичайною 64-річною бабусею, яка хотіла б знищити 7 сімей, не докладаючи жодних зусиль, що б ви робили?
Їжте те, що вам дають, змусьте чоловіка, одержимого старістю, розлучитися з його гарненькою дружиною, навіть не маючи роботи, віддайте вам весь будинок і майно без того, щоб ви робили це самі, і вбивайте всіх, хто вас не слухає.
Золоте рукостискання, правда?
Насправді, чи можна це зробити?
Відповідь - так, може.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
