<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>90ndate aastate suur juhtum on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/et/tags/90ndate-aastate-suur-juhtum/</link>
    <description>Recent content in 90ndate aastate suur juhtum on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/et/tags/90ndate-aastate-suur-juhtum/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Headless Corpse on the Flagpole, 2. jagu (The Murderer Who Cured the Sick)</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>juuli 1993
Ma ei oska öelda, kui palju on politsei korraldanud juhtumianalüüsi koosolekuid.
Selle kuu jooksul koguti üksteise järel erinevaid vihjeid.
Kõigepealt valmistas qigongimeister Zhang Jianjun politseile peavalu. Esialgu oli politsei ta välistanud; lõppude lõpuks oli tal teise mõrva puhul täielik alibi. Miks ilmusid tema majja inimpea ja mõrvarelv? Miks pidi tapja oma nime sündmuskohale jätma? Politsei ei ole jõudnud järeldusele ja mõned kahtlustavad, et võib-olla oli mõrvaril tema vastu viha.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Peata laip lipumastil, 1. jagu (Mõrvar, mina!)）</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Mõrvar, mina!&amp;rdquo; : Ta oli nii väärastunud, et mängis oma veidrate ja sadistlike tapmismeetoditega provokatiivset mängu politseiga!
Kas sa tead, kui hirmuäratav on olla sõber mehega, kellel on väärastunud mõistus?
Tal on oma teooria, ja olgu see õige või vale, selle vastu ei saa vaielda! Kui sa meeldid talle, kohtleb ta sind hästi, annab sulle isegi asju, mida ta ei saa kasutada. Aga kui sa teda vihastad, siis on maailmas üks elav inimene vähem ja üks väärkoheldud laip rohkem!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi kummitusraudteejaam, 2. jagu (ma olen jänes)</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
märts 1994 Wang Junil oli kaks kodu, üks hoones ja teine hooviga bungalovis. Ta suri hoones, surma põhjuseks oli suur kogus unetablette.
Surmapaigas ei olnud palju öelda, peale selle, et oli märgata oksendamise märke ja kogu keha oli üsna rahulik.
Bungalovist leidsime aga mitmeid asjasse puutuvaid asju.
Üks neist oli mõrvarelv, müüritöövasar, millel oli maha saetud käepide ja millele oli kleepunud palju kuivanud verd. DNA-tehnoloogia ei olnud tol ajal veel laialdaselt kättesaadav, nii et me võisime ainult oletada, et tegemist oli kõigi kolme ohvri verega.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
