<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/it/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/it/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3.8 Elementi essenziali per l&#39;iterazione cognitiva</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Il percorso di promozione delle persone sul posto di lavoro di solito si svolge in questo modo: impiegato &amp;ndash;&amp;gt; middle management &amp;ndash;&amp;gt; dirigente &amp;ndash;&amp;gt; livello VP &amp;ndash;&amp;gt; successo imprenditoriale CEO &amp;ndash;&amp;gt; investitore &amp;ndash;&amp;gt; CEO di successo di una startup &amp;ndash;&amp;gt; investitore.
L&amp;rsquo;abilità cognitiva di un investitore è considerata il livello più alto, in quanto un investitore deve essere in grado di anticipare le tendenze del settore e conoscere la direzione futura per identificare le società con potenziale (alta probabilità di successo) in cui investire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Il viaggio di un utente verso la distruzione del volto</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Prima di iniziare questo libro, lasciatemi partire da un&amp;rsquo;esperienza reale di un utente che mi ha chiesto un consiglio, che ho annotato in rosso
Donna, 22 anni, super sensibile Commento 1: Una ragazza di 22 anni, perché la sua pelle è super sensibile? Ha la pelle sensibile fin dalla nascita?
Ho iniziato a usare prodotti per la cura della pelle all&amp;rsquo;età di 17 anni. Usavo la crema esfoliante Lanzhi, il detergente per il viso Hyosungin e l&amp;rsquo;argilla bianca di Kiehl&amp;rsquo;s e, soprattutto, mi lavavo il viso con una spazzola per la pulizia del viso ogni giorno, il che ha trasformato il mio viso in una pelle super sensibile.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Scrivere davanti</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La morte è spesso vista come oscura e orribile e intorno ad essa sono nate diverse percezioni, sia scientifiche che superstiziose. La patologia forense, la branca più antica e di maggior peso della professione forense, ha assunto una dimensione più mistica perché si occupa principalmente di morte e di cadaveri.
Ho conosciuto la professione di patologo forense per la prima volta attraverso un film o una serie televisiva. All&amp;rsquo;epoca frequentavo ancora le scuole medie e ogni sera, durante la cena, veniva trasmessa in TV una fiction cinese di investigazione criminale di cui ora non ricordo il titolo esatto, ma in cui c&amp;rsquo;erano molte scene inspiegabili come &amp;ldquo;estrarre le prove ed esaminarle in laboratorio&amp;rdquo; e &amp;ldquo;analisi scientifiche decenti&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. La &#39;prima&#39; scena di una carriera forense</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>In tutte le cose di questo mondo c&amp;rsquo;è una prima volta. Alcune prime volte sono snervanti, altre sono sorprendenti e gioiose, altre ancora sono estremamente tristi. Nel mio caso, il mio primo incontro con il lavoro forense non è stato proprio come tutti gli altri.
La mia prima vera esposizione al lavoro forense risale all&amp;rsquo;estate successiva al primo anno di università. Ho contattato il direttore dell&amp;rsquo;Ufficio di Pubblica Sicurezza, che ci assegnava i tirocini, tramite il mio senior, e gli ho chiesto di organizzare un&amp;rsquo;unità che mi permettesse di sperimentare il lavoro forense per primo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Cosa succede dopo una caduta dall&#39;alto</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Nella scena sopra descritta, il deceduto è morto per una caduta dall&amp;rsquo;alto, nota anche come &amp;ldquo;salto&amp;rdquo;. Le lesioni che si verificano quando il corpo si scontra con il suolo o con un altro oggetto durante una caduta sono note come lesioni da caduta. La forma e l&amp;rsquo;entità della lesione sono influenzate dall&amp;rsquo;altezza della caduta, dal peso, dalla presenza o meno di ostacoli durante la caduta, dal modo e dalla posizione dell&amp;rsquo;atterraggio e dalle condizioni del terreno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Corpi galleggianti nel fiume: come ha fatto il patologo forense a determinare l&#39;ora della morte del defunto?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>È più facile determinare la natura della morte quando ci sono più testimoni di una caduta alta, ed è più facile definirla come un incidente o un suicidio. Se ci sono lesioni plausibili sul corpo, la famiglia le coglie e il lavoro del patologo forense è più complicato.
Durante l&amp;rsquo;ultimo semestre di università, ho dovuto svolgere un tirocinio di sei mesi presso l&amp;rsquo;Ufficio di Pubblica Sicurezza; a quel punto avevo già studiato la materia e avevo bisogno di capire e applicare le conoscenze teoriche nella pratica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Il corpo apparso dal nulla</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Il signor Jin, proprietario di un negozio in una città di mobili, oggi era molto depresso. Era già difficile fare affari in questa città del mobile a causa della sua posizione remota e dell&amp;rsquo;orario di chiusura anticipato ogni giorno, ma oggi è apparso in qualche modo un cadavere. Oggi, in qualche modo, è apparso un cadavere.
&amp;ldquo;Sono stato l&amp;rsquo;ultimo ad andarsene alle 18 di ieri sera e all&amp;rsquo;ora di chiusura andava tutto bene, ma ora è così.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Sollievo per i morti, dolore per i vivi</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Per i morti stessi, la morte può sembrare un sollievo, un modo per lasciar andare tutto ciò che è accaduto durante la loro vita. Ma per coloro che sono ancora vivi dietro di loro, questa morte potrebbe essere una vita di dolore e sofferenza.
Essere uno scienziato forense non significa solo avere a che fare con i cadaveri, ma anche con i vivi. Alla terza edizione del Club del Sale, ho detto quanto segue</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. In che modo l&#39;auto-impiccagione ha portato alla morte?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Nel caso di cui sopra, il deceduto è morto per auto-impiccagione. La morte per impiccagione è causata dall&amp;rsquo;utilizzo di tutto o parte del proprio peso per comprimere una corda o un altro oggetto simile intorno al collo.
La maggior parte delle impiccagioni sono suicidi o auto-impiccagioni, comunemente note come &amp;ldquo;impiccagione&amp;rdquo; o &amp;ldquo;impiccagione&amp;rdquo;. Sicuramente nessuno conosce il metodo di morte &amp;ldquo;a stella&amp;rdquo;, che si vede spesso nelle fiction televisive, ma come avviene?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Mani che lottano per sopravvivere</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Nella pratica, i medici si trovano di fronte a troppe scene di autosospensione. Nella maggior parte di questi casi, tuttavia, quando il patologo forense arriva, il corpo è già morto da tempo e il patologo forense si trova di fronte a un semplice cadavere.
Ero sicura di poter affrontare con calma qualsiasi tipo di corpo, e c&amp;rsquo;erano libri di testo che descrivevano ciò che il corpo aveva passato al momento della morte, ma quelle descrizioni sembravano fredde e prive di emozioni, e io ero ancora sicura di essere abbastanza forte da affrontare lo scenario descritto.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
