<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>突破认知瓶颈：给你的大脑操作系统升级 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%93%B6%E9%A2%88%E7%BB%99%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%84%91%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%8D%87%E7%BA%A7/</link>
    <description>Recent content in 突破认知瓶颈：给你的大脑操作系统升级 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E8%AE%A4%E7%9F%A5%E7%93%B6%E9%A2%88%E7%BB%99%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%84%91%E6%93%8D%E4%BD%9C%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%8D%87%E7%BA%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.每个人都应该有自己的思维模型和认知框架</title>
      <link>https://yanwe.win/post/meigerendouyinggaiyouzijidesiweimoxingherenzhikuangjia/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/meigerendouyinggaiyouzijidesiweimoxingherenzhikuangjia/</guid>
      <description>个人的成功无法复制，就像企业的成功无法复制一样。但是在提升自我的思维方式，依然有可借鉴之处。
猎豹 CEO 傅盛曾提到：所谓成长就是认知升级。《罗辑思维》主讲人、得到 App 创始人罗振宇也说：这个时代，认知升级远比积累知识重要。
思维方式是「道」，做事方法是「术」，不学道而只学术，实际上是用战术上的勤奋来掩盖战略上的懒惰。「道」不常得，「术」却随手可得。万物相通的这一部分，称之为「道」。有了自己的「道」，宛如古代武林高手修炼了顶尖内功心法，举手投足之间，便可杀敌于无形。
我相信一个人经过岁月的增长、付出足够的代价，也能逐渐领悟到认知升级，但这需要付出代价，当一个人在 45 岁、50 岁才有这些感悟之后，是不是太晚了？如果你能在 20 多岁的时间就能知道、理解并开始实践，何必蹉跎岁月？
写这个专栏的初衷是早些年在工作中发现一些有趣的现象。
例如：
很多人实际都很聪明也很勤奋，但却很难出成绩，原因是什么。 上级和老板总是能想到你之前没有想到的地方，他们是怎么做到的。 来自同一个学校，年龄、学习成绩都差不多的同学，工作以后的成就用天差地别形容不为过，这其中又隐藏着什么玄机呢。 在职场中遇到天花板，停留在中层管理者（经理、高级经理），无论如何也达不到高管（总监、副总裁）的层次。 任何时代都有很多机会，但只有少数人能抓住机遇，为什么你没有抓住？ 如果你正巧也有这方面的苦恼和迷惑，希望让自己变得更智慧，那么这个专栏就是为你量身打造的。
如果把人类大脑比喻为计算机，我们知道，计算机的硬件配置如果差不多的情况下，计算机能够做什么和做得多好主要靠软件（操作系统和应用程序）来区分高下。
从先天而言，同一时期人类的大脑大多数属于在同一起跑线上，这是硬件基础，那为什么人与人会不同呢，主要还是在于人类大脑运行的软件基础的差别造成的，我们把这个人类大脑的操作系统称为认知能力。
最初「认知」是个心理学专业名词，有个专门的学科叫做「认知心理学」，和认知相关的科学还有「认知神经科学」等等。
我并没有打算把这个专栏写成科普书籍（偏理论、缺乏实用性），而是试图通过职业生涯中的经历，把认知思维框架整理成为系统化，同时具备实用性，能够给大家借鉴。
目前市场上有一些太过于纯理论的思维类书籍，看起来好像学会了很多名词，可以作为谈资使用，但自己才知道知道这些理论依然无法在工作和生活中应用。
而那些太过于偏技巧性的思维类书籍，表面上看起来书上有很多案例，既能看懂也可以学以致用，但是我们只能知其然而不知其所以然，换个场景和问题，又束手无策了。
我结合自己的认知、阅历以及实践经验，形成了一套完整的思维框架，你可以在这套思维框架上不断进行升级，突破「天花板效应」，让你超越同龄人可以用更高的角度看世界，同时帮助你游刃有余的解决生活或工作上的难题。
假如你能在读完每篇文章后，逐渐在工作中有意识的去应用思维工具解决问题，那么你很快可以看到自己思维能力的提升。
当你形成自己的思维模型和认知框架后，就可以在实践中能够打碎自己的框架，然后再进行重塑。让你的思维能力达到螺旋式上升，这就是认知升级的终极形态。
当你的思维模型逐渐形成，就会不断拉开他人和你的差距，拥有个人持续性的竞争优势。
所以说，认知能力的提升，意味着世界观的改变，格局的改变，思考问题的方式改变，人生的改变。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.学习什么知识对你最有价值？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xuexishenmezhishiduinizuiyoujiazhi-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xuexishenmezhishiduinizuiyoujiazhi-/</guid>
      <description>「讲述和知识储备相关的知识。」
知识储备最大的问题，不是从哪里获取知识，而是不知道该储备哪些知识。
知识是什么 知识是结构化的信息，用于消除信息的无结构性。
知识和信息不一样，知识是信息经过加工整理、解释、挑选和改造而形成的。
知识的概念是哲学认识论领域最为重要的一个概念。
图片 世界经合组织（OECD）在 1996 年的年度报告《以知识为基础的经济》中将知识分为四大类。
（a）知道是什么的知识( Know - what)，主要是叙述事实方面的知识；
例如：
2017 年深圳有 1300 万流动人口。
2017 年中国高铁铁路总长度超过 2.2 万公里。
做面包需要哪些原料，比例是多少。
马奇诺防线是哪一年建成的。
这一类知识类似于称之为信息的东西。在某些领域内，掌握此类知识越多的越可能是专家，例如医生、律师。
（b）知道为什么的知识(Know - why)，主要是自然原理和规律方面的科学理论；
此类知识多数产业中支撑着技术的发展及产品和工艺的进步。知识的产生和再生产由专门机构如实验室和大学来完成。为了获得这类知识，企业通常和科研机构和大学实验室合作进行资金赞助。
牛顿的万有引力、爱因斯坦的相对论。
光速限制——任何有静质量的物体，都无法达到或超越光速。
海森堡不确定性原理——粒子的位置与动量不可同时被确定。
三体世界混沌理论——非线性系统具有的多样性和多尺度性。
热力学第一定律：能量不可能凭空产生或凭空消灭，永远守恒。
热力学第二定律（ 克劳修斯表述）：为热量可以自发地从温度高的物体传递到温度低的物体，但不可能自发地从温度低的物体传递到温度高的物体。
热力学第三定律：绝对零度（T=0）不可达到。
（c）知道怎么做的知识(Know - how)，主要是指对某些事物的技能和能力。
企业判断一个新产品的市场前景。
企业面试、培训员工都必须运用他们的 Know - how。
如何做绩效考核。
如何研发新产品。
商业模式创新。
等等。
（d）知道是谁的知识(Know - who)，涉及谁知道和谁知道如何做某些事的知识。
它包含了特定社会关系的形成，即有可能接触有关专家并有效地利用他们的知识。不同企业间和专家之间高度的分工而形成技能的广泛分散，对于经济活动具有重大意义。对现代管理者和企业而言，重要的是要利用此类知识对变化率的加速变化做出响应。Know - who 类知识对于其他类型的知识来说，属于企业内部高级别的知识。
知道什么问题应该请教谁/寻求问题答案的渠道。
举例说，如果你在做新手机研发，希望能做出与众不同的手机，但是卡在材料上，这时候你能够找到国内甚至国际上在新材料研发上的权威机构或厂家，并且知道怎么联系。
你在做人工智能应用在生活中的某个场景关于人机交互设计，但是仍然停留在语音识别，你希望突破语音识别达到语义识别，然后你知道谁是语义识别的最顶尖专家和机构，并且能联系上。
图片 a 和 b 属于「显性知识」，可以通过读书、听课、查找资料获得。 c 和 d 属于「隐性知识」，大多数在实践中获得。
不同的人才根据其个人知识在 abcd 四个方向的不同侧重，被划分为三种基本人才类型：技能型人才（a&amp;amp;c）、研究型人才（a&amp;amp;b）和管理型人才（a&amp;amp;d）。然而，人工智能 AI 的发展将彻底颠覆现有的人才类型，尤其是技能型人才。在可预见的将来，技能型人才的空间将会越来越狭窄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.为什么写作对现代人来说很重要</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishenmexiezuoduixiandairenlaishuohenzhongyao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishenmexiezuoduixiandairenlaishuohenzhongyao/</guid>
      <description>写作是提升认知能力中，知识留存率最高的实践方法。
写作是认知提升的重要环节 1）写作可以通过读者无形监督的力量，督促自己定期思考
人的本性是不喜欢思考，因为这是一种进化带来的身体保护机制，思考要消耗能量，我们还有一个控制身体本能的远古时期的原始大脑。写作可以获取反馈，听听不同的意见和声音。通过外部驱动自身，通过获取外部对自己的肯定来获得鼓励。
为什么会有各种「打卡」组织出现，打卡是通过一群有相同目标的人互相监督来实现养成习惯的做法。人很难通过自我监督来完成一件需要持续投入的事情，尤其当这件事情无法短期见效的时候。
如果写作只写给自己看，得不到反馈，那么会很难坚持下去。
2）写作是提高认知能力的一种重要方式
认知能力就像计算机的信息处理能力一样，人的大脑先天智力相当于计算机硬件，真正决定计算机处理信息能力高低的还是要靠软件，也就是操作系统。在操作系统之上还有很多的应用程序，这些程序可以解决具体的问题，处理具体的事务。而程序中最重要的是算法。一个软件应用程序要能运转起来，需要有数据，然后是算法。数据是输入，通过算法对数据进行加工处理，得到我们想要的结果。
人类大脑处理信息的过程和计算机类似，大脑通过对接收到的信息进行筛选，记忆。这是数据的输入，任何知识和信息通过大脑的认知机制转化为经验和潜意识。
认知是对输入进行加工，如果只是和信息没有经过加工，没法转换为你的经验和能力。
思维和语言是人类反映现实的意识形式中两个互相联系的方面，它们的统一构成人类所特有的语言思维形式。思维是人脑的机能，是对外部现实的反映；语言则是实现思维、巩固和传达思维成果即思想的工具。
写作就是一种重要的加工方法，你要写作，就首先要思考，分析，演绎推理，归纳总结，打碎再重组。回想一下读书时代，写作业就是教育过程中不可缺少的环节，考试则是检验你是否真正掌握了知识。虽然记忆力超群可以记下知识，但只靠纯粹的记忆，很难维持长久，必须要反复的提高记忆。所以那些学习能力强的人，不仅仅依赖记忆来处理知识和信息。
写作是对你掌握的知识点掌握度进行检验的一种好方法。
费曼学习法的灵感源于诺贝尔物理奖获得者理查德•费曼（Richard Feynman），运用费曼技巧,你只需花上 20 分钟就能深入理解知识点,而且记忆深刻,难以遗忘。知识有两种类型，我们绝大多数人关注的都是错误的那类。第一类知识注重了解某个事物的名称。第二类知识注重了解某件事物。这可不是一回事儿。著名的诺贝尔物理学家理查德·费曼（Richard Feynman）能够理解这二者间的差别，这也是他成功最重要的原因之一。事实上，他创造了一种学习方法，确保他会比别人对事物了解的更透彻。
费曼学习法如果用一段话来描述：尝试把你希望掌握的知识点尝试说给一个 8 岁的孩子（或者成年人），在这个过程中，你需要把复杂难懂的概念换一种简单易懂的语言描述出来，同时也可以发现你的知识边界，知道自己明白了哪些部分，不明白哪些部分，当你讲述给他人能够明白的时候，说明你已经完整掌握了该项知识点。
写作是费曼学习法的延伸，同时也是一种好的学习方法。在写作的过程中，你需要假想你的读者的知识水平，将知识点逐一讲解，然后尽可能的用你的逻辑将知识点串起来，分散的知识点就像散落在各处的珍珠一样。需要用一根主线将珍珠串起来，这样才能成为项链。
例如，你需要学习什么是「虫洞」，当你读完很多关于「虫洞」的资料和书籍，于是你可以试着向一个没有理论物理学知识的成年人解释什么是「虫洞」。
但是在你没有想清楚之前，就去随便拉一个人来解释什么是「虫洞」，即使对方愿意听你结结巴巴的说了上半句忘了下半句，你自己也会不好意思的。所以，你应该先试着把你的想法先写出来，自己看一遍是否逻辑合理，语句通顺。然后发给他人来检验你的知识理解程度。
虫洞是 1916 年由奥地利物理学家路德维希·弗莱姆首次提出的概念，1930 年由爱因斯坦及纳森·罗森在研究引力场方程时假设的，认为透过虫洞可以做瞬时的空间转移或者做时间旅行。 由阿尔伯特·爱因斯坦提出该理论。简单地说，「虫洞」就是连接宇宙遥远区域间的时空细管。暗物质维持着虫洞出口的开启。虫洞可以把平行宇宙和婴儿宇宙连接起来，并提供时间旅行的可能性。虫洞也可能是连接黑洞和白洞的时空隧道，所以也叫「灰道」。
要解释什么是虫洞，就需要解释暗物质、平行宇宙、婴儿宇宙、时间空间。
暗物质（Dark matter）是理论上提出的可能存在于宇宙中的一种不可见的物质，它可能是宇宙物质的主要组成部分，但又不属于构成可见天体的任何一种目前已知的物质。目前一种被广泛接受的理论认为，组成暗物质的是「弱相互作用有质量粒子」
要解释暗物质，就需要解释什么是宇宙物质、天体、相互作用、粒子等概念。这些概念都是一个个的知识点，对这些知识点理解的过程中，就能发现自己知识的边界——发现哪些知识是自己不懂的，不理解的。
有句古话叫做「夏虫不可语冰」，意思是你很难向一个只能生存在夏天的虫子解释什么是冰。你需要把你对冰的概念转换成夏虫熟知的事物。有这样一个目标，促使你动用语言文字这个思维工具，来整理你的思路，这就是写作的过程。
以长远的利益为目标来坚持写作 做事情不要只关注眼前或者短期利益，而是要放长远来看，时间跨度放长一些。当你对做一件事情有预期目标和收益之后，就会有动力去坚持。
同样在工作中，我们不要去关注数据指标的绝对值，而是要重点关注增长趋势，无论是同比还是环比。趋势才是重点，有增长率，有变化，就说明方向没有错。这也是前进的动力，坚持的动力。
对于上班族而言，主要收入是薪水，但大部分人都关注公司付给你薪水的绝对值，却忘记了关注在一家公司有没有给你带来成长，不要太在意薪水，我们应该在意的是自己成长的速度。要记住，你真正该拿的薪水往往都是下一家公司才会支付给你。
当我们花费三年、五年、十年的时间来写作，每个阶段回顾的时候可以发现，我们的思维能力得到提升，书面语言得到训练，逻辑更为缜密，这就是收获，是一种可以给人成就感的收益。成就感会提高人的内在驱动力，是一个正向循环的过程。
生活中有很多娱乐，可以睡觉、可以追剧、可以玩游戏、可以去约会，或者是吃饭喝酒应酬。这些都是诱惑。这些诱惑短期收益很大，能让一个人立刻感觉到愉悦，但这愉悦有效期很短，对人的成长及其有限甚至有害，像鸦片一样。
如果只是简单的催眠自己这些不适诱惑，这些不好玩不有趣，很难有效果。如果能从写作中获得成就感，那么对于我来说，就是一种娱乐，一种有益身心的娱乐，能带来愉悦的感觉，有效期更长的愉悦。
做任何事情，都要有一个目标，目标要有一定的难度，既不是轻易可以达到，也不能是遥不可及。定好目标之后，就不要考虑其他，专注做一件事，这样才容易做成。
怎样才能把想法写出来 在我们没有动笔之前，心中有千言万语，一旦开始在键盘上敲入汉字的时候，那些心中的千言万语忽然就鸦雀无声，一个个都不知道躲在哪里去了。任凭自己千呼万唤，半个时辰过去，编辑器里还是一片空白，写了几个字又被删了，删了又再写，如此反复。
这并非是个别现象，几乎每个人试图写作的时候都会遇见过，写不出来的原因通常有如下几点。
思绪万千的意思是一团乱麻，千言万语和思绪万千在某些时候代表着一团乱麻，毫无头绪。就像是脑子里放着无数个毛线球，而线头又到处都是，到底从哪里开始。
总想着一气呵成写出传世之作，下笔如有神助，幻想着文曲星下凡，给你打个响指，就能洋洋洒洒千万言。字字珠玑，辞藻华丽。
缺乏章法，不知道如何才能吸引读者。写出来的内容自己都看不下去，不懂写作技巧，文学素养有限。
那么我们应该如何解决这些问题呢？
1） 运用思维导图，搭出框架
思维导图是一种帮助整理思绪的图形化工具。人们喜欢看图多于文字，图形化有利于大脑进行思考。
写文章和建一栋房子有许多相似之处，写一篇短文可能就像搭一个凉棚，而写一部长篇小说，可能像建一栋宏伟的大教堂。建筑首先要打地基，然后再搭框架（无论是混凝土还是木头），然后再砌墙、盖上屋顶，装上门窗，内部进行装饰。
写文章也是一样，不同类型的文章需有有不同的结构（框架）。假如我们要写一篇文章《一只鸟是否知道自己是一只鸟》，先把论点、论据、结论准备好。
思维导图工具推荐用 xmind，支持 windows、mac 操作系统，而且有免费的正版。
图片 用产品思维来写作 明确你的读者是什么类型，读者对什么题材感兴趣，读者的文化水平是否能够理解你的文笔。是男性群体，还是女性群体，是青年群体还是中年群体。
没有任何文章能够老少通吃，有人喜欢就会有人不喜欢。我接触过一些作者，他们并不在乎读者是否喜欢，只要自己写的开心就行。我希望这是他们的心里话，而不是一种自我开脱。文章如果受欢迎，对于作者能够带来成就感，成为正向激励。
写文章需要站在读者的角度来思考，而不是站在自己的角度来思考。从人性的角度来思考，抓住人性的弱点，文章就成功了一半。
学习一些写作技巧
如果是写故事，遵循故事四要素「渴望、冲突、解决、结局」，让人物鲜明，情节充满冲突和对立。
如果是写游记，不要写成流水账，不要写个人感受，没有人会关心你的感受，除了你的朋友，认识你的人，除非你是公众人物，明星。
拥有自己独特的写作风格，和其他人不一样。给读者以新鲜感。
好的文字是可以读出来的，试试朗读自己的文章，注意押韵。倘若学习一些诗词的写作技巧，也会有帮助。
千里之行始于足下 任何文章都是一个字一个字敲出来的，先不要管三七二十一，在框架完成之后，每个标题内想到什么就写什么，一段一段写完。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.简单实用的链接式学习法</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiandanshiyongdelianjieshixuexifa/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiandanshiyongdelianjieshixuexifa/</guid>
      <description>我 80% 以上的知识和技能都是自学。无论是摄影、写作，还是曾经赖以生存的技能——写程序。大学专业是计算机，后来还学习了经济学专业。在一段时间里学习了社会心理学、物理学、管理学。
要说写程序，在十年前就可以做到一个人可以开一家软件公司，从业务、产品设计、需求分析、架构设计、数据库设计、平面设计、编程开发、系统运维都能应对。能把业余爱好摄影做到职业摄影师水平，工作能力吧，在市值 2000 亿的公司做到高管。
在这期间，没有上过任何培训班，也没有订阅任何课程。经常有人问，在时间有限的情况下，你是如何做到有效学习，有没有什么方法。
这也是今天有这篇文章的由来，我的观点是，只要方法得当，人人都可以做到，甚至比我做得还好。
学习的困境 在移动互联网时代，获取知识和信息的代价几乎为零，但我们花费了许多时间精力，阅读大量书籍和资料，一旦需要和他人讲述某个概念或者知识的时候，却发现无法表述清楚，这是一种普遍现象，原因是因为我们其实并没有真正理解，学习不到位。
如果我们总是在接触新知识，却没有停下来去整合它们，并将其付诸实践，继续这样不停地接触新知识，我们的大脑就会堵塞。
做任何事情，都需要有个方法论，学习也有不同的方法。
在中国某个县域的小村里有个杂货店，给小店进货的厂商运营人员查看运营数据发现，这家小店的销售额增长很快，超出了百分之八十以上的小店。运营人员专门前往农村调查，小店老板如何做到的。
老板采用「组合销售」的方法，把两样不同的商品搭配在一起销售，例如把鸡蛋和洗衣粉一起卖，鸡蛋 0.2 元一个，限购 5 个，必须搭配一袋 5kg 洗衣粉，洗衣粉售价 18，组合后的套餐为 19 元。鸡蛋进价 0.6 元一个，洗衣粉一袋进货价 12 元，成本一共 15 元。等同于把卖鸡蛋亏的钱，在洗衣粉中赚回来。一共盈利 4 元。
因为鸡蛋对于消费者而言，属于通货、价格敏感型商品。大多数消费者通过判断通货价格敏感型商品的价格来决定是否购买。这样就通过便宜的鸡蛋带动了洗衣粉的销售额。
对于小店老板这样一个在农村土生土长的农村人，如何学会这些营销手法呢。
老板学习知识就是靠这台连接到互联网的手机。首先从搜索「怎样才能赚到钱」是他输入的第一个问题，很快有答案——包含赚钱关键字的链接。他看了很多文章之后，又搜索了第二个问题「我想在网上卖东西，可是我不懂怎么做」，小店老板不断的尝试不同的搜索条件，从赚钱到销售再到营销，直到看到」组合营销「这个概念，再开始实践。
可以发现，这些关键问题都具有相关性。这位小店老板在互联网的链接中通过不断搜索相应的关键字来逐步定位到有用的答案，这也是一种学习方法，只不过应用方式有些初级和无意识。
我把这种方法的升级版称为「链接式学习法」。
链接式学习法的具体步骤 1） 带着问题学习
前文中所说的小店老板查找资料就是带着明确的问题。
如果没有带着问题学习，容易漫无目标。人的大脑具备指向性，当明确问题之后，在学习过程中大脑会重点记住问题相关点，并且建立神经突触联系，巩固学习成果。
阅读是一种学习方式，上网搜索资料是一种学习方式，听课程也是一种学习方式。带着问题学习就像带着一盏灯指路。没有目的地学习，很容易在信息的汪洋大海中迷失，花了很多时间，实际上收获不多。
假如要学习写作，写作的范围太广，因此需要缩小范围到一个具体的问题上。比如「写作的基本框架是什么」，「如何塑造人物形象」，「什么是短篇、中篇和长篇」等等。
假如想把文章写的更有趣，可以去找你认为有趣的作者的作品来读，找到那些让你抿嘴微笑或者捧腹大笑的片段来反复阅读，阅读过程要思考如下几个问题，例如「文字有什么特点」、「规律是什么」、「为什么会让你觉得有趣」。
把相关联的问题按顺序排列更有助于学习，人的大脑善于处理有序、规律的信息。
如果问题太大，请先将问题分解，分解为更小的问题，缩小知识范围，减少干扰，这样问题能够更为精准。
人的大脑喜欢立刻有反馈的事情，例如玩游戏，看电影。而漫无目的的学习，被动的阅读，很难得到立即反馈。但是带着问题去学习则不一样，目标精准，也更容易有乐趣，大脑也能及时收到反馈。
让学习变成一种有及时反馈的事情，大脑会喜欢，这也是为什么越来越多的教育软件和行业倾向于在游戏中学习的原因。
2） 选择有效的知识来源
知识来源分为实体和数字两类。
实体是指各类书籍出版物等，优点是相对数字信息更为全面和深入、可靠（毕竟出版物需要审核）。数字类是指所有互联网化、数字化的信息和资料，优点是海量、查找迅速、方便、知识、大多数免费、更具时效性。
两者优缺点互补，可以视情况结合。
买书之前，先到网上查找一下书评。在选择作者的时候，尽量选择两位在同一领域观点相左的权威、领军人物。不同的观点，有助于提高看待问题的全面性。
在网上搜索资料的时候，也有一些原则需要知道。
先国外再国内。国内的知识和资料有许多是搬运工们从国外的网站搬回来的，做了二手加工，首先时效性要慢一些，其次是经过翻译，难免会有信息损耗。国内的知识大 V 们比较喜欢这么做。所以英文阅读是一项必备技能，如果英文不好也没有关系，靠着翻译软件也大概能知道一点。
先广度再深度。用搜索引擎是广度，通过搜索引擎可以发现一些专业论坛或者网站，深度则是通过专业网站或论坛来学习更为深度的内容。
搜索引擎不仅仅是广义上的百度或谷歌，可以是微信的搜索框（在微信聊天主界面上面的搜索框，可以搜索任何内容）。
图片 深度包括专业问答网站和百科网站以及专业论坛。
知识问答网站，国外是 Quora。Quora 是一个问答 SNS 网站，由 Facebook 前雇员查理·切沃（Charlie Cheever）和亚当·安捷罗（Adam D&amp;rsquo; Angelo）于 2009 年 6 月创办。Quora 一开始采用邀请制，吸引了很多公众人物和明星大 V。Quora 此后逐步开放。国内是知乎，其发展轨迹是 Quora 如出一辙，不过后来也根据国情和中国网民的特点做了微创新（Copy to China 模式）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.经典书籍的认知阅读法</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jingdianshujiderenzhiyuedufa/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jingdianshujiderenzhiyuedufa/</guid>
      <description>本节内容并不会说太多该如何读一本书的内容。而是从认知的角度，阐述了一些需要注意避开的认知误区，这比谈论如何具体的读一本书更有通用性，除了读书，还可以用于工作和生活。
以发展的眼光看问题 三国中鲁肃作为主战派站在孙权这边，拉诸葛亮刘备过来结盟立下大功，年轻有为的周瑜赤壁之战病死之后，鲁肃坐上都督之位，很是瞧不起大将吕蒙，认为自幼从军的吕蒙不过就是一介武夫。
但是吕蒙后来在孙权和他一对一沟通之后，发奋读书。有一次吕蒙回答鲁肃提出的战略问题，对答如流，让鲁肃大吃一惊，惊讶地说，原以为吕将军只会武略，如今已是学识渊博，早已不是吴下阿蒙。吕蒙说，士别三日刮目相看。
回到事物的发展上，新事物和旧事物。新事物刚出来的时候还有很多不完善的地方，相比旧事物有不可比拟的优势，而旧事物足够强大，有扼杀新事物的能力。
例如电动汽车，刚面世的时候，大多数人认为这很好，绿色环保，电虽然比油便宜但是充电慢啊，春节回老家在高速开到一半没电了怎么办。而且充电桩到处都缺少。所以叫座不叫好。
但这几年随着技术发展和市场的驱动，充电桩已经遍布市区各个停车场和小区。生产充电桩的企业不断提升充电速度。慢慢的，将会逐渐替代旧能源汽车。
这就是旧事物发展到新事物的过程。普通人只看到眼前新事物的不完善的地方，看到许多困难。而成功的企业家却能看到更远，能一眼看到底。当普通大众都接受了新事物的时候，机会也消失了。
世界是永恒发展的，要用发展的眼光看问题。
认清历史局限性 我们现在看历史，都会认为历史人物为什么会做出现代人看起来明显愚蠢的决策和行动。
未来的人们看现在的我们，也会同样如此认为。我们做的决策，实际上是受我们的过去所学的知识，过去的经验所限制——认知局限性。
三维世界里，任何事物都跑不过光速，有些事情在未来已经发生了，但我们永远不可能知道其存在。三体有个名句——光锥之内即是命运。
从物理学角度来看，三维世界里，空间和时间实质上是切片，我们下一秒的自己都不是现在的自己，但我们可以感知时间的流逝，却不能回溯时间。
从四维空间来看三维空间，并不存在时间流逝的问题，四维人看到的是无数个空间和时间组成的三维切片，所以四维人可以看到三维世界的过去，看到三维的未来，四维人就是三维人的上帝。
看历史（只要过去了，就是历史），要记住，不要用现代人的思维去评判历史。要把自己放在当时的环境下，才能真正理解为什么。
非黑即白的误区 我们看影视剧总要分辨出好人和坏人，编剧们也是这么做的，尽量让好人和坏人性格极端。这对我们实质上造成一种不好的思维方式。
好人和坏人符合我们的原始大脑思维，喜欢简化眼中的世界，以减轻大脑计算的负担。
看历史演义类的书，那些大忠或大奸的人物都是和正史有很大不同，不要把演义当历史，真正的三国史是《三国志》而不是《三国演义》。同样，也不要把《西游记》和中国传统宗教对上号，西游记只是借用个名号。
刘备并不是个只会哭鼻子的皇叔，作为一个草根出身卖草鞋的小贩子，能混到三分天下，自然不能小觑。诸葛亮也不是神机妙算，历史上的诸葛亮并没有被刘备太看重。阿斗也不是那个扶不起的阿斗，他可是靠自己的能力做了 40 年的蜀国皇帝。
从来没有非黑即白，你要学会接受中间的灰。
不是所有的经典都要读 大象公会有一篇文章《非必读经典》，把一些没有必要读的经典列出来。理由如下：
在涉及到精神层面的成果时，我们很容易高看前人留下的遗产，认为今不如昔，但在学术研究上，今人无论是从方法论，还是大规模社会协作带来的数据、资料的搜集整理条件上，都比前人有压倒优势。
经典非但不是合格的入门教程，反而有着极高的门槛——一方面，前人的著作往往需要阅读者对其叙述语境有充足的理解，储备足够的知识明白经典作者想要批判什么，阐释什么；另一方面，经典受时代所限，素材和方法多半陈旧，结论也早已被修正无数次，对直接了解事实本身并无益处。
不必读的经典还有很多，不小心读了也没关系，只要你在阅读的时候，有辩证的思维来读，有自己的判断力，那就没关系。
那些不必读的经典著作的作者，在今天饱受批判就是源于他们受限于历史局限性。但在当时，却是了不起的著作。如今他们存在的意义，恐怕应该是用来被学者们研究观点和理论的发展史。
经典之所以成为经典，一定是它在知识的纵深处拓展了人类认知的边界，而不在于它横向笼统地对所有人提供了入门指导。
阅读和研究，是两回事。
今天我们的经典畅销书，也许在未来百年以后，也会被批判的一塌糊涂呢。
读书究竟怎么读 中国古典文学四大名著，恐怕最不像名著的就是《西游记》，完全可以当做讲述神仙妖怪的少儿读物。
一本少儿读物怎么能跻身四大名著，其中必然有其独特之处。
且听我慢慢说来。
西游记第一章节的附录里说了唐僧的出生来历。陈光蕊是官方名义上的唐僧父亲，最初进京考试，夺得新科状元，新科状元要跨马游街三日，正好在丞相府路过，被丞相女儿温娇看见，见那新科状元颜值高，便扔了绣球砸中，于是当晚被丞相府拉去成亲，第二天又接到官府任命，去江洲当市长，而且要求即刻天没亮就出发。
于是新科状元陈光蕊带着娇妻和几个随从赴江州上任，但是在过渡口的时候，被水贼刘洪看上了温娇貌美如花，于是把陈光蕊給杀了，扔到水里。（陈光蕊此前放生过一条金鲤鱼，那是龙王变的，是龙王的救命恩人，于是把他给救了，安排在龙宫里当个小官）。
水贼刘洪杀了新科状元，全盘接收了他的老婆和入职任命书以及官服，往江州上任去了。
书上是这么说的。
途路艰苦，晓行夜宿，不觉已到洪江渡口。只见稍水刘洪、李彪二人，撑船到岸迎接。也是光蕊前生合当有此灾难，撞着这冤家。光蕊令家僮将行李搬上船去，夫妻正齐齐上船，那刘洪睁眼看见殷小姐面如满月，眼似秋波，樱桃小口，绿柳蛮腰，真个有沉鱼落雁之容，闭月羞花之貌，陡起狼心，遂与李彪设计，将船撑至没人烟处，候至夜静三更，先将家僮杀死，次将光蕊打死，把尸首都推在水里去了。小姐见他打死了丈夫，也便将身赴水，刘洪一把抱住道：「你若从我，万事皆休；若不从时，一刀两断！」那小姐寻思无计，只得权时应承，顺了刘洪。那贼把船渡到南岸，将船付与李彪自管，他就穿了光蕊衣冠，带了官凭，同小姐往江州上任去了。
去了江州，没过多久，温娇小姐有一天就生了唐僧，刘洪市长回家一看见这个婴儿，就要扔到水里淹死，小姐说，今日天色已晚，不如明天丢到江里。第二天小姐就带着婴儿到江边，放在木板上，写了血书，让婴儿漂流下去。
结果有个高僧救了婴儿，取名江流儿。养了十八年成人，于是把血书给江流儿，江流儿当然是先懵逼，然后大哭，最后大怒。于是回到长安到了外公家，外公家立刻派兵到江州抓到刘洪。刘洪被抓后，小姐见到父亲羞愤难当，就要上吊自杀，幸亏拦下。
丞相直入衙内正厅坐下，请小姐出来相见。小姐欲待要出，羞见父亲，就要自缢。玄奘闻知，急急将母解救，双膝跪下，对母道：「儿与外公，统兵至此，与父报仇。今日贼已擒捉，母亲何故反要寻死？母亲若死，孩儿岂能存乎？」丞相亦进衙劝解。小姐道：「吾闻妇人从一而终。痛夫已被贼人所杀，岂可面见颜从贼？止因遗腹在身，只得忍耻偷生。今幸儿已长大，又见老父提兵报仇，为女儿者，有何面目相见！惟有一死以报丈夫耳！」
刘洪被抓了之后就被送入法场，活剐心脏，在江边祭奠陈光蕊。
龙王看见陈光蕊的岳父岳母都出来祭奠他，估计大仇得报，于是让陈光蕊还魂复活。小姐在江边见到丈夫，一家人团聚。没有想到第二天，小姐就从容自尽。
包括我少年时读此书，相信绝大多数人看到这里，多半有两个反应。一个是完全不去思考其中看上去的破绽百出，或者说根本没有发现。另一种反应是，这作者也写的太烂了，这样的情节明显不合理嘛。
这里隐藏着一个惊天秘密，唐僧的亲身父亲应该是水贼刘洪，而不是陈光蕊。
为什么这么说，这章节有几个疑点。
1）丞相的女儿为什么要抛绣球，而且当晚立刻成亲，第二天就要上任。
状元最多是个市长级别，宰相都不一定看得上，别说皇帝了。公主嫁得不是皇亲就是功臣勋旧，哪里轮得到你一个候补市长。皇亲国戚家的官二代考科举的少之又少，中状元的概率比当驸马还低。即使在明清时期，状元进入官途，最后做到省部级高官的，比例才 25% 左右。
丞相如果要找女婿，如果不是急着把女儿嫁出去，何至于抛绣球这么儿戏，还当晚成亲。第二天早早安排上任。显然是家丑不能外扬，女儿被人搞大了肚子，而
对方至少是个势力和丞相旗鼓相当的家族。而且出于政治需要，双方家庭可能因为敌对而不能联姻。
2）一个水贼能去江洲当市长，当了 18 年，还治理的相当好
刘洪是个艄公，当起了水贼，能有多少教育水平，见过多少世面。你我都知道，官场上讲究的东西太多了，如果不是从小耳渎目染，普通家庭哪知道这些。刘洪居然能从容去江洲上任市长，怎么能混的风生水起。除非江洲市政府都是傻子，能让一个水贼管理 18 年。
刘洪就是那个公子哥啊，官二代。他在打死陈光蕊之后，小姐要跳江，他一把抱住小姐说，你若从我，万事皆休；若不从时，一刀两断！这里头有意思了，万事皆休，指的是不计较小姐和陈光蕊睡了一晚。一刀两断，就是分手。小姐不怕死，就怕情郎分手。
丞相去抓刘洪的时候，还找皇上要了 6 万御林军，说明刘洪家势力非同小可。
3）小姐为什么 18 年里，不逃出去通风报信给丞相
殷小姐和杀夫仇人刘洪待了 18 年，随便找个人去娘家通风报信都行，可是她没有，说明她心甘情愿和刘洪过了 18 年，这正好解释了双方之前的关系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.看小说并不是浪费时间：如何高效阅读</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kanxiaoshuobingbushilangfeishijian-ruhegaoxiaoyuedu/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kanxiaoshuobingbushilangfeishijian-ruhegaoxiaoyuedu/</guid>
      <description>每天阅读 500 页。然后你会发现知识是如何起作用的。它的威力就像是复利。
——巴菲特
林语堂在《读书的艺术》中说，读书不应该只以改变心智为目标，否则失去了读书的乐趣。
林先生说这些话的年代，是个什么都慢的年代，车马很慢、书信很远，没有社交工具，认识不到几个异性笔友，一生只能爱一个人。他认为改变心智是一种急功近利的表现。但在我看来，一个人如果不改变心智，何以能找到乐趣？改变心智，何尝不是一种乐趣？
或许林先生的本意是读书不应该急功近利。
为什么要阅读 有人一天不读书就浑身难受，犹如猫爪挠心。有人读书如抽丝。一千个读者就有一千种不同的读法。我们为什么要阅读，不仅仅是书中自有黄金屋和颜如玉。
阅读能够认知自我。知道自己属于什么层次，还欠缺什么。
1）不知道自己不知道（自以为是）
2）知道自己不知道（求知探索）
3）知道自己知道（探索规律）
4）不知道自己知道（空杯心态）
如果要算知识经济时代最常提起的词汇，「发现事物本质」算是一个。这就像孙悟空的火眼金睛，一眼能看出是不是妖怪。要想发现本质则需要思想有足够的深度，要做到思想有深度，有个前提是要多阅读书籍。
人如果不阅读，视野难以拓宽，毕竟每个人受时间和经历的限制，格局有限。即使思维能力再强，缺乏素材的思考难以提升认知，好比巧妇难为无米之炊，而阅读能为思维加工提供素材。
阅读能够对心智进行改变，但阅读不仅仅是为了改变心智。改变心智应该是获得阅读乐趣之后的附属产物。
读书给予我们独处的时间。要想仔细的品味一本书，最好的方式是把手机关闭，或者放在不能随手拿到的地方。把时间留给自己，沉浸在书中的世界里。
用手机碎片化阅读资讯会让人越来越焦虑，整块的读书时间，可以治疗焦虑。
越优秀的人越读书。还能有什么比阅读书籍获得他人的人生经验、知识而付出成本更低的方法呢，没有。相对于普通人，精英更善于理解抽象概念、更愿意探索未知、更愿意学习和阅读。
在信息时代，一条信息传播越广，那么信息的深度则越浅。真正有深度的信息都还在书本里。这从一本书从写稿到出版中间要经过多少工序就能知道，互联网上的某些信息内容仍然有待把关。
阅读前的准备 1）判断这本书对你的价值
每一本能够上架销售的书都有价格，但是对每个人的价值而言都不尽相同。虽然你在豆瓣或者其他专业点评网站看到别人对于某本书的评价非常高。但如果有可能的话，能去书店亲自翻阅是最好的方式。
这本书和我有什么关系？对我有什么启发？是我现在用得上还是将来用得上？
阅读之前翻阅目录，有一些书籍，看看目录基本上可以不用阅读了。这一类的书籍，核心都写在目录里，至于其他的内容，更像是填充物，是为了让读者更好理解。
2）只读好书：容易读、有内涵
我对一本好书的定义是，写得深入浅出，通俗易懂同时不失内涵。
能够符合这一要求的书就少了很多，毕竟通俗易懂和有内涵不能兼得。
有内涵意味着思想有深度，有深度则需要足够的思考。要思考则不容易通俗易懂。
通俗易懂考验的是作者对于事物的了解程度以及直达本质的能力。
如果一本书你读起来有难度，有可能这本书写的不够好或者是翻译的不好。
曾经读过一本书《穿越平行宇宙》，我认为这本书符合好书的定义。
先来看看自带光环的作者简介。
迈克斯•泰格马克。
1969 年出生于瑞典。本科毕业于斯德哥尔摩经济学院与瑞典皇家理工学院物理系，之后在加州大学伯克利分校物理系攻读了博士学位。
MIT 物理系终身教授，平行宇宙理论世界级研究权威。《科学》杂志「2003 年度突破奖」第一名获得者，被誉为「最接近理查德•费曼的科学家」「当今最具原创力的物理学家之一」。
未来生活研究所（Future of Life Institute）智库创始人，致力于人工智能方面的研究。
这本书英文名直译是《数学宇宙》，从宇宙大爆炸开始说起，一直说到最后他的一个猜想——第四重宇宙的本质是数学结构。中间穿插很多图画，也列举许多生动的例子解说深奥的量子力学。我第一次见到一本书只用了几百字就诠释了量子力学著名的思想实验《薛定谔的猫》，从而真正理解量子力学是怎么一回事。
一本宇宙物理学科普书籍，最后已经上升到哲学层面，够有内涵，这本书也是少有的不曾让我看得昏昏欲睡的书籍。
3）要不要读解读版
解读版也可以称为浓缩版、精华版。知识付费 App「得到」里有「每天听本书」这样的产品，本质上是把提炼的干货读给你听。迎合的是消费者急功近利的心理，希望用最少的时间，而且是碎片化的时间来吸收知识。
这种解读版用来了解这本书的概括是个不错的选择，同时也能帮读者增加谈资，可以用来帮读者做购买决策，仅此而已。
一本著作里面要这么多字，相信作者不是为了骗稿费而多写了许多无用的内容。知识也是由点、线、面构成。如果仅仅把书中的关键点、结论摘出来，表面上节约了读者的时间，实际上是以牺牲读者的理解为代价。
被解读版压缩的内容实际上是那些支持你理解的内容，包括来龙去脉，前因后果、背景、推理过程。
如果说阅读原著的知识吸收率有 8-10%，那么解读版的吸收率可能只有 1-2%。
高效阅读的原则 1）最好的阅读动力是兴趣
无论是为了解资讯、为获得理解，还是为了提升自己，无论什么样的目的，最好的阅读动力是兴趣。
如果你认为这本书有价值，决定要读这一本书，那么在读之前，可以预设读完这本书的收获，能够为你带来什么，让内心不再抗拒阅读。
我们读《围城》，可以感受到钱钟书幽默的文笔，能够给我们带来欢乐的同时还能带来深层次的思考。
我们读《未来简史》，可以突破我们对未来的想象力，未来之所以是未来，是因为未来的无法预测，可以满足我们对未来的好奇心。
我们读《穿越平行宇宙》，可以看到宇宙物理学的发展简史，能够轻松理解高维宇宙和多重宇宙，还有量子力学的深度解读，解答之前对于量子力学中无法理解的粒子多态性，以及为什么我们会有时间流逝的幻觉。
2）区分事实和观点
事实指的是客观存在的一切物体与现象。「北京是中国的首都」，这是一个事实。
事实有真假之分，但没有对错之分，没有好坏之分。事实分为可证伪及不可证伪。
观点是观察事物时所处的立场或出发点，分析事物利弊和适用性的表达。「北京很少见到蓝天白云，堵车太严重，实在不是一个适合居住的城市」，这是一个观点。
有些观点没有对错好坏之分，例如个人的感官体验、喜好。有些观点有对错之分，例如经过思考的观点。
观点受主观影响，而事实不受主观影响。区分两者，是批判性思维的基础能力。
读事实类（知识）书籍，既然是事实，那么我们不需要去怀疑其正确性，这时候需要读者去启动记忆力，对书中的内容进行对比。
读观点类书籍，我们反而要进行思考。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.如何通过阅读提升思维和洞察人性</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruhetongguoyuedutishengsiweihedongcharenxing/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruhetongguoyuedutishengsiweihedongcharenxing/</guid>
      <description>读哲学，能拥有洞察世间万物的思维基础，读文学，能洞察人性。在思维和人性两个基础之上，再学习其他学科，往往能事半功倍，举一反三，触类旁通。
这就是为什么其他书可以先不看，首先要读哲学和文学的原因。
人的心智如果没有开启是比较可怕的事，随着社会发展，获取知识的途径越来越多，知道的多了，就会感觉到害怕。
比如睡眠这件事，多数人认为睡眠只是让大脑和身体休息，睡得少只不过第二天会没精神。事实上睡眠时大脑同样高速运转，它在整理你白天吸收到的信息，存储你关心的重要事情。
睡的少了，自然没办法及时整理信息存储信息，这是为什么睡眠少会导致记忆力下降人也变笨的原因所在。
哲学是用来抽象世界的科学 学习什么呢，记得有人说，企业家最应该看和最喜欢看的书首先是哲学，其次是文学。（人人都想做企业家，不想做文学家，因为企业家有钱啊，可以任性的买买买，文学家只能任性的写写写）。
哲学是什么？哲学是研究科学的科学，这么说有点绕口，换个说法，哲学研究这个世界是什么样的，用抽象的概念来研究具象的事物。
哲学的作用在于架构世界观，改变你对世间万物的根本看法，还可以用来装逼。平生我最怕遇见哲学专业人士，若是问他，哲学是什么，他多半会告诉你，这是一个哲学问题。
作为计算机和经济学双学位科班出身的我，十分苦恼于总是被人认为我精通修电脑重装系统和预测股票走势。假如有时光机，我一定会去学哲学，反正没有人知道学哲学可以干什么，自然也不会找我帮忙做这个做那个。
哲学一词译自「philosophy」，字面意思是「爱智慧」。哲学主要是对自我和世界做最根本的探究和反思。古代希腊、印度、中国等文明都产生了自己的哲学，如今以古希腊为源头的西方哲学发展最盛。哲学的主要分支有形而上学、认识论、逻辑学、伦理学、美学、政治哲学、科学哲学、心灵哲学等。
如此说来，企业家用哲学思想观来看待企业和行业，就会有不一样的看法。（虽然我和企业家之间还隔了一个上市公司那么远，但不妨碍我有一颗进取的心）。
这很好的解释了为什么你总是看不到老板们在干活，或是在做具体的事情。他们通常都是在思考，要不然就是在准备思考。如果你的老板总是在做具体的事情，相信我，因为你的老板太关注细节，就会丢了全局。
但作为中层员工和基层员工，千万不能在工作时间过多的思考，因为你如果太关注全局，就会丢了饭碗——你的老板会认为你无所事事。如果你觉得前面几句话有点高深，那么这就是关于工作的哲学。
理解现象的背后是洞察人性 文学是什么？文学是语言的艺术。最好的文学作品，都在深刻的揭露人性。无论是做产品，做生意，做任何事情都离不开人，那么理解人性就变的非常有必要。
有本叫做《魔鬼经济学》的书，当你翻完之后，会发现里面那些现象背后隐藏的经济学原理，实质上最终都指向人性（经济学在这里的用处是作为一个工具，通过收集历史数据来发掘细节）。
为什么交通肇事者在撞到人之后反而会反复碾压，因为撞死的赔偿比医治受伤者的费用低。人性中丑恶的部分在这里体现的淋漓尽致。
为什么公司制定了员工迟到的罚款机制，反而迟到的人数更多了，因为大家认为反正可以用钱买，员工和公司两不相欠，也没有愧疚之心。
不打卡的公司加班的人数明显要比打卡的公司加班人数要多，是因为打卡制度让员工对上班时间有明显的心理刻度。到点就走，心安理得。
为什么富人更喜欢加班，而不是休假。因为富人的收入高，休假的成本要算上休假的机会成本（因为休假导致的收入减少），就会高很多。长此以往，工作越来越勤奋，成功的几率越来越高，财富也越来越多。
以上都是在说明经济现象的背后都有人性的原因在其中，由此可见，洞察人性的重要性。
当你在分析企业或者行业的经济走向时，发现分析结果、数据和现实不一致的时候，就要扔掉那些经济学里的理性人思维，从心理学的人性出发，往往就能发现真相和现象背后的原因。
微观经济学中，用以举例和研究的对象是理性人，但是现实中的人都往往非理性，所以需要用大量的数据进行分析之后再对人性进行洞察。
书中有段话非常好，摘录如下：
人类的变现并没有想象得那样崇高，但也没有那么邪恶。我想，这才是领悟经济学和其他科学的中心，也是理解各种矛盾的、错综复杂的现象的根本。我们过去习惯与用英雄人物的行为来否认人性利己的论断，但现实中许多丑恶的行为又让我们困惑。这种人性的两面性的论述则有助于我们在困惑中找到一条正确的认识事物之路。
微信之父张小龙，作为产品经理中的神祗，他一直推崇人性为王。你看微信为什么这么成功，什么摇一摇，附近的人，朋友圈，短视频，哪一个不是迎合人类的贪嗔痴。
当我们阅读文学的时候是在洞察人性 当我们阅读优秀的文学作品时，是在读什么。文学类作品，尤其是小说。从小说可以看到浓缩的人生历程，跟随小说的情节发展，去体会其中不同人物的喜怒哀乐、七情六欲。
《百年孤独》的故事发生在虚构的马孔多镇，描述了布恩迪亚家族百年七代的兴衰、荣辱、爱恨、福祸，和文化与人性中根深蒂固的孤独。其内容涉及社会和家庭生活的方方面面，被公认为魔幻现实主义最具代表性的作品。
读这样的小说要极具耐心，要明白自己读的是什么。我相信大部分人对于这样的小说容易敬而远之，沉下心来细细品读，读书不要太有功利性。
《三体》系列中，几乎所有的谋略都离不开人性。阿西莫夫的《基地》系列，书中说的「宇宙社会学」，则是描述人类群体中的人性对宇宙中星际文明的兴衰的影响。上千年的谋略和策划，都是基于人性。
阅读小说最大的好处就是，以学习洞察人性之名，名正言顺的看小说。
读了哲学，就能拥有洞察世间万物的思维基础，读了文学，就能洞察人性。在思维和人性两个基础之上，再学习其他学科，往往能事半功倍，举一反三，触类旁通。
万般皆下品，唯有读书高，从今天开始，你可以心安理得的看小说了，毕竟这不是在浪费时间。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16.学哲学对认知有什么用？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xuezhexueduirenzhiyoushenmeyong-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xuezhexueduirenzhiyoushenmeyong-/</guid>
      <description>「The unexamined life is not worth living. ——Socrates, in Plato, Dialogues, Apology [Life]」
苏格拉底说，未经审视的人生是不值得过的。
这样说起来，许多人的人生都是在浑浑噩噩中渡过，不知道为何而活着，也许这样说有些偏颇，但我们中的大多数人，都是用世俗的成功来做为人生的目标。
你知道自己真正想要的是什么吗？
想不想让自己拥有一种全新的生活态度？
哲学不像任何一门其他的学科和技能，学习之后立刻能帮你找到一份好工作，恰恰相反，哲学毕业生，刚毕业很有可能就要面临失业的风险。
但是哲学可以让一个人用理性去思考问题，能够打下坚实的基础，让人变得更为智慧。
哲学是指出日常生活中最平凡的事物表面之下潜藏的奇异和奥秘
——罗素《哲学问题》。
哲学是系统化的、理论化的世界观。
学哲学有什么用？ 很多道理不学习哲学也懂，但是懂的都是表象。
人们都应该有一套自己的精神指引。
哲学是思辨武器，把哲学引入你的理论之中，就好像把硫加入橡胶之中，使之更有弹性。学哲学会对一个人的思维带来极大的改变:思想的开放性、思维的批判性、思考的逻辑性。
哲学发展的过程中，有各式各样的流派，每个流派都可以应用在不同的领域，例如二元论，用在心理治疗上，加强人们的精神防御力量。
哲学中的非形式逻辑，让你思维清晰，瞬间找到对方言语中的漏洞，明辨是非。
学哲学还有很多好处，但要学好哲学不容易，因为要动脑，人们喜欢动手，却不愿意思考。
从古希腊哲学到形而上学 古希腊的哲学家最初十分讨人嫌，如果要对西方人的圣贤苏格拉底的人生概括，那么只需要两句话就够了：他喜欢问别人问题，然后被判处死刑。
苏格拉底一辈子做得最多的事情就是问问题，专挑别人的漏洞，每次把对方问的无言以对。假如苏格拉底跑去西藏拉萨的大昭寺广场，那里聚集着无数想要净化心灵的游客，我估摸着应该有两种可能。一种可能是苏格拉底问的问题正好能够给游客们醍醐灌顶，深受游客喜爱，还有一种是问的问题最终让游客们发现原来无论在哪里都可以洗涤心灵，于是恼羞成怒，报警把苏格拉底抓起来。
苏格拉底不像一般人问问题，比如你正慵懒的坐在八廊街的墙角晒太阳，忽然身边蹲下一个人，把你的阳光挡了点，你心中一下有些不开心。然后你们开始闲聊，聊的比较开心的时候，他忽然问你：「你说，什么是知行合一？」
你心想这哥们这都不懂啊，于是你本着助人为乐的精神传播知识，耐心解释什么王阳明是谁，后来又格物致知，最后龙场悟道得出知行合一的理论。没想到，他听着听着突然抓住你的一个漏洞问你：「你这样说不对吧？」无论你怎么回答，他总是能不断追问，问到最后你肯定就崩溃了。
最关键的是，苏格拉底发自内心不是来抬杠的，他是来追求真理的。可普通人不这么认为。由于宗教的原因，苏格拉底被指控不敬神、思想反动，上了法庭，苏格拉底最后被雅典的陪审团（几百个老百姓组成的）高票通过有罪，可想而知苏格拉底平时到底得罪多少人。
哲学最初是和宗教对着干的，哲学怀疑一切，而宗教的信仰需要盲从，两者的矛盾天然而不可调和。随着历史发展，两者的关系又起了一些变化，宗教之间也有不少纷争，基督教的神父们纷纷用哲学武装自己，战胜了其他宗教，史称「教父哲学」，教父哲学是用来解决宗教之间的纷争的，哲学帮助基督教成为世界名教。
随着基督教地位越来越稳固，神父们越来越闲，反正闲着也是闲着，在基督教内部，基督教神学家们为了维护自己的观点，互相展开了激烈的学术辩论，这辩论不像国际大学生辩论赛，输了的搞不好会成为异端，要进宗教裁判所的，有些神学家发现哲学是个辩论的好工具，哲学的价值凸显出来，于是神学家们拼命研究哲学，于是「经院哲学」出现了。
最初的时候神学教授拿着哲学工具大杀四方，无往而不利。哲学是个思辨的利器，有了哲学的帮助，基督教才拥有了完善的理论，取得了巨大的优势，最终灭掉许多同时期的其他宗教，最终成为世界性宗教。
但到后来却发现，把哲学引入宗教，会带来更大的问题，等同于把怀疑的种子引入到宗教内部，这明显会破坏宗教内部的安定团结。于是哲学又被宗教抛弃。哲学的历史和宗教史一样长，这里没法继续说下去，毕竟这些内容足够写几本书了。
再到后来，出现了笛卡尔，那个「我思故我在」的数学家、哲学家。早期的哲学家基本上都是数学奖。笛卡尔认为学校里除了数学之外没有任何有用的知识，决定自己去求知。他研究哲学的第一个任务就是用怀疑的眼光把所有的知识重新检查一遍，而且是亲自动手，重新思考世界，主张实践出真知。
假如笛卡尔在咖啡馆遇见老子，老子说最近写了篇道德经，我给你念念，「道可道，非常道」，笛卡尔立刻就问，你定义一下什么是道。老子回答说，「无极生太极,太极生两仪」。笛卡尔就继续追问，什么是无极，什么是太极。最终两个人铁定要打起来。
笛卡尔受到几何学启发，欧氏几何有五条公设和五个公理。之后整个几何世界便是以这几个公设和公理推导出来——也就是亚里士多德所说的「第一性原理」。
笛卡尔认为，既然要搞解决人生问题的大智慧，为什么不可以像欧氏几何一样，从几条公设、公理开始，搭建一套严谨的哲学体系呢。笛卡尔研究的正是哲学领域中的重要概念——形而上学。
在咱们国家从小学习的是马克思哲学，所以我们的脑海中如果见到形而上学立刻把这个和贬义词关联在一起。事实上，我们要用科学的眼光去看，西方人不傻，有哪个学科是「孤立、片面、僵化地研究问题」。
「形而上学」这个词英文是 metaphysics，意思是「物理学之后」。为什么有这个奇怪的名字，因为在古希腊时代，亚里士多德是个全能型学者，从哲学到物理学都写过。但那时候没有现代学术界对学科分的这么细，后来的学者整理亚氏的著作时候犯了愁，不知道该如何给一些物理学之外的分类。
有个学者想了个好主意，把亚氏的著作分成两大类，一类是「研究有实体的事物」和「研究没有实体的事物」。前一类叫做「物理学」，后一类作品，也就是哲学作品放在一起，当时没有想到好名字，那么给起了一个名字叫做 metaphysics。
meta 是在&amp;hellip;..之后的意思，physics 是物理学。那么中文的「形而上」学怎么来的呢。
「形而上」出自《易传·系辞上》：「形而上者谓之道，形而下者谓之器。」
这「道」和「器」的区别类似哲学问题和物理问题的区别，所以用「形而上」翻译 metaphysics 十分漂亮，翻译者是日本人井上哲次郎。
同样时期的《易经》属于中国古代哲学，但是后世的人一个劲的去研究如何用《易经》占卜、算卦，真有意思。
该如何学习哲学？ 学习哲学之前，请忘记唯心主义、唯物主义等名词。我第一次听到这样的说法，是我十年前认识的一个哲学硕士朋友对我说的，所以印象特别深刻。
哲学入门有从哲学问题（或哲学主题）入门和从哲学发展史入门两种方式。
哲学问题可概括为：是什么（本体论），为什么（认识论），怎么办（方法论）。本体论回答的是在我们所生活的世界中，最真实的事实是什么样的。认识论回答的是人和真实的事实之间的关系是怎样的。方法论回答的是人如何去发现最真实的事实。
许多哲学问题的思考，都是通过思想实验这种思维方式来完成。思想实验是一种在人的头脑中进行的理性思维活动，这种思维活动按照实验的格式展开，所以也称为「实验」。
《黑客帝国》这部经典的科幻电影，来源于著名的思想实验「缸中之脑」。
「缸中之脑」是希拉里·普特南（Hilary Putnam）1981 年在他的《理性，真理与历史》（Reason, Truth, and History）一书中，阐述的假想。
「一个人（可以假设是你自己）被邪恶科学家施行了手术，他的脑被从身体上切了下来，放进一个盛有维持脑存活营养液的缸中。脑的神经末梢连接在计算机上，这台计算机按照程序向脑传送信息，以使他保持一切完全正常的幻觉。对于他来说，似乎人、物体、天空还都存在，自身的运动、身体感觉都可以输入。这个脑还可以被输入或截取记忆（截取掉大脑手术的记忆，然后输入他可能经历的各种环境、日常生活）。他甚至可以被输入代码，『感觉』到他自己正在这里阅读一段有趣而荒唐的文字。」
有关这个假想的最基本的问题是：「你如何担保你自己不是在这种困境之中？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17.你在跟着直觉走吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nizaigenzhezhijiaozouma-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nizaigenzhezhijiaozouma-/</guid>
      <description>被飞机从天上掉下来的零件砸死和被鲨鱼咬死哪个可能性更大？
关闭血汗工厂，对工人是好事情吗？
为什么汽车安全带发明之后死亡的人数反而增多？
一张纸折叠 100 次后的厚度是多少米？
西兰花真的防癌吗？
人类面临一个复杂的判断或决策问题时，通常会依据自己的直觉或是一些常识进行决策。这样的决策往往非常接近最优方案，但是在某些情况下，直觉可能产生某些偏差或者不一致。
大脑有两种思维模式，一种是快思考，一种是慢思考。
快思考通常是依据过去的经验和常识，迅速得出结果。例如看见老虎就要跑，不然会被老虎吃掉。看见股票下跌就赶紧抛售，避免更大损失。快思考是远古人类为了保命而流传下来的思维模式，在远古时期用来保命很好用，但是到了现代，人身安全已经不是头号问题的时候就不一定合适。
慢思考则相反，遇见问题先不急着得出结果，而是先思考问题是不是真正需要解决的问题，再思考有没有更优解。就像一个慢性子一样。在远古时代，喜欢慢慢思考问题的人不是被饿死，就是被野兽吃掉了，所以快思考写在基因里，成为人类思考问题的最高优先级。
因此，当人类面对压力和应激测试的时候，应该尽量平复情绪，让自己冷静思考，不至于做出错误的决策。
直觉就是快思考的决策来源。利用直觉进行决策的优点是可以用很少的时间和努力达到与理性决策相同的效果。直觉很容易的可以估算某种结果的可能性，而不需要严谨的计算方式。
通常直觉可以得到一个令人相对满意的答案，但是利用直觉进行判断的缺点是，直觉判断可能导致一些偏差。而偏差多少，则直接影响到判断的正确程度。
代表性直觉 代表性直觉是指人们凭经验或学习掌握了事物的一些代表性特征，在面对不确定事物时，根据掌握的代表性特征与不确定事物的特征进行匹配而作出的判断。
「布莱恩是个程序员」和「布莱恩是个喜欢摄影和写作的程序员，经常利用业余时间外出摄影，并且喜欢阅读和健身」相比，后者因为有更多细节更容易让人相信（代表性直觉会匹配相应的特征，特征越多就越容易匹配），但事实上后者概率甚至小于 12.5%。
人们可能会因为代表性直觉选择了一个小概率事件，这就导致了系统预测偏差。
随着情境中细节数量的增加，该情境发生的概率只会逐渐降低，但是它的代表性和由此带来的外显的可能性却会上升，基于代表性的决策判断是人们喜欢毫无根据的细节化情境的主要原因。
布莱恩是个高个子、内向的男人。他对中世纪文学充满热情，喜欢参观美术馆，但不善于与人交往。孩提时代，他常常受到同学的欺负。你认为布莱恩是一个：
（a）农民
（b）古典文学学者
根据描述，大多数人都会猜测布莱恩是一个古典文学学者。毕竟和农民相比较，对布莱恩的描述更符合后者的形象。但是下结论之前，还要考虑一个关键信息——基础比率，即该职业在总人口中所占的比例。
实际上，即使有很少比例的农民符合布莱恩的特征，这部分农民的数量也会比古典文学学者的数量多。因此我们猜测布莱恩的职业是哪一种时，应该考虑到这种基础比率和概率。但人们往往忽略了这一点。
当今社会科技发达，但是在医学和生物科学领域内，许多研究成果并不具备可重现性，换个环境都不能重现。算是艺术，而不是科学。对于许多的甚至权威的国际医学杂志上的结论，并不一定就是靠谱。
在一个城市中，8 年级的学生的 IQ 平均数是 100。你从中抽取了 50 名学生来进行研究，你抽取的第一个学生的 IQ 为 150，你认为你抽取的这 50 个人的样本 IQ 平均数为多少？
大多数人对这个问题的回答是平均数依然是 100。事实上，正确的答案是这 50 个学生的 IQ 平均数应该为 101.因为第一个孩子 IQ 是 150，剩余的 49 个孩子的期望 IQ 依然是 100，因此这 50 个孩子的 IQ 总数为 5050（150+4900），然后除以 50，得出结果是 101。
去澳门赌场碰运气的游客们，总是相信在一系列的运气之后必然有好的结果发生。
假如你连续扔硬币，连续三次硬币出现了正面，第四次的时候，需要你来投注 100 人民币，你会选择正面还是反面？
事实上，正面和反面的概率都是 50%，但是人们更愿意相信在连续三次出现正面之后，出现反面的概率更高。
有一些方法可以避免代表性直觉带来的决策偏差。
不要被很细节的情境迷惑。一般而言，情境越是具体，其发生的可能性（概率）越低。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18.如何做出正确的选择？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruhezuochuzhengquedexuanze-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruhezuochuzhengquedexuanze-/</guid>
      <description>很多人都遇到过类似的问题，Apple 公司的数码产品虽然型号不多，但是在资金不够宽裕的情况下，很难让人选择，买 iPad mini 好还是 iPad air，或者买个 Mac air？
是去 A 公司上班好还是去 B 公司上班好，A 公司规模大，行业内数一数二，但是给的薪水低，B 公司规模小，业界并不是很知名，但是给的薪水高，该如何抉择？
「三个臭皮匠抵个诸葛亮」真的正确吗？
我们每天都在做选择和判断，大多数人没有系统或者体系化的建立自己的判断框架和方法论。只是凭着直觉做判断或选择，如果多了解一些做决策的方法论、决策陷阱，就能大幅提高判断的准确度。
做任何事情，只要少犯错误，就能增加成功几率。
理性决策 理性决策是指人们在决策的时候利用心理学最大程度剔除非理性偏差，用理性心态进行逻辑推演，选择最优策略的过程。
决策框架通常包括如下步骤：
1）定义问题
把问题找出来，用一些工具例如鱼骨图，分析出根源问题。
当根源问题找出来之后，如果问题不好解决，就需要思考重新定义问题，换个思路。
回到 iPad mini 还是 iPad air 选择的问题上来。如果你真正的需要解决的问题是如何更好的阅读电子书。那么问题就变成，是不是考虑买哪种类型的 Kindle。
是为了办公还是娱乐呢？
定义问题最为关键，通常人们并真正清楚自己想要什么。如果什么都想要，那就说明没有分清楚你最想要的是什么。
2）确定决策标准
选择 mini 还是 air 的标准是什么，是为了获得更好的视听体验还是获得更好的便携性？
更好的视听体验，那么就选择 air，更好的便携性就选择 mini。
3）找出备选方案
苹果的产品比较贵，那么安卓的平板是否可以满足你的需要呢？微软的平板能否符合你的决策标准呢？
3）选择最优方案
有钱的话都买，毕竟每个产品应用场景都不同。
如果钱不充裕就确定你要用的场景，再来根据决策标准来做决策。
（以上是一个非常简单的理性判断框架，用于举例和演示）
从决策角度来看，从低到高的原则看决策层次依次为：理性决策、科学决策、理论性决策。
理性决策——克服人类天性的逻辑推演（普通人群）
科学决策——利用数据、概率、统计学理论分析决策（专业人士）
理论性决策——利用运筹学和博弈论进行决策（专业团队）
对于大部分人来说，理性决策最为有用，至于科学决策和理论性决策，需要大量的数据和专业人员才能进行，在这里不展开描述。
常见的关于自我的思维缺陷 1）虚假一致性
虚假同感偏差（false consensus bias），又叫虚假一致性偏差，指的是人们常常高估或夸大自己的信念、判断及行为的普遍性，它是人们坚信自己信念、判断正确性的一种方式。当遇到与此相冲突的信息时，这种偏差使人坚持自己的社会知觉。人们在认知他人时总好把自己的特性赋予他人身上，假定自己与他人是相同的，例如自己疑心重重，也认为他人疑心重重；自己好交际也认为别人好交际。
当你需要减肥的时候，就会觉得很多人都需要减肥，有许多人会有和你一样的想法，于是你就考虑开一家减肥工作室，需要请专业的教练。这是许多创业者容易犯的问题，需要说明的是，这种思维方式不一定是错误的，滴滴创始人程维就是因为回国后发现打车很难的问题才想到自己来做打车软件。但并不是每个人都能收集到足够多的信息以及有正确的决策依据，而不是仅靠自己的想象做出决策。
当你是产品经理需要设计某个 App 的功能时，受到自己的偏爱，会认为这个功能因为自己很需要，所以推测其他人也都会感兴趣。这叫以己度人，许多产品经理容易把自己当作目标用户，这样容易有几个问题，首先是产品经理对自己的产品都很精通，就很难站在用户角度来使用产品，想当然的认为用户应该这么使用产品，最终导致产品体验不好。其次是很容易做出可能只是产品经理需要但实际用户并不需要的功能。
当你手里拿着一把锤子，那么看见任何东西都是钉子，说得便是这种情形。要改变这种情况，就是抛弃自我的感受，站在局外人的角度而不是以自己的喜好来做判断。
「三个臭皮匠抵个诸葛亮」真的正确吗？
为什么大家会觉得这句话有道理，一来这是谚语，二来是人类心理认同感的需要。诸葛亮是被神话的人物，能把神话人物拉低一些，和自己拉近一些距离，可以满足自己的心理需要。
实际上这是一种变相的心灵鸡汤，现代企业早已有一种共识，一个精英可以抵得上好几个普通人，但是薪水却不需要那么多。一个高级程序员可以抵过好几个中级程序员，在许多以脑力为主的工作中，早已经不能够靠人数来解决问题。一个创业公司如果都是一群平庸的人，能够创造出奇迹吗？概率太低太低了。
这个世界每天都在变化，是时候更新一下自己的观点了。
1）自我实现的预言</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19.小心成功经验的缺陷</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaoxinchenggongjingyandequexian/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaoxinchenggongjingyandequexian/</guid>
      <description>这个世界上从来不缺成功企业、成功人士的传记，为什么依葫芦画瓢之后，还是很难成功？
一个世纪以来，各种管理理论汗牛充栋，各种学术知识不断演化升级，为什么认真学习甚至复制都无法有效提升？
自人类文明开始以来，人类的学习方式，思考方式是否还存在一些缺陷，导致预期与实际的差距。
人类智慧的首要目的 从进化论的角度来看智慧，智慧的首要目的是有效的适应环境。其中包括获取资源的能力、利用资源的能力、了解所在的世界（环境）、如何作出好的决策。
获取资源的能力，资源指的是人力、物力、财力，俗称的人财物。人类接受的教育，最低层次的用途是为了谋生，最高的用途是为了研究真理。
利用资源的能力，当获取到资源以后，如何有效且最大限度发挥资源的作用。物尽其用、人尽其责。
了解所在的世界（环境），对于世界的认识，对于环境（无论是企业所在的环境，还是行业环境）的认识，只有对环境有足够的认识和了解，才能制定合适的策略在环境中生存、发展。
如何作出好的决策，无论是个人还是组织，无时无刻都在面临决策。有些决策无关紧要，有些决策生死攸关。
运用智慧的方式 第一种是拿来主义，又称「低智学习」，在不求理解因果结构的情况下复制与成功相关联的学习。
假设你正在一家公司思考战略问题，从 300 多年前的世界上诞生了第一家公司开始，已经积累了各种成功的公司案例和如何制定公司战略的工具和方法论。
例如：
SWOT 分析法，用来分析企业内部与外部的竞争优势。
波特五力分析法（模型），用来分析一个行业的竞争优势。
图片 VRIO 模型，针对企业内部资源与能力，分析企业竞争优势和弱点的工具。
以上这些工具都是用于战略分析，还有一些工具诸如 PEST 分析、雷达图、波士顿矩阵等，如果你觉得不知道该如何使用，没关系，下文会告诉你。
图片 只要按图索骥，找到工具使用说明书，即使如企业战略分析这样的事情，你也可以当成是去商场买了台面包机回来一样，按说明书上的配方表，准备好高筋面粉、黄油、水、糖、提子干，按照比例放进去。选择合适的功能，就能做出一份提子面包出来。
你可能不知道面包机工作原理，但这并不影响你做一个面包出来。
这些战略分析的模型工具，你可能也不知道模型是如何设计出来的，之间的因果关系是什么，为什么是这个因素而不是别的因素。咨询公司其实都是用这些工具来赚钱。
第二种运用智慧的方式，称为「高智学习」。高智学习的特征是人们会努力理解知识的因果关系并用来指导以后的行动。和低智学习的区别在于，人们会试着去了解工具和模型背后的原理。
人们通常会观察历史经验，理解深层次的因果结构，形成知识记录下来并进行传播，俗称「做学问」。
每项工具和模型都只能解决一部分领域内的问题，越具体的知识（包括模型和工具）越实用，越好用。但往往因为具体，所以会和环境、阶段都有关系。如果不了解之间的因果关系，就不知道到底用哪种合适的知识（模型和工具）更容易成功。
模型是现实复杂世界的简化版、缩微版、抽象版，制作模型的过程，便是简化现实世界的过程。在这个缩微版中可以更容易阐述、发现一些规律，缩微版也更容易传播和验证。
模型最吸引人的地方有三个：化繁为简，普世适用，直击本质。
经济学这个学科可以说是把模型的这三个特性发挥得淋漓尽致。
卡通人物形象是真实人类形象的抽象版，简化版。为什么儿童喜欢看动画片，对于儿童而言，动画片中的卡通形象忽略了一些细节，更容易为儿童所接受。
地铁的路线图最初是完全按照实际地理信息和距离比例来绘制，弯弯曲曲，尽量贴近现实，但实际上这样的路线图不花上半个小时你可能根本找不到你要去的地方要在哪里换乘。所以后来有了聪明人，聪明人认为乘客最关心的是换乘和站点，我去哪里要坐几个站。所以路线图改成了直线，站点之间的距离并不完全和实际距离成正比。这样看起来，就是一个简化的地图。
图片 来看看前面提到的企业战略分析工具产生的年代。
SWOT 产生于上世纪 80 年代初，波特五力模型也是产生于上世纪 80 年代，VRIO 模型产生于 20 世纪 90 年代初，价值链理论于 1985 年提出。如今已是 21 世纪，时间距离过去约 40 年。
这 40 年间由于技术爆炸、产业革命、全球化、移动化等一系例变化，如今的环境和这些理论产生的年代完全不同。如果一味照搬，或者选择其一套用在现有企业上，往往适得其反。
这也是目前有些企业提出「没有战略的战略」的原因，当你还在一板一眼按照流程来分析企业，行业内的竞争对手已经用小成本快速试错，找到了方向。
但这并不是说那些管理工具、分析模型一无四处，事物存在必然有其合理性。
我们需要注意的是，时过境迁，环境发生变化，思路也要发生转变。
注意：低智学习和高智学习没有高下之分，前者注重实用性，后者注重研究性。
为什么我们喜欢拿来主义 低智学习的典型是拿来主义，只需要复制成功的经验。因为不需要去理解经验背后的因果关系，所以使用成本非常低。
成功的经验能抓住事物的本质，尽管不一定能表达出来。知其然而不知其所以然。知道这样做能达到什么样的效果，但不知道为什么这样做能达到效果。
举个例子，有些程序员在写代码的过程中，喜欢收集一些特定功能的源代码，然后复制到代码中，进行一些简单的修改。虽然很快完成了当前的开发任务，实现了软件的功能。但是这个源代码设计思路是什么，扩展性好不好，稳定性高不高，如果当时不去深入思考，在未来可能会付出一些代价，有可能要重写。
有些从大公司出来的创业者，或者到小公司做管理层，直接照搬大公司的管理方法，完整复制流程和制度，初期看着让一个公司从组织架构上，管理流程上能够表现的比较规范，但是不是合适，就很难说。
这也是为什么有些大公司出来的人到了小公司后，仍然用大公司思维和做事方法，结果发现效果并不理想的原因。复制成功的经验比较容易，但如果不了解来龙去脉，因果关系，就很难变通，也就没有了适应性。
成功的经验通常是解决了实际问题而非抽象的理论问题。大脑不喜欢抽象的理论问题，所以你能够理解为什么一旦你看哲学问题的时候大脑开始发自内心的抗拒，看不到十行字就开始有昏昏欲睡的感觉。因为动脑思考需要耗费大量的能量，大脑约占身体消耗能量的 20%，在思考复杂问题时，消耗的能量会更多，这也是为什么我们用脑会有疲劳感的原因，大脑发出信号，该休息休息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.不要再用智商来衡量自己是否聪明</title>
      <link>https://yanwe.win/post/buyaozaiyongzhishanglaihengliangzijishifoucongming/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/buyaozaiyongzhishanglaihengliangzijishifoucongming/</guid>
      <description>人与人之间的差别，不是外观特征，不是智商高低，不是财富多少，而是认知能力的偏差，认知水平的高低。
智力测验旨在衡量人们的抽象能力、学习能力和对新情况的适应能力的一套测验。
西方早期智力测验主要任务有三方面：智力的鉴别，智力测验的方法，智力测验的应用，早在 1889 年西方已经开始研究。最初的出发点是从帮助一些心理迟钝的异常儿童恢复。
1905 年，比纳和助手西蒙发表了第一个心理取向的智力测验──比纳—西蒙量表，用语文、算术、常识等题目来测量判断、推理等高级心智活动。
此后随着研究深入，逐步开始采用智商的概念。智商是智力商数的意思。是根据一种智力测验出来的分数。再到后面，又出现了比率智商和更进一步优化的离差智商。这些测量标准只注意到量变而忽略了质变。
智商概念，即 IQ（由 Strem 在 1914 年定义）=心理年龄/生理年龄 X100。
假如一个八岁的孩子测得心理年龄是十岁，那么他的 IQ=心理年龄 10/生理年龄
8X100=125。
但现在不再用这方法测量 IQ，今天做智商测验时，被测者分数会被加起来，直接和同年龄组其他人进行比较，IQ 值为 100 是平均值。
美国心理学家斯腾伯格对上述传统智力理论提出挑战。他采用了认知心理学的思想，认为个体智力上的差异是由于其对刺激情境的信息处理方式不同导致的。
斯腾伯格主张，人类智力是相互连接的三边关系组合的智力统合体，各边可视为智力的三种成分，各边长度因人而异，从而形成智力的个别差异，三种智力成分为：
1）组合性智力：个体在问题情境中，运用知识分析资料，经思考、判断、推理达到问题解决的能力（传统的智力测验测量的只是组合性智力）；
2）经验性智力：个体运用既有经验处理新问题时，统合不同观念而形成的顿悟或创造力；
3）实用性智力：个体在日常生活中，运用学得的知识经验处理日常事务的能力。
本世纪 60、70 年代到目前,可以看作智力测验发展的第三个时期,作为智力测验理论来源的智力领域和测验领域,都涌现出了一批新的理论、方法和技术。特别是心理测量学与认知心理学相互结合的研究取向,日渐成为一种新的潮流和趋势。
图片 其实，不论是哪种形式的智力测验，都有它的局限性。
首先，智力测验存在文化偏差。智力这个概念本身就是西方式的, 它本身就存在文化偏差。东方人在应用测验方法和测试题的时候，由于文化差异导致的思维方式差异，使得测试结果有些偏差。智商测试题有绝大多数偏重于逻辑能力、空间想象能力、推理能力。属于认知能力的子集。
智商不等同于智力，目前的国际通行的智商测试方法通常是由语言、数字和图像等 3 部分内容组成。实际上智力的内涵远远超出这几项，智力至少应包括以下几个方面：思维能力、认识能力、创造能力、适应环境的能力和表达能力。
智商测试只是心理咨询中一项科研或治疗的评定手段，并不能证明被测者是天才还是庸才。已经有多项心理学实验证明，智商和成功并非是强关联。
人类对于智力的概念仍属于迷糊，尚没有清晰定义（到现在人类还没有研究清楚，在意识层面和脑神经科学层面，仍在探索中）。而智商测量是精确的，以精确的理论去描述模糊的未知事物，本身就存在偏差，难免以偏概全。
因此，我们不要再用智商测试的结果来衡量自己是否聪明。
在现代社会中，人与人之间的差别，不是外观特征，不是智商高低，不是财富多少，而是认知能力的偏差。
认知是人类认识事物的过程，对外界事物进行信息加工的过程。听觉、嗅觉、味觉、触觉、视觉，是人类生理上的信息输入，而认知则是大脑对输入进行加工后的高级处理。研究认知的科学被称为认知科学。
从前判定一个人的智力程度以智商来衡量，但智商测量方法多种多样，存在每次测试的不一致性，而且并不能涵盖人类的各项行为能力测量。在如今的科学界，随着人工智能和脑科学、神经科学的发展，重心逐步从智商测量转移到认知领域。
1） 认知决定智慧
中国的手机厂商们喜欢在发布会上谈手机的硬件配置，CPU 有多快，内存有多大，但唯独很少提到手机操作系统的改进（毕竟中国厂家们都是用安卓系统）。操作系统是手机处理信息能力的软件基础，是手机的总管家，操作系统和硬件结合在一起，就决定了手机的性能。
在操作系统上运行的各种软件，用来实现各种特定的需求或者解决特定问题。软件的好坏和分工决定了手机的功能。评价手机的好坏，如果只谈性能，就好比谈人类的聪明只谈智商一样，必须要把性能和功能结合起来评估。
智商只是评估人的认知能力中的一个指标，认知能力高的人智商一定也高，但智商高的人不一定认知能力高。
好消息是认知能力可以有针对性的提高，方法是首先找到构成认知能力的因素中自身的短板，然后再逐步提高。
2）环境对认知的影响
环境为什么会影响认知，家庭环境和学校环境对人的成长绝对重要，奠定了一个人认知的基础。比如美国名校毕业的人，相对于绝大多数没有读过大学的人，眼界和见识肯定是不同的。当然，我说的是大多数，并不是全部。
人们成年后，进入工作和社交环境中。从大学毕业后是进大公司还是小公司，区别就很大，大公司的管理规范性可以让一个人从白纸开始就能够拥有足够的视野。
职场上，有句俗语叫屁股决定脑袋。普通的公司职员无法理解公司 CEO 的一些决策结果，大部分人无法理解财富榜上的富人做慈善事业，也无法理解中央政府作出的很多规划。
比如现在提出的「一带一路」，一些人泽果断看到商机，转身投入到外贸行业。
智商测试结果高，能说明你的大脑硬件性能高。我们都知道一台计算机要发挥出最大的效率，需要有非常好的一套操作系统和软件，也就是我们说的「认知能力」。
智商再高，但没有足够的认知能力，一个人在人生道路上能取得多少成就，这很难说。反过来，如果一个智商一般的人，但是有足够认知能力，有很大的可能会比前者取得的成就要高很多。
认知能力的重要性比智商要更高，毕竟人人不可能都是高智商，毕竟高智商和高颜值都属于先天基础。一个人出生的时候，基本上就决定了。但「认知能力」完全可以通过后天的不断练习得到提升，这算得上是一个好消息。
什么是认知升级 图片 什么是认知升级迭代 说迭代之前，先说什么是「反馈」。
反馈又称回馈，是控制论的基本概念，指将系统的输出返回到输入端并以某种方式改变输入，进而影响系统功能的过程。
反馈是学习的关键，没有反馈，很难学到任何知识。反馈也是刻意自觉练习的关键，没有反馈很难继续坚持刻意练习。
我们学单词，仅仅是背单词，即使背的滚瓜烂熟，但是没有和说英语的人尝试进行交流，缺乏反馈，大脑无法确定这些单词是不是对你有用。同时因为没有在使用单词的过程中获得乐趣，也就无法产生成就感。缺乏反馈会导致两个重要问题，一是没有获得成就感，二是没有刺激大脑回路。
假设你是中国历史上第一个研究黑火药的人，偶然的机会，你发现了将硫磺、木炭、硝酸钾混合在一起会发生剧烈的燃烧。但是你怎么知道哪种比例可以获得最佳的燃烧效能？怎样提纯硝酸钾？混入其他化学物质能不能加剧反应？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20.为什么你很难突破自我？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishenmenihennantupoziwo-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishenmenihennantupoziwo-/</guid>
      <description>有个有趣的故事。
一个人去问得道高僧，问高僧如何才能成佛。高僧说：你要忘掉喜马拉雅山的猴子。你就能成佛了。
然后这人就说，喜马拉雅山的猴子跟我有有屁关系啊。我记着它干嘛。
结果这人一辈子都没忘掉喜马拉雅山的猴子。
可控制的意识和自动化加工的意识 为什么你面试候选人的时候，选择了珍妮佛而不是杰克，因为你没有意识到你自己想雇佣一名漂亮的女性的愿望导致自己对珍妮佛另眼相看。为什么某人让你感觉很不舒服，实际上可能是因为某人长得像一位你憎恨的高中老师。
心理活动的许多方面都是在意识之外进行的。现代科学家最初认为认知和情感系统中的许多无意识活动我们并不能控制，分为自动化加工的，和可控制加工的，这两者是互斥、绝对分开的。
自动化加工在没有目的的情况下完成，高效不需要干预，占用很少的认知资源，无法控制和监控，属于无意识。比如估计物体的大小，距离的远近，这个人我认不认识，长的好不好看。如何理解占用很少的认知资源——不需要有意识的思考就能快速给出结果。
你是如何判断出他人长的好不好看呢，你只知道结果，但是推论过程并不清楚。脸的对称性，黄金分割这些是美的要素，但如何判断脸的对称性，如何一眼看出黄金分割呢，大脑如何完成判断的，我们无从得知，因为这部分我们无从控制。
控制化加工则相反，有明确的目的，在有意识的情况下完成，可以控制和监视。需要很多精力，在认知资源受限时，它们会受到干扰。什么是认知资源受限，可能你有太多事情要思考，也有可能你最近睡眠质量糟糕，表现为脑子不灵光。
随着科学研究的进展和研究证据表明，实际情况是，许多加工一方面是自动化，其他方面又是可控制的。这也说明，大脑也和现实一样不是非黑即白，还是有许多灰色地带。
做为一名有经验的司机，可以驾驶很长的道路而没有意识到自己正在驾驶汽车。驾驶时毫不费力，可以一边听音乐、切换音乐、一边看风景，和副驾驶聊天，有时候一个人开车的时候思绪傲游天外，想着和开车毫无关联的事情。但是一旦发现有条小狗闯入道路，会立刻踩下刹车。
驾驶时毫不费力，是自动化的，但你是有目的的，可以有意识的让这辆车行驶，在过程中也不是不可控，你可以随时选择停止驾驶或者监控你的驾驶过程。
人们的许多情感和行为以及判断都是自动化完成的，难以控制。
那么我们哪些反应是自动化的，哪些物体和事件能引起自动化的情感反应呢？
有实验证明，汉字的顺序不影响阅读。
再来看这段话：「实验证明，汉字序顺不定一会响影读阅」。
看完上面一行字之后，阅读下面一行，很难发现有些汉字的顺序反了。这是因为大脑的自动化意识加工后的结果。
人类进化的速度跟不上信息爆炸的速度，所有人类赖以生存的本能，在今日已经成为人类前进的绊脚石。
失败的内省（对自我的思想情感观察） 我们可能完全没有意识到各种因素在影响自己判断和偏好中的作用。我们可能没有意识到自己对一个下属员工的看法转变是另一位平级同事偶尔说起那位员工资助山区孩童的结果。
现代商家的广告策略和市场策略以占领消费者心智为主，不再突出产品本身功能先进性实用性等特征，而是通过视觉、听觉、文化等感受，无形中塑造品牌，传递生活方式、价值主张、品牌文化等，逐步占领消费者心智。比如某手机赞助某知识媒体公司的跨年演讲，消费者不知不觉会把两者（手机、知识）关联起来。初级的广告会直截了当展示产品阐述产品多么好，多么先进，看到这样的广告和街边的小贩子叫卖自己的商品感觉一样。高级的广告从头到尾见不到产品，只有生活方式、情感体验、生活场景，再到结尾附上品牌标志。
人们没有意识到自己判断和行为的原因，因为他们否认那些因素影响了他们的反应。
有限的认知资源 认知资源是我们处理外部信息输入的能量池，你可以把它想象为电池里的电量。我们会在需要注意的焦点上投入主要的认知资源用以处理信息。
我们的认知和注意力资源是有限的，在进行某一项对认知要求高的任务时，我们会分配很少的资源給其他的任务。当你的上级和你说话的时候，你会高度集中注意力听，却根本没有注意到其他人的表情。当我们在磅礴大雨中在高速公路上驾驶汽车，你的注意力会集中在雨刮器刮去雨水之后的路面状况，而此刻你根本没有心思注意到车载音乐放了什么歌。
负责分配认知资源的装置像一个筛子，过滤掉一些我们没有注意的信息。过滤之后的信息才会传递给知觉（也有理论说是在知觉后，在记忆之前，当前更偏向多阶段理论，认为在不同场景下，发生的阶段也会不同）。因此筛子也会成为我们知觉的瓶颈。
以阅读举例，我们以为我们能过看见整页或者整个画面，实质上，我们只能看见一个点，筛子会自动过滤掉点周围的信息（文字和图像）。这也是为什么我们要一行行字阅读的原因。这也是为什么我们更喜欢看单反拍摄的有虚化背景的照片的原因——我们更喜欢看对焦清晰的画面主体。
有研究表明，在十分一秒内，成人能识别 3-4 个汉字。
当你在聚会中喝着酒，和一位朋友愉快的聊天，这时候你虽然听得见其他人在聊天的内容，但是你不会注意他们在说什么。但是当某个人突然提到你的名字（只是提到，并不是和你打招呼），你会立刻捕捉到这个信息，很快注意到，然后你会去看是谁在提到你。这叫做「鸡尾酒会效应」。
捕捉你的名字这部分工作实际上是意识自动化完成的，意识自动化加工的过程十分高效，几乎只占用你大脑的很少资源。一旦你开始介入，希望控制意识的时候，效率变得低下，还占用了大量资源。
性质相似的两种任务不容易同时完成，性质不同的两种任务容易同时完成。例如跑步和听音乐属于性质不同的两种任务，左手画方右手画圆则属于性质相似的任务，难以同时完成。
为什么我们失眠的时候越容易睡不着 当你阅读如下文字的时候，请试着不要去想你的手机（切记！）。
我们能够将注意力集中在重要的事情上，忽略无关的事物，能够在想睡觉的时候就去睡觉，但有时候，你也会发现，当你饿了的时候，你会发现想的都是吃的。当你失眠的时候，你想让自己入睡，却更难入睡。而且我怀疑你在刚才一直在想你的手机，尽管你一直试图按要求的那样不要去想。
我们心理控制的努力通常产生的不只是失败，更糟糕的是我们试图抑制的某种思想反而得到加强。也就是说，越试图控制思想，越发不能控制。
这是为什么？
问题的关键在于心理能量的可利用性。当人有充足的认知资源时，心理控制能够成功。但人的认知资源因为疲劳、全神贯注、或其他原因耗尽时，心理控制便会失败，而且会导致反向逆转——越不想什么就越想什么。
我们都有经验，成功的心理控制包含两步：需要抑制不想要的思想，以及需要记住什么是我们要努力抑制的。
实现这些目标需要如下两个过程：
1）有目的地在大脑中搜素分心物。当我们饥饿的时候不去想食物，必须寻找其他事情来想——工作、朋友、娱乐、书籍、电影，除了食物以为的东西。这种搜索过程是我们可以控制的，同时也需要花费精力，当认知资源被耗尽的时候，就会失败。
2）抑制目标的自动化监控过程。为了不努力去想食物，我们需要监视任何时候与食物相关的思想，这样才能抑制它。这种监控是在你下达不去想的指令之后自动执行的，需要很少的精力。
当我们有足够的认知资源时，两个过程缺一不可，同时有作用，这样才能产生成功的心理控制。但是对不想要的思想信号的搜索和监控仍在自动化进行着，当发现有这种思想的任何苗头时，我们又开始启动对分心物的搜索。
如果这时候，认知资源开始不足，那么第一个过程就会失败，但第二个过程仍在进行，此刻我们无法避免受到这些思想的影响，那么反而加强了自己希望抑制的思想强度，我们想要食物的思想更为强烈。
回到失眠的问题，失眠的起因有如下几种：
1）病理性失眠，这需要看医生。
2）压力及焦虑导致的心理性失眠，这种情况最为常见。解决方法是找到焦虑和压力的源头，判断是否可以解决。保证有足够的认知资源，这样才能有效抑制。
如何提高认知资源？ 心理学界有一部分观点把认知资源和心理能量划上等号，但心理能量到底是什么，一直颇有争论。
我对于认知资源的理解在前面有提过类似于电池电量一样，认知资源也好，心理能量也好，既然都是资源和能量，那么就存在一个能量多少、资源多少的问题。
解决认知资源不足的问题，有三个方法。
第一个方法是提升容量，容量大了，认知资源储备的多。像汽车一样，油箱更大，跑的里程越多，活动范围更大。人类的脑细胞和神经突触再生的速度，取决于人类对大脑的使用频度和深度。所以使用大脑的频度越高，思考的层次越深，越有利于提升认知资源的储备能力。
第二个方法是提升认知能力，认知能力提升之后，对于认知资源的使用更为高效，同样数量的认知资源，在更高效的引擎（认知能力）下，发挥的效果会更好。同样以汽车为例，引擎更高效，减少了汽油能源的浪费。统一可以跑更远的里程，活动范围更大。
第三个方法是提升认知资源的生产效率，认知资源的特性之一是可再生，如果不可再生，人类就失去认知能力。汽油是从石油中提取出来，太阳能利用硅转换太阳能为电能。大脑负责认知的引擎从知识和经验中提炼认知资源。
综上所述，提升认知资源的核心在于提升认知能力和效率。
我们可以从中得到什么启示
本文阐述了认知资源理论——资源限制理论、双重加工理论，理解意识工作的机制，了解为什么有时候我们越不想某些事情反而会加重。
了解我们的意识有一部分是自动化进行的，可以避免思维中的一些误区或偏见。
人的认知资源有限，所以在很多时候，我们只会关注到我们想关注的事物，这样会遗漏一些很小但很关键的细节。
当我们做一些判断的时候，要仔细想一想，真的是没有受他人和环境的影响吗？
认知资源很稀缺，如果不能让自己专心避免干扰，那么大脑会分散注意力，导致不能很好的完成工作。这也是番茄工作法原理的理论来源。
理解在认知资源稀缺的情况下，思想抑制反而会造成心理障碍。
提升认知能力，会在思维上变得更为理性，效率更高，能力更强。
穷人为什么会贫穷，贫穷的本质是认知资源的缺乏。
喜马拉雅的猴子 一个炼金术师迫于无奈来到一个贫穷的小村落。
他和那里的村民们相处了一年的时间。
在他即将离开村落的时候,村民提出要求向他学习炼金术,以便以后可以维持生计。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21.如何看透事物本质？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruhekantoushiwubenzhi-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruhekantoushiwubenzhi-/</guid>
      <description>中国的互联网知识媒体们从 2017 年 3 月份开始讨论这个「第一性原理」。
「第一性原理是超越因果律的第一因，且是唯一因，同时第一性原理一定是抽象的。」把这句话翻译成普通话就是：第一性原理是事物惟一的源头，是抽象的，而且比因果律更高级。（为什么还是拗口），这个理论告诉我们，看透事物的本质，要把事物分解成最基本的组成，从源头解决问题。
因果律是指所有事物之间最重要、最直接（可以间接）的关系。表示任何一种现象或事物都必然有其原因，因果律与时间次序的关系是与以牛顿力学为代表的绝对时空观自然相容的。在绝对时空观下，时间是一个参量，与空间、物质和观察对象等无关。任何事件可以为一个时间所唯一标定，两件事情的时间次序是绝对的、唯一的。宇宙从大爆炸那刻，已经决定了整个宇宙的形态。
两千多年前， 亚里士多德对于第一性原理是这样表述的：「在每一系统的探索中，存在第一原理，是一个最基本的命题或假设，不能被省略或删除，也不能被违反。」
第一性原理也不是一个新概念，是个计算物理专业名词，广义的第一性原理计算指的是一切基于量子力学原理的计算。第一性原理就是从头计算，不需要任何参数，只需要一些基本的物理常量，就可以得到体系基态的基本性质的原理。
第一性原理至少抽了 100 头大象。还记得爱因斯坦的质能转换方程 E=mc2（能量=质量*光速的平方）公式吗，这就是把物质和能量的关系用一个最简单的公式表示出来，实现了宏观世界的大一统。这就是宏观物理世界的第一性原理。欧几里得几何学的五条公设，其中一条是任意两个点可以用一条直线连接。这五条公设被亚里士多德称为第一性原理。
埃隆·马斯克（Elon Musk），是 PayPal 贝宝、SpaceX 太空探索技术公司、环保电动汽车公司特斯拉（Tesla）以及 SolarCity 四家公司的 CEO。除了造特斯拉电动汽车，还造火箭发射火箭运卫星，还认真的提出了火星移民计划。他是现实中的钢铁侠，相信大部分人都知道他。
为什么 2017 年这个原理会突然在互联网火爆起来，创业者们如获圣经各种解读，每个创业者见到投资人被问的第一句话就是，你这个商业模式第一性原理是什么。问的创业者汗如雨下，回去第一件事就是上网查资料。
为什么投资人会这么问，这是因为硅谷钢铁侠埃隆马斯克告诉大家他成功的秘密是运用了第一性原理作为思考的框架：打破一切知识的藩篱，回归到事物本源去思考基础性的问题，在不参照经验或其它的情况下，从物质/世界的最本源出发思考事物/系统。
「我相信有一种很好的思考架构，就是第一性原理，我们能够真正地去思考一些基础的真理，并且从中去论证，而不是类推。我们绝大多数时候都是类推地思考问题，也就是模仿别人做的事情并加以微幅更改。但当你想要做一些新的东西时，必须要运用第一性原理来思考。」埃隆解释说。
在制造电动车特斯拉的过程中，最大的成本来源于电池组件。研发团队发现电池组件成本要 600 美元／千瓦时，但埃隆运用第一性原理思考，把电池分为各种金属元素以及其他成分，再对生产流程、产地、供应链每一部分进行优化，最终将电池组件成本降低到 80 美元／千瓦时。
开发火箭的时候，马斯克思考的第一步就是「组成火箭的材料有哪些」这一根本问题。答案是：航空用铝合金，还有钛、铜和碳素纤维。接下来的问题就是：这些材料的市场价格是多少？马斯克得到的答案是火箭的制作材料所花费的金额仅仅是火箭整体开发费用的 2%。 这个比例如果和其他机械产品相比简直就是小菜一碟。从此以后他便开始将「大大降低火箭的总成本」作为开发的根本问题。
人们思考问题的时候，习惯采用类比思维也称为比较思维，比如买彩票的会去分析过往每期的中奖号码，试图找出规律。更别提股民们分析股票周期，经济周期，房地产行业分析喜欢和美国、日本同时期的变化趋势相比，试图找出中国的房地产房价未来走向是跌还是继续涨。类比思维在过去的时代也许可以用，一个时代跨度很长，发展缓慢的时候，变化并不大。但是在如今信息增长爆炸，每天都有创新，人类崇尚颠覆式思维的时候，找规律似乎已经难以适应时代变化了。
应用到工作中，如果你做为一个管理者正在带领一个研发团队。业务部门反映研发团队对业务支持响应太慢，一个业务需求要很长的时间才能完成，研发效率低就成了一个需要迫切解决的问题。通常的做法就是让大家加班，于是互联网科技公司天天灯火通明，一旦有人不想加班了，leader 就说哪有程序员不加班的。
这样的 leader 就是习惯性的从别人的经验里复制过来，这就是类推思维，简单的认为提高效率就是在指定时间段里做更多的事。实际上效率并没有提升（单位时间产出并没有增加），因为这样的做法实际上人员的效率并没有提高，只不过是通过增加时间来增加产出。
用第一性原理怎么解决问题，先找到事物本源——效率可以定义为单位时间产出。先把研发过程按时间段分为需求明确、编写程序、测试程序、系统程序上线几个阶段。然后再把每个阶段细分，例如需求明确阶段，需求明确阶段可以细分为产品经理原型制作、产品经理与研发经理需求讨论、研发经理分析需求、研发经理进行排期几个阶段。
这个过程中发现问题在于过程衔接是瀑布式工作，上一环节完成再交给下一环节，是典型的串行工作，就像接力赛一样，任何一个环节慢了都导致整个过程慢。每个阶段都可以一直细分下去，找到无法切分的时候，所有的问题节点都能被发现。
那么如何解决呢，把瀑布式开发过程演进成螺旋式迭代开发，在产品原型制作的时候，研发经理就开始与产品经理进行需求讨论，产品经理同时细化需求，研发经理分析需求，在产品需求文档 PRD 出来的时候，研发的排期就完成了。就这样的改变能把整个研发周期缩短三分之一甚至一半。
这是一个非常简单的例子，仿佛体现不出第一性原理的威力。你如果一旦要尝试做一件从来没有人做成功的事情，或是从来没有人认为能成功的事情，建议你尝试用第一性原理来思考。
首先要找到事物的第一性原理，然后再从本源出发，逐步论证。
第一性原理的思维方式首先强调质疑（Question），不轻易接受否定的答案。世界是发展变化的，以前人们做不成的事，后来条件变化后可能做成。不能听到因为很多人说不能做就不做，受思维定势局限。很多结论实际上是在特定的时间段和环境下不成功后得出的，更多的是因为时机和条件不成熟，并不能代表这件事是永远不可能实现的。
苹果在 1983 年推出了智能掌上电脑牛顿，像如今的大屏幕手机，用手写笔书写。但是售价太高，83 年的 700 美元如果按 1:10 的汇率相当于如今的 14 万元人民币（从通货膨胀来看：按照最基本的生活必需品大米价格来算，1983 年，米价一斤约为一毛五左右，2017 年约为 3 块钱，按照米价折算，1983 年的 1 万元相当于现在的 20 万元。）。所以这注定是个超前时代太多的失败产品，时隔 24 年后，苹果推出了 iPhone，大获成功。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22.定义问题比解决问题更重要</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dingyiwentibijiejuewentigengzhongyao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dingyiwentibijiejuewentigengzhongyao/</guid>
      <description>重复阅读本篇文章直到彻底理解，你就拥有了一项受用终身的超能力。
什么是重新定义问题？ 我们每天都要遇到各种各样的挑战，在工作和生活中，挑战无处不在。你可以选择避开挑战，然后过着平庸的日子，羡慕着那些迎难而上打上优秀标签的人。一边给自己找出各种理由，然后再怨天尤人的让自己安心睡觉。也可以选择拒绝平庸，面对挑战，然后撞的头破血流，直到成功。
挑战以问题的形式张牙舞爪出现，就像是角色扮演游戏里的大小怪，有大问题有小问题，小问题我们能轻松解决，大问题会感觉到很吃力，是每一个关卡的小 Boss，但最终也能勉强解决，只是解决的不是那么轻松。
大多数人遇到问题的时候，会立刻去寻找解决问题的方法。而没有想过我们是否需要重新审视问题，然后再重新定义问题，通过发现真正的问题来解决，解决真正的问题才是彻底完美的解决。
软件加载时需要花费时间的问题一直困扰着产品经理和技术人员，于是在软件加载的时候，有了旋转的菊花，有了各种吸引人的动画，这一切都是为了转移等待时的注意力。有一款手机视频处理软件，在生成视频的时候需要花费一些时间，这比软件加载的时间长多了，你总不能一直让菊花转下去吧，弄不好用户一急之下就退出软件。
有良心的用户会反馈，你们的软件太慢了，视频处理能不能再快一点。
于是产品经理反馈给研发，研发人员拼命的想办法优化性能，找更好的算法。但是收效不明显，和同行软件相比，速度已经快到似乎无法再提高。眼看着产品经理就要被炒鱿鱼。产品经理想破了脑袋，终于发现问题的根源不在于软件性能太慢，而是用户等待时的注意力不能分散所以产生焦虑。
所以绝望的快没头发的产品经理想了一个方法，在视频处理的时候，屏幕上划出一块区域用来给用户玩连连看游戏或者是消除匹配游戏，还记录下每次用户在全球的排名，于是用户很快就忘记了等待时的不愉快，开心的玩起游戏来。
再说一个例子。
去年年底的时候部门做过今年的人员预算，当时根据今年的业务规划评估分析出需要新招聘二十多人。过完年后，经过分析我把招人的指标主动减少了四分之三。
和我的老板沟通，老板高瞻远瞩，成竹在胸，运筹帷幄。听完我的话之后给我六字真言：一个都不能招。
我就回答了一个字：好。
我从来不怕挑战，但是我一想到同事们热切盼望我的好消息的神情，就觉得这是个令人头大的问题。
每个 Leader 都会遇到人手不足要求加人解决日益增长的工作任务和有限的人员和限定完成期限的问题。从表面上看，多招几个开发人员就能解决人手不足的问题。
可是，如果招人或者多花钱就能解决问题，我还需要你来做 Leader 么。随便找个人都会这么做。
于是真正的问题是缺人吗？试着重新定义问题。
先了解部门人员之间的分工，以及工作中存在的瓶颈，重新梳理组织架构。
发现真正的问题在于，人员的工作效率不高例如测试人员还停留在手工测试，组织架构的不合理导致人员难以调配，团队成员能力的不合理搭配。
问题很快解决了。
如何拥有重新定义问题的能力？ 重新定义问题也可以理解为发现真正问题。
1、不要停留在问题的表面现象上
看事情看表面和看问题看表面是一样，因为看表面很容易，不需要思考。
对问题连续问五个为什么（5WHY），就能找到核心的问题，核心的问题就像是俄罗斯套娃里面最小的那个套娃。
5WHY 向上用来问目的（为什么要这样），向下用来问原因（为什么会这样）。
5WHY 从三个层面来实施：
1）为什么会发生？从「生产」的角度。
2）为什么没有发现？从「管理」的角度。
1） 为什么没有从系统上预防事故？从「流程」的角度。
每个层面连续 5 次或 N 次的询问，得出最终结论。只有以上三个层面的问题都探寻出来，才能发现根本问题，并寻求解决。鼓励解决问题的人要努力避开主观或自负的假设和逻辑陷阱，从结果着手，沿着因果关系链条，顺藤摸瓜，直至找出原有问题的根本原因。
举例：
问：为什么系统上线出了 bug？
答：因为测试人员没有发现这个问题。
问：为什么测试人员没有发现这个问题？
答：因为测试人员是新同事对业务不熟悉。
问：既然是新同事为什么没有安排业务培训呢？
答：。。。。
表面上是测试人员的问题，实际上是管理问题，没有对新员工进行必要的业务培训。
但这只是解决问题的一种方法，还不是重新定义问题。
如果我们把解决问题当作是一种能力，那么重新定义问题则是更高级的能力。
在解决问题之前，不妨试试如下方法。
问题其实是人们对于期望的结果与体验到的一种差距。
假设用浏览器打开一个网页，网页能够瞬间加载并且展现内容，这是人们期望的结果，但如果因为各种原因，例如网速慢、图片多，打开一个网页要 5-10 秒，这是人们实际的体验，当期望的结果和实际的体验有差距的时候，问题就出现了，差距越大，问题越大。
这个问题可以有如下几种描述和解决方式：
a）网页程序有问题，加载内容太慢，看来是时候让程序员来优化代码了（通常的解决方案）。
b）网络环境不好，提醒用户上网尽量在 wifi 环境下使用（不靠谱的解决方案）
c）网页加载时间过长导致用户产生焦虑，让程序员在网页加载的时候显示一些有趣的动画或者提示分散注意力（不同的解决方案）
所以，不同的问题表述方式，实际上代表着不同的解决方法。
2、培养批判性思维能力
批判性思维指的是高于自然思维的一种思维方式，自然思维是指依照本能的方式去思考问题，比如下棋时候的思考就是自然思维，而棋下完了进行复盘的思维就是批判性思维。
批判性思维有一定难度，要求思考者站在中立的角度，利益无关的角度，没有立场，客观而不是主观。才能更有全局视角。
站在中立的角度是为了甩开利益相关带来的干扰，避免感情因素干扰。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23.观察力是抓住机遇的重要能力</title>
      <link>https://yanwe.win/post/guanchalishizhuazhujiyudezhongyaonengli/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/guanchalishizhuazhujiyudezhongyaonengli/</guid>
      <description>观察分为两种，一种是感官层面，一种是思维层面。或者也可以理解为一种是对实体的观察，一种是对虚拟信息的观察。而后者更多体现为洞察（深入事物或问题的能力），本质上是通过观察这种行为，捕捉到事物的本质。本篇文章对于感官层面的观察力（例如观察某个个体）略为带过，主要讲述思维层面的观察力。
为什么以前没有去买比特币？房价是否还能涨多久？大企业为什么要有舆情系统？当一家企业忽然开始充值大赠送业务意味着什么？
在福尔摩斯第一次与华生见面时，就立刻辨别出华生是一名去过阿富汗的军医。福尔摩斯为什么能够那么快地辨别出来面前的这个人就是一名军医呢？是观察。敏锐的观察力使得福尔摩斯能够迅速地辨别出一个人的职业、经历。福尔摩斯之所以能够很快地破那么多案子，敏锐的观察力是其中的决定因素之一。
比特币最近很火热。
什么是比特币——基于密码学原理的电子货币。是一种全球通用的共识主动性加密电子货币，是一种通过特定算法的大量计算（基于密码学原理）产生的网络虚拟货币。它由计算机生成的一串串复杂代码组成，通过大量的计算产生，每一枚比特币的产生和交易消费都会通过 P2P 分布式网络记录并通告全网。
比特币 2009 年出现，2010 年 5 月 21 日一位程序员用一万个比特币购买了价值 25 美元的披萨，这项交易诞生了比特币第一个公允汇率。
2011 年 2 月 9 日比特币价格首次达到 1 美元，比特币与英镑、巴西币、波兰币的户对交易平台先后开张。
到 2017 年 11 月的时候，价格是 20000 美元，目前即将突破 40000 美元，比特币 8 年翻了 754 万倍。这世界上还有什么东西涨幅如此之高呢。有很小的一部分人因为比特币而达到了财务自由。
比特币有几个特点，第一个特点是比特币没有央行负责发行，它是用算法产生的，数量趋近于 2100 万，无法增发，具备稀缺性。第二个特点是比特币可以和法定货币兑换，第三个特点是比特币是电子货币，通过网络流通，没有地域限制。
我们要做什么样的改变，才不会错过下一个「比特币」？
什么是观察力 观察力具备如下三个特征。
1）有目的性
需求是第一驱动力。
观察事物需有有明确的目的，不带目的性的观察不能称之为观察，可以称之为走马观花，随便看看。漫无目的的浏览，如果你对一样事物没有目的性，大脑会认为这是一个不重要的事物，也不会浪费宝贵的记忆，甚至都不会进行信息处理。左耳进右耳出，过目即忘。
人的大脑会根据事物重要性来决定事物在大脑中的位置和待遇。假如你和一个心仪的异性，要和你约会，在见面前，你的心跳开始加速，感觉到紧张。见面后你会发现不由自主地观察对方的每个动作、表情。即使在分开之后，也能记住每个细节。这种观察带有强烈的目的性。
与之相反，假如和你无关紧要的人，你可能都不会注意到对方今天穿的是什么款式的衣服，更别说对方说了什么话。
如果你有买房的目的，那么你自然会去留意所在城市各区域房价变化，关注房地产业最新消息，对政府的调控政策十分敏感，也会主动去学习各种知识。
目的不一样，采取的行动也会不一样。
如果是解决刚需住房，那么别观察了，有能力就去购买，房价未来的涨跌和你没有什么关系。如果是用于资产保值做投资用，那么就需要有计划性的观察。
2）有计划性
计划的作用并不是保证任务一成不变，大部分人都无法在时间上按计划进行。
让我们先忘记时间这个维度吧，这里的计划指的是观察前的准备工作。
有计划可以考虑更为全面，没有计划则容易没有条理，并且容易发生遗漏。
观察什么，怎么观察，先后顺序是什么。
继续以买房举例。
买房需要观察房价走向，是先观察城市还是观察全国呢，是先了解不同区域还是仅了解当前所在区域的呢，是不是需要了解国家的发展规划之后，再了解当前城市的房市政策。是否需要学习一些经济学的知识，是否需要去查找相关数据呢，从哪里找这些数据。
而这都需要有个计划，和传统意义上的计划不同之处在于，没有准确的时间点，只有大概的阶段，并且随时做好计划改变的准备。可能称之为实施步骤、行动指南更为贴切。
你可以随时放弃，那么一同放弃的除了计划，还有你观察的目的。
3）是一种思维的知觉
凡是流于表面的都不深入。
观察力属于认知能力重要的组成之一，可以通过有意识的训练得到提升。
但我们不要仅仅局限于表面，而是要深入思考，现象背后是什么。
以房价举例，这几十年来，主流媒体一直在放大楼市泡沫，主要针对于一线城市的房价。一线城市的房价高的惊人，许多人持币观望，期待房价降低的那天买入，结果呢，越来越贵，越来越买不起。
我们知道，商品的价格和稀缺性有关。国家发改委在国家新型城镇化规划（2014－2020 年）中说到：
城镇化是伴随工业化发展，非农产业在城镇集聚、农村人口向城镇集中的自然历史过程，是人类社会发展的客观趋势，是国家现代化的重要标志。按照建设中国特色社会主义五位一体总体布局，顺应发展规律，因势利导，趋利避害，积极稳妥扎实有序推进城镇化，对全面建成小康社会、加快社会主义现代化建设进程、实现中华民族伟大复兴的中国梦，具有重大现实意义和深远历史意义。
再看一组数据。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24.交叉思维助你开启头脑风暴</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiaochasiweizhunikaiqitounaofengbao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiaochasiweizhunikaiqitounaofengbao/</guid>
      <description>本文介绍一种创新思维利器——交叉思维。
当思想立足于不同领域、不同学科、不同文化的交叉点上，你可以将现有的各种概念联系在一起，组成大量不同凡响的新想法。
万事万物都是互相联系的——《经济学的思维方式》。
我们的生活由无数不可见的细线串连在一起——《社会心理学》。
所有的事物都是相互联结的，这一纽带是神圣的，几乎没有一个事物与任一别的事物没有联系——《沉思录》。
为什么向蚁群、蜂群学习群体智慧？
如何向临床医生学习如何快速决策？
如何向交响乐指挥家学习如何进行项目管理？
如何运用交叉思维进行创新？
……
什么是交叉思维 古希腊时期，哲学是一切科学的根源，包罗万象。到文艺复兴时期，以达尔文为代表，科学逐步细分，再到现代社会，企业分工，全球化经济已经司空见惯，每个领域有大量的细分。
科学正遭遇前所未有的分离，通才变得越来越少。人们只了解自己熟知的领域和知识，专业化分工有独特的好处，专业+分工协作。但也带来坏处，很少有人能够把不同领域概念相结合，而创新通常来自于意想不到。
交叉思维的作用，突破思维的联想壁垒，用新视角看问题，主动将各种各样的概念进行随机组合，创新发现新的领域和问题解决方法。
20 世纪物理学的两颗明珠是广义相对论和量子力学。前者是宇宙学、天体物理学、引力波、黑洞以及其他许多研究的起源；后者则是原子物理、核物理、基本粒子物理、凝聚态物理等学科的基础。这两个理论带来了丰富的成果，奠定了当代科技的基石。但依照目前的形式，它们是相互矛盾的。
物理学已经不是第一次面对两个看起来完全对立的伟大理论了。而过去每一次成功地将相互矛盾的两个理论统一时，我们的世界观都产生了巨大的飞跃。牛顿整合了伽利略的抛物线运动和开普勒的天体椭圆运动，发现了万有引力。麦克斯韦将电和磁的理论结合起来，提出了电磁场方程。爱因斯坦在解决电磁学和经典力学的明显冲突时，发现了相对论。
心理学、经济学是典型的交叉学科，可以和大部分学科交叉成为新的学科。
当思想立足于不同领域、不同学科、不同文化的交叉点上，你可以将现有的各种概念联系在一起，组成大量不同凡响的新想法。
图片 音乐和数学的关系：
在 19 世纪，数学家傅里叶证明了任何周期函数都可以写作正弦函数的和，而声波正是一种周期函数，声音的三种品质：音量、音调、音色分别对应该函数的振幅、频率和分解得到的正弦函数序列。现代电子乐的音色大部分都是合成器调出来的，本质上就是对于声波的各种包络和形状的操作，背后有着一套严格的数学理论和算法。
交叉创新 1）跨领域
「互联网+」是典型的交叉思维。
「互联网+」就是「互联网+各个传统行业」，但这并不是简单的两者相加，而是利用信息通信技术以及互联网平台，让互联网与传统行业进行深度融合，创造新的发展生态。
金融和互联网的结合，有了互联网金融，当传统高利贷经过互联网包装之后，变成了现金贷。
银行和互联网的结合，有了网络银行，网络银行和实体银行最大的区别在于网络银行没有线下门店。
支付宝从最初的网络担保支付平台发展演变成蚂蚁金服。起因在于支付宝最初在和银行谈合作的时候，逐步接入金融、保险、证券。
腾讯的终极目标是「通过社交连接一切」。QQ 连接了青少年的娱乐生活，微信则连接了其他年龄阶层的工作和生活。腾讯用 QQ 和微信已经打赢了 C 端（个人用户）战争，接下来将是用新零售投入 B 端战场。
「人工智能+」将会在未来的一段时间内，成为新兴领域。
2）跨文化
QQ 最初借鉴以色列的 ICQ（I seek you），同时期，中国有几十家也在借鉴，其中不乏大公司。但为什么 QQ 能一统江湖，靠得是对文化、国情、环境的差异，做了很多微创新。
汇丰银行(HSBC)曾经在国外机场有一组广告。广告有三张图，图片主体都是一样的蟋蟀。第一张图上标识美国，在图片下方有小字，害虫。第二张图上标识中国，图片下方小字写着，宠物。第三张图标识泰国，图片下方写着，美食。
这系列广告暗示着汇丰银行的全球战略中的本地化做得非常好，根据不同文化提供符合文化的服务。
曾经的网吧和咖啡厅结合在一起，成为新时代的网吧——网咖。披上消费升级的外衣，与时俱进，在一些城乡结合部的网咖，充其量还是网吧。但是消费者还是能感觉到和上一代网吧的不同，例如你坐在座位上，通过电脑屏幕上的自助菜单，你可以选择零食、香烟、外卖、泡面，然后再用微信支付，片刻就会有网吧工作人员把东西送到座位上，如果你愿意，甚至可以在网吧里住上一年。
而咖啡店也不甘示弱，既然网吧也来抢咖啡店的领域，那么咖啡店也打起了书店的主意。如今的咖啡店看上去更像是一个书店，无论是提供阅读，还是提供售卖，或者是提供装饰，都能给消费者带来更舒适的环境。
3）跨空间和时间差
传统银行在逐渐改变，传统现金业务的柜台逐渐减少，取而代之的是在银行的自助终端上和远程坐席视频办理银行现金业务。通过身份证验证+视频认证顾客身份保证安全性。
这是一种跨空间形式，将旧有的分散的银行柜台工作人员集中到远程客服中心，既能减少人员成本，也可以提高效率，对于办理业务的顾客也能增加便利性。对于这种银行业务远程办理的方式，可以称之为「云柜员」。
在计算机行业里，云计算已经普及，企业不必自建机房，或租用机房自己部署。企业只需要按需要购买云计算的计算能力。计算能力和水、电、煤气一样成为商品。
未来会有更多的跨空间行业应用。
跨时间的本质是时间差。
从时间维度来看，人工智能是未来，当人工智能和各个领域相结合的时候，一些旧有事物将会消失。中国的银行正在推行 ATM 刷脸业务，银行卡将逐渐退出日常生活。
银行、金融行业都是靠跨时间——时间差来盈利。你今天存一笔钱，或者购买理财产品，预期的是一段时间之后的收益。消费者付出指定数额的货币在一段时间内的拥有权，在某个时间段之后才能有收益。
一二三线城市之间由于城市规模不同，社会形态、消费观点、商业环境等都会有时间差，利用好时间差，可以将一线城市的新兴事物逐步引入二、三线城市。
社会变革和技术变革之间会有一个时间差，当新的技术领域出现变革之后，必然会对社会产生影响，新技术出现之后的一段时间，将会逐步改变人类的生活方式、工作模式，谁能抢占先机，谁就能发现金矿。
在企业管理上，丰田的 JIT 理论便是利用时间差提高效率，降低成本的例子。
JIT(Just In Time,准时生产，又译实时生产系统，简称 JIT 系统 ，在 1953 年由日本丰田公司的副总裁大野耐一提出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25.使用 VRIO 模型脱颖而出</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shiyong-vrio-moxingtuoyingerchu/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shiyong-vrio-moxingtuoyingerchu/</guid>
      <description>VRIO 模型是一个既能帮助你认清你的优势和劣势，还能帮助你在职场和生活中都能获得竞争优势的工具。无论是用在职业规划上、求职找工作或者是和情敌一争高下。
什么是 VRIO 模型 VRIO 模型最早由杰恩·巴尼提出。
巴尼在《从内部寻求竞争优势》（1995）一文中概括了该模型的核心思想：可持续竞争优势不能通过简单地评估环境机会和威胁，然后仅在高机会、低威胁的环境中通过经营业务来创造。可持续竞争优势还依赖于独特的资源和能力，企业可把这些资源和能力应用于环境竞争中。为了发现这些资源和能力，管理人员必须从企业内部寻求有价值的、稀缺的、模仿成本高的资源，然后经由他们所在的组织开发利用这些资源。
VRIO 是 SWOT 的基础上进一步研究企业内部能力的分析模型。通过对价值问题（value)、稀有性问题（rarity）、可模仿性问题（inimitability)、组织问题（organization）的回答反映企业的优势或劣势。
图片 运用该模型，就是在对企业的资源和能力的竞争意义进行评价时，回答以下四个问题：
①价值性:企业的资源能否使企业有能力把握环境机会或消除威胁?
②稀缺性:多少竞争对手已经具备了特定的资源和能力?
③不可复制性:不具备特定资源和能力的企业在试图获取该能力时会付出很高的成本吗?
④组织性:企业是否合理组织以充分利用该资源和能力的竞争潜力?
图片
图片 将 VRIO 模型应用于个人
我们可以把这个模型应用在个人的竞争优势上进行分析，更为清晰全面的了解自己的优势和劣势，在职场上为自己提升竞争力。
对于个人，简单的翻译下，可能这四个问题就是这样：
1）个人的资源和能力能否对个人带来新的机会以及减少威胁？
当某一项能力和资源能够为个人带来新的机会或者减少威胁，那么这项能力或资源对于个人而言具备了价值。
一个人很能吃饭，一次能吃五大碗米饭，对于个人而言可能并不能带来价值。但如果一个人嗅觉特别灵敏，能够分辨出 10000 种气味，并能准确的记忆气味，那么对于这个人而言，可以去做香水调香师。
一个人如果记忆力超群，再加上逻辑推理能力，那么完全可以做个大侦探。
2）有多少其他人已经具备了特定资源和能力？
如果某项特定资源和能力，其他人并不具备，那么你这项能力就具备稀缺性。
例如记忆里超群，过目不忘，就不是人人都具备的能力。
3）不具备特定资源和能力的个人在试图获取该能力时会付出很高的成本吗?
如果他人只需要很低的成本就能获取这项资源和能力，那么你拥有的这项能力就不具备难以模仿性。
对于摄影师而言，发现美的能力就属于难以模仿、复制的能力。这并非学习一些构图知识和美学理论就能让自己拥有发现美的能力，甚至有可能和天赋以及长期以来养成的审美观有关系。
4）个人是否合理并充分利用该资源和能力的竞争潜力?
假如你有一项能力是记忆力超群，那么你有没有把这项能力发挥到极致，充分利用该项能力呢？
这份能力是否对于你现在的工作能否有帮助。
图片 个人运用 VRIO 模型的步骤 1）列举个人资源和能力
资源包含有形资源和无形资源。有形资源指拥有的个人资产，无形资源包括但不限于人脉资源、个人名声、毕业学校、名企工作经验等。
能力包括但不限于学习能力、行业经验、知识储备、管理能力、专业能力、决策能力等。
2）分别从价值性、稀缺性、难以模仿性、组织可用性四个维度来判断
价值性：该项资源或能力对企业能否带来价值。对于销售人员而言，销售人员掌握着客户资源，如果跳槽到新公司，对新公司而言，就具有价值。
稀缺性：该项资源或能力相对其他人而言，是否具备稀缺性。例如掌握了区块链的代币技术，对企业而言，可以发行数字货币，甚至成为超级股票市场。
难以模仿性：该项资源或能力他人难以模仿，例如具备领先他人的思维能力、认知能力。
3）将每项资源和能力按照从弱项到强项进行排列
当某些能力属于「是」的数量越多，越属于强项和优势。
按照竞争优势从上往下排列，越排在下方的资源和能力优势越大。发挥优势和强项的作用，同时也可以提升弱项。
4）对结果进行分析
当发现自身的优势之后，可以针对自身的优势和强项，选择自身的职业规划，更好的认清自己，明确自己的定位。
个人运用 VRIO 模型的示例 例如：
张三年龄 33 岁，数学专业毕业。毕业后一直从事智能硬件行业长达 10 年，换过三家公司，目前正在考虑换一份工作，已经收到三个公司的面试邀请，岗位分别是智能硬件专家、资深软件开发工程师、智能硬件产品总监。三个岗位的薪酬福利差不多，张三面临选择哪一个岗位的问题，以及如何发挥自己的优势，避开劣势。
如下分别从人脉关系、代码编写、团队管理、知识储备、行业经验、决策能力这些维度来分析（此处为了举例模型的应用，并非代表这些维度的准确性和全面性）。
1）人脉关系：张三从事技术工作，不喜欢社交活动。在公司中只和内部同事进行沟通，社会关系和行业人脉缺乏，对于用人企业没有价值。
2）代码编写：张三的代码编写能力一般，处于平均水平。主要原因在于张三的兴趣爱好广泛，但对写代码兴趣没有到热爱的程度，能完成工作即可。所以代码编写能力对企业而言没有价值。
3）团队管理：张三只带过十个人以内的团队，有价值，但不具备优势。
4）知识储备：张三对于自然科学、社会学、认知心理学等都有涉猎，知识面广，尤其在人工智能领域，尤为擅长目前的算法模型和技术应用。对于智能硬件企业而言有价值，并且具备稀缺性，但没有形成技术壁垒，毕竟他人也可以通过花费时间和精力学习获取这些知识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26.逆向思维才是避免失败的利器</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nixiangsiweicaishibimianshibaideliqi/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nixiangsiweicaishibimianshibaideliqi/</guid>
      <description>逆向思维是查理芒格推崇并且一直实践的思维方式。
什么是逆向思维？ 如果你想成为一个段子手，那么当你阅读完 1000 条段子，并且总结规律，然后开始自己写段子，只要坚持写上 1000 条，你最终会发现，原来做段子手，最重要的是天赋。
如上内容，用得是逆向思维。如果按照正常的逻辑，读者会以为能看到一个励志的结尾，但结局却完全相反。
当大家都朝着一个固定的思维方向思考问题时，而你朝相反的方向思考，这样的思维方式就叫逆向思维。人们习惯于沿着事物发展的正方向去思考问题并寻求解决办法。对于某些问题，尤其是一些特殊问题，从结论往回推，倒过来思考，从求解回到已知条件。
逆向思维也叫求异思维，它是对司空见惯的似乎已成定论的事物或观点反过来思考的一种思维方式。反其道而思之，让思维向对立面的方向发展，从问题的相反面深入地进行探索，树立新思想，创立新形象。
逆向相对正向而言，正向指常规的、公认的、具备常识的通用做法，而逆向则相反，是对传统、惯例、常识的反叛，对常规的挑战，能够突破思维定势，打破由经验和习惯造成已经僵化的认知模式。
受到习惯的影响，我们只能看到事物的一面，逆向思维能够让我们看到另外一面。
当你在思考如何解决问题的时候，如果能先问自己：「为什么我们需要这么做？」，说明你已经在使用逆向思维这个思维工具。
为什么需要逆向思维？ 这一切缘于我们人类的原始大脑。
科技和观点日新月异，如今处在科技大爆炸时代，我们正在遭遇前所未有的挑战和问题，而人类的原始大脑还在用过去的方式工作，已经跟不上形势发展。
正如同我们对时间的感知是向着未来前进，时间在流逝，我们思维也有方向，从因推理到果，从前到后，从上倒下，从过去到未来。这是正向思维。
我们来看看一系列熟悉的名词，习惯、惯例、行规。这些名词无一例外，存在我们大脑的知识库里，成为我们快速思考、决策的依据。根据这些依据，我们在处理旧有事物时得心应手，一旦碰上新事物、新领域，或者需要创新、突破的时候就会让人感到束手无策。
正向思维让我们陷入行为和思考的固定模式，问题解决变得很困难，找不到突破口。固定模式让思维无法突破思维惯性，所有的解决思路都限制在一个方框里。
线性思维包括正向思维和逆向思维，正向思维会有许多预设和假定，正是这些预设限制我们的思维。逆向思维可以用来解决正向思维无法解决的问题。
段子手们通常都很精通逆向思维，段子的精华在于神转折，能够让你在看完之后会心一笑。究其根源在于利用了人们的心里，前面一段文字铺垫都把人引入自以为是的解释，在最后突然来个完全相反的结尾。
例如：
双十一过了，这个剁手的季节，女友让我感动至极，她总共买了 24 件东西，一共花了 40865 元，其中 23 件是给我买的！！！衣服裤子鞋子还有我爱吃的巧克力，不说了，我现在去看看她那 4 万块的包长啥样？
毒鸡汤也是一样的技巧——情理之中，意料之外。
例如：
年轻人，现在没钱算什么，以后没钱的日子还多着呢。
失败并不可怕，可怕的是你还相信这句话。
只要你每天坚持自习，认真刻苦，态度端正，忍受孤独，最终的胜利肯定是属于那些考场上发挥好的人。
从小处说，学会逆向思维，你不仅可以当一个好的段子手，还可以熬出毒鸡汤，最起码也能做一个非常棒的文案！
从大处说，人生中无时无刻都要面临解决问题，而逆向思维则是一项突破困境的利器。
我们该如何行动？ 1）把所有假设和前提拿出来重新审视
正向思维，是根据现有数据、参数计算结果，逆向思维是根据结果反推参数。
1+1 能够推理出等于 2，这是一种解决方案。这是我们的思维惯性，如果反过来问，2=？+？，那么就会有无数个答案，2=2+0，2=-1+3。
这样就能从各种方案找到一条可行之路，成语叫做殊途同归。
把所有的假设和前提拿出来审视，有些假设或者前提可能并不成立或者概率很小，那么这些预设和前提就不再需要考虑。假设和前提越少，可选择的方法就越多，避免人为套上枷锁。
2）用「如果不考虑某些因素来决策会怎样」的思考方式
从时间范畴，空间领域、人物构成、关系条件等构成要素进行组合思考。
传统功能机如果不考虑键盘会怎么样？
智能机去除键盘之后成了 iPhone，iPhone 去除 Home 键之后成了 iPhone X。
曾经的动物园里有许多笼子，里面关了各种动物，动物们在狭小的空间里，心情自然好不起来，怎么可能过上愉快的生活呢，久而久之，笼子里的动物变得毫无生气。
如果我们不把动物关在笼子里呢，让动物在更广大的天地中活动。于是游客们就钻进了能够移动的笼子里——汽车。这样既解决了动物们的居住条件，又解决了游客的安全问题。
思考「如果我们不这么做会怎样」。
如果我们产品不收费会怎样？
如果我们的软件不用注册会怎样？
如果再也不能坐飞机，我们要如何改变坐生意的方式？
如果法律禁止我们向老顾客销售现有的产品，明年我们要怎么赚钱？
如果钱不成问题的话，你会做什么？
如果每个人都可以自己组装手机，对我们会有什么影响？
……
3）改变游戏规则会怎么样
功能、结构、因果关系上的反向逆转
性质上的逆转、结构、空间、位置上的逆转，过程的逆转。
传统的火锅，是把火锅放在桌子中间，配菜都围绕着中心的火锅，人们都公用一个火锅涮肉，代表企业有小肥羊、海底捞等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27.隐喻思维是说服他人的最高境界</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yinyusiweishishuofutarendezuigaojingjie/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yinyusiweishishuofutarendezuigaojingjie/</guid>
      <description>沟通是认知过程中属于输出环节的一个重要能力，沟通的最高境界就是讲故事。
说服一个人尝试让对方接受你的观点有多难，想一想你上一次和他人争吵的场景就能理解。
假如你是位产品经理，一定会遇到经常要和运营或者技术人员沟通，说服对方接受你的观点，但往往沟通谈着谈着就变成了对撕。
假如你是位 HR，要给一个落后的同事做思想工作，费尽口舌喝完了几碗茶，对方依然不为所动。
假如你是一位父亲或者母亲，面对做错事情的孩子，讲了一堆道理，孩子根本就难以理解大人这些抽象的道理和逻辑，自然没有什么效果。
还有许多类似于这样的场景，问题出在哪里，为什么我们很难和他人讲道理？
讲道理行不通的原因 我们无法通过智力去影响别人，情感却能做到这一点。
一旦你尝试和对方讲道理的时候，对方立刻会在心里筑起一道墙，无论你舌绽莲花还是费尽口舌，即使对方不断点头，也不能代表对方接受你的观点。
我们解决问题的时候，可以用逻辑、理性，可以和自己讲道理，但是和他人交流，光用逻辑远远不够，我们还要利用情感和代入感去让他人产生共鸣，达到说服的目的。
我们来看一个例子。
一家创业公司的 CEO 和你说：来创业吧，我们有一个广阔的市场，有厉害的技术、运营团队，我们的商业模式融合了区块链、人工智能、金融，每个都是互联网的风口，一起加入我们实现理想吧。
你如果听了这一段话，保证你依然犹豫不决，即使里面再加上一些数据，这些数据对你来说无法考证真实性，市场有多大你并没有了解过，团队历不厉害你也不知道。
但如果 CEO 这么和你说：我曾经也和你一样，在一家创业公司初期的时候加入，那时候也十分忐忑，公司给的薪水只能够维持生活。那时候知道这家公司的人并不多，很多人还认为这是一家骗子公司，最宽松的时候，入职甚至只需要你提供身份证件就可以。我在这家公司工作十年，十年的薪水总共 300 多万，这个数字平摊在十年，其实并不多，每年才 30 万，但是你知道我的股票收益拿了多少吗？两个亿！这家公司就是阿里巴巴。
是不是有不一样的感觉了。前面那段话是在和你讲逻辑，讲理性。后面那段话，是和你讲故事，讲这家公司创始人的故事。这让你讲这家创业公司和阿里巴巴对应起来，于是你也会去假设你如果也依葫芦画瓢，将来是不是也能拿到几个亿的股票呢？
这就是讲故事的魔力。
为什么要讲故事 把故事用在沟通中实际上是运用类比法（隐喻）。
类比法：根据两个或者两类对象之间某些方面相似、相同之处，从而推断在其他方面存在相似，或相同的点的逻辑推理方法。
如果你是一个律师，你的当事人是一个有很多案底的惯偷，并且警察当场在他身上搜出了失主的钱包，然而他声称自己的钱包也长这样，所以他是误拿。
你会怎么帮你的当事人辩护呢？看上去这是个无解的答案。
美剧《波士顿法律》Boston Legal 第一季 S01E03.Catch and Release 中，律师 Sally Heep 却为她的当事人成功进行了无罪辩护。
我们来看看 Sally Heep 怎么说的。
大约是十五岁的时候，有一天我在厨房，我的狗狗 Fred 跑进来，嘴里叼着一只死兔子，邻居的宠物，我以为是 Fred 闯的祸。如果被知道它杀了他们的宠物，动物管制就会来人把它捉走。于是我拿走兔子，在水槽里冲洗干净，用吹风机吹干，让它看起来白白的，毛绒绒的，然后我偷偷溜进邻居后院，把它放回笼里，希望他们觉得兔子是自然死亡。那天晚上，我父母来到我房间，他们告诉我邻居的兔子三天前死了，他们把它埋在树丛里，居然有个疯子把兔子挖出来，洗干净又放回笼子里去了。我当时就觉得，真相可以比虚构更离奇，让人难以置信。
在这个案子里，一个有抢劫和入室行窃前科的人抢走过路妇人钱包，被现场拍了照证据确凿，但他说当时误以为那个钱包是自己的，并拿出自己与之完全一样的钱包来作证。陪审团本来没有谁相信这是个匪夷所思的误会，于是 Sally 说了那个很有意思的故事，引得陪审团一笑，最后商定合理置疑，无罪释放。
Sally 为什么可以说服陪审团 我们来看看 Sally 如何说服陪审团的几个关键点是什么。
1）用狗来比喻小偷（还是个惯偷）。
这样等同于将令人痛恨的惯偷和忠诚可爱的狗联系起来。没有人会喜欢惯偷，陪审团也是由普通人组成。但如果案件中的主角是条狗，是个动物、宠物，是个人类的好朋友，会增加陪审团心理上的宽容度和接受度。
2）用狗杀了宠物类比小偷偷钱包。抢过路妇人的钱包和狗杀了邻居家的宠物，两者相比，对社会的危害程度，对人类的影响无疑是前者更大。用后者做暗喻，可以明显的降低陪审团对于偷窃事件的愤怒程度。
3）用自身经历以及第一人称进行讲述。
如果 Sally 讲述这个故事不是用「我」，而是用「一个朋友」，那么陪审团对于故事的可信度会打个折扣。第一人称可以迅速地营造代入感，第一人称是一种手段，这种特殊手段能使叙事人与听众靠得很近，听众直接聆听感受对方细微的思绪脉络和情感波动，有真实、可信、感染力强等优势。
4）故事曲折反转，引起陪审团兴趣。
在 Sally 的故事里，首先是 Sally 看见自己的狗叼进来一只死兔子，因为害怕动物管制局来抓走 Sally 的狗，所以把兔子洗干净偷偷放回邻居后院的笼子里，结果父母告诉 Sally，邻居家的兔子是自然死亡，是 Sally 的狗把兔子挖出来带回来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28.突破「贫穷」思维的局限性</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tupo-pinqiong-siweidejuxianxing/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tupo-pinqiong-siweidejuxianxing/</guid>
      <description>思维固化、局限性是指人们总是按照已有的规律、方法去思考、理解问题,阻碍思维发散,限制了思想。
思维局限性是怎么来的 这和人类进化过程有关，凡是对生存有帮助的特征都会保留下来，可称为思维定势，惯性思维。最初的人类在没有知识经验积累的时候，遇到问题和突发状况无法快速解决的,表现为反应过慢或者是全面思考，例如看见一个从来没见过的大型动物，还不赶紧跑路那就是死路一条，那些察觉到危险逃跑成功的人活了下来，基因也流传于世。而那些面对可能的危险抱有好奇心富有研究精神的人，已经被吃了。
定势是由先前的活动而造成的一种对活动的特殊的心理准备状态，或活动的倾向性。在环境不变的条件下，定势使人能够应用已掌握的方法迅速解决问题。
思维定势可以使我们在从事某些活动时能够相当熟练，甚至达到自动化，可以节省很多时间和精力 。
例如在做一类型的题时，你做得熟悉了，下次碰到你马上就会做了；我们开车的速度很快时，突然前面出现一只小狗，我们马上就会刹车，忽然遇见一个美女或者帅哥，你的内心好感度就会增加，工作中遇到人手不足的情况第一反应就是加人。虽然有快速反应这样的好处，但在情境发生变化时，则会妨碍人采用新的方法或者影响人的判断。
惯性思维能够让人类通过过去的知识经验积累迅速做出判断和反应。在某些场景下有一定积极作用。但既然是定势或者惯性，那么必然会成为创新的阻碍。在创新只是极少数个体杰出表现的时代，用惯性思维生存的人还能够容于社会。
但如果在一个全民创业，人人创新的时代，创新成为人们赖以用于生存竞争不可或缺的素质时，再不突破惯性思维，必然会越活越艰难，成为被淘汰的人群。
工作中遇到下属反馈人手不足要加人的时候，一个合格的领导者此刻的表现应该是去判断是不是真的人手不足，工作效率是不是足够高，足够有效。
惯性思维体现在习惯纵向思维、凡事非黑即白、抗拒不同观点。
有个观点叫做穷人思维，意思是穷人因为金钱的原因，把时间用来换钱，于是时间越来越少，没有时间去思考未来，一切只为解决眼前问题。于是恶性循环，穷人越来越穷。而富人思维和穷人思维的不同在于，富人更善于思考未来 5 年以后会是怎么样，把时间看的长远，而不是只看眼前。
需要注意的是这里所说的穷人和富人不仅仅直接以财富数值来衡量。
穷人可以在淘宝上花一两个小时，去挑选性价比最高的东西，可以在各类剁手信息网站比如色魔张大妈上面浏览各类促销打折信息，可以花费很多时间去搜索真货和假货的区别，如何鉴定真伪。也许这是一种乐趣，但是损失的是你为数不多的时间，穷人用时间来换金钱，富人用金钱换时间。再说了，谁能保证网上那些过时的信息就能保证你买不到假货呢。
穷人思维导致人们只找稳定的工作，害怕风险，选择工作只看薪水高不高，而不考虑行业是不是夕阳行业，有没有发展。在薪水和期权之间毫不犹豫选择薪水。最严重的穷人思维是认为只要自己改变几个思维方式就能变成富人，穷人变成富人可没有仅仅改变思维方式那么简单，少看鸡汤有益健康。改变思维只是迈出第一步而已。
打破惯性思维，从如下几方面入手 批判性阅读书本知识，书面知识对人类的知识传播起了巨大的作用，但随着知识发展加速度越来越快，书本知识不可避免的会有落后、偏差情况出现。
不迷信权威，这也和中国的教育方法方式有关，从前的中国式教育更多的是让学生接受而不是独立思考。树立权威虽然有作用让人们迅速接受知识，但同样由于人们不敢挑战权威，所以也会成为阻碍。要明白权威也有相对性，在相对时间和领域内的权威，并不是合适一切时间和空间的权威。
权威也是人，受时代和环境的影响，做出的判断也不一定准确。
避免从众，从众思维典型表现为人云亦云，懒于思考和考证。跟随大众，即使犯错也不会责众。破除从众思维的方法是养成独立思考的习惯。既要考虑多数人的意见，也要有自己的思考和分析。
很多人都听说过 1996 年比尔盖茨说 640kb 内存足够所有人用这句话，可是你有没有想过比尔盖茨这样的天才学霸会说出这么愚蠢的话吗。我相信有很多人都相信比尔盖茨说过这句话，当然比尔盖茨后来也辟谣了，说自己虽然做过蠢事，但从来没有说过这样的蠢话。
当业界都在谈论 AR、VR 的时候，有没有想过这东西是不是真的有那么多应用场景，当大家都在对人工智能和深度学习的未来看好的时候，你有没有想过一些科技界的大佬们对此持有不同的看法，比如要人们警惕人工智能，这里有一点要注意，他们说的是警惕，而不是反对，有些媒体为了吸引眼球，说比尔盖茨、霍金反对人工智能，我想问一句这些媒体，你们的良心会痛吗。
要突破界限，善于跨界。中国的国徽是谁设计的，估计很少有人知道。是建筑师们设计的，听上去有些不搭边，但确实是当年还在清华大学的林徽因牵头设计，梁思成也给出了指导意见。这也算是跨界啊，建筑讲究的是立体感，把另一批队伍搞美术的设计给比下去了。
明朝有个快递员，那时候的物流待遇没有现代好，感觉做物流没有前途，于是开始拉起一支队伍，投身于国家管理制度探索的事业中，虽然最后创业失败了，但这也能给我们一些启示。再后来有位图书馆管理员通读了《资治通鉴》，设计了新中国的制度，这是大家都知道的事实。
说回 AR 增强现实，百度地图已经结合起来，开着摄像头就能把实际路况和屏幕上的导航线结合起来。在去年的时候，我还和朋友说起，AR 增强现实可以和旅游类的应用相结合，通过用摄像头采集实际环境，根据 GPS 经纬度定位，能够通过手机把旅游景点或者餐饮消费类店铺和实景有机结合，给用户给好的体验，毕竟图形化要比文字更容易让人接受。
发散思维 培养发散思维（从一点扩展到多点）和逆向思维（例如换位思考、换角度思考），以及把发散思维和逆向思维相结合为发散型逆向思维。
如何发散思维，任何事物或者问题都会有多个基本功能或者属性，每个基本功能或属性都能对应一个基本原理，将基本功能属性和不同的基本原理对应起来，就会有新的组合。这样说起来有些抽象，举例说明一下。
一把伞，首先能想到的是挡雨或者遮阳。事实上，我们可以把伞的基本功能和属性分为：挡雨、遮阳、装饰、支撑、武器、掩饰、减速等，再把伞的组成要素分解为：材质、颜色、材料、长度、宽度、重量、厚度、弹性、韧性、张力、透光率、硬度、工作温度等，实际上还可以有更多枚举。
如果需要在伞上面做改进创新，可以将这些属性和要素原理一一结合起来，再进行组合和改变。比如可以将伞变成杀人武器（古老的 007 系列中就有），也可以将伞变成老人家的手杖或者是登山时候的登山杖，在伞上加上电池模块，还可以成为充电宝，加上摄像头可以作为记录仪使用。人类的神经元通过网络连接起来才能发挥计算作用，如果大脑中的知识点属于碎片化，没有链接起来，那么在要使用的时候，就会出现好像看过很多知识，读过很多书，但是一到需要用到的时候大脑一片空白的情景。这是因为你的知识没有经过你大脑的重建，这样的知识不利于发散思维。
小结
人的思维容易被习惯局限、被环境局限、被阅历局限、被自身知识局限。可以从这四个维度去找出解决方法。突破习惯，在思考问题的时候，不要满足于正常的思路，经常接触新环境，提升阅历，学习更多知识。
最后总结以上观点，打破思维局限首先要批判性阅读书面知识或者其他知识，不迷信权威，其次避免从众心理人云亦云，最后是培养发散思维和逆向思维。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29.学会创造属于自己的概念</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xuehuichuangzaoshuyuzijidegainian/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xuehuichuangzaoshuyuzijidegainian/</guid>
      <description>马云提出「新零售」的概念，京东和阿里提出「智能物流」的概念，罗振宇提出一个「国民总时间」的概念。
层次高的人定义概念，层次略低的人延伸概念，层次低的人只是听到概念。
为什么我们没有去想过，要不要有自己形成的被大众所认同的公共概念，为什么自己不能去定义一个概念，对于普通人来说，并不是都要成为意见领袖或者大佬，但如果自己能有定义概念的意识，能够对概念的概念有自己的理解，一定可以提高思维层次。
是定义概念太难了，还是我们从来没有想过这个问题。
定义概念很难，定义概念也不难。概念有难有易，有大有小，关键在于你想定义什么概念。
什么是概念 概念是人类对同一类事物的属性和特征的抽象的概括的反映，具有抽象性、间接性、概括性。
概念的关键作用有分类、推导概念额外的属性、引导注意和解释、交流和推理。
读小学那会，语文老师钟爱于让学生们总结课文的中心思想，目的是想锻炼学生们的总结归纳能力，形成自己的概念。
概念的重要性
谁需要来定义概念，对于普通人来说，定义概念有什么用呢。
认知层次越高的人，对于概念的认知水平越高级。
普通人每时每刻，思维中的概念都在发挥作用，只不过因为思维惯性，只要是让大脑高速运转的思维活动，大脑都很不情愿，能不动脑就不动脑。所以普通人也从没有想过，对于概念的认知。
了解概念是什么，是如何定义出来的，对于普通人在日常生活和工作中能够养成一种思维习惯，有利于促进沟通，提示认知水平，再不济也能分清什么是伪概念，不至于上当受骗。
假如没有概念，我们无法和他人进行沟通，无法对知识和经验进行有效的传播。
举个简单的例子，你在公元 2017 年穿越到唐朝，然后向唐朝皇帝解释什么是手机，你该如何组织语言让他理解你所说的事物到底是个什么东西呢。
皇帝没有任何关于通讯、电子设备、网络、应用的概念。那么你就需要考虑唐朝最有权势的这个人他的世界观里的概念有什么，再尝试组合这些概念让皇帝理解。
没有概念，我们面对的是海量的信息，而不知道如何归纳和描述。无法对事物进行分类，世界一片混沌。
你向一个人解释，我正在用的这个是一种能够按照预先编写的程序连续、自动地工作,对输入的数据信息进行加工、存储、传送,由集成电路、机械部件组成的电子设备，天才知道你说的是计算机这种东西。
人类的语言可以表现眼前不存在的东西，使得我们即使看不到这些事物的也可以谈论它们。
这些东西无一不是只存在于我们大脑中的概念， 却能够在我们的生活中扮演举足轻重的作用。概念的改变推动了生产力的发展，进而促进生产关系的改变。
概念的发展史
概念的经典观点认为概念由一组必要且充分的属性所定义。
用经典观点来定义创业者。
创业者是指某个人发现某种信息、资源、机会或掌握某种技术，利用或借用相应的平台或载体，将其发现的信息、资源、机会或掌握的技术，以一定的方式，转化、创造成更多的财富、价值，并实现某种追求或目标的过程的人。
上述定义，没有包含创业失败者，甚至你可以用来套在诺贝尔奖获得者中的科学家们也可以。
对于大部分概念来说，找出定义其充分必要的属性很困难。例如哲学家维特根斯坦提出关于「游戏」的定义问题。游戏本身就有不同的属性，有些游戏是竞争性的，比如反恐精英、穿越火线、魔兽，有些游戏如抢车位、偷菜，带有娱乐性质，促进社交关系，还有支付宝的种树收能量。有些游戏需要技巧，例如密室逃脱。游戏也可以一个人玩，也可以很多人玩。
游戏有网游，也有单机游戏，可以用手机玩，也可以用纸牌玩。可以不需要任何道具和载体也可以玩。
要想把所有关于游戏的定义性特征都列出来是不可能的。
还有难以分类的事物，例如书籍，书是知识载体还是装饰材料呢。那些天天朝九晚五的白领精英们在如今知识付费终身学习的时代，是学生吗？
近几十年来，概念的经典观点逐步转变为概率观点。
概率观点是什么，当我们考察某一实例是否属于某一范畴的时候，要做的就是比较两者之间的相似性程度，当实例于范畴之间的相似性超过临界点，就可以将该实例归入这个范畴。
我们试试用概率观点定义「创业者」这个概念。
创业者是早出晚归，经常加班，生活质量低于同样能力的打工者，具有极高的主动性，自我激励，高风险高收益，致力于创新商业模式换取巨额财富的人。
但随后也有人提出对于概率观点中相似性的质疑。
这个世界上任何两个客体之间都会有许多可能的相似性。例如哑铃和自行车，两者都可以用来锻炼，两者重量都没有超过 1000 公斤，两者都不用电，两者都是铁做的，两者都可以买的到等等。
客体和范畴之间还存在因果关系。比如我们晚上在酒吧街看到有人从酒吧出来抱着树跳舞，我们就知道这人喝醉了。之所以作出这种判断，是因为我们对于客体在特定环境下的行为特征代表的意义，以及酒喝多了的反应。
这种因果关系的重要性已经超过了相似性的判断，后来这种概念观点被称为理论概念观。这种概念观加深了人们对概念的理解。
到目前为止，学术界还是以概率观点为主流——以客体与范畴的相似性概率来判断。
如何形成概念 我们习惯了从小到大接受概念，学习概念，却从来没有想过我们去提炼概念，形成属于自己的概念。
知识时代，各种新概念层出不穷，如果不假思索的全盘接受，对个人而言不是好事情，我们需要对概念进行甄别，是真概念还是伪概念，是有害的还是有利的。
如果我们不思考，就会失去判断力。
概念的形成是对多个假设进行考验的过程。
概念有层级，最抽象和宽泛的概念在最上层，最具体和狭窄的处于最底层。
大家经常说的发现事物的本质，实际上就是在定义最高层级的概念。反映的是不同的抽象水平。
按照层次从高到低划分——生物&amp;gt;脊椎动物&amp;gt;哺乳类&amp;gt;狗&amp;gt;猎犬&amp;gt;斑点狗。
当我们想起狗这个概念的时候，脑海里会浮现狗会跑，会犬吠，可能会咬人。当想起猎犬的时候，会想起一堆除了会跑会叫，还会协助抓猎物。当想起斑点狗的时候，除了上述特征，还会想起狗的外表特征，例如斑点。
现代的程序员们非常熟悉这个过程，甚至评价一个程序员的能力层级和他的抽象能力息息相关。最高级的程序员可以把业务模式抽象为软件架构，这个层级水平的程序员通常被称为「软件架构师」。
如果要程序员设计一个狗类的应用 App，初级程序员会直接写一段代码，描述狗的各种属性特征和行为。没过几天，老板心血来潮，要你写一个猫类的应用 App，初级程序员只好老老实实从头再写，以前写的代码都没用了。
高级程序员会先写最高层级的生物代码，然后从生物代码继承下来，分层设计，老板心血来潮要写猫类的应用时，直接从原有哺乳类的代码继承下来，扩展猫的属性和行为特征，这样就轻松省事了。
所以那些天天加班写代码的程序员，有可能是因为没有抽象设计好，导致有大量重复的工作，效率低下。反而是高级程序员表明看起来工作最轻松，很少加班。
除了程序员，还有很多行业都可以应用这种思维。
以共享经济举例分析，先看经济的定义。
经济是价值的创造、转化与实现；人类经济活动就是创造、转化、实现价值，满足人类物质文化生活需要的活动。
共享经济的定义。
共享经济的本质——整合线下的闲散物品或服务者，让他们以较低的价格提供产品或服务。对于供给方来说，通过在特定时间内让渡物品的使用权或提供服务，来获得一定的金钱回报；对需求方而言，不直接拥有物品的所有权，而是通过租、借等共享的方式使用物品。
从广义上来看，共享经济的上层是市场经济，市场经济上层是经济体系。
从狭义上来看，共享经济的上层是商业模式，商业模式的上层是商业逻辑。
和共享经济同层次的还有免费经济、传统经济（买卖模式）等。
商业模式是一种包含了一系列要素及其关系的概念性工具，用以阐明某个特定实体的商业逻辑。它描述了公司所能为客户提供的价值以及公司的内部结构、合作伙伴网络和关系资本（Relationship Capital）等用以实现（创造、推销和交付）这一价值并产生可持续盈利收入的要素。
商业模式的本质是什么，本质是利益相关者的交易结构（结构这个词听上去似乎不太好理解，那么换成模型，会不会更容易理解一些）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 个要点助你实现认知迭代</title>
      <link>https://yanwe.win/post/8-geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/8-geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>人在职场的升级之路通常是这样：员工——&amp;gt;中层管理——&amp;gt;高管——&amp;gt;VP 级——&amp;gt;创业成功 CEO——&amp;gt;投资人。
投资人的认知能力算是顶层，因为投资人需要有足够的能力去对行业趋势进行预判，知道未来的方向，从而去发掘有潜力（成功概率高）的公司进行投资。
每一层的认知能力都有不同，越高层次认知能力越强。有的人可以跳跃式上升，有的人仍然卡在某个阶段难以上升。那么你在哪个层次？是否有思考过如何改变现状？
下面说说认知升级的几个典型要素（只做简单介绍，并不延伸。这些要素的深入思考在认知系列的其他文章已经包含）。
对自我的批判 从「我知道自己是对的」升级为「我怎么知道自己是对的」。
这是两种思维方式。
「我知道自己是对的」，是大多数人的下意识反应，在做决策的时候，会主观意识层面认定自己是对的，源于自我无条件的信任自己。
「我怎么知道自己是对的」，是批判性思维的典型表现。在主观意识作出判断后，先不急着下定论，而是对结论进行怀疑，我一定就是对的吗，我是如何确定自己是对的。在判断的过程中，我判断的依据是什么，我的信息来源是否准确，还有没有遗漏。
前者是「快思考」，后者是「慢思考」。快思考是人类在进化过程中适应生存而演化出来的一种能力，表现为看见风吹草动就要跑，可能里面藏着老虎，在古时候，那些不跑的都被野兽吃掉了。别人和自己的观点不一致，会下意识的反驳。
被人冒犯了，会立刻愤怒，进入战斗状态。就好像智人在部落时代，别的部落的智人进入你的领地，对你造成了威胁。
快思考在人类没有解决基本的安全问题的时候非常有用。但在现代社会，人类的生存、安全问题也已基本解决，大街上、办公室也不可能会出现野兽。所以这种快思考在面对复杂问题的时候就会力不从心，无法适应。
慢思考在现代快节奏的信息时代中则更为有用，多问几个为什么，而不是立刻根据直觉做决定。直觉可能是对的，也可能是错的。用不同的角度思考问题，就能得出更为可靠的结论。当我逐渐让自己不要依靠直觉来判断的时候，我发现许都事情没有表面上这样简单，而且还能控制自己的情绪。
不要把解决方法当作是问题本身。这句话的意思，一旦遇上问题，不要立刻去寻找解决方法。而是先思考，这个问题是不是表面上的问题，是否还存在更深层次的问题。假如一个创业公司在研发新产品的时候，需要抓紧时间研发完成，但你发现你的员工开始准时下班的时候，不再努力工作的时候，你可能会觉得问题是出在员工身上，如果你仔细思考一下，为什么员工会准时下班，而不是努力把工作做得更好，在公司加班创造更大的价值。有可能是员工家里有事，也有可能是员工并没有理解清楚公司为什么要赶时间。或者是其他什么原因。
跳出思维局限性 理解人类在进化过程中，由于大脑进化跟不上技术爆炸导致的思维局限性。
众多事实表明，环境变化太快，而自然选择（大脑的进化）却没有及时跟上脚步。
现代人类的大脑在 20 万年前进化成功。
然而，我们的脑容量在 20 万年前开始就不再增长。那么，为什么人类的大脑没有变得更大呢？这可能是因为脑容量的增加会增加新生儿出生时的危险。另外，我们的大脑是一个耗能大户，它要消耗身体近 20％ 的能量，如果再增加脑容量，人类可能无法负担大脑的能量需求。
科幻小说《三体》中提到「技术爆炸」。人类在三百年前进入工业革命，在几十年前进入信息革命（第四次工业革命），近几年则到了人工智能时代，在 20 万年这个尺度上，无论是几百年还是几十年，如果按照比例算，连一瞬间都谈不上，所以才有技术爆炸这个说法。
前面提到「快思考」是一种进化导致的思维局限性。
认知科学家梅西耶和斯珀伯写道：「理性是人类进化而来的一种适应性特征，是为了帮助个人能够适应高度社会化的群体生活。」
人类进化出理性并不是为了解决抽象、逻辑问题，也不是为了帮助我们从杂乱的数据中获取结论，而是解决在群体协作中遇到的一系列问题。如果人类早期要合作的群体都是一群非理性的人存在，那么这个群体的命运最终难逃内讧而解散。想象一下这种场景，每个人都认为自己是最聪明那个，并且非常情绪化，认为别人都是弱智，那么群体在一起商量事情的时候，基本上都是以吵架开始，群架结束。
如果理性是为了解决抽象问题、逻辑问题，那么人类大脑就不会存在那么多的认知偏差（直觉和偏差），例如「光环效应」、「锚定效应」、「幸存者偏差」等。
批判性思维 能够独立思考，不人云亦云。
首先是会质疑。
对方的观点是否有利益关系，基于什么样的出发点和目的会这么想。
新闻报道的真实性有多少，背后可能藏着哪些可能的真相。
书中的作者是在什么时代什么背景下得出这样的结论。
我们所掌握的信息是不是一面之词。
我认同对方的观点是不是因为对方和我的观点一致。
&amp;hellip;&amp;hellip;
其次是收集信息。
和对方利益冲突的另一方有什么信息。
和作者观点不同的其他人是怎么说的
有哪些利益相关者，他们之间的关系是什么样的，如何交易的。
&amp;hellip;&amp;hellip;
接着综合分析。
整个事件中收益最大的是哪一方。
这件事情对我有什么影响。
我需要如何应对。
这样就完成了一次独立思考的过程。
知道自己要什么 知道事实和愿望的差距，以及如何实现愿望（目标）的路径。
你的目标是什么：
五年之后，你希望自己是什么样？
你还能变的更聪明吗？
&amp;hellip;&amp;hellip;
实现目标的过程中需要注意的原则：
不要关注出色表现，而应该关注成长进步
成就感是第一自我驱动力
清楚制定目标的原则
清楚完不成目标的可能原因
懂得「是什么」和「为什么」思考方式的区别
&amp;hellip;&amp;hellip;.
「是什么」和「为什么」实际上是具体的思维方式和抽象的思维方式的不同。
假如你要做一件事情：晚上加班 2 小时。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30.如何让个人的行动价值最大化</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruheranggerendehangdongjiazhizuidahua/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruheranggerendehangdongjiazhizuidahua/</guid>
      <description>万物本是一体，道理总是相通。
作为企业，首要考虑的是盈利，其次是为社会为人类带来价值。先解决生存问题，再考虑在生存的基础之上的发展问题。
作为个人，首要考虑的是生存，其次才是精神层次方面的需求，例如获得尊重，实现自我或者流芳百世等等。为了生存，人类需要工作，需要收入，需要产生价值，无论是主动收入或者被动收入。
假设你需要买一台手机，这个购买活动过程可以分解为：
1）确定自身需求（拍照、外观、性能、价格）累计花费 1 天。
2）寻找符合要求的手机（看各种评测、资料）累计花费 7 天。
3）选择购买方式（选择店家，货比三家、翻评论）累计花费 3 天。
4）下单（选择网店或者亲自前往）累计花费 0.5 天。
买一部手机花费了 11.5 天，如果按照月薪 10000 元来计算，平均每天的薪水大约 454 元（按 22 个工作日计算），那么你花在购买手机这个活动上累计 454*11.5=5221 元。
是不是被这个结果吓了一跳。没错，这就是你为买手机而付出的机会成本。但为什么还是有许多人乐此不疲，排除掉部分人就喜欢研究数码产品的可能，更多的还是人们没有意识到时间的价值。
研究性价比的目的是为了省钱没有错，但省下来的是一小部分看得见的现金，失去的是宝贵的时间，是看不见的隐性成本。能算到这一笔账的人很少。把这些省下来的时间用来学习更多的知识和技能，投资自己，才会更有价值，毕竟时间是有限的，过一天少一天。
如果以价值链理论来分析，如上购买手机的第 2 步和第 3 步创造的价值最少，应当进行优化。
价值链理论 价值链理论是哈佛大学商学院教授迈克尔·波特于 1985 年提出的。波特认为，「每一个企业都是在设计、生产、销售、发送和辅助其产品的过程中进行种种活动的集合体。所有这些活动可以用一个价值链来表明。」
企业的价值创造是通过一系列活动构成的，这些活动可分为基本活动和辅助活动两类，基本活动包括内部后勤、生产作业、外部后勤、市场和销售、服务等；而辅助活动则包括采购、技术开发、人力资源管理和企业基础设施等。
基础活动直接为顾客创造价值，辅助活动为基础活动提供支持。它们之间的关系可以理解为直接和间接创造价值的关系。
这些互不相同但又相互关联的生产经营活动，构成了一个创造价值的动态过程，即价值链。
个人价值链 个人在工作中的价值创造也是通过一系列活动构成的，可以分为基本活动和辅助活动两类，基本活动包括过滤信息、明确任务、分解任务、解决问题、反馈结果。辅助活动包括时间管理、学习新知识、总结、预判。
个人价值链分析方法是个人为一系列的输入、转换与输出的活动序列集合，每个活动都有可能相对于最终产出产生增值行为，从而增强个人的竞争地位。
图片 基本活动包括过滤信息、解决问题、明确任务、分解任务、执行计划、反馈结果。
1）过滤信息，对信息的优先级进行分析过滤，不要让无关紧要或者是优先级低的信息占用心智，导致浪费时间，延误工作。并且从信息中筛选出重要的信息，而这些信息中可能会包含需要你解决的问题。
优先级排序的方式包括信息产生的价值、重要性、紧急性、可能投入的成本综合确定。
过滤信息的重要程度不言而喻，因为这是活动的源头。
2）解决问题，任务通常是为了解决某个或某些特定的问题。在接收到重要的任务之后，要从中找到问题所在并找到解决方法，从而转换成具体的目标。
解决问题的步骤和方法包括界定问题、分析问题、收集数据、解释结果。其中最为重要的步骤是界定问题。界定问题意味着要明确问题的范围，明确是否真正的问题，如果无法解决问题，是否需要考虑重新定义问题。
例如，当同事过来找你问你有没有苹果的时候，你只有一个梨，所以你只好告诉同事，对不起我没有苹果。「有没有苹果」是个表面上的问题，但同事实际的问题是「你有没有吃的」。
重新定义问题比直接寻找解决方案要重要。
3）明确任务，将具体的目标进行明确，并制定成可执行的计划。
明确任务包括自上而下、逐层分解、明确时间、分配时间、分配资源。
老板给你吩咐了一个任务，让你写一份公司介绍的 PPT。于是你兴冲冲的去搜集了一堆 PPT 模版，然后再找了一些公司网站上的内容，再美化一下排版就发给老板。你觉得老板会夸你办事效率高吗？
正确的做法是，首先明确 PPT 的受众是谁，是投资人还是商业合作伙伴，还是用来给内部员工培训用的，什么时间要完成。
4）执行计划，根据计划执行的进展实时反馈并调整的过程，以达成目标。
执行计划包括跟踪关键任务、调整计划。
一项计划中会有许多任务，如果每项任务都事无巨细的跟踪，并且处理延期，那么效率自然无法提升，而且从来就不会有完美的事物。有些任务延期了，不会影响整体进度。有些任务延期则会影响全局，这样的任务就是关键任务，把精力和时间都放在关键任务上，才能保证成功。
所有的关键任务联系在一起，称之为「关键路径」。
5）反馈结果，将计划执行的结果按照一定的内容反馈给相关人员。
反馈结果包括任务完成情况、成本投入、产生的价值、相关数据展示。
认知包括输入和输出，输入则面对各种杂乱的信息进行过滤，输出则是经过认知加工后的结果。
辅助活动包括时间管理、知识储备、反思、预判等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31.如何预测行业未来 5 年会是什么样</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruheyucehangyeweilai-5-nianhuishishenmeyang/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruheyucehangyeweilai-5-nianhuishishenmeyang/</guid>
      <description>极限编程思想创始人之一肯特• 贝克曾经说过：「当我第一次构建出 XP（ExtremeProgramming，简称 XP） 时，我想到了控制板上的旋钮。每个旋钮都是一种（经验告诉我的）有效的实践，我将所有的旋钮都调到 10（10 是最大刻度），然后等着看会出现什么情况。」
不过这篇文章并不是在这里讨论极限编程（虽然说这些也挺有意思），今天要说的是极限思考法。极限思考法是从极限编程的思想延伸出来的一种更深层次，并且可以运用在更通用的场景之下的思维方法。
极限思考法也来源于数学上的极限思想。
极限思想揭示了变量与常量、无限与有限的对立统一关系，是唯物辩证法的对立统一规律在数学领域中的应用。借助极限思想，人们可以从有限认识无限，从「不变」认识「变」，从直线形认识曲线形，从量变认识质变，从近似认识精确。
掌握极限思考法的人可以获得什么好处呢？通常这些人会用来做预测，预测某个行业的未来，预测某个产品的未来，能看到未来的人，自然抢占了先机，而从不思考未来的人，只能在每一次别人获得成功之后感叹，为什么我没有想到呢。不是你没有想到，而是你根本就没有去想。
在冯小刚的经典电影《大腕》里，葛优试图用扔石头向关之琳解释什么是境界。
葛优扔了块石头，对关之琳说，你看：我扔这块石头扔了这么远，你试试你能扔多远？ 关之琳试了试。他捡了四块石头，放了三块分别在朝上走的阶梯上，指着最近的一块说，这块就是你，你能看这么远；指着第三块石头说，这是泰勒能看到的境界；然后将手中最后一块石头用力的扔，石头最终消失在视野中，他指着远方说，这就是佛的境界，它能看到我们都看不到的东西。
佛为什么是佛，因为佛是拥有大智慧的人，一个人只要拥有大智慧，就能立地成佛。在电影里这个比喻为境界，我们也可以理解为远见。
曾经有一名同学向马化腾提问腾讯公司未来发展方向。马化腾回应「我们的规划永远不会太远，看到未来三年已经算是极限了，因为你永远不知道未来三年会发生什么。」
能看到三年比预测三年要厉害多了，这少不了智囊团、研究院的功劳，企业对于预测未来这件事，显然不能像普通人一样拍脑袋想当然凭直觉，需要有大量的行业专家和行业数据做支撑，辅助于经济学家的数学模型，最后才是企业掌舵人的决策和判断。
逼近和极限的思想体现了一种方法论，那就是当我们面对复杂的、不规则的、未知的问题时，要想办法用简单的、规则的、已知的知识去慢慢逼近它，可能这种逼近过程是无穷无尽的，但我们总能越来越接近真相。
利用极限思考法，我们可以提出一堆问题：
如果宽带接近免费会怎么样？
如果手机便宜到极致会怎么样？
如果人工智能开始实用对手机的改变有哪些？
什么情况会导致手机逐渐消失？
……
可以用来做什么呢？比如来预测某个行业未来 5 年的趋势。
五年之后，电商会变成怎样？
五年之后，物流会变成怎样？
五年之后，人工智能的应用会怎样？
五年之后，手机会会变成什么样？
……
预测举例：未来 5 年手机会变成什么样 从手机的组成部分来分析，每个部件在 5 年后会发展成什么样。
1）CPU
在计算机硬件领域，有个摩尔定律。
摩尔定律是由英特尔（Intel）创始人之一戈登·摩尔（Gordon Moore）提出来的。其内容为：当价格不变时，集成电路上可容纳的元器件的数目，约每隔 18-24 个月便会增加一倍，性能也将提升一倍。换言之，每一美元所能买到的电脑性能，将每隔 18-24 个月翻一倍以上。这一定律揭示了信息技术进步的速度。尽管这种趋势已经持续了超过半个世纪，摩尔定律仍应该被认为是观测或推测，而不是一个物理或自然法。预计定律将持续到至少 2015 年或 2020 年。
手机的核心部件是 CPU 处理器，CPU 处理器电路的工艺是用「光刻机」（一台 13.5nm 的光刻机的价钱通常都在 5-8 亿）制作出来（小于 28 纳米的光刻机，目前还没有国家允许向中国出口，这也是中国为什么核心芯片受制于人的原因）。
当前的芯片科技完全要依靠量子力学理论， 根据量子力学计算，硅芯片中线宽低于 10nm 左右的时候， 电子的量子隧道效应将占据主要地位，电子不再沿着预先 设计好的电路运行，而是任意穿过 10nm 以下的绝缘壁。现在最先进的微处理器晶体管只是 10-14 纳米宽（晶体管相当于开关，控制着电流的方向。现在的晶体管已经如此之小，一个针头上就能放下大约 3000 万个。），预计 2023 年可以到 4 纳米至 6 纳米的工艺制程。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32.怎样在职场快速晋升？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zenyangzaizhichangkuaisujinsheng-/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zenyangzaizhichangkuaisujinsheng-/</guid>
      <description>有些人工作很多年，却依然泯然众生。
有人的地方就有江湖，职场比江湖还要残酷，再怎么残酷，也符合生物界的进化论。
达尔文进化论的自然选择学说的主要包括：过度繁殖，生存斗争（也叫生存竞争），遗传和变异，适者生存。
如果把公司当作个体，同样符合自然选择学说。职场更像是大自然，充满了生存竞争和适者生存。
我们在职场中，如何才能在竞争中脱颖而出，这里整理了一些职场思维原则。
明确自己想要什么 很多年前，我去一家有着几十万员工的大公司面试一个管理职位，过五关斩六将，到了最后一关，集团副总裁和我谈了半个小时，面试结束前他最后一句话令我印象深刻：你要清楚自己想要什么。
虽然这句话并没有影响我进入这家公司，但我还是花了时间思考这个问题。为什么会问我这句话而不是别的问题，因为面试过程中，我没有很明确自己未来的方向，只是表达了一些事例证明我的工作能力很强，什么岗位都可以做，既可以做技术研发工作，又可以带团队，创过业。
直到几年后我才忽然想明白，这句话有两层意思，一是职业定位，二是目标设定。这两层分别代表着横向和纵向。
1）职业定位。
我认为自己什么都可以做，又可以写程序，从前端到后台开发，从设计到实现，从 UI 设计到系统设计、数据库设计，从开发到运维，一个全栈工程师似乎无所不能。几十个人的团队也管理过，能文能武，只要公司有需要，可以做任何岗位。
这是一种典型的本位主义，以自我为中心的思想。是非常不可取的一种思维方式。
假如身在美国的你有一天想买个武器防身，跑去超市看看有没合适的，结果看到有个新武器号称是集合了砍刀、锤子、机枪、手榴弹、喷火器、连环弩多种武器于一身，价钱只是比常规武器贵上一点点，无论有电没电都能用，拥有它就是天下无敌。你会买吗，相信大多数人都会怀疑它的功效和实用性。
换在企业用人也是一样，如果你什么都能做，也可能什么都做不精。如果你自己都没有想清楚最想做什么，企业怎么能把你放在合适的位置上。
2）目标设定。
一个人没有目标容易迷茫，举例来说，每个人都渴望成功，这个「成功」是一个非常模糊的概念。做到什么样的程度是成功，是世俗（物质）的成功，还是你内心世界（精神）定义的成功？
没有目标的人生轨迹，是听天由命，走到哪算哪，这是一种对自我不负责任的体现，是思想上的懒惰。
假设有两种人，一种人是从不思考，有班就上，什么工作事少钱多离家近就换什么工作。五年时间换了六份工作，其中跨越四个行业，做过五种不同的岗位。
还有一种人对自己有明确的定位，目标清晰，要在三年之内做到行业专家，五年之内做到行业 Top3 公司的高管。并且把如何完成目标的计划进行分解成每个月的目标。
那么哪一种人会在职场上胜出呢，答案显而易见是第二种人。且不论第二种人的目标是否可以达到，至少这种人目标清晰，知道自己想要什么，只要不能促进目标完成的任何事情都可以放弃。即使不能达到目标，也离目标不远。
这两种人代表两种极端，80% 的人是在两种极端中间。
不要用战术上的勤奋来掩盖战略上的懒惰。这句话的意思是，少动手多动脑。
战略，是一种从全局考虑谋划实现全局目标的规划，战术只为实现战略的手段之一。实现战略胜利，往往有时候要牺牲部分利益，去获得战略胜利。战略是一种长远的规划，是远大的目标，往往规划战略、制定战略、用于实现战略的目标的时间比较长。
你的职业规划就是你的战略，多思考你想要什么，你想成为什么样的人，重要性远高于你去学习工作技能。
职场时间差思维。
如果你可以收到一笔钱，如果是立刻就拿能有 1000 元人民币，如果是一周后拿就能有 1100 元人民币。你会选哪个？
精明的人和智慧的人之间的区别在于对于时间和收益之间的态度上。精明的人会计算当前的收益，盘算着哪件事情收益高就做哪件事情。智慧的人会计算未来的收益，如果确定后就会让自己变成「单纯的傻子」一样坚持完成目标。
薪水和福利并不是首要考虑的问题，如果你表现的足够优秀，不需要你主动提加薪，老板会主动帮你加薪，把眼光放长远一些。千万不要有给我多少钱就干多少事情的想法。
如何正确的与上级打交道 上级是一种很奇怪的生物，脾气古怪，难以伺候。总是蹦出一些不切实际的想法，看不见员工的辛勤付出，该加薪的时候不加薪。
如果你有这样的想法，说明你还没有找到和上级打交道的正确方法。
首先问自己几个问题。
你知道上级遇到什么困难了吗？
你知道上级有什么事情发愁吗？
如果你站在上级的角度，会怎么评价你？
如果你站在上级的角度，希望你有什么样的表现？
如果这些问题你都没有想过，也不知道答案，你就会发现，即使做了很多工作，不一定就能让上级满意，自然也不会得到上级对你的肯定。
我们来试着改变这个现状。我们和上级打交道的常见场景，无非是上级找你安排工作或者你找上级解决问题两种。
上级安排任务的时候，一定要明确任务，如果有任何疑问，尽管问出来。并且定期进行书面汇报，上级会不会看另当别论。
当你找上级解决问题的时候，请记得一定要想好至少三个可行的方案，而不是只提出问题。
上面几个问题中，最关键的还在于你是否站在上级的角度来思考问题。
在企业中，下属和上级的关系类似于创业公司创始人和风险投资人之间的关系。
风险投资人决定一家公司是否要投资的评估标准，不是看这家公司的财务报表和数据。更多的是看创始人的思维模式和激情。而追投的标准，是要看真实业务数据的增长是否超出投资人的预期，光符合预期还不够。
同样的，在上下级关系中，上级选择你完成某些工作，类似于投资人出资投资创始人，在你完成工作之后，上级根据你完成工作的质量来决定你的绩效、晋升、加薪。
站在上级的角度来思考业务该如何开展，看待事物的角度要全面而不是仅仅的孤立看自己的一亩三分地。
把事情做得更好 下班前问自己一句，今天的工作虽然完成了，但是还有没有可以改进的地方呢？
假如你明天要交一份当日的业务数据报表给上级，数据已经分类整理好。你看着时间已经到了下班时间，正准备点击发送邮件的时候。你忽然想起要不要再看看报表再发送。
你试着假设自己就是老板，换个角色来看这封邮件。看着看着你就会有许多意见和不满在脑海里出现。
例如，打开邮件的时候，正文内容只有「老板，你要的数据请见附件」寥寥数字。于是你的老板只好轻抬贵手，点击附件，然后再打开，这样不仅增加了老板的工作量，还浪费了老板的宝贵时间。
好不容易加载完数据，进入眼帘的是一堆令人头大的数据，老板的心情又差了几分，于是你辛勤整理数据的功劳又被抹杀一点。不过老板就是老板，叹了口气然后打开你昨天、前天、大前天等发的每日业务数据报表，把数据都放在一起设置几个公式，拉几个图表。
业务数据变化趋势，直观的图表和简短的分析，才是老板最想要看到的内容。
每天下班前多花点时间，回顾当天的工作，有没有可以做得更好，可以改进的地方，日积月累下来，你的成长之路会远超他人。
职场红线不要碰 不要拉帮结派，搞小团体。
没有一个古代皇帝会喜欢那些分封的藩王，藩王还是皇帝封的，说不定哪天还会造反。
公司老板不喜欢小团体的原因在于，如果有一人离职，小团体其他人也会跟着离职，影响公司业务。小团体的危害在于，容易破坏内部团结和平衡，并且容易形成阻力，小团体也是负面情绪和谣言的发源地。
不要和同事走得太近。所有的职场新人都会有个不好的习惯，就是和同事交朋友。
不打听他人薪酬，不讨论薪酬。别人的薪酬，不知道比知道要好，比你少，你不见得会开心，但是知道别人比你多，你反而会不开心。私下讨论薪酬，是任何一家公司的红线，不能触犯。
办公室政治难以避开，明哲保身最好的方法就是用实力说话，当你的工作能力强大到一定程度的时候，没有什么可以伤到你。
如果一定要站队，请站在公司这一边。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33.几个步骤就能让你成为沟通高手</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jigebuzhoujiunengrangnichengweigoutonggaoshou/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jigebuzhoujiunengrangnichengweigoutonggaoshou/</guid>
      <description>你能只用 1/7 秒的时间将信息发送给全世界，但是如果想要稍微改变一个人的想法，也许需要几年时间。
无论是生活还是工作，人人都需要沟通。沟通是日常生活中最为重要的一项人类活动，人们用近 70% 的清醒时间进行沟通（包括听、说、读、写四个方面）。
有效沟通是大公司里，属于高管的必备技能。我们很难想象一个能力出色但无法做到有效沟通的高级管理人员能够继续胜任管理岗位，如果是这样，只能做高级专业人员。
在生活中，如果和对方聊天、沟通很顺畅，过程让人感觉舒适，通常能说明一点，对方具备更高的情商，并且明白有效沟通的技巧。在商务谈判上，更需要有效沟通。
有效沟通四步法，是在聆听和理解对方的基础上，能够以简洁易懂方式沟通复杂内容并产生影响，使沟通对象能够清晰、明确地理解需要传递的内容。
地球人之间的沟通需要通过把想法通过语言转换，三体人之间的沟通是直接可见对方的内心思想。单纯从沟通效率相比，无疑是三体人胜出。嗯，我们还是回到地球来吧，毕竟大家都是地球人。
沟通并不是简单地把想法告诉对方就算完成。在工作和生活中，仍然存在许多沟通障碍，影响生活、工作。
绝大部分沟通是无效的 大多数人认为沟通很容易，把自己所想用语言组织起来告诉对方就行。可这世界上有许多事情看起来容易做起来难。
场景一，企业中的绩效面谈过程中，上级努力挤出笑容，试图让下级接受绩效面谈结果 D，D 是低于平均，下级内心十分不服气，上级心中也十分为难，刚才谈过几个绩效为 A 的，简直是轻松无比，怎么轮到绩效结果差的这么难接受。
场景二，产品经理去小区便利店做产品调研，走了几个便利店，如果不是买了一些东西，差点就被便利店老板赶了出来，产品经理只是问了几个问题，例如「你们家店一天交易流水有多少啊」。
场景三，每年一次的专业等级申报，让员工填写自我评价，其中关于「沟通影响力」这一条，几乎所有人都认为自己达到要求，个个都写自己善于沟通。又到了 HR 组织的「满意度调查」，结果调查结果反馈，人人都觉得互相之间难以沟通。同样一件事，为什么会出现截然不同的结果。
场景四，某高级经理刚参加完周会，接着召集了部门经理们，分配任务，把目标、完成时间、地点、相关责任人都进行了安排。到了任务完成时间才发现，经理们交上来的作业根本达不到自己想要的结果。问题出在哪里，是自己没有交代清楚，还是经理们没有理解清楚。
还有很多类似的场景无法一一列举，无论是什么工作，只要涉及到和其他人打交道，避免不了沟通。沟通也不仅仅体现在口头方式，也体现在书面。在生活中，亦是如此。
也许你认为自己善于沟通，但也许在别人心里，属于难以沟通的那一类。
影响有效沟通的障碍 1）以自我为中心，过于自我
自我是潜意识中的「自我存在感」。
有这些表现则可能过于自我，例如交谈中喜欢打断他人的发言，渴望他人对自己观点的认同，喜欢说「我知道」、「你不懂」，很难接受他人意见等等。
人为什么会以自我为中心，表面上是一个个体心理学问题，实质上是一个社会心理学问题。人如果没有在群体中，会没有对比，自然也没有「自我」这个意识。一旦和他人在一起的时候，才会有自我意识，有对比，才有「自我」。
关于人为什么会以自我为中心这个问题，我特意咨询了一位专业心理咨询师朋友，希望能给我解惑。但是朋友说，这个问题太难回答了，即使是她读了博士也不敢回答这个问题。
听到这样的回答，我默默的思考许久，既然如此，那我就硬着头皮去寻找一些答案。不瞒您说，我查找了一些资料，也读了一些相关书籍，勉强有点心得。
以自我为中心，很大程度是出于自恋。自恋是人类的一般本质，人人都自恋（适当的自恋有益健康和发展，但如果自恋过头就要去看医生了）。在自体心理学中，有个名词叫自恋型人格障碍。（自体心理学发源于自我心理学派，而自我心理学派来源于经典精神分析。在这不展开描述）。
从婴儿时期开始到思想成熟期，从完全的「夸大自体「成长为」内聚自体「。前者的表现性需要得到不断地肯定。后者能够正确的认识自己，并且意识到他人独立的存在，又能欣赏他人的优秀品质。
儿童时期远大志向的幻想，在学校中、在社会上，不断遇到挫折和肯定。挫折像一把斧头一样，逐渐消除锋芒。是自我幻想的不断减少、修正的过程。
在与他人沟通的过程中，以自我为中心必然会影响对方，即使你的观点正确，但不能共情，不能意识到对方是独立的存在，那么在言语中会不自觉使对方产生反感、厌恶，自然也成为沟通的最大障碍。
2）不明白对方需要什么
如果你的下级想要加薪，你和他光谈理想，聊上两个小时也没有任何作用。便利店老板想要的是如何赚更多的钱，而不是想了解你的产品和系统有多强大。
不了解对方的诉求，对方在想东，你在聊西，怎么能谈到一起。
现实中更多的情况是，对方也有可能不知道自己需要什么，只会告诉你想要什么。对方需要什么和想要什么不一样。
一个是 What do you need，一个是 What do you want。
人们喜欢说，I miss you, I need you.这是 Want。
但实际内心说，I just wanna fxxk you.这是 Need。
人们会用 Want 来掩盖内心的 Need。如果这 Need 是迫于社会压力道德或者其他原因，人们会说谎，说得多了，连自己也信了。
还有一种普遍情况，人们也没有意识到自己真实的 Need 是什么，只会告诉别人自己的 Want。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34.揭秘面试中的心理战</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiemimianshizhongdexinlizhan/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiemimianshizhongdexinlizhan/</guid>
      <description>简介：面试过程是一场信息不对等的心理战，本文讲述面试中的「道」和「术」，面试官和候选人都可以在文中找到适合自己的部分。文末介绍了如何面试高层管理人员及中层管理人员的具体案例和方法。
人作为社会中的一员，在工作生涯中，都会遇到面试和被面试。无论是面试官还是候选人，都会思考面试究竟面什么的问题。即使面试流程分工专业如大公司，也会出现面试官看错的情况，在试用期内白白浪费宝贵的公司时间和资源。而有些候选人空有屠龙技，却没有得到展现的机会。
一名不合格的工程师，最多耽误工作进度，一名不合格的高管，可能会浪费企业一年的宝贵时间和巨量资源。
在我的职业生涯中，做为面试官面试过不同层级和岗位的候选人不下千人，最大的感受是有很多优秀的人才，大部分都属于埋头苦干，却很少思考和总结反省的类型。
做为面试官，会有很大压力，毕竟有句话这么说，请神容易送神难。
阅读本文，面试官可以了解面试该怎么面，候选人也可以知道面试官想要听到什么样的答案。
找工作，不仅仅是混口饭吃。
面试是一场信息不对等的心理战 从候选人角度来说，所能拥有的信息有 JD（岗位说明）、网络上能搜索到的公司信息、公关文、广告等。对于公司的经营状况、管理层信息、战略重点、发展潜力等均无所知。除了岗位信息为真，其他信息都不一定真实。
从面试官来说，所能拥有的信息则是一份候选人或猎头提供的简历信息。而这份简历可能存在造假嫌疑，或者掺了水分。候选人的信息是否真实，如何验证候选人的能力都是需要考验面试官的水平。
那么，面试官如何把好面试关呢。
企业用人的步骤一般如下，提出人员需求和待招聘岗位职责说明，HR 负责找简历，电话面试候选人，面试、复试候选人，薪资谈判，用人部门与 HR 决定是否录用，通知录用。
在这个过程中，最重要的环节是什么？并不是面试环节，而是制定岗位招聘说明书（JD）。
我们观察一下各大招聘网站，会发现大部分招聘信息都很雷同，几乎都是拿来改改甚至不用修改就可以直接交给 HR 张贴出去。
JD 可分为对内及对外两种。对内用于用人部门明确需要的岗位核心能力和关键要求，HR 也能更准确判断候选人是否符合需要，避免浪费双方的时间。
对外则是公开给所有候选人看的内容，删除可能会泄露公司业务机密部分剩下的内容。
从候选人来说，面试前要准备好问题清单，一份好的问题清单能够更了解你要去的公司，也可以让面试官对你另眼相看。
1）公司的盈利模式是什么
2）公司在行业内排名如何，主要的竞争对手情况，有什么竞争优势
3）如果是创业公司，融资情况
4）公司的组织架构是什么样，公司高管团队的介绍
5）该岗位直接上级是谁，绩效目标是什么，工作业绩衡量标准
6）该岗位的晋升通道
企业出于各种原因，网络上能公开的信息通常都不准确。候选人在提出这些问题前，最好自己能够尝试从自身的角度出发来回答这些问题，作为一个参照标准。
很多候选人在面试过程中，都是被动的回答面试官的问题，在面试官问有没有问题需要问的时候，实际上面试官是通过考察候选人提问的问题来判断候选人对企业的重视程度和认知水平，很遗憾，大部分人都错过了或者没有重视。
有些问题面试官出于保密的原因，不会回答的很清晰，也有可能是面试官自己也不清楚。在面试官回答的时候，记住要拿小本子记下面试官的回答。
把自己当作一个投资人一样去问面试官，毕竟你是把自己的职业生涯作为资源投资进去，当然要讲究投资回报率。
面试就是双方互相面试和博弈的过程。
明白想要什么样的候选人-找出岗位的核心能力素质
在制作 JD 前，先分析出胜任岗位的核心能力素质，步骤如下：
1）分析岗位的工作内容是什么
2）分析完成这些工作内容需要具备哪些能力素质，至少要举出三点以上。
3）在列举出来的能力素质中找出至少一个以上的核心能力素质，判断原则是，如果缺少这项能力素质，则工作无法完成。
把所有的核心素质列举在一起，加上其他要求如，年龄、专业、行业等普遍要求，一份准确的岗位招聘需求就可以出炉。
以行政专员的岗位职责来举例。
公司某部门要招一个行政专员，行政专员的工作内容如下（假设）：
1）负责部门行政及后勤工作，为员工提供办公用品及舒适的办公环境。
2）对部门的会议进行管理，组织临时会议与定期会议，并做好会议纪要。
3）负责与其他部门对接，作为接口人完成指定事项的跟进。
4）协助行政经理完成公司行政事务性工作及部门内部日常事务工作。
从工作内容上来看，需要如下能力素质：
1、时间管理能力
2、沟通协调能力
3、具备耐心和细心
4、颜值高长的好看
5、精通办公软件
6、学习能力强
如上能力素质哪一条是最关键，如果缺失则无法胜任该项工作呢？
经过反复讨论，行政专员最需要的是沟通协调能力以及具备细心和耐心。那么在面试中，面试官可以围绕这两项能力来对候选人进行询问。
如果公司有专业等级制度，那么请明确招聘的候选人专业等级，同时参考该专业等级的岗位任职资格作为面试依据。
对于不同的岗位，能力素质也不一样。
例如产品经理的能力素质：
1）对于人性的深刻理解（核心能力素质）
2）沟通协调能力
3）学习和理解能力
核对简历的真实性-连续问 5 个为什么 大部分候选人在写简历的时候，没有思考过怎么写简历，常见的情况是将每个阶段的工作经验用列举工作任务的方式来描写。这种罗列工作的方式虽然简单，但明显不符合于面试官的需要，面试官需要看到的是工作成绩，为企业创造的价值。
候选人在简历上的造假、注水、虚构、夸大的情况经常有，从人性角度来看，是常有的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35.创业者的必备素质</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chuangyezhedebibeisuzhi/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chuangyezhedebibeisuzhi/</guid>
      <description>很难有人能教你如何做 CEO，也没有像驾驶学校一样有通用流程有老师培训。CEO 是公司最高决策人，没有人会给你安排具体的任务。如果一定要说任务，无非是让公司活下来，让投资人尽快拿到回报，并且公司能够长久赚钱。
如下是我认为一个创业公司的 CEO 应该具备的特质清单，包括但不限于下列内容。
这些特质，无论是否创业者都应该有个清晰的认知。即使你不打算创业，拥有创业 CEO 的特质也能实现个人能力天花板的突破。
精神领袖 精神领袖具备强大的气场，气场和自信不一样，气场强大者，必然自信，这种自信会不知不觉影响跟随者。
精神领袖经历丰富，在获得财富和地位的过程中，必然突破了自身内心的限制，驱散了常人内心中的恐惧。例如担心失败的恐惧，担心没有回报的恐惧，担心被人嘲笑、不理解的恐惧。
有坚定的信念，不会轻易受他人和环境的影响，虽千万人吾往矣。即使有千百万个人阻挡，也依然勇往直前。
有些创业公司在某个融资阶段，投资人会要求创始团队签对赌协议，如果失败将面临巨额赔款（几千万甚至上亿），把全部身家押上都可能不够。光这一点就可以让无数人却步。这时候你能下这个决心吗？
能感觉到他的眼神坚定，表达有力，演讲煽动人心。情绪稳定，泰山崩于面前而不变色。
识人用人 CEO 不是全能，也不是全才，但财务、人事、技术、市场、运营至少要精通一门。
什么是识人之道。关键在于找到一个关键人，由这个关键人再去带领一个团队。
假设公司开展一项业务，如果业务本身方向没有错，是正确的事情，但是执行过程中的结果不好，那么问题有较大的几率是人的问题。
团队拿不到结果，最大的问题还是出在团队负责人身上。
所以尽量请最贵的人。
如何识别一个人是否具备这样的能力，可以从几个维度来观察。
1）了解对方从过去成功或失败的经历中收获了什么。
成功的经历中有多大比例是因为个人的能力导致成功，一个大企业里的员工把事情做成功了，并不能代表是个人能力有多强，更有可能是因为公司的品牌、资源、流量导致的。
而失败的经历更为有价值，毕竟在企业中的失败大部分是由企业来交学费。作为个人在这个过程中能有什么样的反思，在将来如何能够提升成功率。
2）了解对方对自己的认知。
一个人首先要对自己有清楚的认知，知道自己擅长什么，不擅长什么。清楚的认知自己是认知现实的一个重要基础。
很少有人会对自己进行深入的剖析，直面自己内心需要勇气。类似于站在他人的角度来观察自己，可能会面临理想中的自己和实际的自己产生的冲突。
3）了解对方对未来五年的判断。
这个未来可以是某个行业的未来，可以是某个领域的未来。
对方对未来判断的答案并不重要，重要在于作出这个判断的基础是什么，预判的答案产生的过程才重要。
如果一个人在平时的工作中就会下意识的思考这个问题，必然会去收集许多信息，并且做好准备。
审时度势、懂得放弃 以前上经济学的课程，教授说过一个名词称为「沉没成本」，意思是这钱反正已经打了水漂，就别记在心里了，指的是已经投入的成本，沉没了的，没法收回的成本。例如失恋的人总是对于付出念念不忘。
在企业中，投入大量人力物力做一件事情，发现没有价值，就应该立刻停止并止损。而不是因为已经投入的成本而舍不得放弃，导致越陷越深。
开除不合适的人，关闭不赚钱的业务线，越早做越好。
创业团队里有一些老人，随着公司发展，已经明显跟不上公司发展的速度，有些 CEO 会念旧情，总觉得于心不忍，念旧情。这个岗位不合适就换另一个岗位，殊不知，关键能力素质不行，放哪里都很难有效果。
一个人能力够不够，能不能胜任当前岗位，并不需要观察很长时间，短则七天，长则十几天，看该人的做事方法和思路，就能得出结论。
在创业公司里，最宝贵的就是时间。
不惧困难、迎难而上 有本书名叫《创业维艰》，看书名基本上能明白整本书说什么内容。作者洋洋洒洒的写了十几万字，依然挡不住前仆后继的创业者。创业公司的成功率在 1/100 左右，如果以上市为目标，则可能是 1/1000。
纵观那些活下来并且成为独角兽的公司，无一不是经历过膨胀、裁员、生死关、重新崛起这些过程，即使如阿里、腾讯当年也是如此。
创业者和打工者面对的现实完全不同，一个是荒野求生，一个是随遇而安。创业的过程基本上就是解决完一个问题接着面对一个新问题。你的客户在哪里，如何让顾客知道你，没有一定的客户，你的上游供应商根本不会用正眼看你。客户没有起量，供应商那里没有话语权。
我印象中毕竟深刻的一个事情，是我们需要和一家超级大的公司谈商务合作。作为一家创业公司，本身就不具备对等条件。那么如何联系上那家大公司副总裁级别的人，是一个大难题。
换成其他人可能就会放弃，但是做市场出身的 CEO 说，只要能让我过了保安那一关，并且带我到副总裁办公室门口，剩下的交给我就可以了。
我说不用这么麻烦，我联系之前的同事帮你约好和副总裁见面就行了。像这样的情况只是个案，完全的巧合。在企业经营的过程中，不可避免会遇到无数的难关，像一句话说，生活没有过不去的坎，只有过不完的坎。
如果领导者没有这种气魄和决心，知难而退，还是不要创业了，老老实实做个职业经理人就好。
全时、专注投入 一个人每天的时间只有 24 小时，创业是一件和时间赛跑的生存游戏。
我认识的一个 CEO，他说他一周能工作 80 小时（对于一般人来说，一周工作时间是 40 小时），我很惊讶地问他怎么做到的，他说普通人每天能够有效用在工作上的时间大约是 4 个小时。晚上睡觉花费 6 个小时，吃饭花费 3 小时，花在交通上的时间 2 小时，中午午睡 1 个小时，下班花费 4 个小时娱乐，剩下工作 8 小时，有 4 小时在做刷手机、看网页、发呆、和同事聊天、泡茶、吃零食，可能只剩下 4 小时能真正用在工作上，如果没有正确的思维，4 小时的产出还要对折。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.用思考进化原始大脑</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yongsikaojinhuayuanshidanao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yongsikaojinhuayuanshidanao/</guid>
      <description>反省智力 提升自我可以理解为提升自我的认知能力，反省智力对提高认知能力尤为重要。
反省智力用四个关键来理解。第一个是策略，也就是你的做事方法和思维方式。有的人智商挺高，但没能成大事，就是缺了一些高层次的策略。第二个是积极态度，人生总会遇到挫折，所以一定要有一个积极的态度，有韧劲。第三个是自我监控和管理。每个人都有一定水平的神经智力和经验智力，你要了解自己，知道自己的状态，才能更好地调用这些智力资源。第四个是反省，遇到问题首先从自己身上找问题，然后再去找别人或者外部的问题。
这是一种稀缺智力，反正我过去的几十来年一直很少有过。整日里自以为是，年轻的时候被几个相处过的姑娘骂过我太自以为是了，姑娘长的很漂亮，智商不低，情商还在我之上，那时候我还一头雾水，认为自己智商超群，颜才兼备，虚心待人，怎么可能自以为是。现在忽然觉得她们可能说的是对的。
反省是一种反人类的行为，就像坚持每周去健身房锻炼、每本书买回来都阅读、睡前不要玩手机之类。属于那些道理你都知道，但为什么做不到，下面我慢慢来说。
第一步是承认自己的错误或不足。
为什么我们不喜欢承认错误 中国人在儿童时期养成遇到责问就会推脱的习惯，主动承认错误会挨大人的板子，那么为了避免挨打吃竹笋炒肉，就会撒谎否认保护自己。所以成年后在社会上遇到问责的时候，第一反应就是启动防御机制，从别人身上、外部找原因。这无可厚非，保护自己免于责骂，即使事实上别人也有问题。但这样就错过了一次自我成长的机会。人害怕从自己身上找问题，首先是因为面子问题（自尊心受损，人有自尊的需要），二来是害怕因为认错导致的代价，比如工作中主动认错，可能导致受到处罚，可能会导致领导认为能力不足，进而影响到升职甚至加薪。害怕损害自己在他人心目中的印象，面子问题在东方人尤其是中国人心目中占据了重要的位置。
这是东西方文化的差异，西方文化中认为人人都有原罪，所以人人都有过错，有错没有什么大不了的，认错就好大家也不会因此低看你。而东方文化讲究做人不能有错，有错的人会被看不起，被排挤，被归类，被歧视。
从更深层次来说，有个心理学名词「自我同一性」，心理学家们是这样定义的：自我同一性是指个体将自身动力、能力、信仰和历史进行组织，纳入一个连贯一致的自我形象中。它包括对各种选择和最后决定的深思熟虑，特别是关于工作、价值观、意识形态、和承诺等方面的内容。
个体对自我形象有一定的认知，如果一旦认错，就会破坏同一性。举例说，我认为我在工作中某些方面的能力很强，但是一旦出现错误，遭到质疑之后，想象中的自我和实际的自我就起了冲突，这会让人感到很难受，所以内心中不认错是一种自我保护。（潜意识会非常关注自己的行为一致性，需要维护自己的正面形象）
这就像女孩子出门见人前一定要洗头发，所以单身青年们，如果女孩子见你的时候满头秀发一阵清香，说明她愿意为你费心去洗个头，当然她更不愿意破坏自己的同一性。
现代人类还有一颗原始脑 在进化过程中，许多机制在历史时期是有效的，比如喜欢吃高脂肪、高热量的食物，是为了抵抗饥荒，贪生怕死是为了让基因能够传播下去，那些大公无私的人类基因都没有能流传下来，例如原始部落中那些勇敢的人，在遇到天灾人祸时挺身而出，最终没能全身而退，毕竟生活不是演电影。
时代进步、科技进步之后，和平年代，粮食充裕的年代，医学科技发展到能保证人类能够活到正常老去的时代，饥荒和战争以及疾病都不是威胁的时候，这些机制逐渐成为制约人类发展，成为人类进化的羁绊。
所以同一性，在现代就成为人类提高自身认知的一块绊脚石。适当的打破同一性，让自己能够重新审视自己，发现盲区，完善自己。真正的认识自己，而不是一味美化想象中的自己，才能有效的提高认知。
认知能力最高的人，往往都是圣人，比如孔夫子、佛祖、耶稣等。认知能力最高的人站在这个世界的顶端，怜悯众生，他们看明白了世界本质，达到智慧的最高境界。
哲人的认知境界也很高，包括那些哲学大家，哲学是科学的科学，以研究万物本质为目标，思考万物的起源，研究对万物的认知方法论。圣人和哲人统称为圣哲。
为什么要先从自身寻找问题，因为人无完人，既然不是完人，那么就有可以改进的地方。从别人身上找问题容易，从自身找问题难，一旦习惯先从自身找问题再从外部找原因，就能逐渐成长。
要想少干活就要多思考 有句话说不要用战术上的勤奋掩盖战略上的懒惰，不动脑，就要经常动手，别抱怨为什么自己工作如此勤奋却出不了成绩，别抱怨自己每天做打杂一样的事情。为什么呀，因为大部分人都不愿意去深层次思考。
有的人只是比你更深入的思考一些，就能把事情做的比你好，工作中脱颖而出，深得上司信任，渐渐得到提拔。思考层次越高的人，需要亲自动手做的事情就越少，思考层次越低的人，需要亲自动手做的事情就越多。
不做思考者，就做执行者。思考这个词太空泛，我很不喜欢。说具体些，要思考事物的本质。开一家公司的本质是要赚钱，在创业初期，不能给公司带来收入的事情不要去做。
设计一个商业模式，本质是利益相关者在其中能收获多少利益。模式中的角色如果没有任何利益，是不可能会表现出如你所愿的行为特征。那么这个商业模式就无法成立。
看下属能力如何，本质就是看这个人做事情的结果如何。如果做几件不同的事情，结果都不好，即使这个人工作从早摸到黑，过程再辛苦，也不能因此就给予同情。所以上级通常只看结果，不看你的过程。不要怪现实残酷，如果事情做的结果不好，公司最后倒闭，所有成员都要努力找工作了。
一年 365 天，如果每天都是重复做一样的事情，不去思考如何做的更好，过 365 天和你只渡过一天有什么本质区别吗？
有区别，你的年华逝去了，但能力和经验没有对应增长。
小结 当一个领导者发现团队成员工作没有做好的时候，首先要想想自己是不是管理上有盲区，不能把问题都推责到下属身上。
每天工作结束之后，多问自己几个问题，今天做了些什么事情，哪些事情是最有价值的，有没有更好的解决方法，怎样才能做的更好。长期以往，慢慢的就能不断提升自己的水平。
就这样简单。
如果你每一天都忙碌，比谁都兢兢业业，到了年底领导还给你差评，你就要好好想想，你每天都在干了些啥事情，这些事情是不是真的有价值，有没有识别出哪些事情有价值，最关键的那个点找到没有，它在哪里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5.认知现实的 3 个重要能力</title>
      <link>https://yanwe.win/post/renzhixianshide-3-gezhongyaonengli/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/renzhixianshide-3-gezhongyaonengli/</guid>
      <description>什么是「认知现实」能力？
认知能力，在武侠世界里，相当于内功心法，而技法技能，则相当于武功招式。要想成为会当凌绝顶天下无敌的寂寞武林高手，则是做到内功深厚，当内功深厚的时候，技法技能也就没有那么重要，变成无招胜有招。认知能力达到顶峰时，就能开宗立派了。再突破一层，则变成宗教创立者的哲人或者圣人，比如释迦摩尼，比如孔子，比如老子，比如穆罕默德，比如耶稣。
认知现实能力=（知微见著+抽象+逻辑演绎）能力 x 有效知识储备量。
知微见著能力 字面意思上是指通过细小的变化，预见到将来的趋势。延伸出来的意思也包括能从一些微小的问题发现更大的问题（这就是工作中常听到的「风险意识」）。在工作中，你会发现上级经常能从你的工作汇报中发现潜在问题和风险。这是因为大多数人看问题只会看到表面，没有深入思考事件的潜在变化和影响。而那些创业高手们却能够从一些细微的变化，发现行业机会，抓住机会。
如何提高知微见著能力。首先要有知识储备，没有人天生就是通晓一切。学习历史，不要把注意力集中在那些故事上，要通过历史的变迁发现规律，学习行业知识，对行业的特征能够了然于心。没有知识的输入和生活的经验就谈不上观察。
其次要会观察，观察是信息输入的基础，如果不会有意识的进行观察，我们的大脑就会选择性忽略掉很多信息。有句成语叫做熟视无睹，意思是对经常看见的事物会看不见，视网膜已经成像了，但是大脑自动过滤了这些经常看见的事物。
这也是大脑保护机制在起作用，类似于文件压缩的作用，但和计算机的压缩技术相比，大脑的压缩技术是刻意的有损压缩，也就是压缩速度最高、所占空间最小的压缩算法。这样我们就可以不用存储大量雷同相似的场景和事物，让大脑去存储更多新鲜的信息。
最后是推理，推理是思维形式的一种，从几个已知的判断推导出新的判断。
举例来说，如果做为一个 leader，当发现有少部分员工开始积极性下降时，并且经常请假时，就要及时去了解情况，防微杜渐，去判断是否有什么事情导致员工积极性下降，是不是工作安排不合理，或者是做了没有产生价值的工作任务，是因为个人的原因还是因为工作的原因，如果是在每年的三月四月份跳槽高峰期就要注意核心员工的心理动向。就拿加薪这件事来说，一定要提前做好判断，不要等到员工因为薪酬的原因提出离职的时候再谈加薪为时已晚。
做为电商运营部门，当数据指标下降的时候，例如交易额，就要尽快分析是什么原因导致，是因为新上的系统功能用户体验不好还是因为商品选择的不好，如果商品选择的不好，没有用户有兴趣，那么就要去找商品的问题还是选择商品的运营人员的问题。
做为企业 CEO 等决策者，当发现行业出现新型的破坏性小公司的时候，就开始要留意，很大大公司都是因为保护原有产品线的利润以及对小公司的轻视，逐渐开始进入下坡路甚至关门。当年诺基亚在功能机上的大获成功，忽视了智能手机。而微软稳坐了 PC 的头号交椅，而错失了移动互联网的先机。柯达为了保住自己的胶片的高额利润，作为数码相机的发明者，拱手错过了数码时代。小型机之王 DEC，当自己的部门有人研发出个人电脑的时候，为了保住原有小型机的高额利润，也没有发现个人电脑的潜力，因而错过了个人电脑的时代，最后不得不被后来居上的康柏公司收购。
总结起来，要先观察，然后提炼特征，最后到大脑中的历史知识库中匹配（推理是匹配过程的工具和方法），最后得出结论。
抽象能力 抽象能力可以指人类对于概念的处理能力。抽象的目的在于将复杂的事物简单化，将复杂的问题拆解为一个个较为简单的问题。人的大脑无法处理复杂的问题，所以需要把复杂的问题抽象出问题的特征，再和大脑中的历史经验库中去匹配解决问题的方法。
抽象层次越高，越接近世界本源，越接近第一性原理，也就是事物的本质。
抽象出来的概念必然是普适的，普适的意思是通用，在抽象的过程中会不断的抛弃细枝末叶，省略掉那些细节。层次越高越宏观，颗粒度越大。抽象的层次越高，越无法直接运用，因为损失了很多信息，这是抽象的代价。因为缺少信息，所以抽象的概念很难被人们理解。
在军事概念中，战术是低层次概念，战术是从战斗中找到规律和方法，战术决定如何排兵布阵，决定后勤怎配合，决定行军计划。是可以用来直接运用的，可以直接让人来执行。而战略则是全局性、高层次的重大问题的筹划和指导，在军事上是筹划和指导战争全局的方略，比如是进攻战略还是防守战略。战略确定后，通过司令逐渐往下层军官分解，直到确定战术。如果你和士兵在战争中，直接下命令，告诉他一个抽象的笼统的没有明确步骤的战略概念，士兵肯定一脸懵逼，无法执行。
最底层的则是专业技术，比如士兵的射击能力、侦察能力、狙击能力、排雷能力。战略指导战术，战术应用技术。
比如动物的概念。
最底层的猫、狗、虎都是哺乳动物，这是第一层抽象，通过哺乳的行为特征进行了抽象。再往上则是有脊椎动物，最上一层则是抽象成为动物这个概念。
如何提高抽象能力，通过使用一套用于表意的符号方法工具（例如逻辑学）来表达概念。掌握逻辑学就等同于掌握了一套思维工具，然后再不断运用强化，能力自然就提高了。这个世界上从来没有什么捷径，即使像投胎这种事情也是要讲究技术含量的，投的好的，出生就含着金钥匙。
也有人会说，我没有学过逻辑学，为什么我也有抽象能力，而且似乎也不错。事实上，我们学习的知识里或多或少都有逻辑的影子，不去专门学习逻辑学我们也有逻辑思维能力，有人确实有天赋，能够无师自通，这属于例外。我承认天赋是可以超越普通人，但是如果有前人已经踩过坑，历代人探索研究出来的逻辑学，有完整的知识体系，为什么非要靠自己摸索呢，节约时间才是最重要啊，没必要再造车轮。
逻辑演绎能力 夏洛克.福尔摩斯被人津津乐道的是他推崇的基本演绎法，但福尔摩斯用的并不是演绎法/演绎推理。福尔摩斯使用的推理手法叫溯因推理，和其相关的还有演绎推理和归纳推理.演绎推理类似于化繁为简，通过几个现象，观察，排除不可能的情况，得到最有可能的解释。归纳推理是通过既得的线索和现象进行整理，在梳理好线索后得到的有利的情况。
溯因推理的特点就在于结合了演绎推理和归纳推理。夏洛克的溯因推理相当于时而化繁为简，时而以小见大。夏洛克常用的手法有如下几种：排除法、回溯法、可能性比较法、科学的应用想象力。
排除法——利用这种淘汰一切不合理的假设的办法，得到结论，因为其他任何假设都不可能和这些事实吻合。《血字的研究》里，夏洛克这么说，「当你把绝不可能的因素都除去以后，不管剩下的是什么&amp;ndash;不管多么难以相信的事&amp;ndash;那就是实情。」排除法的前提是要会运用假设。
回溯法，类似于笛卡尔分析法：假设一个问题要被解决，我们去找出解决它的条件，并将它们化解成一些更加简单的适于解决的条件（笛卡儿是这样解释的&amp;quot;把每一个困难的条件尽可能的分划成若干最佳的最可能解决的&amp;quot;）。在数学上经常需要用到这种分析法。
可能性比较法，指的的是在比较各种可能性，并将其中最于实际相接近的选择出来。
综上所述，夏洛克在探案中首先运用假设法，把最符合结果的几种可能假设出来，再逐步回溯，直至接近现场或是接近手头的原始信息、资料。而这几种可能性，要符合逻辑，最后再把不符合逻辑的可能给排除掉。
日常生活中通过观察人的一些细节，可以猜测推理这人的职业是什么，观察对象手中拿的东西，已经所在地点和时间，能够得出一些结论。网红马伯庸马亲王曾说过，他坐地铁时最喜欢做的事情，就是观察地铁上的每个人，根据人的外表、穿着、背包、动作等等可以观察到的信息，去判断这个人的职业，生活习惯（晚睡还是早睡）、年龄、收入层级、工作性质、兴趣爱好，然后再想象这个人的生活是怎么样的，会有什么样的故事。
比如是穿职业装还是便装，是休闲还是正式，是潮流还是传统，穿什么鞋，皮鞋有没有锃亮，皮带用的什么品牌。背的什么包，用的什么手机。精神好不好，头发洗没洗。脸上是开心还是不开心，是在刷微博还是在聊微信或者看电子书玩游戏。
你看，坐地铁都这么有意思，同理坐公交或者其他公共交通工具也可以这样，你若开车，就失去了这些乐趣。
顺便说说逻辑学，普通人不学逻辑学，也可以过的不错，但如果学好了逻辑学，能够明白一些逻辑概念，在工作中和生活中就能不自觉的应用。可以判断一个人是说真话还是假话，是合理还是不合理。有没有漏洞，有没有问题，那一部分有问题。而这些能够帮助你更好的做决策以及解决问题。人每天做的不就是决策、解决问题吗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.成就感是快速成长的核心驱动力</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chengjiuganshikuaisuchengchangdehexinqudongli/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chengjiuganshikuaisuchengchangdehexinqudongli/</guid>
      <description>成就感是愿望与现实达到平衡产生的一种心理感受。换言之，是指一个人在实现了目标，达成了愿望之后的心理感受。一个人的愿望和现实差距太大，就会没有成就感，也失去了内在动力，还带来负面情绪，例如沮丧、焦虑和放弃。
这种百科全书的定义，我认为还有待深入探讨。对于大多数人来说，愿望泛指心中期望实现的想法，美好的想法，它对某一特定物或情感的欲望、向往或强烈倾向性。假设我的愿望是在一年内拥有一辆最新款的特斯拉，现实是我只有一辆长安奔奔，虽然和奔驰一字之差，实际上是天差地别。但是突然有个好心人送了我一辆最新款的特斯拉，我能拥有成就感么，并不能。
所以我对成就感的修正定义为——通过自身努力实现有一定难度的愿望并且与现实达到平衡产生的一种心理感受。
这个愿望不能是遥不可及，也不能是相对容易，而是具备一些难度的愿望。
什么是成就感 拿我熟悉的摄影来说，摄影是我一种业余时间的爱好。我花费了大概累计有三年的时间，从一个初学者达到了职业风光摄影师的水平。这其中没有上过任何培训班，没有请教过任何一位摄影大师，更没有在学校里学过和任何艺术相关的课程。
许多人看过我拍摄的照片都赞不绝口，但很少有人问我怎样学摄影的问题，问的最多问题的是买什么相机才好，对于这样的问题，我的答案是，在不影响你的生活质量的情况下，力所能及买你买得起的最好的机身和镜头，为什么呢，因为这样如果你都拍不好就不好意思怪自己的相机不好了，才能真正专注摄影，提高自己，而不是整天想着换更好的器材（通常我刚说完前面一半话，还没来得及接着说为什么，对方就匆匆的去买了）。
我真的还想说，你为什么不问我如何用手机拍出一张好照片，如果用手机都拍不好，单反也不一定拍的好。
手机拍不了远方，那就拍近一点的。手机没有虚化，就拍那些不需要虚化的，要知道，虚化的目的是为了使背景简单，突出主体。就用手机拍那些背景简单，用构图、光线、色彩来弥补手机硬件的不足。
手机拍出好照片很难让人有成就感是因为有一定难度——需要通过自身努力而不是通过器材获得。
单反的中长焦虚化背景功能很容易让初学者有成就感，不过因为这种成就感不是靠自己的努力获得，不是真实的成就感。如果用手机都能拍出好照片，才是持久的成就感。
所以，成就感是需要通过自身的努力，完成有一定难度的任务之后才能获得的心理感受。
普通人拿着倚天剑，打赢了没有倚天剑的对手，显然不是自己的能力。但如果拿着木棍都能打赢有倚天剑的对手，就不一样了。所以，武侠中的高手摘花飞叶可伤人，已经不受手中武器的限制。由此可见，一个人在大公司里，手里有公司资源，背后有公司品牌背书，做什么事情都好做。但如果脱离大公司以后呢，就完全要靠个人本事了，这里引申出一个道理，人要对自己的能力有正确的认知。
假如你需要完成的这件事情大多数人都能完成，显然这是一件没有多少难度的事情。这其中所指的大多数人的比例在 80% 以上，而你要让自己成为 10% 以内的少数人之中的一员。从正态分布上来说，处于中间状态的比例在 80%，剩下的 20% 分别列于头部和尾部，也有可能更少。
图片 内在激励比外在激励更有效 过往我在带团队完成工作目标的时候，思考过很久该如何有效的激励团队。物质激励不长久效果也不如精神激励。外在激励不如内在激励——自我驱动。如何做到自我驱动，首要的是让人获得成就感。
对于程序员来说，自己写的代码能够影响成百上千甚至上亿的人，为人类带来科技的便利，改变人类的生活方式，就会很有成就感。
我学习写程序时写的第一个完整的程序是一个游戏，在街机流行的时代，写了个街机游戏【大家来找茬】——在一个屏幕上有两张看上去差不多的图片，要在规定的时间里找出五个不同的地方。
写完了，觉得还不过瘾，就写了一个关卡编辑器，自己做了 100 关。然后用 U 盘拷贝给所有的朋友，这样大家都很开心，所有的朋友都赞誉有加，因为可以不用花钱就可以玩单机游戏，那时感觉很有成就感。
但只有自己知道，我付出了多少努力，在学习资源缺乏，不能随时随地搜索的年代，无时无刻的拿着一本编程语法书看着枯燥无味的语法。为了自己装一台电脑，四处借钱，给债主干了一年的活才还清债务。
摄影给我带来的成就感，是我可以把那些我见过的平时不常见的风景，让每一个看过的人可以不用亲临就能感受到大自然的美。
追求极致，付出努力 无论是拍摄人像、风景、还是商业产品，当做到职业水平的时候，就可以获得更多的成就感，但不是所有的事情都可以做到职业水平，例如运动员。
我曾经花了三个月的时间，几乎把深圳图书馆所有关于商业摄影的书籍都阅读了一遍。图书馆的许多商业产品摄影书籍还停留在胶片时代，而国外的商业摄影书籍大多是介绍商业人像摄影（深圳图书馆的有些书拿在手里那种脏兮兮的感觉真不好，是不是很多人喜欢边吃东西边看书，还有一种不好闻的味道，忍着吧）。
为了学习顶尖的商业产品摄影，我在国外的网站啃着那些国外商业摄影大师的英文教材，摄影不难，难的是我的英文水平啃的十分吃力，必须用上连蒙带猜。
以前我写文字的初衷是为了自娱自乐，因为我经常有负面情绪，所以需要通过文字来调整我的负面情绪。如果自己写的文字都不能让自己觉得有意思，就是失败，要删掉重写。写文字我不要求做到职业水平，把目标设定低一点，让自己开心就有成就感。
人们认为要有兴趣才能把事情做好，但兴趣是把事情做好的充分不必要条件。成就感是把事情做好的充分必要条件。
很多人想把英文学好，但是大多没有兴趣，如果能够给自己设定一个容易有成就感的目标，就能逐渐学好，慢慢的产生兴趣，形成一个正反馈。
选择正确的事情，再正确的做事。 做正确的事情和做容易的事情，大部分人都选择后者，人的天性如此，无可厚非。但容易的事情往往不是正确的事情。举个例子，你谈恋爱，找了一个喜欢你的人，这很容易，但往往这个人却不是对的人。
如果想要获得成就感，需要选择前者。
做正确的事会有难度，需要付出努力。
不要选择做容易的事情，容易的事情人人都会做，怎么会有成就感。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.如何打破认知天花板</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruhedaporenzhitianhuaban/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruhedaporenzhitianhuaban/</guid>
      <description>没有人会否认知识的重要性，你也读过许多书，上过很多课，你很努力很上进，但是读了再多书，上了再多课，仍然在现实中面对复杂的问题有些束手无策。
问题究竟出在哪里，我们有没有意识到，并非是我们不够勤奋，而是我们的勤奋一直停留在战术层面，但在战略上的懒惰我们却毫不自知。
猎豹 CEO 傅盛的认知三部曲提到：所谓成长就是认知升级。曾担任腾讯副总裁、硅谷投资人、丰元资本创始合伙人、计算机科学家吴军博士说：你的认知和见识决定了未来的命运。资深媒体人、《罗辑思维》主讲人、得到创始人罗振宇说：这个时代，认知升级远比积累知识重要。
人与人之间的差距是什么？
图片 在我刚参加工作的那些年，发现一个现象，公司的 Boss 及其他高管，无论多复杂的问题在他们那都能迎刃而解，难道这些人真是天生如此聪明吗？
当我工作几年之后，到了大企业，人力资源部群发邮件人事任命公文，把 CFO（首席财务官）任命为某事业部 CEO（首席执行官），又或者是 CMO（首席市场官）任命为 COO（首席运营官），按照我们通常的理解，CFO 不是只擅长公司财务吗，CMO 不是只擅长市场吗，为什么这些高管可以无视岗位及行业的限制，仿佛什么岗位都可以做。
从高级经理到总监的职位上，岗位的通用性并不高，从总监到副总裁，虽然只有一级，但可能中间犹如隔着一条鸿沟，难以跨越。并不是因为工作经验久了，随着年限增长而自然升级。量变到质变的规律在这里可能会失效，这也是俗称的「天花板」，也叫做「彼得效应」。
如果有一天，和你一起进入公司的同事比你晋升的快，一年不到就做了你的上级，你有没有想过为什么晋升的人不是你，即使你很努力的工作。
我相信你的朋友里一定有那么一些学东西很快，做什么仿佛都比较厉害的人，他们真的比你要更聪明吗，不见得，他们一定是发现了某些学习之道。
这些在行为和结果上反映出来的差别，体现了人的认知能力和水平高低。
认知能力也有很多别的名词，例如「格局」、「境界」等等。
什么是认知？ 认知是人类认识事物的过程，对外界事物进行信息加工的过程。
听觉、嗅觉、味觉、触觉、视觉，是人类生理上的信息输入，而认知则是大脑对输入进行加工后的高级处理。研究认知的科学被称为认知科学。
首先了解一下认知科学六边形：哲学、语言学、心理学、计算机科学、人类学、神经科学。这些学科互有关联，相互交叉，从不同维度研究人类的认知过程。哲学是研究万物本质的学科，语言学通过语言来研究人类思维，语言作为交流和思维的工具。心理学从人的行为去研究人的心理，认知心理学把人脑比作计算机阐述信息加工的过程，计算机科学研究软件和硬件以及逻辑对信息的处理。神经科学从生物层面解释思维和认知的运行机制。
哲学的三大基本问题，我从哪里来，要到那里去，我是谁。对应到科学研究的基本大问题，生命是如何产生的（生物学），万物是如何产生的（物理学、化学），智能是如何产生的（神经科学、认知科学）。
图片 如何提高认知层次 图片 认知层次的定义，分为低级认知能力和高级认知能力。
低级认知能力：识记，理解，应用。识记——能背出公式。理解——懂得 3+3=6 这个等式代表什么。应用——能够用掌握的公式解题。
高级认知能力：分析，评判，创造。分析是一种复杂的思维活动。把一些凌乱的知识点进行总结，归纳，综合，找出其中的共性，找出联系，建立一个框架。抓主线就是一种分析能力。评判是一种独立思考，也是批判性思考的核心内容。从书本上阅读到知识，如果应用低级思维能力只要记住就可以，在合适的时候运用知识。
但评判能力不同。要求你对书本知识进行独立思考。判断出其合理之处与不合理之处，然后有理有据地提出自己的观点。评判也包括自我评判，就是说对自己的学习方法和为人处世不断进行反思。评判的高级形式是思辨，是多元思考。创造是最高层次的思维能力。创造也可以称为发明创造。顾名思义就是发现、发明出一种新的东西。
那么怎样才能提提高认知层次，答案就是不断练习高级认知能力并逐渐强化到成为你的一种本能。
可学习智力的公式 图片 美国哈佛大学心理学家帕金斯（不是帕金森）提出了一种认知发展理论。指出智力主要由三个维度构成。一是神经智力，指神经系统的有效性和准确性,先天成分很高，但是通过不断的训练也能重塑；二是指经验智力，指个人积累的不同领域的知识和经验，这属于后天因素；三是反省智力，指解决问题和完成挑战智力任务的策略（计策、谋略）。
反省智力可以用四个关键来理解。第一个关键是策略，也就是你的做事方法和思维方式。有的人智商挺高，但没能成大事，就是缺了一些高层次的策略。第二个关键是积极态度，人生总会遇到挫折，所以一定要有一个积极的态度，有韧劲。第三个关键是自我监控和管理。每个人都有一定水平的神经智力和经验智力，你要了解自己，知道自己的状态，才能更好地调用这些智力资源。第四个关键是反省，遇到问题首先从自己身上找问题，然后再去找别人或者外部的问题。
找别人的问题很容易，找自身的问题很难，但如果不去找自身的问题，就失去了一次让自己成长的机会。
心理学家帕金斯提出的可学习智力理论，用公式来表示就是：
可学习智力＝（神经智力＋经验智力）× 反省智力。
在公式里神经智力和经验智力之间用的是加号，说明这两种智力是相对平等的。反省智力是乘号，相当于放大器。因为反省智力可以统筹调配前面两个智力资源，所以非常重要。有的天才最终一事无成，就是因为少了策略、思维方式和韧劲，普通人可以通过策略、思维方式和坚持来提升层次。
你会运用如下思维方式吗？ 图片 归纳思维：从一个个具体的事例中，推导出它们的一般规律和共通结论的思维。
回忆一下，有多久没有对自己的工作进行总结，有多少次阅读，看完就完事。听过那么多事情，是否有去探寻事件背后的原因。
在一个被动接受资讯的时代，每一个热点事件，我们都可以看见许多有洞见的思维和评判，我们乐此不疲的看着各种公众号的文章，却从来没有思考事件为什么会发生，背后隐藏着什么。自媒体的繁荣，和人工智能结合的资讯推荐更容易让我们失去思考的能力。
归纳思维的缺乏，会让我们工作一年 365 天，只有量的积累，没有质的变化。
批判思维：一面品评和批判自己的想法或假说，一面进行思考。在解决问题的时候，历来都强调批判思维。批判思维包括独立自主、自信、思考、不迷信权威、头脑开放、尊重他人等六大要素。
起源于农耕文明的国家人民，更容易盲从权威，比较缺乏独立思考能力。这和农耕文明的自给自足有一定关系，和海洋文明相比，农耕文明更为保守，难以创新。农耕文明靠天吃饭，对于权威的依赖性更大。
现代的教育仍然缺乏独立思考，为了标准化输出，提高教学效率，提倡标准答案，这对于学生时代的成长打上了一个难以改变的烙印。标准答案容易限制人的思维，实际上万事万物无刻无时都在变化，过去的标准答案换了环境，就不一定继续成立。
逆向思维：从反面想，看看结果是什么。
我们都习惯于正向思维，从开始推导到结束，以正常的发展趋势来做预测。正向思维模式容易遗漏风险和不可知因素。正向思维是一种常规的思维方法，当你想到一个方法的时候，他人也能够想到。
而逆向思维属于非常规思维，可以有效弥补正向思维的弊端。
举例来说，我们要完成一个任务，通常的思维模式，会把所有的任务都罗列出来，导致事无巨细，主次不分，任务的完成情况难以保证。如果采用逆向思维，我们只需要做一件事情，把所有可能导致这项任务失败的因素列出来，然后针对这些因素制定对策，成功率就能增加许多。
分解思维：把一个问题分解成各个部分，从每个部分及其相互关系中去寻找答案。
分解思维能够将复杂问题简单化。
推理思维：通过判断、推理去解答问题。也是一种逻辑思维。先要对一个事物进行分析、判断，得出结论再以此类推。
交叉思维：从一头寻找答案，在一定的点暂时停顿，再从另一头找答案，也在这点上停顿，两头交叉汇合沟通思路，找出正确的答案。在解决较为复杂的问题时经常要用到这种思维，如「围魏救赵」。
交叉思维对应的实例是「跨学科」，许多创新利用的是交叉思维方式。
转化思维：在解决问题的过程中遇到障碍时，把问题由一种形式转换成另一种形式，使问题变得更简单、更清晰。
同样一件事，如果表达方式稍微换一下，就能有完全不同的效果。举个例子，作为一个用户，当你和程序员说「你这代码有 bug 吧？」，他会想「你是不是不会用啊敏感词」，但是你如果说「这个程序执行结果好像不太对是不是我的用法有问题」，他就会想「这里是不是有 bug 啊」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.知识焦虑症患者的解药</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhishijiaolvzhenghuanzhedejieyao/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhishijiaolvzhenghuanzhedejieyao/</guid>
      <description>知识付费其实和小时候你付钱请学霸代你写作业的行为没有什么区别。如果花了钱，也不必懊悔，至少睡前听一听可以有助于睡眠。
知识付费是不是智商税因人而异 大多数人都患有知识焦虑症。知识焦虑症源于人类的规避损失心理，那种感觉类似于「不看我就落后了」、「别人都在学我也要学」。前两年知识付费刚兴起时，大 V 们惊喜的发现终于可以不用卖广告赚钱，只要开个课程，就能收获满满。
媒体们推波助澜，煽风点火，恨不得拿个大喇叭向全世界通告，我们已经全面进入知识经济时代。知识变成商品，知识变得有价，只要你肯花钱，你就能博古通今。
知识付费最好卖的课程和畅销书一样，无非是什么《21 天系列学会 XXX》、《时间管理》、《每天一小时》、《做最好的自己》、《和过去说再见》、《XXX 速成》、《通往财富自由之路》、《XX 日课》、《XX 内参》。
十分迎合人类不劳而获的心理，音频版连阅读都省了。只要支付 199 元，立刻拥有知识，现实是付完钱之后，你拥有的只是一份文字和音频的拷贝，花了很多钱，生活却依然没有什么变化。就像《后会无期》里说的一样，听过许多道理，依然过不好这一生。
有一些知识付费产品有帮你读书的版块，既然你没有时间读完完整的书，那么我帮你把一本书最精华的摘出来，解读给你听，你只要花钱买知识，可以节省读书的时间。想出这个主意的产品经理很理解人性。
这是个好点子但我认为效果不好，最好的结果莫过于，我听说过某某书，我知道那本书讲了些什么。对你的生活却没有什么改变。所以花钱买的其实是自我安慰。花的钱也不是完全一无是处，至少缓解了你的焦虑症，睡觉前听一听，比催眠曲还管用。最终变成一个全身携带武林秘籍，却手无缚鸡之力的江湖人士。
知识付费给你的是结论，一个推导出来的结果。省去了中间推导的过程，省去了作者的思维方法，实质上，最值钱的部分就是被省略的这一部分。学习一手知识，费时费力，但有效果。学习二手知识，充其量能够增加谈资和理论。
为知识付费，不是坏事，至少你还有上进心。花了钱，就能缓解知识焦虑综合症，心安理得睡个好觉。知识付费其实和小时候你付钱请学霸代你写作业的行为没有什么区别。买了书不等于读了书，知识付了费不代表拥有了知识。
当知识付费成为一个新的金矿，必然引来资本的注意，互联网上涌现许多类似的产品，在这股浪潮之下，难免鱼龙混杂。有好的知识付费产品，也有坏的知识付费产品。
警惕知识付费骗局 有一些客观规律，是我们无法违背的。例如，一家制造商不可能一直用低于成本价的价格来销售产品。
查尔斯·庞兹（Charles Ponzi）是一位生活在 19、20 世纪的意大利裔投机商，1903 年移民到美国，1919 年他开始策划一个阴谋，骗子向一个事实上子虚乌有的企业投资，许诺投资者将在三个月内得到 40% 的利润回报，然后，狡猾的庞兹把新投资者的钱作为快速盈利付给最初投资的人，以诱使更多的人上当。由于前期投资的人回报丰厚，庞兹成功地在七个月内吸引了三万名投资者，这场阴谋持续了一年之久，才让被利益冲昏头脑的人们清醒过来，后人称之为「庞氏骗局」。
旁氏骗局明显违背了正常的投资规律，首先如此之高的利润回报不可能长久持续。众所周知，风险与回报成正比乃投资规律，「庞氏骗局」往往反其道而行之。骗子们往往以较高的回报率吸引不明真相的投资者，而从不强调投资的风险因素。当资金链断裂的时候，骗子们早已不知跑到何方去了。
同样的，我们学习知识到运用知识，也需要一个过程，不排除这个世界上有天才，有惊人的记忆力和理解力，不是谁都能像证券经纪人高更在 35 岁的时候忽然辞职，跑去画画，成为一个画家。或者像爱因斯坦一样，作为一个专利局的公务员，却成了举世瞩目的大物理学家。
热爱写作的人都有一个出书的梦想，于是有人利用这样的心理推出写作课程《靠写作月入过万，30 天出版一本书》，售价 99 元。通常来说，出书有两种方式，一种是自费出版，自费出版没有门槛，只要你有钱，完全可以委托一家机构帮你完成购买出版号、帮你印刷、帮你售卖。另一种是出版社对作者的作品认可，作者不用出一分钱，所有一切手续和费用由出版社负责，而且还需要支付给作者一定的版税。如果是后者，一本书从作者构思、写稿、交稿、校稿、印刷、上市，30 天明显是个不可能完成的任务。即使是考个驾照也没那么容易吧。
我从来不相信任何速成班，尤其是一些需要大量时间、精力，甚至经验的课程。学完《总裁速成班》课程就能让你立刻出任 CEO 迎娶白富美，你信吗？
所有这一类知识付费课程都有一个共同点，就是把一些高难度的任务说成人人都可以做到的事情，只要你购买课程，丝毫不考虑客观规律的存在，不考虑学员的基础能力是什么样的。咱们国家要成为大学生，还要先经过高考这一关呢，高考就是一个筛选的过程。即使经过大学几年的学习，能不能成为社会栋梁，那还很难说。
这一类课程利用人类的走捷径、急功近利的心理，而所付出的代价又不是非常高，只需要出一点课程费。假设课程售价 99 元，网络时代没有边界，一万人购买，卖课方就能收入接近 100 万，不得不说，这真是一门敛财的好生意。
一个有良心的知识付费教程，绝不会承诺学完课程之后能有什么明显违背客观规律的收益。
学习知识的关键步骤 有个流传很久的问题，如何把大象放到冰箱里。
把大象放进冰箱里有两个步骤，第一个步骤打开冰箱，第二个步骤把大象放进去。
冰箱这么小，大象那么大，怎么可能放得进去。这是大多数人的第一反应，没错。因为我们都被常识限制了，冰箱也可以做的很大，这个问题可以进一步细分为如何寻找一台大冰箱，如果找不到，就要考虑如何制造一台能装的进大象的冰箱。
埃隆马斯克在 5 月份时开始建 220 英里的城市高速隧道，这又是一个疯狂的想法。他的步骤很简单，第一步定义目标，第二步开始动手。在实践中找到降低成本、解决技术难题的方法。
在学习中也是一样，不要被浩瀚如烟的知识所吓倒。
第一步选择一本书，第二步，是开始阅读，第三步，尝试把你阅读的内容用自己的语言写出来。
如果你能够条理分明，逻辑清晰的把书中的观点和别人阐述，并且让别人理解，你就掌握了知识。
第三步才是真正检验你对知识的了解程度，了解的越浅，越无法动笔，了解的越深，下笔如有神。写出来能让他人看明白的知识，才是你掌握的知识。
知识从源头学起 哲学是科学的科学，人类在没有细分学科之前，只有一门学问，那就是哲学。
学哲学是用来做什么？
当然是为了锻炼思维，锻炼思维的首要是什么，是逻辑。
逻辑学具备普遍性、确定性、客观性，是一门思维的工具学科，是一切学科的基础。
学逻辑学需要什么基础——会自然语言就行了，人人都可以学习。
掌握逻辑学的好处是可以很容易分辨出他人言语中的谬误，明辨是非。可以把蜘蛛网一样毫无头绪的现状梳理清晰。
来放松一下，这是我看过最好笑的关于逻辑的笑话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.为什么听过很多道理依然过不好一生</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishenmetingguohenduodaoliyiranguobuhaoyisheng/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishenmetingguohenduodaoliyiranguobuhaoyisheng/</guid>
      <description>我们嘴上说着一定要努力、要学习，但是手上依然拿着手机在玩游戏刷微博刷抖音刷聊天，15 秒的时间一晃而过，一个小时也恍如一霎那，在夜里临睡前偶尔翻到朋友圈的一篇励志文章，内心深为触动，开始懊悔，发誓明天开始一定要努力，到了第二天，又忍不住开始刷手机，周而复始。
我们知道烧烤、油炸食物和甜品会长胖，但是仍然忍不住诱惑，心里想着要去健身，去跑步，但是身体很诚实，到了夏天依然要吃小龙虾喝啤酒。我们知道健身和跑步、运动都有利于身材、有利于健康，但是我们宁愿睡懒觉，一动不动。
我们买了很多书，收集了很多电子书，但是那些书除了买来的时候翻了一下，其他时候都在书架上积满了厚厚的灰尘。那些卖书的网站每当打出「满 200 减 100」的横幅，我们就像向往光明的飞蛾一样义无反顾的扑火，购物车里收获满满，清空购物车的同时我们仿佛看到学富五车的自己有着光明的未来。
明明知道应该要努力要奋斗，但是仍然喜欢为自己找一个理由，把自己美名其曰「佛系」，一切随缘，就像掩耳盗铃一样，自欺欺人。我认识一个人，非常善于说服自己：「热量高的东西吃了会发胖，可乐放在冰箱里是冰的，冷热抵消」。
电影《后会无期》中说：听过很多道理，但依然过不好这一生。
老师和父母、长辈的谆谆教诲，我们听过就忘记。
即使我们自己也看过许多的书，听过很多课，知道人生很多道理，但为什么我们做不到？或者说，我们有没有思考过这个问题？我们怎么样才能抵制诱惑，克服天性？
图片 所谓的「知道」其实是听过，但并不理解和明白 未有知而不行者。知而不行，只是未知。
—— 王阳明《传习录》
中国近代史上最有名的东方哲学家王阳明说，没有知而不行的人，知而不行，说明不是真知。
王阳明认为暂时做不到的行为，实际上是知之不深切的缘故；而之所以知之不够深切，又是因为对行为的理解认识和力度还不到位造成的。王阳明主张知行合一，强调坚决果断地行动和深入细致地感悟相结合才能不断的进行认知迭代（这个认知迭代是我加的，那个时代还没有认知这个名词）。
知道而做不到的人，对于「知」的理解仅停留在感官层面（临时存储），而不是深入意识层面（固定存储）。
举例来说，阅读《提升认知能力》的读者，读完「逆向思维」这一篇文章，用眼睛看过了逆向思维的概念，看过了逆向思维的思考方法，看过了具体的案例。如果只做到这一步，文章阅读完了。没有开始立即思考在工作和生活中如何应用，尝试去使用一下这个思维方式，那么很快，这篇文章在大脑中仅仅是存放在某处，最后就像我们买来的书，因为不阅读，最终堆在角落积灰，毫无用处。
大脑会对吸收来的知识进行选择性储存，如果是第一次接触的知识，会存放在临时存储区，一旦使用过一次，那么对这一块知识就会进行标记为「有用」，使用过多次，标记不断加强，对生存有利的知识便会转移到更常用的存储区。实践知识的过程，就是一个让大脑理解知识的过程。
假如是从不使用，不实践，那么临时存储的区域也会被别的信息所替代。最后，你只是了解、听过「逆向思维」这个概念，并不能用来解决任何实际问题。
知识结构不完整 这种情况的原因是，我们知道的知识不够完整，有欠缺。
举个例子，你知道原子弹如何制造出来的吗，这个也不难，用一句话说只要你拿到两堆正确的物质（通常是铀 235 或钸），然后把它们「紧紧地」放在一起，再加上一个触发引爆装置，就完成了。
图片 然而先不论材料你是不是能弄到，里面有一个「临界质量」可能你就不知道，还有如何提纯，如何存放，都是关键知识。到目前还有几百个国家没有搞定这个事情。你若有心上网随便搜索到《原子弹制作从入门到精通》。
我帮你也找好了。
一公斤 u235，把它融化成两个等份，半球形状，接下来弄几根雷管当作引爆装置， 弄一个钢桶把核燃料放中间固定好，中间留点空隙，把雷管放在核燃料后面，一个核燃料后面放两根固定好， 让四根雷管爆炸挤压核燃料，使核燃料达到临界爆炸。如果你想把一公斤核燃料充分的发挥，建议你把中间放一些镭，这样这颗炸弹应该可以赶上当年美国在日本投的那颗小男孩了。
知识结构就像一栋大楼里的混凝土框架，如果有几处不够稳固，这样的大楼看上去外表辉煌，但是稍微有个风吹草动，楼就倒了，那还能住人吗？
人工智能时代你想学习算法吗，算法没有你想象的那么难，下面这张图就能让你入门，师傅领进门，修行靠个人。
图片 有段时间我非常想学习绘画，于是我买了 iPad Pro，还买了 Apple Pancil，当然也看了不少教程，例如下图，最终还是承认自己没有绘画的天分。实际上大多数教程也和下图类似，讲解的时候会非常粗浅，为了便于读者理解，简化了许多细节，导致实用性大为降低，读者能从中学习到多少知识能够用来实际应用，可想而知。
图片 那么，我们要怎么样检验自己的知识结构是否完整呢？
可以试试一个方法，举例来说，你可以试试向一个从来没有见过苹果的人描述苹果，最终达到对方对苹果的认知和你一致。假如你要学习理论物理学的「黑洞」理论，可以试着向一个 8 岁的孩子讲解什么是黑洞，直到孩子听明白为止。
只看短期利益，不看长期利益 如果知识结构完整了，也理解了事物，但是还不能做到。那么可能的原因是做这件事情的收益不能立刻见到效果，大脑缺乏积极性。
大脑有奖赏机制。正常情况下人体不会分泌很多的快乐素，这能保持大脑对快乐素的高度敏感性——一点点成功就可以获得足够的满足感，这样人们才有动力去完成长期、艰巨的任务。
人类基因存在的目的是为了繁衍，但是繁衍需要人类付出大量的精力和成本，没有好处的事情是无法长久的，所以性行为会带来快感，这个快感是繁衍这个任务给予人类的奖励。
大脑急功近利这好理解，毕竟谁也不喜欢做一件不能立刻看见效果的事情。
为什么人们喜欢玩游戏，因为游戏能给大脑立刻带来反馈。你动一下键盘，鼠标或者按一下屏幕，立刻就有反应，你开一枪，就能听见声音，见到敌人倒下。你玩跳一跳，按一下屏幕，小棋子就能跳出去。
为什么人们不喜欢看书，因为看书不能立刻变现。即使把整本书看完了，也不会让你立刻让你脱胎换骨。想一想你读书从小学到初中，都还要九年呢。
对于城市管理者来说，一个市长在任期间，难道不知道哪些事情是有利于子孙后代吗？环保可以让人们生存得更好，绿化可以造福子孙，但这些要见效果，时间太长了。还不如多一些工业，把上面给的经济增长指标完成，才能保证升迁。
为什么《21 天养成 XX 习惯》《XXX 速成法》这一类书籍能够受人欢迎，无非也是这个原因，迎合人类急功近利的心理。越实用、越具体的操作书籍卖得越好。而《数学原理》《哲学史》这些少有人问津呢，无非是太抽象难懂，无法立刻应用，见效太慢。
管理者不要和员工谈理想讲道理，是因为员工没有到领导者的认知层次，无法理解道理。你只有把道理、理想折算成他能看到、感受到的利益才有用。
对比一下：
讲道理：最近这个项目非常重要，我们需要抢时间，你别到了点就想回家睡觉玩游戏，作为一个员工，应该把公司当成自己的事业，和公司一同成长。
讲利益：现在我们做的这个项目，目前市场上还没有竞争对手，是一片空白领域，大家一起努力，项目能提前两周上线，公司拿出一个月的利润的 20% 作为奖金发给你们，提前一周上线，拿出 10% 作为奖金。
讲道理通常都是比较久远的未来才能看到收益，讲利益通常都是很快就能看到收益，相比之下，哪种方式更能打动人心，显而易见。
做任何事情之前，我们应该思考这件事情对于三年、五年后的自己有没有帮助，只有从意识层面意识到利益，大脑才有动力支持你做下去。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
