<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Note sul campo forense on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/it/tags/note-sul-campo-forense/</link>
    <description>Recent content in Note sul campo forense on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/it/tags/note-sul-campo-forense/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>4. Corpi galleggianti nel fiume: come ha fatto il patologo forense a determinare l&#39;ora della morte del defunto?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>È più facile determinare la natura della morte quando ci sono più testimoni di una caduta alta, ed è più facile definirla come un incidente o un suicidio. Se ci sono lesioni plausibili sul corpo, la famiglia le coglie e il lavoro del patologo forense è più complicato.
Durante l&amp;rsquo;ultimo semestre di università, ho dovuto svolgere un tirocinio di sei mesi presso l&amp;rsquo;Ufficio di Pubblica Sicurezza; a quel punto avevo già studiato la materia e avevo bisogno di capire e applicare le conoscenze teoriche nella pratica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. In che modo l&#39;auto-impiccagione ha portato alla morte?</title>
      <link>https://yanwe.win/it/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/it/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Nel caso di cui sopra, il deceduto è morto per auto-impiccagione. La morte per impiccagione è causata dall&amp;rsquo;utilizzo di tutto o parte del proprio peso per comprimere una corda o un altro oggetto simile intorno al collo.
La maggior parte delle impiccagioni sono suicidi o auto-impiccagioni, comunemente note come &amp;ldquo;impiccagione&amp;rdquo; o &amp;ldquo;impiccagione&amp;rdquo;. Sicuramente nessuno conosce il metodo di morte &amp;ldquo;a stella&amp;rdquo;, che si vede spesso nelle fiction televisive, ma come avviene?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
