<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Suuri tapaus 90-luvun sarjassa on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/fi/tags/suuri-tapaus-90-luvun-sarjassa/</link>
    <description>Recent content in Suuri tapaus 90-luvun sarjassa on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/fi/tags/suuri-tapaus-90-luvun-sarjassa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Päätön ruumis lipputangossa, osa 1 (Murhaaja, minä!)</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Murhaaja, minä!&amp;rdquo; : Hän oli niin kieroutunut, että hän pelasi provosoivaa peliä poliisin kanssa omituisilla ja sadistisilla tappamismenetelmillään!
Tiedätkö, miten pelottavaa on olla ystävä miehen kanssa, jolla on kieroutunut mieli?
Hänellä on oma teoriansa, ja oli se sitten oikea tai väärä, sitä ei voi kiistää! Jos hän pitää sinusta, hän kohtelee sinua hyvin, jopa antaa sinulle tavaroita, joita hän ei voi käyttää. Mutta jos suututatte hänet, maailmassa on yksi elävä ihminen vähemmän ja yksi pahoinpidelty ruumis enemmän!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost Railway Station, 2. jakso (Olen kani)</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
maaliskuuta 1994 Wang Junilla oli kaksi kotia, toinen rakennuksessa ja toinen pihalla sijaitsevassa bungalowissa. Hän kuoli rakennuksessa, ja kuolinsyy oli suuri määrä unilääkkeitä.
Kuolinpaikalla ei ollut paljon sanottavaa, paitsi että oli merkkejä oksentelusta ja koko ruumis oli melko rauhallinen.
Bungalowista löytyi kuitenkin useita tapauksen kannalta merkityksellisiä asioita.
Yksi niistä oli murha-ase, muurausvasara, jossa oli sahattu kahva ja johon oli tarttunut paljon kuivunutta verta. DNA-tekniikkaa ei ollut tuolloin laajalti saatavilla, joten voitiin vain arvailla, että kyseessä oli kaikkien kolmen uhrin veri.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
