<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>宫斗、殉葬、专宠：不为人知的清代后妃陵墓故事 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%AE%AB%E6%96%97%E6%AE%89%E8%91%AC%E4%B8%93%E5%AE%A0%E4%B8%8D%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E7%9A%84%E6%B8%85%E4%BB%A3%E5%90%8E%E5%A6%83%E9%99%B5%E5%A2%93%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
    <description>Recent content in 宫斗、殉葬、专宠：不为人知的清代后妃陵墓故事 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%AE%AB%E6%96%97%E6%AE%89%E8%91%AC%E4%B8%93%E5%AE%A0%E4%B8%8D%E4%B8%BA%E4%BA%BA%E7%9F%A5%E7%9A%84%E6%B8%85%E4%BB%A3%E5%90%8E%E5%A6%83%E9%99%B5%E5%A2%93%E6%95%85%E4%BA%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.围绕着皇陵风水，明清之间曾打过一场「刨坟」战争</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weiraozhehuanglingfengshui-mingqingzhijiancengdaguoyichang-paofen-zhanzheng/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weiraozhehuanglingfengshui-mingqingzhijiancengdaguoyichang-paofen-zhanzheng/</guid>
      <description>公元 1622 年，明熹宗天启皇帝在紫禁城里，收到了后金送给他的一份「开年大礼」——广宁惨败。在这次的交锋中，明朝不但丢掉了在东北地区的军事重镇广宁，彻底结束了在辽东地区的统治，还损失了大量的粮草辎重和金银财宝。
消息传到北京后，朝野震惊，就连痴迷木工活儿的天启皇帝朱由校都知道，照这样下去，他的木匠生涯和皇帝生涯，将会面临严重的威胁。但是此时的朝野上下，看着来势汹汹的努尔哈赤和八旗铁骑，谁也说不出个能稳操胜券的法子来——毕竟当时连最能和后金干仗的熊廷弼都歇菜了，经略辽东简直就是个烫手山芋，没人会上赶着找这个麻烦。
可是皇上都发话了，做臣子的一个主意都拿不出来也不合适。于是有个大臣就出了个封建迷信的主意：女真人不是说他们的政权叫后金，继承的是金朝完颜氏的正统吗？咱们把他们老祖宗的坟给拆了，把那皇陵里的风水破了，这后金的国运呐，肯定就不行了！
虽然现在看来，这个想法简直是荒诞不经，但在那个时候，这种封建迷信的东西，还真就吃得开！因为啊，这金朝皇陵的所在之处，确实是块儿颇具帝王气象的风水宝地！
当年金朝的海陵王迁都北京后，为了保证金国的统治长盛不衰，在北京周边用了一年多的时间来选择皇陵的位置，最终选中了距离今天北京城西南四十多公里的大房山。据史料记载，这里「峰峦秀出，林木隐映」，是个修建陵寝的上好之地。从远处看，起起伏伏的大房山脉犹如群龙出世，腾云作雨，其中有一座云峰山，有九条山脊，看上去就像是九条在山中奔腾的巨龙，因此又被称作「九龙山」——这个环境，对于皇家陵寝而言，可以说是再合适不过了。
于是海陵王就下令，以大房山云峰寺所在的地方为山陵的位置，把金太祖、太宗的梓宫——意思就是棺材——给移过来，就这么着确定了金朝的皇陵制度。在海陵王身后，金朝还有四位皇帝和一些宗室亲王长眠于此，形成了一个规模巨大的皇家陵园区。
虽然在蒙古灭亡金朝的战争中，金朝皇陵曾遭受过一次破坏，但在那之后，元、明两朝官方对它的祭祀活动也没有中断过——毕竟人都身死国灭、一败涂地了，也犯不上在这点小事上搞打击报复不是！
可是到了明熹宗这儿，这挖绝户坟的行为，那可就不是没事儿找事儿、牵强附会了：关外那帮女真人，打的可是「后金」的旗号，是真把自己当做金朝正统继承人的！后来清朝入关，编撰《八旗氏族通谱》，也确实把完颜氏放在了爱新觉罗氏的前面，认为金朝就是他们的祖先。
所以说，明熹宗的这个想法，虽然放在现在来看非常可笑，但在当时，那绝对是「有理有据」的。而且他们对金朝皇陵的那些个破坏行为，从风水学的角度说起来，道理也是挺多的。
话说回来，这金朝皇陵的位置到底有多好，能好到让天启君臣觉得不毁了他的风水都不行的地步呢？
举个例子，北京现在有个地铁站叫「金台夕照」站，这个站名取自「燕京八景」，是北京最美的八处景观之一，和卢沟桥、居庸关齐名。它能拿到这个位子，就是因为明熹宗毁掉了金朝皇陵。不然的话，这里本来应该叫「道陵夕照」，或者叫「道陵苍茫」。道陵，就是金章宗完颜璟的陵寝。金朝皇陵的景色之美，可见一斑。
除了景色之外，金陵的风水也有非常多的讲究。比如前面说到的九龙山，北边接着一座叫连泉顶的山峰，在堪舆学里，这是明显的「行龙」痕迹。在这条山脉上逆推，还可见到多条明显的龙脉。
此外，九龙山的高度低于连泉顶，这又符合了堪舆学所谓的「玄武垂首」之说。九龙山东面那绵延迤俪的山岗，是明显的皇陵「护砂」，符合堪舆学所谓「青龙入海」的「左辅」之说；西边几个突起的山包也是皇陵的「护砂」，符合的是「虎踞山林」的「右弼」之说；这还不算完，九龙山的西北侧山谷中，还有向东南方向流淌的泉水，而且终年不断，是明显的皇陵「水砂」，叫做「朱雀起舞」。用风水学的话讲，金朝皇陵的这个位置，是典型的「三山环抱，二水分流」，可说是教科书级别的皇家陵寝选址。
可惜海陵王当年千算万算，也算不到数百年后，东北的白山黑水间会有另一个女真人政权强势崛起，也想要问鼎中原。他更算不到金朝的皇陵因为风水太好，在天启年间竟会遭到毁灭性的破坏！
为什么我们说明熹宗对金朝皇陵的破坏，是毁灭性的呢？您看看明朝对金皇陵都做了什么就知道了：首先，金皇陵地面上的建筑，连带着皇陵的围墙全拆掉，地宫也被挖了个底朝天，里面的东西是能砸的砸、能扔的扔；然后，他们把金太祖睿陵那条主陵脉上象征「龙头」的巨石砍掉一半，在这下面挖了个大洞，往里面填满鹅卵石。这在风水上，叫做「斩龙头」、「扼咽喉」。
这还不算完，天启三年，明朝又派人在金皇陵的遗址上修了一堆庙，庙里面供奉关帝爷、岳飞这些名将，意在请他们庇护大明打败女真人，这在古代叫做「厌胜」。最有意思的是，他们还在完颜宗弼——也就是民间所说的四太子、金兀术——的墓地上，建了一座「牛皋塔」，就因为民间传说里完颜宗弼是被牛皋骑在背上给气死的！这一番折腾下来，足足调用了万余名劳力，用了两年的时间。设想一下这些个人力，哪怕是让他们踏踏实实回家种地，对于明王朝而言，也比挖人家的坟有意义吧！
就这样，明朝的这场「刨坟战争」落下了帷幕。至于效果嘛，除了向女真人再一次表露了大明朝廷的外强中干以外，好像也没有别的了。而天启君臣的这一番折腾，如今也不过成为了咱们茶余饭后的笑谈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.康熙对乾隆的宠爱，真的让雍正沾光了吗</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kangyiduiqianlongdechongai-zhenderangyongzhengzhanguanglema/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kangyiduiqianlongdechongai-zhenderangyongzhengzhanguanglema/</guid>
      <description>康熙这一辈子，活的时间很长，后宫的嫔妃很多，随之而来的呢，就是他的子孙也很多。据统计，康熙生前一共有 97 个孙子，他自己对这个数量也很满意，毕竟多子多福嘛！我们知道，康熙是一个非常重视家庭的皇帝，很喜欢和后代互动，可这么多的孙子，要说康熙每个都能记得住，每个都能给到恩宠，那肯定是不现实的事情。那么康熙最喜欢、最宠爱的孙儿，究竟是哪一个呢？
对于这个问题，官方给出的答案，是后来继承大统的乾隆皇帝，爱新觉罗·弘历。乾隆在当了皇帝后，曾经不止一次和周围的人讲过康熙对他的重视和宠爱，后来在拜谒康熙的景陵时，乾隆更是直截了当在自己的文章里写道：「予幼龄仰蒙皇祖恩眷，养育宫中，俾得日侍左右，亲聆面言。盖圣鉴洞烛至今，隐有付托之意。」那意思就是说，我皇爷爷慧眼识英才，在我小的时候就看出来我是个当皇帝的料。
而且，我们看乾隆在对待父亲和祖父的态度上，差别也是挺明显的，雍正朝推行的很多政策和政治遗产，到乾隆这儿其实都没有继续下去，因为他认为雍正在政治上的态度太严苛了，很多的言行也对爱新觉罗家有负面影响；但乾隆对于康熙，那是言行一致的推崇，甚至到了崇拜的地步，只要和康熙沾边的地方，都要表现出自己的尊敬。比如上一集我们讲的，曾经抚养过乾隆的两位皇妃，乾隆为了体现对这两位祖母的尊敬，特地给她们另立门户。乾隆后来岁数大了，把皇位让给嘉庆皇帝的时候，给出的理由就是康熙在位六十一年，为了表示孝顺，他不敢在这一项上超过康熙。
如此看来，乾隆和康熙的感情确实是十分深厚，不然也不至于让乾隆在七十多年后，还念念不忘当初和祖父在一起的日子。但说实话，他这个孙子在康熙这儿，可能还真不大排的上号。为什么这么说呢？
康熙第一次和乾隆祖孙相见，是在康熙去世前一年的时候，有一天康熙驾临圆明园赏花，雍正向父亲引见了自己的两个孩子弘历和弘昼。在这次见面的过程中，弘历的表现给康熙留下了不错的印象，于是没过几天，康熙就下旨把他接到皇宫里居住。乍一看，康熙对弘历似乎是挺重视的，但说实话，康熙当时真没什么别的想法，只不过是自己年纪大了，想多过一过含饴弄孙的日子，所以要把一些皇孙养在自己的身边。后来和弘历一道在宫内读书学习的，还有很多个皇子皇孙，所以这并不足以证明康熙对弘历有什么独特的关怀。我们能从史书里看到的，有点意思的资料，也不过是些像「见即惊爱」、「爱护殊常」这样的片儿汤话，说明不了什么问题。
相比之下，康熙很喜欢的十四阿哥，他的嫡长子弘明和另一个庶子，从小就成长在康熙身旁，弘明甚至连婚事都是康熙一手操办的。其他的三阿哥、八阿哥、九阿哥、十阿哥等，史书上也有他们的儿子入宫居住的记载。弘历在这里面排位既不靠前，在待遇方面也没什么特别的地方。
既然如此，乾隆为什么即位后，还要口口声声说康熙当年曾给予他特别的关爱呢？康熙和他的那些互动，难道真的暗藏玄机吗？
在《清实录》里，和乾隆小时候在康熙身旁学习、交流有关的片段，并不多，只是寥寥几句。这些内容，主要可以分为两个部分：其一，是乾隆在皇宫里学习的情况，包括曾经被康熙亲自传授过书法，跟着康熙的第二十一子允禧学射箭、第十六子允禄学火枪；其二，就是跟着康熙出门的情形，乾隆曾经跟康熙去过避暑山庄，还在木兰围场打过猎。看上去，都是些普通的活动。
要说这里面最特别的，可能是康熙在木兰围场时的这么一句话。他跟陪驾的妃子评价弘历说，这个孩子「是命贵重，福将过予」，意思是说，弘历将来的福气，会超过我。就因为这句话，后来很多读史书的人就开始揣测了，天底下谁的福气能比皇帝还大啊？没人了！康熙这样说，不正是表明他有意让弘历在将来继承大统吗？
这种想法，说好听点呢，叫做脑洞大开，说得不好听，简直就是捕风捉影。乾隆得到的这些培养和褒奖，首先，不能排除是后世为了体现他即位的正确性，有意添油加醋写上去的；其次，即便这些都是事实，乾隆得到的宠爱，比起那些个康熙最喜欢的皇孙弘皙，还差得远呢！
弘皙是谁？他是康熙的长孙，打小就和他爸爸胤礽一样，备受宠爱，就算是后来太子胤礽被废了，弘皙的地位也没有受到影响，即便犯些不大不小的错误，康熙也是对他睁一只眼闭一只眼，一句责罚都没有过。在康熙看来，弘皙非常有才干，为了他，康熙甚至考虑过把二度被废的胤礽再次立为太子。甚至到了生命的最后时刻，康熙担心雍正即位后，会打压弘皙，特地在遗诏里写明，封弘皙为亲王。您看看，从打有了弘皙这个孙子开始，康熙一直为他操心操到死，相比之下，给弘历说两句好话，教教读书写字，那还算是个事儿吗？
这一点，其实乾隆心里也跟明镜儿似的，而且应该是相当的不爽。因为弘皙虽然在雍正在位的时候受到了照顾，和雍正的关系也是亲如父子，但雍正死后没多久，乾隆就以「心怀异志」等罪名，把弘皙的亲王爵位给剥夺了，然后又将他从族谱里除名。遭受重大打击的弘皙，没过两三年就死了，连个谥号都没有。
弘皙之所以遭此劫难，最重要的一个原因，就是他的特殊身份。雍正在位时，对政敌的态度毫不手软，得罪了不少宗亲贵族，乾隆继位后，为了缓解紧张的政治氛围，起初是有刻意向大臣们展现自己宽大一面的。但他这一宽容不要紧，很多在雍正时期受打击的人，就得到了朝野上下的同情，这份同情，甚至蔓延到了弘皙身上，认为他没能继承皇位，是件很可惜的事情。
这事儿传到乾隆耳朵里之后，让他既生气，又不解。乾隆就奇了怪了，寻思这弘皙的父亲被废，又不是我皇阿玛搞的，况且康熙死后，他弘皙加官进爵，也没受过什么委屈啊！你们为什么会觉得因为他在我皇爷爷那儿得宠，所以他就比我更有资格坐在龙椅上？所以乾隆干脆来了个快刀斩乱麻，把弘皙一撸到底，用这样的方式，为康熙末年就开始的争储风波画上了句号，也向世人发出信号：不管历史的真相如何，我乾隆才是康熙最宠爱的孙子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.开挂的人生，被命运标好的价格</title>
      <link>https://yanwe.win/post/1-fuben-19/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/1-fuben-19/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.景陵妃园寝的「住户」们</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jinglingfeiyuanqinde-zhuhu-men/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jinglingfeiyuanqinde-zhuhu-men/</guid>
      <description>康熙的景陵妃园寝，是清朝入关以后修建的第一座妃园寝，所以它的规制也成为了后来清代皇陵妃园寝的标杆。而且，它还是清皇陵妃园寝当中最具研究价值的一座，在它的身上，有着许多前无古人、后无来者的特性。
比如说，景陵妃园寝，是清朝十座妃园寝里埋葬妃嫔最多的，一共有四十八人，其中有一位贵妃，十一位妃，八位嫔，十位贵人、八位常在和十位答应。为了避免在祭祀的时候搞混墓主人的葬位，当地的守陵人后来还编了个葬位歌用来帮助记忆。
根据内务府整理的档案，康熙这一辈子一共有二百多个有编制的后妃，所以说死后能住进景陵妃园寝的，那都是妃子里的精英，算是有福气的。可是在这些人里头，有一大半都是贵人、常在、答应这样的低端后妃，按照清朝的后宫制度，她们甚至连皇帝的小妾都不算，只是通房。比方说《红楼梦》里的平儿，就是贾琏的通房，在正妻王熙凤面前，平儿也只不过是个靠谱的丫鬟——这些个低端后妃的地位，就和平儿差不多。而且她们的位子，不像嫔、妃、贵妃、皇贵妃是限量的，每一朝后宫里究竟有多少低端后妃，可能连管理皇家事务的内务府都数不清楚。所以说，她们的地位是卑微的，陪葬皇陵这件事，按理说和她们应该没有太大的关系才对。
但这事儿在康熙这儿是个例外，因为康熙的后宫，对于「评职称」这件事儿，管控的很严格，也很慎重，除非有什么特别出色的地方，否则他不会轻易晋封哪位后妃的封号，这样做主要是为了避免后宫中因为相互妒忌，产生不必要的矛盾。比方说他的惠妃那拉氏，是大阿哥的生母，之前还给康熙生过一个早夭的皇子，和历史上著名的大臣纳兰明珠还是叔侄关系，这样一个资历和地位都不差的后妃，直到生了大阿哥五年之后才被封为惠嫔，再过了四年多才被晋封为妃，一直到五十多年后老死，惠妃也没能在封号上有所提升。另一个在康熙朝被列入「后宫四大妃子」的荣妃，更夸张，在晋升为妃之前，一共给康熙生了六个孩子，后来也是没能再进一步。可见康熙朝的后妃封号，都是多么地来之不易！
这种情况下，嫔妃们虽然在职称提升上都没什么盼头，但反过来也有个好处，那就是极大地减少了宫斗事件发生的可能性——说白了，宫斗为的是啥？不就是为了能在后宫中提升自己和家族的地位吗？既然皇上干脆都不搞册封了，那姐妹们还斗个什么劲儿啊？从这个角度上来说，康熙的嫔妃们，又是非常幸运的，有了一个很好的生活氛围。而且之前咱们讲过，康熙对自己的后宫是很照顾的，希望大家都能过得好，嫔妃们也普遍长寿。活得最久的晓答应，甚至直到乾隆三十二年才逝世。但这样一来，康熙死后留下的大量嫔妃，她们养老的问题如何解决，就成了一个难题。万幸的是，康熙死前考虑到了这一点，给雍正留下了一条遗嘱，说：「有子之妃嫔，年老者各随其子，归养府邸；年少者暂留宫中。」这就算是找了条借口，给部分人解决了养老问题。
因为按照清朝此前的规定，皇帝驾崩以后，他生前的嫔妃都要搬到皇宫西边的慈宁宫、宁寿宫附近居住，一直到死，也很难踏出宫门半步，因此也有人管这里叫「紫禁城的寡妇院」。而且除了皇太后外，寡妇们的待遇也不怎么好，甚至有些因为生活拮据，不得不靠做点针线活，让太监、宫女帮忙拿到宫外变卖来贴补家用。
我们现在去故宫旅游，能看到慈宁宫那一片的建筑群里，有很多的佛堂，像英华殿、慈荫楼、宝相楼、咸若馆、吉云楼这些，都是给太后、太妃们拜佛诵经用的。之所以盖了这么多的佛堂，那就是给这些寡妇用来消磨时光、了却残生用的。您想想，有些入宫完的妃嫔，皇帝死的时候可能才二十几岁，因为丈夫没了，自己就被判了无期徒刑，只能圈在这寡妇院里，那是什么感受？
所以在听到雍正宣布康熙的这条遗嘱后，那些有儿子的妃嫔们欢呼雀跃。毕竟谁也不愿意在那规矩繁多的宫里给死去的皇上守寡，这种日子实在是太苦、太残忍了。于是儿子已经成家且分封了府邸的妃嫔们，就都在这条遗嘱公之于众后，离开了紫禁城。即便是像惠妃这样儿子被夺去爵位，已经关起来的，为了能让她过上好日子，雍正都允许她到她曾经抚养过的八阿哥那里去住。
那么康熙的这个安排，有没有帮雍正解决了处理前朝后宫的问题呢？很遗憾，答案是否定的。首先，有幸能为康熙生下皇子，并且皇子还能够长大成人的嫔妃，并不多，而且因为康熙活的实在是太久了，有些皇子甚至都没活到康熙驾崩，自己就先死了；还有的像皇二十四子允祕这样的，出生太晚，母亲没等到孩子长大成人就已经死了。所以这些前朝后妃，大多数还是住在了皇宫里。
等到她们一个个离去的时候，雍正又遇到了一个难题，那就是景陵妃园寝里的住户，照这样发展下去太多了！康熙驾崩的时候，景陵妃园寝里面还只有十位妃嫔，最次的也是贵人这个等级的。换言之，在康熙死后，这妃园寝里陆陆续续又住进去了三十八位妃嫔，那些常在和答应，都是在雍正、乾隆年间才埋进去的。雍正当时就寻思，照这个架势，景陵的妃园寝不光要扩建，连葬位的高低顺序也要重新调整，那真是太麻烦了。
因此，雍正就决定给景陵妃园寝「限流」，控制住户的人数。在雍正六年四月的时候，康熙的易贵人死了，内务府总管向雍正禀报这件事之后，收到了雍正的一道谕旨：「今日总管等所奏易贵人之事，似此贵人入陵尚可。陵内关系风水之地，嗣后尔等宜加意斟酌，如曾奉御皇考之贵人尚可，若随常加封者则不可。或在外围周方左右，或在苏妈里姑（即影视剧中的「苏麻喇姑」）之左右另建园寝。尔等谨记。若遇事出，同内务府总管密议、具奏。」
这段话的意思是说，景陵的妃园寝是风水宝地，不是所有先皇的嫔妃都有资格葬进去的，像易贵人这种伺候过先皇的可以，但是那种随大流晋升封号的就不要考虑了。雍正的这番表态，让人不得不感叹，这景陵妃园寝的「门票」，还真是不好拿啊！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.两度废立，康熙和太子为何相爱相杀</title>
      <link>https://yanwe.win/post/liangdufeili-kangyihetaiziweihexiangaixiangsha/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/liangdufeili-kangyihetaiziweihexiangaixiangsha/</guid>
      <description>两度废立，康熙和太子为何相爱相杀
我们看很多讲康熙、雍正两朝历史故事的电视剧，其中有一段儿，是经常被拿来浓墨重彩、大书特书的，那就是康熙两次废立太子胤礽的故事。这件事在清王朝三百年的历史里，是独一无二的，对后世历代皇帝在立储上也造成了很大的影响。太子胤礽的存在，非但没有如康熙所愿稳定政局，巩固皇权，反而在最后闹得朝野上下人心惶惶，还引发了「九子夺嫡」这样兄弟相残的事件，成了康熙晚年最令他痛心的悲剧。
不过，您别看康熙和太子之间，最后闹了个老死不相往来的结局，在二人撕破脸之前，他们的关系，堪称是中国历史上最和谐的皇室父子。从史料记载来看，康熙对胤礽的宠爱无以复加，胤礽对父皇的依恋更是跃然纸上，他们父慈子孝，简直幸福地不得了！
比如说康熙三十五年的时候，康熙第二次亲征噶尔丹，将皇太子胤礽留在京城监国，处理朝政。当时太子才二十出头，在政治能力上就已经十分老成，深得满朝文武的尊重，但他在面对父亲时，仿佛是个长不大的孩子。太子在此间往来的奏疏中，多次提出过出京恭迎父皇的申请，后来眼看着康熙不接这个话茬，更是干脆直接把迎驾回銮的具体安排写给康熙看，还要给沿途的驿站增添马匹、准备消暑饮品，逼得康熙不得不给了他一个痛快话。
同年十月末，康熙出巡鄂尔多斯，依然把太子留在了北京。这次因为比较轻松，所以二人的交流中除了正事外，更添加了不少「秀恩爱」的内容。康熙在批复中，和太子说了不少在鄂尔多斯的见闻，一向喜欢黏着父皇的太子看到后，愣是说出了想要抛开公务，不远千里赶去陪父皇打猎这样的话。更有意思的是，这个要求在被康熙婉拒后，太子居然还在来往的信件里和康熙耍小孩子脾气、玩「冷战」，把个高高在上的皇帝逼到要靠亲自给儿子寄礼物来求和。打这次以后，直到太子被废之前，康熙无论是出去巡视还是打猎，都会把太子带在身边。其中有一次走到德州府，胤礽突然大病不起，年近半百的康熙心急如焚，整整二十天的时间里，日夜守在胤礽身边陪伴他、照顾他。这样的关系，就算在现在普通百姓家的父子之间，也不多见吧！
而且除了在感情上呵护有加，康熙对于太子的培养，那也是下足了血本。胤礽小的时候，康熙先是亲自教他读书识字，等到太子六岁的时候，又让张英、李光地、熊赐履三位学识渊博的大学士给他当老师。在太子长大成人后，康熙规定每年的元旦、冬至和皇帝诞辰，百官在向皇帝行三拜九叩大礼之后，还要向太子行二拜六叩的礼节，并且太子的名讳也要规避；太子平常奢侈浪费，东宫的花销比皇宫都高，康熙对此不闻不问，纵容他挥霍国库；康熙的左膀右臂明珠，因为和太子的外叔祖父索额图搞党争，影响到了太子的地位，康熙不惜将他罢黜，此后再不重用。
可以说，康熙为了培养胤礽，于情于理都做到了极致。把太子废掉，在当时的康熙这儿，是绝对不会考虑的选项。那太子究竟干了些什么，能让如此和谐的父子关系冷到冰点，逼得深爱他的父皇，不得不将他废除呢？康熙重新将胤礽立为太子之后，又发生了哪些事情，让他再一次下定决心，彻底废掉太子，死生不复相见呢？
我们知道，康熙四十七年九月的时候，康熙皇帝第一次宣布废黜皇太子胤礽，消息公布后，朝野震惊。因为事发之前，康熙和太子之间的关系并没有什么异常的迹象，康熙也没有就废太子这件事，和任何一个大臣商量过，完全是乾纲独断。后来的历史学者在分析第一次废太子的前因后果时，认为皇十八子胤祄的死，是太子被废的导火索之一。因为在胤衸病重的时候，太子对这个弟弟不闻不问，毫无兄弟友爱之情，关心儿子病情的康熙见此，大大斥责了太子一番。但太子在挨骂后，非但没有反省，还「忿然发怒」，嫉恨在心。于是在胤衸死后，康熙一怒之下，废黜了胤礽。
但是回过头来，我们站在一个成熟政治家的角度来看，胤祄之死或许是康熙废黜太子的原因之一，却绝对不会是核心原因，更像是一个由头，给了康熙向太子开炮的借口。
与此同时，还有一件和胤礽有关的事儿，要更让康熙愤怒。有人奏报康熙，说皇太子胤礽夜晚曾经在康熙的帐篷外偷窥他，有密谋杀害他的可能，这样一来，康熙和胤礽之间的矛盾，就由父子矛盾上升成了政治矛盾，而政治斗争，不是你死，就是我亡。在这种层面的斗争之下，康熙也顾不得什么宗法意识、父子亲情了，必须要尽快打倒太子，才能保护自身的安全。
那事实上，胤礽究竟有没有谋害父皇的念头呢？这个问题，我们现在已经无从得知它的真相了。不过从康熙后来的表现上看，他本人更倾向于认为自己是冤枉了胤礽的，所以他在不到一年后，就又把胤礽扶回了太子的位置上，而胤礽也非常识趣，声称被废全是因为自己身上有问题，父皇这样做都是为了他好。在这个过程里，想要和胤礽争夺太子位置的皇长子胤禔、八子胤禩因为暴露了自己的野心，都被夺去爵位，幽禁了起来。如果康熙真的查到了胤礽有谋害他的打算，那他断然不会再让胤礽当太子，也不会为此重重责罚大阿哥和八阿哥。
可惜的是，胤礽虽然再次当回了太子，但此前的废立，终究还是在父子二人的心中留下了心结，他们之间的关系，也不再像从前那样和睦。胤礽不但多次和手下的人抱怨此事，还和九门提督托合齐、兵部尚书耿额、刑部尚书齐世武等人结成朋党，策划逼宫篡位。这几个人的地位，相当于现在的京城卫戍区司令、国防部长和司法部长，都是国家暴力机关的首脑。得知他们倒向胤礽后，康熙知道，太子这一次是非要废掉不可了。于是从康熙五十年十月起，他用了一年的时间清理太子在朝中的羽翼，随后于康熙五十一年十月初一，颁布圣旨，再次废黜皇太子，并表示永不复立。胤礽的政治生命，到这里彻底画上了句号。
康熙和太子相爱相杀的这段经过，现在有很多人认为，太子之所以会走上不归之路，与其他皇子的野心有很大的关系。因为满族人入关前的政治体制是集体议政，皇权并不像后来那样高度集中，康熙想改用嫡长子继承制，但同时又给了其他皇子过大的权力，让他们能够各自结党，相互倾轧，这才逼得太子不得不出此下策。但这样的说法，其实是忽略了皇帝自身的需求的。对于康熙而言，太子一家独大显然不会是他想看到的场面，为了避免这种情况的发生，他必然会在朝中培植反对太子的势力用来平衡，让各方势力最终都要依靠皇权生存，这样他的地位才稳固。
所以说，问题归根结底还是出在太子自身，他没搞清楚父皇究竟需要的是什么、担心的又是什么，把康熙给他的宠爱当成了理所应当的事情，认为自己在取得大权的道路上，最大的阻碍是康熙，只要自己当了皇上，所有的政治斗争就和他无关了。而康熙在第一次废掉太子之后，很快又将他复立，这又给了胤礽错误的信号，让他以为康熙可以无条件地包容自己，即便自己公然拉帮结派，打压其它阿哥，甚至威胁皇权也没关系——因为他是康熙铁了心认定的继承人嘛！殊不知在政治权力面前，父子之间的感情根本不堪一击，真是让人可悲，又可叹！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.皇太极不甚宠爱的孝庄，是如何登上巅峰的</title>
      <link>https://yanwe.win/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuang-shiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuang-shiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>在清朝的历史上，有两个女强人最让我们熟悉。一个是同治皇帝的生母慈禧太后，她掌握朝政大权长达近半个世纪，是晚清时期中国的实际统治者；另一个就是顺治皇帝的生母孝庄太后，培养、辅佐了顺治、康熙两代帝王，是清朝初期杰出的政治家。这两个女人的一生，给清王朝的兴亡带来了决定性的影响。但相比于慈禧的步步高升，孝庄的路就曲折多了。
在十三岁的时候，孝庄被她的哥哥送给了皇太极，这是一桩不折不扣的政治婚姻。起初，她被皇太极封为侧福晋，后来皇太极继承汗位，又把她封为西宫福晋，地位仅次于大福晋额尔德尼琪琪格。但随着皇太极后宫的扩大，孝庄的地位逐步下滑，甚至在皇太极称帝时排到了后妃的末位（西侧福晋），只被封为庄妃。即便后来生下了皇九子福临，也就是后来的顺治皇帝，孝庄在后宫中的地位也没能回升。
因为皇太极从心底里其实并没有太喜欢孝庄，而且位居孝庄之上的娜木钟（西大福晋）和巴特玛（东侧福晋），都是蒙古林丹汗的遗孀，这两个女人在嫁给皇太极的时候，带来了大量林丹汗的部族和财产，娶这两个女人，能为皇太极在笼络蒙古部族上提供极大的帮助，所以她们在后宫中的地位，自然也不会低。再往上，是早就稳居正宫之位的额尔德尼琪琪格（国君福晋），以及孝庄的姐姐、皇太极一生最爱的女人海兰珠（东大福晋），位居末位的孝庄，更是没有和她们比较的资格。
这里，我们要着重说一下海兰珠和皇太极的关系。这个女人嫁给皇太极的时候，已经是 26 岁了，清史专家普遍认为，海兰珠和林丹汗的那两个遗孀一样，之前也肯定有过婚嫁的经历。但皇太极并没有把和海兰珠的结合，视作又一次普通的政治联姻，而是破格给了她后宫二号人物的地位。在海兰珠为他生下皇八子的时候，皇太极更是公然宣称立这个孩子为皇储，只可惜孩子没活多久就过世了。尽管这样，皇太极对海兰珠的宠爱却没有减少半分。
后来海兰珠一病不起，得知这个消息的皇太极，当时正在与洪承畴率领的明朝军队在松山、锦州一带进行决战，为了能陪伴海兰珠，皇太极做出了一个十分不理智的决定，置前线数万大军安危于不顾，昼夜兼程赶回盛京。据说皇太极在路上因为骑马颠簸，高血压发作，鼻血止不住的流，他就在马上拿个碗接着鼻血，满了就倒掉，毫不在乎自身的健康。但就算这样，他也没赶上看海兰珠最后一眼，走到盛京城外的时候，海兰珠就已经病逝了。悲伤不已的皇太极，因此哭昏在地，好几天不吃不喝，就连后来清军俘虏了洪承畴、祖大寿，为这二人的投降庆贺的时候，皇太极因为要给海兰珠服丧，都没有出面。
相比之下，皇太极生前对孝庄的宠爱，几乎可以忽略不计，史书上也没有关于孝庄和皇太极之间感情的记载。可就是这样一个后宫中的「小透明」，在皇太极死后却一步一步走向前台，成为了左右清朝初期国家进程的关键人物。
孝庄人生命运的转折点，发生在公元一六四三年九月二十一日。
当天，清太宗皇太极猝死于盛京，终年五十二岁。因为事发突然，他在死前并没有留下遗嘱，皇位继承人的问题，成了满朝文武讨论的焦点。
当时最有实力继承皇位的有两个人。一个是皇太极的大阿哥、掌管户部事务的肃亲王豪格，支持他的，主要是原先由皇太极直接统率的两黄旗和正蓝旗的将领，以及图尔格、索尼、图赖、鳌拜等一批朝廷重臣。他们认为，豪格立过很多的战功，在皇太极称帝之前就已经是和硕贝勒，称帝以后又晋为肃亲王，和他的几位叔叔们平起平坐，足以证明皇太极是有培养他继承皇位的意愿的。
另一个是皇太极的弟弟、掌管吏部的睿亲王多尔衮，和豪格相比，多尔衮虽然不是皇太极的子嗣，但辈分高，功劳也更多，两个亲兄弟阿济格和多铎也是他的铁杆支持者，拥有正白、镶白两个实力强劲的旗，很多宗室成员也在暗中支持多尔衮登基。这两拨人马为争夺大权，发生了尖锐的对立，一度到了剑拔弩张的地步。在开会的时候，两黄旗的大臣甚至带着武器进入宫殿，声称如果八旗旗主们选择皇太极儿子以外的人当皇帝，那么他们就要当场自刎，追随先帝而去。话虽然是这么说的，但是站在多尔衮等人的立场上听，那意思太清楚了：你多尔衮敢染指皇位，我们两黄旗的人拼了身家性命不要，也要搞死你！
在这个时候，多尔衮和豪格之外的第三股力量站了出来，对皇位的最终归属起了决定性的引导作用。他们的名字，是代善和济尔哈朗。代善这个人，前面我们提到过，是努尔哈赤的大贝勒，他和他的儿子们统领着两红旗的人马。在八旗王公里，代善的资历最老、地位最高，实力其实也是各个旗主里最强大的。但经过多年风雨打磨的代善，此刻已经对皇位没什么觊觎之心了，有人在会议上提出要拥立他当皇上，也被代善直接拒绝，而在多尔衮、豪格两个人之间，代善同样也没有明确的表态支持哪一方。
相比之下，镶蓝旗的旗主济尔哈朗，虽然平日里唯唯诺诺，一副老好人的模样，但在这时却表现出了沉稳老成的一面。他认为，豪格虽然比多尔衮更有资格继位，但在实力上却不如后者，而且非要从这两个人里硬选出一个来的话，另外一方势必会激烈反对，不利于八旗的团结。所以，济尔哈朗提出了一个折中的方案，拥立同样是皇太极儿子的福临继位，在福临长大亲政之前，由他和多尔衮共同辅政。这样的话，忠于皇太极的济尔哈朗，能够保证豪格等人不会被多尔衮集团打击报复，而多尔衮的人也不必担心会被清算。
果然，这个提议一出，就得到了各方的认可。小福临的生母庄妃，也因此得以和皇太极的中宫皇后两宫并尊，当上了皇太后。后来随着清军入关、多尔衮猝死、康熙即位等一系列事件的发生，孝庄太后的地位也越来越高，最终得到了「统两朝之养孝，极三世之尊亲」的崇高地位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.孝庄和多尔衮，真的有一腿吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhuangheduoergun-zhendeyouyituima-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhuangheduoergun-zhendeyouyituima-/</guid>
      <description>孝庄和多尔衮，真的有一腿吗？
皇太极生前不甚宠爱的孝庄，在皇太极驾崩后，母以子贵，当上了皇太后。但是孤儿寡母的孝庄和顺治，起初的日子过得是战战兢兢、如履薄冰。原因嘛，就是因为皇太极的弟弟多尔衮的存在。
顺治刚即位的时候，多尔衮还只是辅政王，和济尔哈朗平起平坐，但清军入关后，多尔衮的地位逐渐压过了济尔哈朗，后来又通过政治斗争，将其挤出权力中枢，进而登上了摄政王的位子，一人之下，万人之上。在这段时间里，多尔衮是满清实际上的最高统治者，原先忠于皇太极的人，要么被打压，要么跳到了多尔衮一方。
到了顺治五年年底的时候，多尔衮更进一步，将自己的封号从「皇叔父摄政王」提升为「皇父摄政王」，俨然把自己的地位置于顺治皇帝之上。同年年初，他还将之前和他竞争皇位的豪格逼死，然后霸占了豪格的福晋。多尔衮的种种行为，不但令当时的汉人大臣和地主阶层感到震惊，更让他们不由得背地里议论：满洲人连踹寡妇门这种缺德的事儿都习以为常，现在这多尔衮又把封号改成了皇帝的爸爸，是不是意味着这小皇帝的娘，也被多尔衮给霸占了？这种说法，在当时清朝的高压统治下，肯定没人敢公开讨论，但到了辛亥革命以后，人们翻前朝旧账时，孝庄太后下嫁多尔衮的流言，逐渐被越来越多的人所熟知和认同。
这里面有两个主要的史料证据。第一个，是当时在东南地区从事抗清活动的张煌言写的诗。我们这儿插一句题外话啊，这个张煌言很了不起，他的号叫「沧水」，杭州的朋友应该没有不知道张沧水的，他和著名的爱国人物岳飞、于谦都长眠在西湖旁边，因此被后世称为「西湖三杰」。
后人在整理他的诗词时，看到他在多尔衮称皇父摄政王后不久，写了题为《建夷宫词》的十首诗，其中第七首的内容是这样的：「上寿觞为合卺（jǐn）尊，慈宁宫里烂盈门；春官昨进新仪注，大礼躬逢太后婚。」意思是说，满清在慈宁宫里搞了个婚礼，婚礼的主人公是谁呢？是太后，那她的新郎呢？当然就是以皇上父亲自居的多尔衮了。于是很多人就认为，孝庄太后为了保护自己和顺治的生命安全，用下嫁的方式向多尔衮求饶。
但是这种说法虽然听上去很猎奇、很刺激，可站在历史学的角度讲，张沧水诗中的内容并非他亲眼所见，他和满清朝廷的敌对关系，也让他的说法可信度极低。所以这首诗，并不被学者们认为是太后曾下嫁多尔衮的有力证据。无巧不成书，同样是在民国年间，一个叫做刘文兴的学者，将家中一本名叫《皇父摄政王起居注》的史书出售，并且在书中写了篇文章，介绍它的内容。刘文兴说，自己的父亲刘启瑞，在宣统年间曾经做过皇宫里档案整理的工作，他在里面发现了孝庄太后当年下嫁的诏书，但诏书的原件，已经被得知这个消息的同事偷走了。因为作者的身份，这段话一度被史学界当做孝庄下嫁的重要参考史料，学者们为此也写了不少的研究文章。可让人哭笑不得的是，一九九零年出版的《清代宫廷史》里，转述了清史专家朱家溍和刘文兴当时的对话。因为朱先生是清史大家，之前从未听刘文兴说过这件事，他很震惊，就去询问详细的情况。没想到，刘文兴是哈哈大笑，对朱先生说：「哪里有什么太后下嫁的诏书！这是我为了卖掉这本书换点买米钱，特地写的噱头。你姑妄听之就好了！」
所以说，到目前为止，我们没有看到哪里有确切的史料，记载了孝庄太后曾经下嫁给多尔衮这件事。而且，从当时的政治局面来看，孝庄既没有必要、更没有理由和多尔衮联姻。
首先，大家在了解这段历史的时候，要纠正一个错误的观念，那就是孝庄太后和福临，虽然一度被逼迫到连吃饭都担心被多尔衮派人投毒的情况，但他们母子身边，并不是空无一人，其实也是有属于自己的势力范围的。
早在济尔哈朗提出拥立福临为皇帝的时候，就已经有一批满洲大臣，把自己的政治筹码压在了这边——比如说索尼和鳌拜。这些大臣固然忠于皇太极，但对他们而言，只要是皇太极的儿子即位，那么是豪格还是福临，其实并没有太大差别，甚至福临可能还要好一些。因为豪格虽然是皇太极的长子，但他同时也是正蓝旗的旗主，如果他即位，很可能会将正蓝旗的地位提到两黄旗之上，这显然不是两黄旗的人希望看到的。
多尔衮掌权后，抓住了两黄旗的内部矛盾，将他们进一步分化，拉拢一波、打击一波，曾经发誓保护福临的谭泰、巩阿岱、锡翰等人，在威逼利诱下就倒向了多尔衮这边。但索尼、鳌拜这些实力派大臣，依然没有改变自己的立场，坚持维护顺治和两黄旗的根本利益，他们也因此遭受到了多尔衮的迫害，在朝中的地位一降再降。即便如此，多尔衮依然没能在自己死前，彻底打垮支持顺治和孝庄的这些人。
随着时间的流逝，福临也逐渐长大成人，皇帝亲政这件事，终于还是被摆上了议程，多尔衮也不得不加紧步伐，准备和孝庄、顺治彻底摊牌。尽管他在摄政期间竭尽全力排除异己，培植亲信，但正所谓「高处不胜寒」，他的独断专行，反而使他在满族统治集团中的声望不断下降，失去了人心。当时的八旗制度下，各旗依然有着一定的独立性，旗人唯旗主是从的依附关系并没改变，多尔衮的命令，只有在自己的两白旗里才有绝对威力，其它各旗，尤其是两黄旗，他们的政治立场，并不是多尔衮能够左右的。
而且从权力的合法性上讲，多尔衮之所以能够打压其它大臣，是因为他是摄政王，代理皇帝发号施令。当皇帝具备了亲自执政的能力时，大臣们自然也就有了不服从多尔衮的理由。如果多尔衮这时依然我行我素，那么势必会和其它的旗产生冲突，引起满族内部的分裂，破坏清朝逐鹿中原的大好局面。作为一个成熟的政治家，多尔衮在权衡利弊后，最终选择了退让，带着自己的两白旗迁移到永平府，就是现在的河北卢龙县这一块，想要在这个地方修建行宫，以确保自己在顺治即位后的人身安全。
不过，谁也没有想到，就在这个时候，年仅三十九岁的多尔衮，会在打猎的时候因为坠马摔伤而死。这场皇权和王权的较量，最终就以这样一种戏剧性地形式收尾了。多尔衮压制多年的孝庄母子和两黄旗，虽然一度被逼得无力反击，但终究还是挫败了他的称帝计划。
其实，就算多尔衮没有死得这么早，他在顺治亲政后的日子，估计也不会好过到哪里去。因为即便是在最困难的时候，孝庄、顺治和支持他们的大臣，也不过是暂避锋芒，让出统治的权力，而多尔衮在八旗体制的束缚下，却已经是强弩之末，没法为自己的团队争取更大的利益。等到他卸任摄政王之后，他的权力只可能进一步缩水，绝不会扩张。这场较量的结果，在多尔衮选择顾全大局、遵守政治游戏规则的那一刻起，其实就已经决定了。作为优秀的政治家，孝庄不会看不破这一点，也不会搞不清楚自己的权力是源于皇权的，那她又怎么会和多尔衮联姻，去破坏自己的政治基本盘呢？所以说，孝庄太后下嫁的说法，是既没有历史依据，也不合情合理的无稽之谈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.在爹妈的光环下，不为人熟悉的嘉庆皇帝</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zaidiemadeguanghuanxia-buweirenshuxidejiaqinghuangdi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zaidiemadeguanghuanxia-buweirenshuxidejiaqinghuangdi/</guid>
      <description>提到清代的十二个皇帝，很多人首先想到的，当然是在电视剧里出镜最多的康熙、雍正、乾隆这祖孙三代，对清史了解得多一些的，可能还会知道清朝初期的三个皇帝，和鸦片战争往后的那五位。于是乎，卡在正中间的嘉庆，就成了在知名度上最尴尬的一个清朝皇帝。在他前面，有乾隆和令妃这对著名的父母，后面，有因为鸦片战争「一炮而红」的道光，相比之下，嘉庆的一生似乎乏善可陈，没什么可值得关注的。但这个「小透明」的皇帝，却可能是有清一朝，无论是能力还是抱负，都最被我们低估了的皇帝。
之所以这样说，不是因为嘉庆的能力有多强，事实上，清朝的衰败虽然始于乾隆晚期，但嘉庆的统治，总体上是加剧了这种衰败势头的。但是这并不代表我们就可以忽视掉他的努力。比如在用人上，嘉庆就比他的父亲乾隆皇帝好得多。
历史上著名的贪官和珅，在乾隆晚期备受宠信，不但权倾朝野，而且贪污了近十亿两白银的巨额财富，据说他的财产总数，超过了清朝政府十五年财政收入的综合。乾隆在世的时候，虽然对和珅的行为心知肚明，但因为和珅能满足他花天酒地的需要，又会拍马屁讨他欢心，所以并不加以制止。可是乾隆死后没几天，嘉庆就宣布了和珅的二十条大罪，处死了他。因为和珅贪污的财富数额巨大，所以当时的人们说，这是「和珅跌倒，嘉庆吃饱」。
在扳倒和珅之后，嘉庆打出了「咸与维新」的旗号，号称要改革政治，除旧更新。他启用了一批在乾隆年间因为仗义执言而丢官罢职的大臣，让他们担任重要的职务，辅佐自己。比如一位名叫尹壮图的大臣，他在和珅如日中天的时候，公开批评乾隆推行的「议罪银」制度，认为让贪官污吏们拿钱消灾，久而久之必将败坏政治生气。他的话惹恼了乾隆，于是乾隆就给他下了个套，让他到地方去调查官员们的腐败情况，并且把这个消息提前散播出去。面对这种既当选手又当裁判的无赖行为，尹壮图没办法，只得向乾隆低头认罪。看透了乾隆虚伪的尹壮图心灰意冷，在这件事情过后没两年，就告老还乡了。
但他的举动，被当时还是亲王的嘉庆看在眼里，记在心里。嘉庆认为，像尹壮图这样的「敢言之臣」，是应当被加以重用的，所以在亲政后不久，他就下令让尹壮图回到北京准备担当大用。但内心尚未平复的尹壮图，以老母亲需要照顾为由，拒绝了嘉庆的邀请。得知这一消息后，嘉庆非但没有生气，反而赏赐了他的母亲，并且给了尹壮图直接上奏折和嘉庆沟通的资格，打消了他的疑虑。与此同时，嘉庆还对御史曹锡宝等一批因为乾隆年间政治黑暗郁郁而终的忠臣加以表彰，树立典型。
逐渐地，大臣们开始觉得嘉庆的确和他的父皇不同，是一个能够听得进去真话的皇帝，于是他们的胆子也大了起来。最典型的，是后来官至两广总督的吴熊光。嘉庆有一次在他面前，夸他的老家苏州风景优美，这本来是句挺好的话，但吴熊光听了之后不高兴，把苏州的名胜古迹贬得一无是处。嘉庆听了很纳闷，就问他，既然如此，那乾隆皇帝为什么还要六次下江南呢？吴熊光更是干脆，直接就说，那是劳民伤财的行为，如果皇上你也要南巡的话，我一定会阻止你。这番话说得嘉庆哑口无言，一旁的其他大臣们更是震惊不已。可是嘉庆非但没生气，后来反而对吴熊光更加重用，可见他是非常认可这种直言不讳的行为的。
不过，嘉庆虽然在态度上做得很好，但在他统治期间，清朝的许多问题日益凸显，出现了衰败的迹象。那为什么这样一个勤劳执政的皇帝，他的好心却得不到好报呢？这个问题，我们可以套用现在流行的一句话来解释——「路线错了，努力越大越反动」。
嘉庆八年闰二月二十日，一个名叫陈德的人，在紫禁城的神武门内持刀行刺嘉庆皇帝，这是清朝历史上罕见的一桩弑君案件。现在网上很多的自媒体说，陈德是天理教的信徒，在天理教首脑林清的指使下，他铤而走险，想要刺杀皇帝，掀起反清的斗争。但我们在史料里，查不到任何陈德和天理教有关系的信息，而且天理教的暴动发生在嘉庆十八年，带头造反的林清和崔士俊还不是天理教的信徒。清朝的统治者在对陈德连番审讯后，也不得不承认，他的行为纯粹出于个人动机，没有任何同党。
那好端端的，陈德为什么要孤身一人埋伏在神武门刺杀嘉庆呢？据陈德的供词中交代，他之前曾在内务府上班，又在一个官员家里当过厨子，后来因为被解雇，衣食无着，家里上有老下有小，日子过不下去了，觉得横竖都是一死，于是就动了刺杀皇上的念头，想要死的轰轰烈烈。
看完陈德的供词后，嘉庆懵了，他不敢相信居然有老百姓会穷苦到这个地步，更不知道要如何才能破解这个局面。别看嘉庆刚掌权的时候，打的是「维新」的旗号，可他打心眼里，其实是个不折不扣的保守派。他对儒家学说里「敬天法祖」的思想深信不疑，认为祖宗家法不可废，老祖宗传下来的制度和规矩都是好的，自己的目标，就是要做一个守成之君，保住前人打下来的江山。
但是当时的人，并没听过「历史周期律」这个词，它的意思是说，在中国的历史上，没有任何一个封建朝代，能够连续、不间断统治超过三百年的。随着人口的增长和土地的兼并，人民的生活会越来越艰难，帝国的统治也会随之不稳定，最终必定改朝换代。想要跳出这个周期律，延续统治，就必须要对传统的经济制度和政治制度大刀阔斧地改革，但这显然不是嘉庆所能做到的。
当时的西方国家，正在纷纷投向资本主义的怀抱，并且在全球范围内开疆拓土，占据殖民地，在物质和技术上，已经逐步建立了优势。反观中国，因为统治者的保守，错过了改变的良机，其结果，就是近现代历史上的一次又一次劫难。不懂得这一切的嘉庆，还以为靠着自己的态度端正，就能够把大清朝这艘破船安安稳稳地开下去，殊不知他的举措都是治标不治本，积弊已久的财政、军事和政治体系，又岂是抓几个贪官，用几个清官就能解决的问题？死抱着「祖宗之法不可变」信条不放的嘉庆，虽然没有在有生之年遭受到外国入侵，国土沦丧的耻辱，但在他的统治下，许许多多像陈德那样生不如死的百姓揭竿而起，中国的大地上暗潮涌动。嘉庆那守成之君的梦想，在这无情的现实面前，也不过是个旁人一戳就破的泡沫罢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16.最悲催的皇亲国戚：高贵妃的倒霉家人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zuibeicuidehuangqinguoqi-gaoguifeidedaomeijiaren/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zuibeicuidehuangqinguoqi-gaoguifeidedaomeijiaren/</guid>
      <description>自古以来，皇亲国戚这个词，都被用来指代有权有势的群体。因为他们和皇帝是亲家关系，只要政权不发生更迭，他们的荣华富贵，自然也是不会消失的。但是这个规律，似乎并不适用于高贵妃的亲戚。
她的父亲、弟弟和侄子，虽然也曾一度沾了她的光，但后来的下场却都非常凄惨。父亲高斌，曾经官至吏部尚书、直隶总督、文渊阁大学士，是不折不扣的一品大员，但后来却因为袒护手底下的人，而被一撸到底，最后死在工地上。弟弟高恒，当过两淮盐政、总管内务府大臣，一度是乾隆眼中的红人，最后因为收受盐商的贿赂，而被抄家问斩。侄子高朴更能作死，在新疆给乾隆开采玉石的时候，竟然给自己也挖了好几千斤，还大张旗鼓运到内地来卖，闹得当地的采玉工人都暴动了，气得乾隆命人将高朴就地正法。
其实吧，看了他们的罪过，估计您也觉得，高家这祖孙三代人还真怨不得乾隆刻薄，这是典型的「给机会你不中用」啊！那高家这三位，到底为什么要知法犯法，还一个比一个夸张呢？
我们先说高贵妃的父亲高斌，他是一位典型的技术型官员，祖上就是辽东的汉人，一家人跟着爱新觉罗家当了好几代包衣奴才，但都没有高斌这么有出息。高斌年轻的时候和祖上一样，在内务府当差，在雍正年间因为办事能力优秀被重用，当过好多地区的布政使，慢慢升到了江南河道总督的位置。这在当时是个肥差，朝廷每年拨给这片地区的经费，打底儿的就有四百多万两，如果遇到决口的情况还会加拨。在这么个位置上，要说这高斌会不贪污，鬼都不信。可是甭管贪不贪，人家能力那是实打实的，在高斌的手底下，什么黄河、淮河、永定河，都曾经被收拾得服服帖帖，他也因为这份儿功绩，被乾隆擢升为大学士，进入军机处办差——这在清朝，就已经是位极人臣了。
可俗话说「物极必反」、「亢龙有悔」，高斌在到达了人生的巅峰之后，也没能幸免，连续被弹劾、贬职。原因说来其实也好笑，这高斌啊，虽然是个有能耐的专家，但同时还是个老好人，深谙官场政治里「官官相护」的道理，喜欢拉帮结派，经常袒护自己的小兄弟。这种做法，肯定不招乾隆这种乾纲独断的帝王喜欢，所以乾隆虽然重用他，但一旦高斌岁数大了、办事能力下来了，乾隆就要秋后算账了——听上去，是不是挺像现在人到中年被炒鱿鱼的某些企业里的老员工？
更让高斌感到「扎心」的是，乾隆不光把他的大学士职位给拿掉了，还在乾隆十八年的时候，给高斌安排了一次「死刑演习」，让他陪着因为工程事故而被处死的一名官员一块儿上刑场，开刀问斩。因为事前没人告诉高斌他是陪着看砍头的，他到了刑场上，被吓得是魂飞魄散、昏倒在地——这时候他都七十岁了，哪禁得起如此惊吓！这次经历之后，过了不到两年的时间，这高斌就死在了工地上，晚景不可谓不凄凉。
按说有了这样的前车之鉴，高斌的后代们，那应该更加谨慎地当官、小心做事才是啊！怎么他的儿子和孙子，还在作死的路上前赴后继，而且还作出了「两淮盐引案」、「私鬻（yù）玉石案」这样的大案子呢？
咱们先说说这高恒的「两淮盐引案」，这个案子发生在乾隆三十三年，被后世称为是乾隆朝的第一大案。当时涉及到的三任两淮盐政，在二十三年的时间里，前后贪污了 681 万两白银，相当于盐政这个岗位 1362 年的工资——各位可以设想一下，您要是从单位拿了自己年薪一千三百多倍的钱揣到自己腰包里，那大领导能善罢甘休不！
所以乾隆在知道这个事情之后，也是勃然大怒，派亲信重臣傅恒彻查此事。可这不查吧，还则罢了，一查发现，这两淮盐政的摊子，简直是烂透了！傅恒在奏折里给乾隆算了个帐：这二十多年里，两淮盐政应当给国库上缴一千一百万两白银，刨去乾隆下江南时，从这儿花销的四百万两，还应该有七百万两。但是除了后来戳破窗户纸的新任盐政尤拔世上缴了十九万两外，剩下的钱，国库连个响都没听着！
面对这样夸张的现实，乾隆更不乐意了，他巴不得把其间当过两淮盐政的高恒等人，还有那些和他们勾结的盐商扒皮、抽筋！可是最后乾隆非但没这样做，还放了盐商们一马。因为他当时搞了个「预提盐引」制度，盐商可以在规定的贩卖食盐份额之外，花钱买额外的许可证，好多赚一些钱。这些卖许可证的钱，就是支撑乾隆先前南巡时花销的重要组成部分，如果乾隆对这些盐商开刀，那他以后再想到江南玩儿的时候，谁来给他盖行宫、搭戏台？再进一步讲，他要是干脆连这个滋生腐败的「预提盐引」制度都废掉，那盐商以后还会像以前一样不计血本地掏腰包讨好他吗？想到这儿，为了他的一己私欲，乾隆这高高举起的刀，也就只能轻轻放下，砍了高恒他们的脑袋，就算了事。
和高恒一样，他的儿子高朴，最后也是死在了和乾隆抢钱这档子事儿上。相比之下，高朴贪的钱虽然没他爸多，但是他的胆子却是祖孙三代里最大的，不但敢直接从乾隆嘴里抢食儿吃，还像是怕别人不知道他胆儿肥似的，横穿整个中国炫耀了一番。接下来，咱们就说说这「私鬻玉石案」的前因后果。
这个案子发生在新疆的叶尔羌，就是现在的和田和喀什这一块儿。大家都知道，和田最出名的特产就是和田玉，自古以来就是「中国四大名玉」之一。乾隆更是有史以来最崇尚和田玉的皇帝，故宫博物院现在有件叫做「大禹治水图玉山」的玉雕像，那就是乾隆命人把重达万斤的和田玉，千里迢迢运到扬州雕刻而成的。俗话说「上有所好，下必甚焉」，爱好和田玉的风气，在当时的民间也很盛行。在苏州和扬州，一件和田玉如意的售价就高达四千两白银，和开采的成本相比，可以说是暴利到了极点。
乾隆四十一年，高朴被派到叶尔羌，担任办事大臣，他上任不久，就发现这里有许多油水可捞。于是他写了个奏折给乾隆，申请在一座名叫密尔岱的玉矿山开采玉石，向朝廷进贡。但是在实际执行的时候，高朴不但扩大了开采的范围，还私自加征了二百名民工，逼着他们没日没夜地干活儿，最后逼得这些民工罢工抗议，闹到了新上任的叶尔羌首领色提巴尔第这里。色提巴尔第将这件事汇报给了他的上级、乌什参赞大臣永贵。二人一番调查后发现，这高朴的胆子还真是大，居然让他手底下的人打着自己的旗号，带着九大车玉石从新疆翻山越岭跑到苏州，在那边倒卖了数十天的玉石！
乾隆在得知这个消息后，下令让大学士阿桂负责此案，同时布置了一张以苏州为中心，南至襄樊、北到大同、西到肃州的搜捕网，全力追缴被高朴贪污的玉石，最终将高朴通过盗玉攫取的二十八万五千两白银和五百两黄金全部收入国库，并处死了高朴和他的八名党羽。乾隆还下旨，不许任何人将高朴的遗体从新疆运回内地，不给他落叶归根的机会。估计这时候的乾隆也是一边气一边纳闷：为什么我这么宠幸你们高家，结果你们一代比一代能气朕呢？可是，他绝对不会想到，要不是自己的那些个爱好，这高家的祖孙三代，能有结党营私、贪污受贿的机会吗？从这一层上讲，说高贵妃的这些家人悲催，也不为过——谁让他们摊上了乾隆这么个皇帝呢！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17.八一八乾隆那些陪葬品的故事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bayibaqianlongnaxiepeizangpindegushi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bayibaqianlongnaxiepeizangpindegushi/</guid>
      <description>咱们说皇帝的生活，那可谓是锦衣玉食、享用不尽，天底下的好东西，只要他想要，那就没有他得不到的。所以您看历史上的皇帝，只要不是傀儡，那基本都有一些个爱好，而且在这上面的花销都很惊人。
这其中最典型的，就属著名的乾隆皇帝了。他这一辈子有两个爱好：一是游山玩水，大家都知道，他六下江南，前后花了两千多万两白银，这里面的奢侈浪费我们不难想象；第二个就更烧钱了，他喜欢收藏奇珍异宝，而且门类还很广泛，从珠宝玉器到文玩字画，只要是高雅的玩意儿，他都想据为己有。到最后甚至连乾隆自己都搞不清楚他的宝贝有多少，让内务府的人编了套书，叫《石渠宝笈》，一共有四十多卷，里面专门记载皇宫收藏的书画藏品——您听清楚了，光是书画就这么多！这要是算上别的，估计他这书的卷数，翻个十倍都不够。
对于这一点，乾隆他自己其实也心知肚明，所以他把自己的收藏划分了三六九等。看不上眼的，就放在仓库里存着，那些个最喜欢的，不光平常带在身边，就连死后也要拿到地宫里陪葬。
可是他想不到，到了 20 世纪，他们爱新觉罗家的大清帝国灭亡了，他的皇陵也不再是人们眼中的「禁地」，反而成了别有用心之人发家致富的好去处。1928 年，孙殿英带兵洗劫了他的裕陵，乾隆恋恋不舍的那些宝物，不但落入了别人手里，还给他招来了开馆曝尸之祸！
这件事情发生以后，人们最主要的关注点，不是相关各方的反应，而是这些宝物的下落。许多人都想看一看，这乾隆皇帝最喜欢的宝贝，到底是哪些？长什么样？甚至再俗气一些，值多少钱？当时的国民党政府，对这个问题也很关心，因为这决定了他们要不要保住孙殿英的脑袋。所以后来孙殿英拿出了好些个宝物，分给蒋介石、宋子文、孔祥熙、何应钦这些权贵。后来到了抗战期间，他又通过军统的戴笠打通关系，东山再起，筹码就是剩下的一些东陵里的宝物。
在孙殿英「借花献佛」送出去的这些宝贝里，最珍贵的，要数他送给蒋介石的一把九龙宝剑。据说这把宝剑身长五尺，剑柄上雕刻了九条金龙，剑鞘是用名贵的鲨鱼皮制作的，上面嵌满了宝石和钻石，不但价值连城，而且是帝王身份与地位的象征。孙殿英要把这么一个宝物送给独裁的蒋介石，这个马屁的寓意不言而喻，可想而知，蒋介石看到这把剑会多喜欢！
不过事实上，蒋介石到死也没看到过九龙宝剑一眼。因为孙殿英当时在河南，他拜托戴笠把剑转交给蒋介石，而戴笠也是军务缠身的人，全国各地满处跑，为了避免路上出现意外，他就把九龙宝剑转交给了军统的大特务马汉三，直到抗战胜利之后才要回来。结果戴笠才拿到剑不久，刚想带去给蒋介石，就在半道上因为飞机失事死了，这把剑的下落至此不知所踪。
这其中还有个小插曲，据说马汉三曾被日本人俘虏，还当了叛徒，为了保命，他把这九龙宝剑献给过日本人，这把剑因此辗转到日本女间谍川岛芳子的手里。日本投降后，马汉三为了掩盖自己叛变的罪行，第一个带人抓住川岛芳子，又把这把剑拿了回来，不料他的叛变还是被戴笠发现，逼他把九龙宝剑交了出来。为此，马汉三策划了对戴笠的谋杀，飞机的失事，其实是马汉三在背后搞的鬼。
反正不管怎么说吧，这个九龙宝剑，估计咱们是等不到它重现人间的一天了。而且像这样下落不明的裕陵宝物，还有很多。不过呢，也有一些幸运的宝贝，因为盗墓贼的有眼无珠逃过了劫难。
比如说，孙殿英兵匪在盗掘裕陵地宫时，打开慈禧的棺材，第一眼看到的是一块巨大的被子，他们觉得这玩意是个「裹尸布」，晦气、不吉利，所以就给扔到了一边。其实，这块被子非但不是「裹尸布」，而且还是一件无价之宝。2013 年，清东陵景区曾经办过一次高规格的展览，专题展示慈禧太后地宫中的珍贵文物。在这场展会里，居于核心位置的，就是覆盖在慈禧遗体上的这床被子，它的学名，叫做「织金陀罗尼经被」。
听这个名字就不难猜出，这是一件与佛教信仰有关的物品。在这床被子上，用捻金线绣着《大悲心陀罗尼经》的经文，和佛像、佛塔等装饰，兼具佛教的神圣，和皇家的威严。现在很多的佛教信徒在死后，尸体或者骨灰也会用陀罗尼经被包裹起来，但是在清朝，这个经文是要有圣旨批准才能够使用的，是皇家的专利。
当年孙殿英他们打开慈禧的棺材时，第一眼看见的，也是她身上的陀罗尼经被，三米见方的大被子，不光盖住了慈禧的尸身，还掩盖着下面陪葬的珍宝。他们觉得经被碍事，就把上面缀着的二百八十颗珍珠都薅了下来，然后将被子扔到了一边，这个稀世珍宝就此幸免于难。
可是慈禧的被子，和裕陵地宫里的宝贝有什么关系呢？因为无独有偶，乾隆的经被在孙殿英盗墓时，也因为同样的原因逃过一劫，不过他的经被不知何故，流入了古玩市场。在 2005 年的时候，一位姓秦的收藏爱好者在一场拍卖会上，用 9 万元的价格买下了一件奇怪的袈裟。这件袈裟是一整块黄缎子构成的，看上去不伦不类，所以价格也不高。拿到袈裟后，这位秦先生把袈裟表面的黄缎子拆开，发现里面竟然是一块写有四种文字的经被，经过专家鉴定，认为这块经被，就是覆盖在乾隆皇帝尸体上的陀罗尼经被。
和慈禧的经被相比，乾隆的这块被子在文物价值上更加宝贵。第一，它的材质特别，上面不光缂有金丝，还有藏羚羊的羊毛，所以它的质地，摸上去和其它的丝织品不同，具有特别的质感。第二，这块经被上面标有双肩和双脚的位置标记，这些标记对应着一米八左右的身高，而这恰好也是乾隆皇帝的身高，经被正中央织着的一座佛塔，不偏不倚就盖在他的身体上。第三，慈禧的那块经被，因为清朝的规制问题，是明黄色的，而乾隆的这块经被是正黄色，这是只有帝王才能使用的颜色，所以在等级上更高贵。
所以说，这位秦先生的好奇心，真是改变了他的一生！他用不到十万块买下的这块经被，没过三年的时间，就在另一场拍卖会上以 6550 万元的天价售出。当时有记者采访他时，他还觉得这个价格太低了，说至少要九千万元才符合预期。果不其然，2010 年的时候，这块经被的成交价在拍卖场上就飙升到了 1.3 亿！这个事情要是让孙殿英和他手底下的人知道了，估计也是哭笑不得，没想到自己弃之如敝履的一床破被子，居然才是那地宫中首屈一指的珍宝。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18.影视剧中的继后形象，哪个最接近真实的她</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yingshijuzhongdejihouxingxiang-nagezuijiejinzhenshideta/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yingshijuzhongdejihouxingxiang-nagezuijiejinzhenshideta/</guid>
      <description>在有关乾隆的清宫剧里，他的继后——也就是第二任皇后——无论人设是好是坏，总是会以悲剧的结局收场。这其中的原因，听到这里的朋友应该也都已经知道了，那就是乾隆三十年，第四次南巡时发生的「继后断发事件」。这是中国封建时期当中，为数不多的后妃公然反抗帝王的例子。
当然了，继后这样做的代价也是非常巨大的，什么打入冷宫、丧事降级，我认为，这些都还不是最重要的，最关键的是，乾隆在她死后，命人销毁了继后的所有画像，在史书上对于继后的资料记载，也在乾隆的干预下变得寥寥无几，以至于后人到现在都无法确定继后的姓氏到底是乌拉那拉，还是辉发那拉——对于他们这个身份、地位的人而言，这种抹杀，才是最残忍的刑罚。
这就是为什么我们现在在不同的电视剧里看到的继后形象，基本上就没有一致的，因为乾隆当年把继后的大多数信息都删掉了啊！编剧手上能拿到的资料就那么点儿，他可不就得靠着自己对历史的推理，去揣测、去胡编吗？再加上现在的清宫剧，很多在剧情设计上压根不去考虑当时的时代背景，除了几个大的历史节点贴合现实以外，其它的地方，用「胡说八道」来形容，一点也不为过。
就拿继后这个人来说吧，有这个人物出场的影视剧很多，而且都是当年的热播剧，从 98 年的《还珠格格》，到 02 年的《乾隆王朝》，再到后来的《铁齿铜牙纪晓岚》、《延禧攻略》、《如懿传》，都有继后这个角色出现，但对于她和乾隆关系的描述，却是天差地别。除了《如懿传》里的继后是因为夫妻感情不和而断发以外，其它电视剧里，继后要么处心积虑争宠，要么是为了家族利益「黑化」，总之都不是什么正面形象。
但是我们根据现有的、为数不多的史料来看，这些个性格描写，和历史上真实的继后是不相符的。史料里的继后，是以恬静、柔美这样一种形象出现的，一直到她断发，和乾隆反目成仇之前，我们在史书中都找不到她搞宫斗、耍脾气、甚至是以权谋私的例子。即便是她剪断头发之后，被气到不行的乾隆，依然没有否认她性格温柔这一点。
而且乾隆对继后的态度，也一直都是非常爱护和重视的。那拉氏位居中宫之主后，在短短的四年时间里，就给乾隆生了两个儿子、一个女儿，到生最后一个孩子的时候，那拉皇后都已经是 38 岁的高龄产妇了。不要说在古代，就算是现在，这个岁数的女性，在颜值上也是没法和豆蔻年华的少女比较的。乾隆之所以一而再、再而三地和继后「造人」，又给他们的皇十二子命名为永璂（qí），那用意简直是再明显不过了：这个璂，写出来左边是一个王字，右边是基本的基，意思是一种玉石的饰品，在皇家的制度里，璂的多少象征着身份的尊卑。乾隆给他和继后的孩子起这样的一个名字，加上他一直都想要像他的爷爷康熙一样，把嫡子继承皇位这个制度树立起来，可见他对继后的孩子，有着怎样的期待！
乾隆的这份心思，现代人都知道了，作为他枕边人的继后，难道会不知道吗？所以说，继后如果想要在宫中保住自己地位的话，她完全没必要像电视剧里演的那样争风吃醋，玩阴谋诡计，只要永璂不出事，她的位置是无人能够撼动的。正因为如此，继后的断发事件，不但让乾隆和太后震惊，还令朝野上下为之震动。许多大臣觉得，皇后过得好好的，怎么可能没事找事，用这样一种近乎自杀的方式和皇上较劲呢？一直到继后病逝，草草下葬的时候，还有一个叫李玉鸣的臣子给乾隆上奏折，要求他以皇后之礼对待继后的丧事。
像李玉鸣这样，为继后抱不平的大臣，在当时绝非个例。因为继后在大臣们心中的形象，一直是一个端庄持重的皇后，所以当乾隆将继后的权力全部收回时，有许多大臣就纷纷劝阻他。但是这些人非但没能阻止得了乾隆，反而给自己招来了祸端。比如刑部侍郎钱汝诚和阿永阿，前者被罢官免职，后者则被发配边疆。在处置完他们之后，乾隆还很生气，说继后这样咒我，你们为什么还给她说好话？你们是不是想学历史上那些冒死进谏的大臣学习，给自己博个好名声？顺带着黑我一把？
那这些大臣们，真的像乾隆想的那样，是为了青史留名才维护继后的吗？答案也是否定的。如果继后真跟电视剧里演的那样飞扬跋扈的话，那乾隆要废掉她，大臣们自然是不会没事找事的，谁都知道乾隆是个独断专权、说一不二的皇帝，没理他尚且要辩三分呢，何况他占着理？大臣们就算再想出名，也不至于用这么蠢的方式吧！他们之所以冒着身家性命的风险为继后说话，正是因为继后无论在后宫中，还是在朝堂上，都是不折不扣的好皇后。
首先，继后那拉氏坐在皇后这个位置上，大家都没有异议。她虽然不是名门望族之后，只是旗人家中等地位的出身，但是她的文化素养不低，而且擅长针线女红，这都是封建社会里男人眼中的加分项。也正是因为那拉氏的个人条件很好，她才能在选秀女的时候，被雍正指婚给未来的皇帝宝亲王弘历。
乾隆登基后，对那拉氏的重视程度也很高，将她封为「娴妃」，乾隆十年时又加封为贵妃。这是非常不得了的待遇，因为那拉氏当时还没有子女，而和她一起晋封的纯妃，当时都已经在怀第三个孩子了。到了乾隆十三年，富察皇后病逝刚四个月，乾隆就宣布那拉氏是下一任皇后的人选，为了把这个事情坐实，还给她别出心裁地弄了个「摄六宫事皇贵妃」的封号，也就是「实习皇后」，等到富察皇后丧期结束，就立刻下旨册封她为皇后了。这些事情，大臣们都是看在眼里、记在心上的，既然皇上你当初说继后这儿好那儿好，事实上人家也确实是很好，那为什么现在要废掉她呢？
大臣们这样想，一方面是因为他们没看到继后和乾隆闹翻的场面，再一个，也是因为继后身正不怕影子斜——人家确实没做过那种惯着亲戚违法乱纪的事儿！
前朝的臣子们，平日里当然接触不到后宫的事情，但是他们和后妃的亲戚们，是一定会打交道的。比方说高贵妃那一家子，个个身居高位，但是结党的结党、贪污的贪污，影响都很不好。反观继后呢，等她当上皇后的时候，她的父亲和哥哥都已经死了，剩下个侄子叫讷苏肯的，虽说是沾了光吧，可是也不大，仅仅在乾隆二十八年的时候当了个正红旗蒙古副都统，就是个二品官儿。而且这位子还没咋坐热乎呢，继后出事不久，他也被乾隆降级，派到新疆的阿克苏办苦差事，级别也降到了正五品，后来又降为六品的蓝翎侍卫。要是有人评选最倒霉的皇后亲戚的话，我想，这个讷苏肯一定榜上有名。
总之，历史上的继后在断发之前，是既受宠、又本分，在宫内宫外的口碑都很好。影视剧里把她塑造成一个反派形象，纯粹是出于剧情设计的需要，大家不必当真。至于她为什么要和乾隆以那样的形式闹翻脸，这个问题的答案，估计只有她本人才知道，已经成为了历史上的一个未解之谜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19.为什么说纯妃是夏雨荷的原型</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weishenmeshuochunfeishixiayuhedeyuanxing/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weishenmeshuochunfeishixiayuhedeyuanxing/</guid>
      <description>在乾隆美女如云的后宫里，纯妃无论在当时来看，还是放在如今的视角下看，都是一个非常特别的存在。
因为放在他们生活的那个时代，纯妃能够入宫侍候皇帝，还在死前被晋封为皇贵妃，这本身就是一个不解之谜——纯妃的父亲苏召南，很可能就是一介平民，史书上没有半点关于他们苏家身世背景的资料。
咱们知道在那个时候，皇帝也好皇子也好，他们娶妻妾是要看对方的背景的，是要有政治色彩在里面的。虽说纯妃最初是作为侍妾嫁给当时还是宝亲王的弘历的，可当时朝野上下谁不知道，这宝亲王就是未来的皇帝，是没头衔的太子？再加上汉人在满清统治的时候，本来就低人一等，纯妃是汉人，家里又是白丁的出身，这样条件的女子天底下数都数不清，凭什么单就她这么幸运，能够攀上高枝儿呢？
所以有人就猜测，这纯妃会不会是乾隆在民间相中的女人？因为乾隆他是个喜欢游山玩水的皇帝，曾经六下江南，在这个过程中，要是看到了美女，把她收入后宫，这是很合理的事情。
二十年前热播的清宫剧《还珠格格》里，就有这么个桥段，女主角夏紫薇的母亲夏雨荷，在乾隆下江南的时候被临幸，生下了这个女儿。这夏雨荷和纯妃的出身一模一样，都是汉人女子，家里也是平民的身份，而且夏雨荷的故事如果属实，那就正好填上了纯妃被皇家选中之谜的这个空白。
有人为了佐证这种推测，就说在《清史稿·后妃传》里，记载着纯妃被选中的原因，她是雍正当年下江南的时候被选中的。说雍正一看到年幼的纯妃，就觉得这个姑娘神态温婉、目光清透，将来能成为弘历的贤内助，所以把她带回了北京。
虽然这个说法有鼻子有眼儿，但咱们要纠正一下，它是不折不扣的谣言。首先，《清史稿·后妃传》里关于纯惠皇贵妃的生平记载只有一句话，说她「事高宗潜邸。即位，封纯嫔。累进纯皇贵妃。薨，谥曰纯惠皇贵妃。葬裕陵侧」，压根儿都没提她出身的事情；其次，雍正是个出了名的工作狂，他当上皇帝以后，每天批阅奏折、布置工作都忙不过来，哪有工夫去江南玩，还跑到民间去给儿子选老婆？而且乾隆在雍正在位的时候，也没去济南的大明湖玩儿过。所以，纯妃到底是凭什么能成为乾隆的侍妾，这到现在都是一个非常特别的未解之谜。
不过相比之下，纯妃在后来的晋升就好理解得多了。她们那些个后妃，想要在后宫中提升地位，归根结底，靠的还是皇帝的宠爱。比方说明宪宗朱见深的万贵妃，那起初就是个宫女，看着明宪宗长大的，比他大了十七岁，但是架不住人明宪宗喜欢啊，即位之后就把万氏立为贵妃，后来又加封皇贵妃。在纯妃这儿也是同样的道理。乾隆没因为她出身不好就不宠幸她，相反地，纯妃无论是生前还是死后，都得到了乾隆很大的恩宠。
那乾隆为什么会青睐一个出身卑微的汉人女子呢？原因其实很简单，长得好看呗！有关注收藏市场的朋友，应该听说过一幅画，叫做《纯惠皇贵妃朝服像》，这幅画是意大利画家郎世宁的作品，15 年的时候曾经拍出过 1.374 亿港元的天价，创下了中国皇家画像的新纪录。这幅画上的纯妃，甭说在古代了，放到现在来看，也是个不折不扣的大美女。郎世宁还有一幅画卷，画的是乾隆和他的十二位后妃，叫《心写治平图》，现在在美国的克利夫兰博物馆。纯妃的颜值和其他十一位后妃比起来，也是最好看的。用当下流行的话讲，乾隆把纯妃看得这么重，那就是「馋她的身子」。这一点，倒是和夏雨荷的故事有相似的地方——乾隆为什么临幸一个平民百姓家的女子？不也是馋人家的身子嘛！
除了出身和颜值以外，纯妃的生平里，还有一个地方和《还珠格格》的故事很贴合，那就是她的女儿和硕和嘉公主。这个公主在乾隆的女儿里，是排的上号的受宠爱。
虽然史书上关于这位和嘉公主的着墨不多，但是我们依然能从中找出几个有意思的点来。比方说，和嘉公主生下来的时候，大家发现她很特别，特别在哪儿呢？公主的手指和手指之间不是分开的，而是有蹼相连，就是鸟类脚趾中间的那种薄膜，看上去像南方产的佛手果一样，所以人们也管她叫「佛手公主」，认为这是一个吉利的现象。
反正不管是不是因为这个原因吧，反正在乾隆这儿，和嘉公主还是比较受宠爱的。本来按照惯例，和嘉公主在成年以后，应当嫁给蒙古的王公贵族为妻，这是满蒙联姻的一种政治默契。但是因为乾隆很喜欢和嘉公主，舍不得她嫁到那么远的地方去，于是就拒绝了蒙古人的求亲，把和嘉公主许配给了大学生富察·傅恒的儿子福隆安，也就是《还珠格格》里福尔康的原型。
这个福隆安在乾隆年间的地位，那可是不一般！不光家庭出身好，是乾隆富察皇后的侄子，还很受重用，自打在宫里给乾隆当侍卫的时候，就备受青睐，最后也是官至兵部尚书、太子太保。要不是英年早逝，估计他的官职不会比他父亲和弟弟福康安低。
二人成婚以后，婚后的生活也和《还珠格格》里演的一样甜蜜，没过多久就生下了一个儿子丰绅济伦，就是《还珠格格 3》里的小福霈东。后来因为和嘉公主红颜薄命，才二十多岁就死掉了，乾隆把对公主的爱，就都转嫁到了丰绅济伦的身上。
在乾隆四十年的时候，他发布了一道御令，恩赐那些住在北京的公主们的儿子，在他们十三岁的时候，就可以获得和他们父亲一样的品级和俸禄待遇。因为在之前，只有出嫁到蒙古王公那儿的公主，生的儿子才能够继承他们父亲的品级待遇，留在北京的公主，她们的儿子是没有这个福利的，这是清朝立国以来就有的规矩。可是有了这个政策以后，这些孩子打十三岁开始，就能领到和他们父亲一样的薪水了。而丰绅济伦在乾隆四十年的时候，正好是十三岁，乾隆就在谕旨里宣布，赏给丰绅济伦和他父亲福隆安一样的品级，他是头一个沾光的。
除此之外，乾隆在外出的时候，也经常会把丰绅济伦带在自己的身边，还曾经赏给过他黄马褂。在清朝，这个赏赐是无上的光荣，一般只有立了大功的武将才能得到，必要的时候甚至能「见官大三级」。丰绅济伦一个十几岁的小孩子，能立过什么功？乾隆赏给他黄马褂，纯粹是出于对外孙子的喜爱。
更有甚者，到丰绅济伦十八岁的时候，乾隆把他封为了镶蓝旗汉军副都统，这可是二品的官职！在历史上，丰绅济伦的才干和勇武都是非常一般的水平，就因为他是和嘉公主和福隆安的儿子，所以他才能当上这么高的官，可见乾隆是多么喜欢和嘉公主，以至于爱屋及乌到了这样的地步。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.为了「多快好省」修孝陵，清王朝真的把明陵给拆了？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weile-duokuaihaosheng-xiuxiaoling-qingwangchaozhendebaminglinggeichaile-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weile-duokuaihaosheng-xiuxiaoling-qingwangchaozhendebaminglinggeichaile-/</guid>
      <description>为了「多快好省」修孝陵，清王朝真的把明陵给拆了？
顺治十八年正月七日，清世祖爱新觉罗·福临病死于紫禁城养心殿，年仅二十四岁。在他驾崩后，朝廷以顺治帝的名义发布了遗诏，历数他当政期间的十四条错误，其中有一项颇为引人关注——「厚己薄人，益上损下」。这条罪状的意思是，顺治为了满足自己的私欲，从臣民身上刮油水。此外，罪己诏中另有一条，说他「经营殿宇……靡费甚多」，意思是说顺治喜欢搞富丽堂皇的建筑，在这上边花了很多钱。
当然了，罪己诏的内容，大多数都是孝庄和朝中的满洲大臣、亲王们对顺治的看法，顺治本人估计也没想这么埋汰自己。但那些人在给顺治开「批斗会」的时候，估计八成忘了皇陵这档子事。因为按道理说，作为第一个入关的清朝皇帝，顺治的陵寝必须是清东陵里规格最高、最上档次的。要照着这个罪己诏的说法，他大清朝在关内的第一座皇陵，还能不能好好修了？话说回来，当时谁也想不到，这顺治皇帝才二十出头就死了，所以到他死的时候，那孝陵啊，还没破土动工呢！
清朝的这些个王公大臣们，料理完顺治的后事之后，想起来给他修陵寝这件事，顿时脑袋就都大了：这简直就是个不可能完成的任务！当时的清朝，满朝上下都把工作重心放在对南方地区的征服上了，是要钱没钱，要时间没时间，万一因为抽调人力物力给顺治修皇陵，影响了前线的战争，那他这陵修的，可亏大发了！但要凑合着修，那大清后面的皇帝们，到时候就都得跟着顺治凑合，更憋屈。所以说，顺治的孝陵，是既得尽可能省钱，又得给他修好了，关键是时间上还不能拖太久——您寻思一下，就这种时间紧任务重的工作，领导交代给您了，要不整点歪门邪道，这事儿能办得好吗？
于是，大家就开始琢磨这个事儿，怎么才能办得既有效率，又不失体面。有的人就说了，北京的明十三陵，那儿都是现成的材料，那石料、木料都是上好的，咱直接把他老朱家的坟拆了挪过来就成了！但是，这个主意不行，因为那时候，怀念明朝的人还很多，南方反清的人打得也是明朝的旗号，你要这么做，等于是帮敌人在搞宣传。更何况顺治初期，清朝刚入关的时候，为了安抚人心，才刚给明皇陵搞过维修，这自己抽自己大嘴巴子的事儿，绝对不能干。
不过，这个思路倒是给他们提了个醒：死人的建筑不能拆，那活人的行不行？于是乎，他们就把目光又挪到了明朝留在紫禁城的这些个建筑上面。最后到底拆的是哪些个建筑，史料里并没有记载，这件事情的真相，一直到上个世纪九十年代，清东陵维修的时候，才被揭开。
当时修缮孝陵的工人就发现，在它的大殿和配殿，有许多构件不对劲。怎么回事呢？第一，上面有很多用不到的槽孔，因为中国古代的建筑主要是榫卯结构，不用钉子，彼此连接靠的是凹凸部位的结合，那这些多余的槽孔，显然不是为了孝陵设计的；第二，在天花板的背面，大家还发现了一些文字，上面写着「清馥殿」、「锦芳亭」等等一些个字样，而且这些字很不规范，明显是工匠为了方便安装做的记号——可这两个名字，和孝陵之间又有什么关系呢？
带着这个疑问，专家们翻阅了大量史料，最终得出一个出人意料的结论——这些材料，既不是为清东陵修的，也不是从明十三陵偷的，而是来自现在的北海公园，是明朝嘉靖皇帝为了修仙建的道场。简单来说，就是清朝把那儿的一座宫殿和一个亭子拆了，拿他们的材料修了孝陵。
可是，偌大的孝陵，除了隆恩殿、东西配殿这些宫殿外，还有三十多米宽、十多米高的大石牌坊，长度二十多公里的风水墙和十八对硕大的石雕等等一些个配套建筑，光靠清馥殿和锦芳亭，肯定不够填这个窟窿。再去拆明朝的建筑吧，要想拆够给整个孝陵建筑群用的材料，也不是一件容易的事情，性价比更是不高。看起来，除非满清统治者手上有什么「黑科技」，能够提升生产效率，不然的话，这孝陵要想如期完工，是百分百没戏的。
不过，古人虽然没有我们现在的高科技，但是在动脑子上一点也不差，更是分得清轻重缓急。他们在修孝陵的时候，是先把和顺治入土为安关系密切的主体工程修好了，再去慢慢安排锦上添花的那些个事情的。
这一点，我们从相关的历史资料里，也能找到佐证。虽然史书上记载的是，顺治死了不久孝陵就开始建造了，但细看相关资料我们就能发现，那时候清王朝只是做了一些前期准备工作，比如安排当地负责守护陵寝的官兵、筹措修孝陵需要的钱粮和材料这些。真正的开工动土，要等到顺治死了一年半以后，也就是康熙元年九月份的时候才落实。
《清实录》里记载，康熙三年八月，孝陵竣工，这话说白了就是打个马虎眼——这么大的一个工程，不到两年的时间就竣工了，还是在清朝缺钱缺人的时候做的，根本不可能嘛！再加上当时的能力有限，到了冬天天寒地冻的时候，工程还得停工，来年开春再修的时候，迷信的古人还要看好黄历，选个吉利的日子才能开工。所以说，真正干活的时间可能也就是一年多一点儿。
大家对这个时间没概念的话，我们这儿举几个例子。就拿清东陵里其它的陵寝来说，乾隆的裕陵，用了九年的时间才竣工；慈禧的定东陵，那更是前前后后用了二十多年的时间才修好，而且它们的规模和地位，都是没法和孝陵相提并论的。孝陵的工期不说比它们长，也应该和它们差不多，才合情合理。
所以说，在这么短的时间里，孝陵其实只是修建好了最关键的地宫和地上配套的宝顶这些建筑，好让顺治皇帝能赶快地住进去。至于那些个工程量巨大的建筑，后面其实还修了很长一段时间。
比如《清实录》里提到，孝陵的隆恩门，就是皇陵那个院子的大门，是康熙三年十一月修好的；还有记录顺治一生功绩的大碑楼，术语叫「神功圣德碑」，要等到康熙七年正月才建好。您看看，清朝的统治者都宁可把孝陵的工程拖上五年的时间了，他都不在乎，怎么可能会为了这件事儿，去拆人明朝的皇陵呢？因此，说清朝为了给顺治修陵，偷用了明十三陵的材料，那纯属是无稽之谈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20.真「香妃」背后的战争大片</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhen-xiangfei-beihoudezhanzhengdapian/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhen-xiangfei-beihoudezhanzhengdapian/</guid>
      <description>在电视剧《还珠格格 2》里，有一条故事线让观众朋友们印象非常深刻，就是香妃的爱情故事。在电视剧里，香妃是阿里和卓的女儿，被送给乾隆政治联姻，但她在入宫之前，就已经爱上了麦尔丹。为了追求爱情，香妃不但拒绝了乾隆皇帝，还通过小燕子等人的帮助逃出了皇宫，最终和麦尔丹「缠缠绵绵走天涯」。
这个故事听上去非常跌宕起伏，也符合我们当代人勇于追求爱情的价值观，但即便是不了解历史真相的朋友也能想明白，在那个礼教森严的时代里，怎么可能会有电视剧中所讲的那种事情发生呢？
不过《还珠格格》里的剧情，起码还是有据可查的，比如说，历史上还真的有香妃这个人的存在，她也确实是政治联姻的筹码。不同的是，真实的香妃或许并不是那么反感嫁给乾隆，对她而言，入宫甚至算得上是一个非常不错的选择。
为什么这么说呢？因为香妃入宫，无论是对于她自己，还是她的家族而言，都是一件大好事。在香妃之前，清朝皇室并没有和回族通婚的先例，所以她能够进入皇宫，在当时是莫大的荣耀。
香妃之所以能得到这样的荣誉，还要从乾隆时期一场著名的战争说起，那就是「清平大小和卓之战」。这场战争开始于公元 1757 年，也就是乾隆二十二年，打了两年多的时间，是清朝统一中国的最后一场战役。它发生在现在新疆的西南地区，起因是当地的统治者叛乱，他们的称号叫「和卓」，在当地的穆斯林群体中，这个称号的意思是「先知穆罕默德的后裔」，具有十分崇高的地位。在当时的新疆，有很多和卓，分别统治着各个地区。
俗话说「人为财死，鸟为食亡」，虽然有着同样的祖先，但这些和卓之间的关系并不和睦，经常为了争夺土地和财产大动刀兵。其中有一支叫做「白山派」的教派，在长年累月的斗争中败下阵来，白山派和卓的子孙后代也被囚禁。直到乾隆二十年的时候，清军进攻当时统治新疆的准噶尔，他们的后人才得到解放。其中有一对兄弟，是白山派和卓的直系后裔，哥哥叫波罗尼都，就是史书上的「大和卓」，弟弟叫霍集占，也就是「小和卓」。这二人在得到自由后，当即向清军的将领表态，不但愿意臣服清朝，还要到他们家当初统治的喀什噶尔、叶尔羌等地区，帮助清军去招降那里的人。
按理说，对于大小和卓而言，清军是他们的大恩人，只要抱紧清朝这条大腿，起码他们这一辈子在当地的统治，是一点问题都没有的。可是清朝的统治者万万没想到，这哥儿俩在清军主力班师回朝之后，或许是觉得幸福来得太突然，不甘心称臣纳贡了，想要自立为王，和清朝分庭抗礼。于是他们趁着清军到其它地方平叛、留在新疆的兵力不足的时候，杀害了驻扎在库车城里的清军，公开叛乱。
消息传到北京以后，乾隆起初还没太当回事，只派了八千人马去平叛，没想到却碰了个钉子，在库车城下损兵折将。这下可把乾隆给惹急眼了！下令调大军杀入新疆。可是这次派过去的部队用力过猛，一支三千人左右的前锋部队一口气冲到了叶尔羌城外，陷入了大小和卓主力的包围圈当中。面对重重围困，眼看着这支部队就要被包饺子的时候，有一个不愿意跟随大小和卓反叛的和卓家族成员，在关键时刻帮了清军一把——他就是香妃的哥哥图尔都。
图尔都这个人，虽然也是白山派和卓家族的一员，但他打一开始就对反叛这件事不感冒，为了避免沾惹是非，甚至和一些同样不愿反清的和卓躲到了外地。收到清朝大军进攻的消息之后，图尔都等人非常清楚，大小和卓这次是死定了，要想不被大小和卓拖累，他们就必须要用实际行动来证明自己对大清的忠诚。清军被围困在叶尔羌外的黑水营，亟需支援，这对于图尔都他们而言，简直就是「瞌睡来了送枕头」——还有什么比雪中送炭更能表明诚意的呢？
可是和大小和卓相比，图尔都等人的兵力太弱小了，没有办法从正面击破包围圈，和清军会师。于是他们想了个围魏救赵的法子：大小和卓的主力，不是正跟叶尔羌这儿搞包围圈呢吗？那我们就带人去打你的老窝喀什噶尔，让你顾此失彼，这样一来，被围困的清军就能喘口气了。
事实证明，这一策略从战略角度上看非常有效，有效地缓解了清军的压力。同时在政治层面上，也确实是一个极好的投名状，因为这份功劳，他们得到了清朝的认可，图尔都和他的哥哥玛木特、叔叔额色尹等人，在叛乱平定后都被乾隆召唤到了北京，加官进爵。图尔都被封为一等台吉，也叫「塔布囊」，这是清朝授予封建王公的一个较高等级的爵位，享有一品官员的待遇。为了表示感恩和恭顺，图尔都在受封后，主动将自己二十六岁的妹妹送入宫中，这就是我们所讲的香妃。
图尔都这样做，其实还有一层私心，那就是对自己妹妹的照顾。因为香妃在入宫的时候不但岁数比较大，而且也不是第一次嫁人了。如果光是再婚，那还没什么大不了的，满清统治者在纳妾的时候，对于这一点也没那么看重。可要命的是，香妃之前的丈夫不是普通人，而是那个造反的小和卓霍集占！虽说当年香妃其实是被霍集占霸占的，可如果事后朝廷追究起来，香妃的日子还好过的了吗？所以说，图尔都将香妃送进宫去，真是一步妙棋！这样一来，她就成了皇帝的女人，自然也不会有人计较之前的事情了。
正因如此，香妃在入宫后非但没有像电视剧里演的那样哭天抢地，反而和乾隆相处得很融洽，不但给乾隆生了一个女儿，还经常陪皇上出门游山玩水，甚至穿上戎装打猎。对于这个带有异域风情的女子，乾隆也表现出了足够的宠爱。香妃一进宫，就被封为和贵人，直接跳过了「常在」和「答应」这两个门槛。乾隆还特别尊重她的信仰，允许她把自己的厨师带进宫来，专门为她制作清真食品。入宫后不久，容贵人就被进封为嫔，她哥哥图尔都也被加封为辅国公，到了乾隆三十三年，容嫔又被擢升为容妃。鉴于乾隆在继后死去之后没有再立过皇后，她在宫中的地位，可以说是仅次于皇贵妃的。
就这样，香妃在紫禁城里度过了近三十年的幸福生活。乾隆五十三年，这位来自天山的女子病逝于宫中，享年五十四岁。和那些在战争当中流离失所，甚至丢掉性命的人相比，香妃是何其的幸运！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21.和乾隆做亲家，对和珅有这么些个好处</title>
      <link>https://yanwe.win/post/heqianlongzuoqinjia-duiheshenyouzhemexiegehaochu/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/heqianlongzuoqinjia-duiheshenyouzhemexiegehaochu/</guid>
      <description>乾隆晚期最宠爱的大臣是和珅，这是连历史小白都知道的不争的事实。在乾隆看来，和珅不但才干出众，还是为他晚年分忧添乐的最佳人选，而和珅对此自然也是心知肚明，极力迎合。为了表示对和珅的宠爱，乾隆除了给他以极大权力和自由外，还曾将自己最喜爱的公主——固伦和孝公主，下嫁给和珅之子丰绅殷德。
咱们在前面提到过，纯妃的女儿和嘉公主，是乾隆非常宠爱的子女之一，在乾隆二十多个子女里，那也算是排的上号的。可是，她和我们这一篇文章的主角固伦和孝公主比起来，那可就差得远了！
从待遇上看，和孝公主才是乾隆真正的「掌上明珠」。她是乾隆最小的女儿，出生的时候，乾隆已经是一个六十多岁的老人了。虽然不是个皇子，但是一大把年纪还能有子嗣诞生，无疑是乾隆身体健康的证明，所以乾隆对这个闺女，一开始就有很大的好感。
过了几年以后，宫里的人都发现，和孝公主的长相，和乾隆相似度非常高，于是就都夸她长得好看，说她的美貌真是遗传了皇上！再加上公主又是一个非常阳刚的性格，骑马射箭的功夫都很好，这又让乾隆觉得非常高兴和骄傲，甚至说出了「汝若为皇子，朕必立汝储也」这样的话。
虽然和孝公主毕竟是女儿身，继承不了皇位，可这并不影响她在宫中的地位。当时宫里办差事的那些人，给和孝公主起了个外号，叫「波罗公主」，这个「波罗」是佛教用语，是「彼岸」的意思。之所以这样称呼她，是因为乾隆非常喜欢和孝公主，谁要是因为工作出错受了惩罚，只要能找到公主帮忙求情，一定能得到乾隆的宽恕。正因为公主在乾隆这儿有很大的话语权，所以朝堂内外的人，都巴不得能和她攀上关系。
乾隆这么给和孝公主面子，除了因为公主招他喜欢外，还有另外一个重要原因，那就是乾隆要给她找一个最好的婆家，故而就算是做戏，他也得做全套，这样才能体现出公主的重要性。在清朝，公主出嫁的首选是蒙古的部落王公，因为这是满汉联姻的基本政策，可是那样的话，和孝公主就得离开北京，对此乾隆是肯定不能接受的。于是乾隆就在朝廷里的大臣当中选，要找一个最有才干的、他最看重的大臣，左思右想，觉得和珅是最符合这个条件的。
可是和珅有一个致命的问题，那就是他岁数太大了，大了和孝公主二十五岁，而且早就结婚生子了，难道乾隆还能让自己最喜欢的小女儿嫁给大臣当小妾吗？于是，乾隆就退而求其次，把目光放在了和珅的儿子丰绅殷德身上。丰绅殷德是和珅的嫡子，打小就长得跟和珅一样英俊、貌美，很招乾隆喜欢。最关键的，丰绅殷德岁数和公主年龄相仿，就比公主小了半个多月，这不正是乾隆嫁女儿的最好人选吗？所以在和孝公主才五岁的时候，乾隆说，这事儿就这么愉快地决定了！等两个孩子到了谈婚论嫁的年纪的时候，就给他们办喜事！
这个消息可把和珅高兴坏了——皇上将自己最喜欢的女儿许给自己的儿子，要跟他和珅做亲家，这是多大的荣耀啊！和珅是个聪明绝顶的人，当然也懂得顺杆往上爬的道理。于是打这一刻起，和珅时不时地就找机会接近和孝公主，经常带一些公主喜欢的小玩意儿来讨好她。公主小时候喜欢女扮男装，有时候两个人说话的时候，也不管和珅叫「公公」，而是叫他「老丈人」。和珅呢，不管公主怎么称呼他，总是美不滋的应着，公主提什么要求，他也是有求必应。因为和珅心里很清楚，和孝公主能给他带来的好处太多啦！为了这些好处，甭说叫他老丈人了，就算让和珅管公主叫老丈人都没问题！
那么和孝公主究竟给和珅家族带来了哪些好处呢？我们从面子和里子两个方面，简单给您介绍一下。
先说面子上的，和孝公主下嫁丰绅殷德一事，给和珅的家族带来了巨大的荣耀。
在公主十三岁的时候，乾隆打破惯例，加封她为固伦公主。在清朝公主的称号里，这是最高的等级，只有皇后的女儿才能被封为固伦公主，那些个庶出的公主，就只能被封为和硕公主（比如说夏紫薇的原型和硕和嘉公主）。加封后，丰绅殷德也跟着沾光，成为了固伦额驸，在爵位上得到了晋升。
到乾隆五十四年的时候，和孝公主和丰绅殷德举行了婚礼，这场婚礼的规模也是非常宏大的。首先，乾隆为公主置办了昂贵的嫁妆，里面有一个红宝石的朝帽顶、好几十颗东北产的大珍珠，诸如此类，都是很名贵的珠宝。这些嫁妆的价值「殆过数百万金」，十倍于和嘉公主出嫁时的赏赐。在和孝公主出嫁的当天，负责抬嫁妆的侍卫都排成了长龙，场面非常壮观。
而且除了这些赏赐外，朝中的大臣们还都要在婚礼现场，手捧着礼物送给这对新人。就连当时资历最老、地位最重的首席军机大臣阿桂，也得乖乖地准备礼品。要知道，这阿桂跟和珅是出了名的不对付，平日里连看都懒得看和珅一眼，但是因为和孝公主，连他也不得不向和珅低一次头，给最讨厌的人一个面子。
同时乾隆还传下谕旨，让和孝公主和那些嫁到外地的公主一样，每年都能领到一千两白银的俸禄，钱虽然不多，但却是一份罕见的特权，也是很有面子的一件事。
不过，这些面子上的好处虽然不少，可跟和孝公主给和珅家带来的实际利益相比，那简直可以说是不值一提了。大家都知道，和珅虽然在乾隆朝后期权倾朝野，但他的结局并不好，最后落了个自尽、抄家的下场。因为嘉庆自打登基以来，就一直憋着要搞死和珅，只不过是碍着乾隆的面子，之前才一直没动手。
要是按照嘉庆的主意，本来是想给和珅来个凌迟处死，顺便把他的党羽一网打尽的，但是因为和孝公主苦苦求情，嘉庆最终还是网开一面，给了和珅一个体面的死法，把被抓起来审讯的妹夫丰绅殷德也放了出来。而且在抄和珅家的时候，将那富丽堂皇的和府，留了一半给他们两口子居住。要是没有和孝公主的话，和珅全家上下，恐怕这一回就都要被嘉庆搞死了，所以说公主是和珅家的大恩人，一点都不为过。
除此之外，公主在婚后的日常生活中，也给和珅家带来了很大的帮助。和珅因为当了公主的公爹所得到的政治资本姑且不论，单说他的儿子丰绅殷德，就曾被乾隆赐予过「御前行走」、「紫禁城骑马」的优待，并且先后担任正黄旗护军统领、内务府大臣这样的要职，俨然成为了清朝政坛上一颗冉冉升起的新星。和珅伏法后，丰绅殷德虽然一度被革职夺爵，但后来嘉庆又因为疼惜和孝公主，强忍着他对和珅后人的不满，恢复了丰绅殷德的待遇。和珅如果九泉之下有知，心里一定会非常庆幸有这样一位好儿媳妇，不但在他生前给他带来了极大的好处，甚至还福泽后人，保全了他的后代。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22.乾隆到底有多爱富察皇后？听后令人动容</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qianlongdaodiyouduoaifuchahuanghou-tinghoulingrendongrong/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qianlongdaodiyouduoaifuchahuanghou-tinghoulingrendongrong/</guid>
      <description>作为中国历史上实际统治时间最长的皇帝，乾隆这一生可谓是看尽了花开花落、云卷云舒。在他这一生中，究竟有多少个女人陪他度过夜晚的生活，恐怕连他自己也数不清。这众多的妃嫔里边，绝大多数在承欢之后依旧过着默默无闻的生活，直至死去；个别幸运的，能够为皇帝生下一鳞半爪，得到晋升，进而在史书上留下自己的存在。但她们即便再受宠幸，和乾隆的第一任皇后富察皇后比起来，也要黯然失色。这位富察皇后，不但让乾隆一生念念不忘，成了他心头的一块朱砂痣，乾隆为了纪念她而做出的一系列行为，也让我们为之动容。
乾隆是一个阅历丰富、内心强大的帝王，从打登基的那一刻起，就屹立在亿万人中的顶点，享有别人无可比拟的权势。所以对这样的人而言，单是貌美或者懂事的女人，虽然也能让他满意，但一定是无法真正打动他的。这就跟《邹忌讽齐王纳谏》里说的道理一样，当你位高权重的时候，谁还敢说你个不字？又有什么样的美女是你得不到的呢？所以说，像出身好、颜值高、性格温柔这些个在一般的皇后身上普遍存在的因素，在乾隆与富察皇后的感情里，并不算是重点。
富察皇后之所以能让乾隆念念不忘半个世纪，直到乾隆当了太上皇都依然记挂着，除了前面的这些个条件，最关键的，是这两个人的三观非常一致。这一点，在古代皇室的婚姻里是非常罕见的，中国上下几千年，能够有这份幸运的皇家夫妻，掰手指头就能数的过来。
首先，富察皇后的德行非常棒。乾隆曾经称赞她「历观古之贤后，盖实无以加兹」，是有史以来最好的皇后。为什么这么说呢？这里咱们还是引用乾隆的原话，他说富察皇后「上侍圣母皇太后。承欢朝夕。纯孝性成，而治事精详，轻重得体。自妃嫔以至宫人，无不奉法感恩，心悦诚服」。意思就是说皇后啊，不光把皇太后照顾得好好地，每天都能陪着老太太解闷儿；在后宫中，她的一言一行也都是表率，宫里上上下下都对她服气，认为她做好了皇后的本职工作。
而且有一次，乾隆得了皮肤病，病好了以后，太医让他静养百日。为了让皇上能安心休息，富察皇后在这段时间里，就把铺盖搬到了乾隆寝宫的外屋，无微不至的照料他，直到彻底痊愈。因此，乾隆高度称赞富察皇后，说他之所以能够专心处理朝政，都是因为有皇后这个贤内助的存在，让他没有后顾之忧。
其次，富察皇后是个有内涵的女人。咱们现在说古代讲究「女子无才便是德」，其实不是这样的，人家本来的意思是说，在「夫为妻纲」的礼法要求下，女人要以相夫教子、打理家庭作为生活的重心，在这个基础上，你如果能再有点儿才识，那是锦上添花；可要是二者之间只能选其一的话，那么德要比才更重要。富察皇后最难能可贵的一点，就是她在两方面都做到了极致。我们看史料里的记录会发现，富察皇后的才干，都是在乾隆有需要的时候恰到好处地展现出来的。
比如说，有一年乾隆去打猎，路上就跟皇后提到了祖先创业时筚路蓝缕的不易，说那个时候条件很简陋，衣服上的装饰品，都是用鹿尾的绒毛搓成线做的，哪像现在这样，动不动就用金丝银线。听完这话没过多久，富察皇后就亲手做了个鹿尾毛的荷包送给乾隆，表示和他相互勉励，不忘初心。
再比如，乾隆即位后，下旨在现在的北海花园里盖了座「先蚕坛」，这是个祭祀蚕神嫘祖的地方，祈祷她保佑农业。这座坛盖好了以后，富察皇后带着宫里的嫔妃们行祭祀礼，演习养蚕制丝的技术。虽然这就是个面子工程，但后来也生了不少蚕丝，于是富察皇后本着浪费可耻的精神，带着人把这些蚕丝织成了衣服，亲自送给乾隆。乾隆一看很高兴，不光经常穿着这件衣服，还拿皇后当做正面典型，号召大臣们向皇后学习，厉行节俭。
在富察皇后的身上，还有很多这样的例子，它们不光体现了皇后的品德，更体现出这个女人敏锐的政治嗅觉，说明她能够从乾隆的一言一行中，明白皇上到底想要做什么，需要她做什么，并且在搞清楚皇上的需求之后，能够以最快的速度执行任务。对于一个皇后而言，这种才干，那可是比诗词歌赋重要多了！
正因为富察皇后是这样一个德才兼备的优秀皇后，所以在她活着的时候，能通过为乾隆分担烦恼的方式，帮助他保持一个好的心情，让他在对待大臣的时候也比较宽容。
可惜红颜薄命，富察皇后在乾隆十三年的时候撒手人寰，于是打这时候起，乾隆的性格也发生了翻天覆地的变化。虽然乾隆还不至于像顺治那样，为了爱人寻死觅活，但他为了祭奠富察皇后，依然做了许多让臣子们震惊不已的事情，在朝廷中掀起了一阵又一阵波澜。
首先倒霉的，是他的皇长子永璜和三子永璋，这哥俩可能是因为生母不是富察皇后，所以在皇后死的时候，表现地就没那么悲伤，因此被乾隆重重责骂了一番，并且公开宣布，说他们俩没有继承皇位的资格。受此惊吓之后，这两个皇子每天都过得战战兢兢，都才活了二十多岁就死了。
紧接着，乾隆就跟被点着了的炮仗一样，不停歇的向大臣们发难。富察皇后去世一个月后，乾隆在翻阅当年册封富察皇后用的册文时，发现里面满文的部分有病句。按理说这就是个小问题，犯不上上纲上线，可乾隆正处在看谁都不顺眼的时候呢，于是下旨将管理翰林院的尚书阿克敦打入大牢问罪。刑部的大臣们看皇帝来者不善，于是从重处理，判了阿克敦个「绞监候」，没承想乾隆因此大发雷霆——他认为刑部判的不是太重了，而是太轻了！好在后来有胆子大的告诉乾隆，说册文里的翻译其实没错，倒霉的阿克敦这才捡回来一条命。
在给富察皇后办丧事的这段时间里，像阿克敦这样遭受无妄之灾的大臣，还有很多。乾隆十三年五月，乾隆因为觉得工部给皇后制作的上尊号用的册宝太简陋了，下旨将工部全部成员问罪；又因为祭礼上用的桌子不够干净，将负责相关工作的光禄寺主要官员全部降职调岗；礼部的尚书，也因为给皇后上谥号时，在礼仪问题上出现了一点小差错，被降了两级。
最让人啼笑皆非的是，乾隆都横挑鼻子竖挑眼到这个劲儿上了，还有许多大臣揣着明白装糊涂，好像是铁了心要和他过不去一样，非得在这时候给乾隆添堵。在富察皇后的葬礼上，许多大臣都没到场，在外地的许多督抚大员，也没提出进京参加皇后葬礼的申请。
乾隆一看，你们这是非逼我杀鸡给猴看呗？得嘞，那就来吧！他从满族人的旧习里，找了个绝佳的理由。
按照满清以前的规矩，皇帝和皇后死后，官员们百日之内，不得剃发，以表现自己悲痛至极，没心情打理仪表。可是这个制度在满清入关以后，就逐渐废弛了。当年雍正死的时候，很多官员百日里都理发了，而且乾隆当时也没追究责任，所以这次富察皇后死的时候，大家也就都「外甥打灯笼——照旧」了。没想到这次，乾隆不但因为剃发的事情大动肝火，将所有剃了头发的官员挨个惩罚了一遍，还从里面选出了江南河道总督周学健、湖广总督塞楞额两位大官，让他们自尽。这下子，再没人敢在富察皇后这件事儿上给乾隆找不自在了。
把大臣们收拾老实了之后，乾隆心想，拿外人撒气终究还是要有个头儿，就算把那些不拿富察皇后当回事的人都杀了，也没办法让皇后死而复生啊！所以，他就换了个折腾的方向，转过头来做纪念爱人的工作。
首先，他把富察皇后生前居住的长春宫改成了纪念馆，下令里面的一切陈设都不能变动，并且把皇后生前用的凤冠和朝珠供在里面。说到这儿，还得给您介绍一下这长春宫的名字：当年乾隆还没继位的时候，他的父皇雍正曾经赐给过他一个称号，叫「长春居士」，乾隆很喜欢；等到登基之后，他就把后宫里的长春宫赐给富察皇后居住，以此体现对皇后的爱意。富察皇后死后，乾隆觉得再没人能配得上住这个寝宫了，索性就把它这么放着，一直到乾隆退位的时候，才允许其他后妃居住。
其次，乾隆下旨，让人把皇后临死前乘坐的那条船运进北京城来供他凭吊。这个船可不是一般的船，史料记载说它长六丈三尺、宽一丈一尺多，体积庞大到根本过不去北京的城门。为了保留这艘船，乾隆甚至想过说把城门楼拆掉，好让船运进来。万幸大臣们最后想出个办法，让人在城墙的垛口那儿搭了个架子，铺上轨道，找来一千多个工人连推带拉，硬是让船翻进了北京城。
最后，乾隆还把对富察皇后的这份关爱，转移到了她的亲戚身上。在乾隆统治期间，富察氏一家简直是红到发紫，皇后的弟弟富察傅恒、侄子福康安、福隆安等人，都是出将入相的大官。就连乾隆自己也承认，之所以宠信富察家的人，都是因为富察皇后的缘故。所谓「爱屋及乌」，也不过如此了吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23.死后自己挪棺材顶门，乾隆真有这本事吗</title>
      <link>https://yanwe.win/post/sihouzijinuoguancaidingmen-qianlongzhenyouzhebenshima/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/sihouzijinuoguancaidingmen-qianlongzhenyouzhebenshima/</guid>
      <description>千百年来，皇陵在人们眼中，那都是神圣不可侵犯的禁地。其中最为神秘、最让人心生畏惧的，当属皇陵的核心——地宫。
您别看现在的清东陵，已经被开辟成游人如织的景区，里面的一些个地宫还能对外开放参观，这也就是近三四十年的事情。搁以前，甭说地宫里边什么样了，就连这地宫的入口在哪，里面有什么设计，绝大多数人都不知道。能知道的，也就是这地宫里面埋着皇帝和他的女人，以及许许多多的宝贝。
在清东陵这样一个陵墓成群、埋藏诸多珍宝的地方，必然会流传有许许多多的志怪故事。这些故事绝大多数纯属无稽之谈，它们源于民间的流言，本身可能是很小、很正常的一件事，被添油加醋后，就变得面目全非。但是不可否认，其中也有一些是确有其事，而且至今人们都无法给出科学解释和依据的。这样的故事神秘色彩更浓，同时也更让人难以理解。在乾隆裕陵地宫里，有一桩至今未能解开的迷案，便属于后者一类。
1928 年 7 月，孙殿英部队以军事演习为由，将清东陵当地的守陵人员全部驱逐，实行戒严。随后，他组织部下，用七天七夜的时间，大肆洗劫了清东陵里慈禧的定东陵和乾隆的裕陵。这是自打满清建国三百多年来，清代皇陵第一次被有组织、有规模地盗掘。这件事发生之后，外界在纷纷谴责孙殿英兵匪的同时，不免产生了些猜测：这清朝皇陵的地宫里，究竟是个什么样子？
从古至今，人们对于自己不了解的东西，总喜欢给它添油加醋，搞上一层神秘的面纱，皇陵也不例外。有人说，为了防止被盗，这地宫里头设计了许多的机关暗器，盗墓的人进去了，就会触发那些飞刀利刃，被扎个透心凉；还有的说，地宫封闭后，里面会充满毒气，人吸一口就会七窍流血，死不瞑目；更有更夸张的，传闻地宫底下是一口深不见底的井，那井水寒冷彻骨，井口用大铁链子把棺材吊进去，这样墓主人的尸身就不会腐烂……
这些个真假难辨的传言，孙殿英他们在盗墓之前，其实也都听过。所以刚开始往地宫里面走的时候，兵匪们的心里，其实都是犯怵的，生怕遇到什么机关陷阱，宝贝还没得着，先把自己的小命送在里头。后来他们抓了一些个当地修过墓的老工人，威逼利诱一番之后，发现皇陵地宫里除了石门关的死之外，没有别的什么陷阱，于是胆子也大了起来，接连打开了乾隆裕陵地宫的三道石门，来到了乾隆地宫最后一道石门面前。
就在盗墓贼们以为即将得手的时候，意外的事情发生了——这最后一道门，他们无论如何也打不开！
按理说，地宫里的石门都是一样的设计：门后面搞一块叫做「自来石」的石柱，卡在地上的石槽里，然后在门上也凿出一道卡槽，这样在关门的时候，自来石倚着其中一扇门，跟着它一起落下，最后正好卡在门后头的那道槽里，就把这地宫的大门给顶死了。在开裕陵地宫前面那几扇门的时候，盗墓贼们都是整了根巨大的铁拐棍儿，从门缝里伸过去，套到自来石上，然后一边把石柱抬起来，一边推开石门。没曾想，这一招到地宫最后一道门这儿，居然不灵了！他们无论怎么使劲，大门都纹丝不动。于是有人就嘀咕，会不会乾隆知道自己地宫里宝贝多，招贼惦记，所以额外设置了别的机关呢？
这要放在普通的盗墓贼那儿，估计也就知难而退了。可孙殿英不一样，他带着一个军的人马过来，就是为了将地宫里的宝物洗劫一空的。于是他下令，用炸药！只听地底「轰」的一声闷响，裕陵地宫的最后一道石门，应声断成了好几截。这样一来，就再没什么东西，能够阻拦这些贪婪的兵匪们了。他们顾不上炸药掀起的浓烟，一股脑地冲了进去。
就在这时，只听见前面「咚」的一声闷响，好像有人撞到了什么东西。这可把后面的人吓坏了：难不成，这门后头还真留了后手？
那么，乾隆在他地宫的第四道石门之后，究竟留下了什么防范措施呢？
1975 年，经过国家文物局局长王冶秋批准，清东陵文物保管所重新开启了裕陵地宫，这才揭开了四十七年前，孙殿英兵匪被挡在第四道石门外的谜因。
因为孙殿英盗墓得手以后就溜之大吉，后来到清东陵处理善后工作的满清遗老，也没有财力将裕陵和定东陵的地宫恢复原状，所以地宫里的石门都是虚掩着的，没有自来石支撑。重新开启裕陵地宫的文物工作人员，没费什么力气就推开了地宫的前两道门。但令人意外的事情，这时候又发生了：裕陵的第三道石门虽然也是掩着的，却怎么也打不开!
文物工作者们虽然也曾听闻过孙殿英兵匪当年的经历，但大家毕竟是专业出身，又都不信那个邪，所以犹豫了一下后，就想出了解决的办法。他们从外面借了个千斤顶，用一根长长的枕木顶住石门的门扇，撬开了第三道门。大家打着手电筒，钻过门缝，定睛一看，门后面居然有一口巨大的棺材！原来，就是它顶住了石门，替代了当年的自来石。
那这个棺材到底是谁的呢？人们经过查看棺材的款式，发现这口棺材里装的不是别人，正是裕陵的墓主人——乾隆皇帝。后来经过查阅资料，和当年满清遗老们收殓裕陵时的笔记一对比，大家发现，真是无独有偶！当年孙殿英盗墓的时候，在那炸开的最后一道石门背后顶着的，同样也是乾隆的棺材。
但是这样一来，问题就出现了。之前到裕陵地宫善后的满清遗老，是把乾隆的这口棺材放回了原处的，不存在离开地宫时，将它放在门后头的可能性。既然如此，为什么乾隆的棺椁在时隔近五十年后，又一次来到了石门后面把守地宫呢？
大家猜测，有可能是因为裕陵当年在选择地址的时候就没选好，地宫里面渗水，而且也没有设置排水的暗沟，地宫封闭以后，从石头缝里渗出的水越积越多，久而久之，就把乾隆的棺材抬了起来，让他的棺材浮到了门口。
但是后来随着对裕陵地宫的深入研究，这个想法还是被否定了。首先，棺材这东西大家都知道，实木打的，很沉重，更何况皇帝的棺材是「内棺外椁」，有两层，而且用的都是上好的金丝楠木，那重量可想而知，水怎么可能飘得起来它？
退一步讲，就算有什么东西能让乾隆的棺材「走」到石门后边儿去，那它也得先克服另一个阻碍。因为这地宫里的棺材，那不是随随便便往里一放就完事的，在棺材的四角，各有一块重达数百斤的、直角形的石头，用行话讲叫「龙山石」，底下用榫卯结构卡得死死的，这样就将棺材严丝合缝地固定在里边儿。有龙山石在，莫说是积水了，就算一群人想把里面的棺材抬出来，那都费劲。
可是，除了渗水以外，文物工作者们在裕陵的地宫里，实在是找不到别的能影响棺材位置的因素了。于是乾隆棺材两次顶门这件事儿，就成了一个至今无法解开的迷案。
很多人心想，可能真的就是乾隆他在天有灵，知道有人要打开他在地下的家门，所以作为地宫中唯一一个男人，他为了保护身边的这些个后妃，才会挺身而出，把自己的棺材搬过去顶门的吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24.得知乾隆裕陵被盗，明陵里这位笑出了声</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dezhiqianlongyulingbeidao-minglinglizheweixiaochulesheng/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dezhiqianlongyulingbeidao-minglinglizheweixiaochulesheng/</guid>
      <description>乾隆：哎，刘墉，不要紧，我不是说了吗，王子犯法与民同罪，不管是谁，谁偷坟掘墓也不行，就拿朕来说吧，朕要动了人家坟地的一草一木，也归到这偷坟掘墓里头，也得治罪！
刘墉：臣不敢冒奏，臣该万万死！
乾隆：哎你怎么这么麻烦呐？一切罪名，全都赦免，你没罪，快说！行了吧？
刘墉：谢主隆恩！
乾隆：好，那你说吧。
刘墉：万岁，您可曾记得，三年前，皇宫内乾清宫着火吗？
乾隆：我怎么不记得呀？三年前，乾清宫着火，乾清宫被火焚化，火头没拿着，至今此案未清。案卷还在龙书案上呢。
刘墉：噢，万岁还记得。
乾隆：对，怎么样呢？
刘墉：万岁，乾清宫被火焚化之后，您要重盖乾清宫。可是，您重盖乾清宫所用的金丝楠木，都是江南产的，北方没有这么好的木料。因为当时哪，天旱无雨，运河水浅，南方的木料来不了，没有这个木料，乾清宫也重修不起来。
乾隆：你说的不错，对呀。
刘墉：转过年来，这年春天，您到京北十三陵，去打了趟春围，是不是？
乾隆：嗯，不错，是上那儿打围啦。
刘墉：万岁，您到京北十三陵，打了趟春围，看见人家明朝十三陵的永陵……您一瞧，人家永陵祾恩殿的殿座儿，都是楠木的，木料不错，传旨把人家永陵的殿座儿拆了，木料拉回来修您的乾清宫，有这事儿吧？
乾隆：对啊，有此事呀！
刘墉：对，拆人家明陵的殿座儿，那您算不算偷坟掘墓哇？
乾隆：嘿！转到我头上啦？
您刚才看到的这段对话，出自著名的单口相声《官场斗》。上点儿年纪的朋友，肯定都听过相声大师刘宝瑞先生对这一段儿的演绎。
在这个故事里，刘墉与大贪官和珅打赌，要找个理由弹劾乾隆皇帝，于是机智的刘墉以乾隆曾经为了修乾清宫，将明十三陵祾恩殿金丝楠木的木料拆下来挪用为由，告了他一个「偷坟掘墓」的大罪。最后逼得乾隆不得不服软，给自己判了个发配江南的刑罚，刘墉也因为得罪了乾隆被罢官。
故事听上去非常精彩，但越是精彩的段子，一般都经不起细琢磨——乾隆时期的君主专治是何等厉害，做臣子的品级再高，又有几个胆子敢批判皇上的不是！更何况，乾隆是个以奢侈无度著称的君主，天底下也没有他想要却得不到的东西，他犯得上为了几块木头，去扒人家明朝的皇陵吗？
无巧不成书，乾隆拆明十三陵的木料，历史上还真的确有其事。民间有句俗语，叫「乾隆爷，心不公，拆大改小十三陵」，说的就是乾隆和十三陵之间的这段故事。这是怎么回事呢？
史书记载，乾隆五十年三月，乾隆皇帝去了趟明十三陵，祭奠明成祖朱棣。他眼见十三陵因为年代久远，建筑残破的很严重，于心不忍，便下旨对明十三陵进行了一次大规模的修缮。这次修缮历时长达两年，直到乾隆五十二年三月才完工。
在修缮的过程当中，为了节省经费，清朝统治者做了取舍，只维修了各皇陵中轴线上的主要建筑，并且对许多建筑的结构和形制做了调整。比如永陵和定陵的祾恩殿，就由重檐七间缩小成了单檐五间，其余各陵的祾恩殿、棱恩门等建筑，也在建筑面积上缩了水。这样一来，就从这些建筑上头，卸下来许多材料。其中最珍贵的，就是传说中的金丝楠木，这种木料因为不易变形、开裂，被视作是楠木中品质最高的门类，自古便是皇家文化符号的象征，被称为「皇帝木」。因为成材的周期很长，所以到了清朝年间，金丝楠木就已经非常稀有了。在清朝的皇陵里，也只有道光慕陵的隆恩殿，采用了全金丝楠木的木构件。
因此民间流传，乾隆当年看上了明陵上好的金丝楠木，想要据为己有，于是以重修明陵的说法做掩护，偷梁换柱，将嘉靖皇帝永陵的楠木运到遵化的清东陵，给他的裕陵工程使用。如果此事确凿，那么乾隆就成了中国历史上身份最尊贵的盗墓贼了！后来孙殿英在盗掘清东陵案发之后，也说自己的行为是为汉族向满人报仇，其中有一条就是乾隆对明十三陵做过的这件不齿勾当。他声称，自己就是为了让当年被盗的嘉靖皇帝含笑九泉，才反过头来掘乾隆的坟。
许多为孙殿英盗墓叫好的人，也认为他的做法，是给明十三陵里被乾隆盗墓的皇帝——尤其是嘉靖，报仇雪恨去的。在那个民族主义逐渐觉醒的年代，可想而知，这种说法是相当有市场的。很多不明就里的人，还真就相信乾隆当年打出了维修十三陵的旗号，不过是因为怕别人说他闲话，实际上为的，就是给自己修裕陵，就是看上了明十三陵上好的金丝楠木。
虽说这乾隆皇帝给十三陵搞维修工程，本身确实是另有所图的不假，但是他图的，是怀柔天底下那些被满清压迫的汉族百姓的心，是在政治上稳固清朝的法统地位。至于那些金丝楠木的大柱子，虽然也很宝贵，但和这些政治目的比起来，那简直就是九牛一毛。话说回来了，乾隆在晚年是偏听偏信、宠信贪官不假，可这不代表他是个傻皇帝，他做的那些个面子工程，撑死了不过是好大喜功，为的是塑造自己的光辉形象。既然如此，他犯得上跟人明朝的皇陵这儿偷鸡摸狗，损害自己「伟光正」的人设吗？
我们估计，民间会流传这个说法，主要还是因为历史上出现过类似的事件。比方说，元朝忽必烈统治的时候，有个藏传佛教的大和尚叫杨琏真迦（江南释教都总统，掌江南佛教事务），就曾经组织人盗掘过南宋的皇陵，把里面的宝贝拿来卖钱，作为给他修建寺庙的资金。这个杨琏真迦，甚至还做过一件令人毛骨悚然的事情：他把宋理宗的头从尸体上给割了下来，然后把人家的头盖骨做成了一个碗——你说他也不嫌恶心！
转过头到了清朝这儿，虽说统治者由蒙古人变成了满人，但是这满清的皇室也是信藏传佛教的，而且也是异族统治汉人。再加上当年给顺治帝修孝陵的时候，清朝曾挪用过北京西苑清馥殿、锦芳亭等建筑的材料，这就不免让人产生联想，觉得女真蛮子再进一步，像当年的蒙古鞑子一样，做出偷坟掘墓的事情，也是不足为奇的。
其实，这么一大口黑锅扣在乾隆的背上，实在是太冤枉他了！我们只要对相关的历史稍加了解，就能轻易驳斥掉这个谣言。
首先，乾隆裕陵的修建时间很早，始建于乾隆八年，到乾隆十七年的时候就已经竣工了。而乾隆对明十三陵的修复，是在乾隆五十年到乾隆五十二年期间，这都隔出三十多年的功夫了，难不成他要为了这几根木头，再把自己皇陵里盖好的宫殿拆了，重新修一次吗？况且人裕陵里的建筑，也不是没用楠木啊！史书上明明白白写着，裕陵用的楠木料，都是来自广东、四川、湖广、福建四省的，跟明十三陵半点关系也挨不着。
其次，乾隆对十三陵的这次修缮，选择「拆大改小」的策略，也是没有办法的办法。因为十三陵里的楠木，实在是太厉害了！像朱棣长陵的祾恩殿，整个儿都是用金丝楠木建的，他的大殿，有六十根十二米高的楠木柱子，直径一米多，俩人都抱不过来。在当时，一棵楠木从开始采伐到运抵北京，要用三到五年的时间，而且像长陵用的这种木料，更是难找、难运。刚才咱们也说了，乾隆修十三陵，就是为了做个秀给汉人老百姓看的，又不是他自己的祖宗，他犯得着那么上心，还照着原来的规格去找木材吗？
而且有一说一，乾隆这次修十三陵，也不都是给人「拆大改小」了。明朝末代皇帝朱由检的思陵，就在这次修缮中扩大了规模。乾隆给它扩建了享殿和陵门，还增添了之前没有的宝城、明楼等设施。这是因为当年崇祯上吊自杀的时候，还没来得及给自己修皇陵，于是李自成只得把他和他的一个贵妃葬在一块儿，草草了事。后来清军入关以后，拨专款以礼改葬了崇祯，可是那时候清朝正忙着跟南明还有农民军打仗呢，也没什么钱放在这上头，所以配套设施修的就不完善。直到乾隆五十年这次修葺，思陵才终于有了个皇帝陵的样子。
由此可见，乾隆修十三陵即便是做戏，那好歹也是「做戏做全套」了，我们不能因为乾隆没在这件事儿上全力以赴，就说他是盗墓贼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25.咸丰这一辈子，到底都干了些啥？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xianfengzheyibeizi-daodidouganlexiesha-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xianfengzheyibeizi-daodidouganlexiesha-/</guid>
      <description>和他的父亲道光一样，清文宗爱新觉罗·奕詝，在当代人的认知里，也是一个近乎于透明的皇帝。在历史课本上，他的存在仅限于太平天国运动、第二次鸦片战争等事件，以及他那个执掌晚清大权的老婆——慈禧太后。
事实上，咸丰作为皇帝来看，也确实很糟糕：他喜欢看戏，喜欢玩女人，面对国家的内忧外患，虽然避无可避，但依然选择了窝在圆明园和避暑山庄，做着「天朝上国」的迷梦，不肯开眼看一看世界的实际情况。于是许多人便认为，咸丰这个皇帝，对于当时的清朝而言，真可说是「有不如无」，因为纵观史料，很难看出来咸丰在位期间，到底都做了些什么有意义的事情。
事实上，咸丰的存在，远比无所作为还要恶劣的多。设若没有他的错误领导，清朝的内忧外患，还不至于严重到那样的地步。对于他这样的皇帝，我们用「德不配位」四个字来概括，简直是再贴切不过了。更要命的是，咸丰偏偏又有一颗想要当个好皇帝的心。倘若他能看得开，做一天和尚撞一天钟，那心理上可能还过得去；可他偏偏具有强烈的自尊心和责任感，想要在这个位置上证明自我。结果。不光咸丰自己备受折磨，连带着和他有关的人，也免不了跟着倒霉。
实际上，这份沉甸甸的责任，本就不应该落在无能的咸丰肩上。当年他的父亲道光皇帝，在选择接班人的时候，曾经犹豫不决了好一阵子，因为奕詝虽然在皇子里年龄最大，又是嫡出，可道光也看出来了，他压根就不是个当皇帝的料，才干平平不说，腿脚还有问题。反观奕詝的六弟奕䜣，不光天资聪颖、才思敏捷，还能文能武，打小就被道光喜欢。
乍一看，奕詝在皇位的争夺当中，应该说是毫无优势的，那为什么道光最终还是选择了他来继承皇位呢？这就要说到奕詝的老师杜受田了。
在道光十六年的时候，杜受田被选为奕詝的师傅，进宫教他读书。因为他家世代书香，本人又是个大儒，所以道光对他很是信任，后来还把他擢升为上书房的总师傅。在宫里待的时间长了，这杜受田就看出来，道光在立储问题上犹豫的根源，正是中国皇家自古以来都要面临的「立长还是立贤」的难题：奕詝岁数最大，在朝臣当中的风评不错，立他继位完全符合政治稳定的需要；可是奕䜣的文才、武功，都比奕詝要好出一大截。因为满清皇家从规矩上讲，不论是嫡出还是庶出，也不论排行老几，谁的能力最强，谁就有资格继承大统，所以客观来看，奕䜣才是最适合继位的人选。
杜受田负责教奕詝读书，他当然也清楚自己这个学生到底几斤几两，但是他从自身利益角度出发，还是希望奕詝能够成为太子。既然堂堂正正和奕䜣较量不是对手，杜受田就给奕詝出主意，让他剑走偏锋，在道光面前展现自己的仁爱和孝顺，以此来讨道光的欢心。
《清史稿》里记载，说有一天道光带着皇子们去打猎，杜受田知道奕詝在骑射功夫上不如奕䜣，所以就让他干脆什么都不打，以此来体现出他的仁爱之心。到了当天，道光眼看奕䜣打了一堆猎物，而奕詝却两手空空，于是就问他怎么回事。这时候奕詝回答说，因为现在是春天，是万物繁衍生息的时节，我不忍心伤害这些生命，而且我不希望通过较量打猎本领的方式，和弟弟们竞争，免得伤了我们兄弟之间的和气。
说实话，这个回答其实水分很大。皇上带你们出来打猎，这是皇家年年都要做的事情，怎么你早忍心、晚忍心，偏偏到了皇上在立储问题上犹疑不定的时候，你就不忍心了呢？这不就是在作秀吗？可是道光还偏偏就吃这一套！听完奕詝的回答后，道光非常高兴，认为奕詝「是真有君子之度也」，在心里给他加了分。杜受田、奕詝师徒两人一看这招靠谱，于是干脆就一直用了下去，最终就靠这种带有投机取巧色彩的方法，赢得了道光的认可。
咸丰即位后，为了回报他的恩师，一连串地给杜受田加官进爵。封他为太子太傅、兼署吏部尚书、迁刑部尚书、授协办大学士……但是对于位极人臣的杜受田而言，这些还不是他的人生理想。对儒家思想深信不疑的他，接下来想要做的，是和他的学生咸丰一起，创造出一个太平盛世。
为此，他鼓励咸丰广开言路，听取大臣们的意见，同时保荐了因鸦片战争而被革职的林则徐，和已经退休的老臣周天爵。但是这两位一个在上任的路上病逝，另一个在与太平天国的战争中无功而返，给想要「新官上任三把火」的咸丰师徒浇了盆冷水。
尽管如此，彼时的咸丰，还是对他接下来的执政生涯充满了信心的。为了重振朝纲，他罢免了在道光朝权倾朝野的奸臣穆彰阿，并清除了朝中一批碌碌无为的大臣。他和历史上的大多数皇帝一样，认为自己治国的经是好经，之所以不灵，全都是因为底下的和尚不好好念。结果呢？不用我说您也知道，在他统治的时候，不但半壁江山被太平天国占据，英法联军还发动了第二次鸦片战争，打入北京，将圆明园等地付之一炬——说来惭愧，这就是咸丰对历史最大的「贡献」。
咱们有一说一，到了咸丰这时候，清朝的官吏队伍里，能办实事的人，确实是不多了，这也确实是咸丰一朝国力衰颓的重要原因之一。皇帝毕竟也是普通人，没有三头六臂，下面的大臣不给力，他在上头挠破头皮也没招。可是像咸丰这样，执政十一年，基本上把朝廷里的烂人挨个用一遍的，也真是不容易！正是因为他的用人不当，使得清朝当时本就风雨飘摇的统治，到他死的时候，已然是摇摇欲坠。
刚才咱们提到的咸丰的老师杜受田，从治国理政的层面来讲，其实也应当被归在这「烂人」的名单里。虽然他的学问很好，是当世大儒，但是在治国方面，这位帝师真的是一窍不通！咸丰刚一继位，杜受田就给咸丰出了一套又一套的主意，但是说来说去，总归跳不出儒家经典的「修身、齐家、治国、平天下」那个圈子。而他的学生咸丰皇帝又不是个聪明人，出于对老师的绝对信任，所有杜受田提的点子，一律照单全收。可是他们就没想过，大清的江山为什么会烂成这个样子？根源真的是贪官和刁民吗？大清的制度和体系本身，难道就一点问题都没有吗？
当然了，杜受田、咸丰师徒眼界狭隘，也有时代的原因。像前面这些个话，放到现在来讲，谁都能说，谁也都能懂，可是在清朝，祖宗之法是不能随意更改的，孔圣人的学说，也是毋庸置疑的真理。甭管底下人是不是真这么想，起码咸丰对这一点是深信不疑，所以他在用人的时候，也很看重这个人是不是尊重传统，奉祖宗之法为圭臬。这么一来，被他重用的人，要么是只会皓首穷经的酸子，要么就是当面一套背后一套的骗子了。前者还好说，虽然无能，但也不至于做什么太大的恶事，可这后者嘛，遇到大事的时候，就免不了要捅大篓子了。
著名的卖国贼耆英，就是后者当中的典型代表。他是满清的宗室大臣，在道光朝的时候很受重用，曾经和另一个宗室伊里布一道，跟英国人签订了中国近代史上第一个不平等条约《南京条约》。按说这对清朝而言，应该是个奇耻大辱，耆英虽然只是个签字的代表，有了这么不光彩的事迹，朝廷也应当不再重用他才是。可是道光显然没这么想，反而觉得他是处理「夷务」的专家，任由他先后跟英国、美国、法国签订了一系列的不平等条约。
这就很奇怪了，难道说道光是傻子，不知道耆英在卖国吗？当然不是。因为耆英当时的做法，是典型的「当面一套，背后一套」：洋人提的条件，他基本上照单全收，反过头在朝廷那边，他却打马虎眼，能瞒着的就瞒着，鼓吹自己在洋人面前展现了天朝的国威，以求两面讨好——反正条约从签订到见成效，总要过一段时间，到那时候，他耆英早就拍拍屁股，不知道调到哪里去了！这些黑锅有接他班的人顶着，轮不到他来背。
咸丰刚继位的时候，对耆英的行为便有所耳闻，对于他在洋人面前唯唯诺诺的态度，也很不满意。于是，咸丰借着清理穆彰阿的机会，捎带脚就把耆英也一并处罚了。可到了 1858 年，英、法、俄、美四国集结军舰，攻陷了天津的大沽口，以进攻北京作为要挟，向清朝索取更大的利益时，病急乱投医的咸丰，居然想起了耆英当年的「光辉事迹」，认为他和英国人、法国人的交情肯定不错，在谈判桌上唱红脸的话，应该能像当年一样，把洋人就这么糊弄回去！
没曾想，人家英法联军之前攻陷广州城的时候，在两广总督署翻阅到了耆英在任时的档案，已经知道他是个大骗子了。结果这两国的使者非但不见耆英，还派了两名翻译，拿着档案对耆英是一顿臭骂。这位年近七旬的老臣，眼看谈判就要毁在自己的手里，干脆擅离职守，跑回北京去了。搞砸了咸丰的如意算盘，耆英当然是落不了好的。和洋人签完《天津条约》之后，咸丰就把这一肚子气都撒在了耆英身上，下旨让他自尽。
虽说耆英的死是咎由自取，但他之前的所作所为，根源还是因为清朝的国力不济，面对殖民者的讹诈只能退让。至于谈判的事情，又不是他争着抢着要去的，若不是咸丰觉得洋人好糊弄，怎么会想出派耆英去「拉关系」的昏招？在专制集权的政治体系下，最有问题的，不正是作为最高领袖的咸丰本人吗？要不是他用人不当，在他统治期间，清朝又怎么会丢掉半壁江山，甚至连首都都被人攻陷呢？
讽刺的是，也许是上天觉得清朝命不该绝，眼看着咸丰的瞎操作要葬送大清江山的时候，派下来几个能人，来帮他挽救局势。只不过，这些人要么来的时机不对，要么干脆没被咸丰瞧上眼——晚清中兴的四大名臣，曾国藩、胡林翼、左宗棠和李鸿章，都在其内。
以其中最出名的曾国藩为例，他在道光朝从踏入仕途开始，就顺风顺水，十年七次升官，做到了朝廷的二品大员，堪称是「火箭式提拔」。但咸丰登基后，因为曾国藩是穆彰阿的门生，加上他在给咸丰建言献策时用力过猛，直接指出了咸丰吹毛求疵、刚愎自用的毛病，所以招致了咸丰的不满。恰好这个时候曾国藩的母亲病故了，于是他便得到批准，回湖南老家守孝丁忧。
曾国藩在老家屁股还没坐热，就接到了咸丰的谕旨，让他帮助湖南巡抚组织团练，抵抗太平天国。这个命令看似是重用曾国藩，实际上只不过是咸丰的又一次「临时抱佛脚」之举。他也没指望曾国藩能帮上什么忙，纯粹是看太平军要攻打武昌了，两湖地区兵力不足，能帮忙凑一点儿是一点儿。
没曾想，曾国藩的努力，不但帮清朝稳住了局面，还打造出了晚清最重要的一支武装力量——湘军。按理说，曾国藩做了这么大的贡献，咸丰高兴还来不及，应当升他的官才是。可咸丰却翻脸不认人，等形势稍微缓和的时候，又反过头来担心曾国藩和他的湘军会尾大不掉，动摇清朝的统治了！结果，曾国藩非但没有得到奖励，反而被拿掉了之前给他的湖北巡抚头衔，只落了个兵部侍郎的名头。
如此一来，曾国藩在当地的指挥也就玩不转了，再加上地方官员的掣肘和倾轧，不光曾国藩的部队屡战屡败，连一度转危为安的华中军情也再度告急。眼看着身边那些资历和能力都不如自己的官员纷纷被提拔，曾国藩的心里很不是滋味，他再一次上书咸丰，请求朝廷给他实权，让他能够放开手脚，统领地方军政。然而，咸丰这一次不光没答应曾国藩，还觉得他是在坐地起价，索性一并把他兵部侍郎的头衔也拿掉了——放着当时唯一能用的人不用，咸丰这不是糊涂，还能是什么？
最让人啼笑皆非的是，到了 1860 年，清朝镇压太平天国的主力部队江南大营，被太平军歼灭后，手中再无可用之兵的咸丰，终于肯给曾国藩加官进爵了。得亏曾国藩骨子里是个忠臣，不然换别人被咸丰这么折腾一圈，眼看着大清的统治已经摇摇欲坠，就算不想造反，起码也不会再给满清卖命了。
总而言之，用的人不对，对的人不用——这就是对咸丰执政生涯最贴切的概述，也是他做的最多的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26.也曾想做个好人！咸丰是从何时起堕落的</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yecengxiangzuogehaoren-xianfengshicongheshiqiduoluode/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yecengxiangzuogehaoren-xianfengshicongheshiqiduoluode/</guid>
      <description>有历史学者言：满清十二帝无一庸人。这句话虽然并不正确，但其所想要表达的观点倒也耐人寻味——满清的皇帝，除了六岁就被赶下皇位的宣统，其他人只要是亲政的，起码在处理政务上的态度都还算积极。只不过，这份积极在经过现实的磨炼后，究竟还能剩下多少，那就不好说了。像咸丰这样，在位期间不断遇到挫折的，那更是容易「心态爆炸」。
之前咱们说过，咸丰在用人上面的眼光，可谓是一塌糊涂。朝廷里不靠谱的人，基本上都被他用了个遍，靠谱的、能办事的大臣，反而都被他拖了后腿。这就导致他在位期间，内忧外患接连不断，一直到他死，问题都没得到解决。甚至于到了咸丰朝晚期，这位少年天子干脆撂挑子不干了，一头扎进温柔乡，不是玩女人就是看大戏，完全无视掉自己皇帝的身份和职责。因此，很多人认为咸丰不仅是个昏聩无能的皇帝，而且还毫无责任感。
不可否认，咸丰在英法联军攻破北京城后，确实是跟失了魂一样，把军政事务一律甩给了肃顺、奕䜣、曾国藩等人处理，他自己则迷恋上了热河行宫的「度假」生活。这种花天酒地的生活，进一步透支了咸丰本就孱弱的身体，直接导致了他因病而死的结局。
咸丰的这种选择，在后人看来不可理喻，但对于当事人而言，其实是再正常不过的事情——既然我登基以来，是「多做多错，少做少错，不做不错」，那我还费什么劲呢？
话说回来，这咸丰曾经也确实是努力过，想要去做一个有道明君的。我们翻看史料，也不难发现，咸丰他在心态彻底爆炸之前的那些执政举措，虽然水平不咋地，但是起码态度是端正的、积极的。和朝中许多浑浑噩噩的大臣相比，更反衬出他是一位励精图治的帝王。
咸丰三年，也就是公元 1853 年的 5 月，太平天国派出了一支两万人规模的北伐军，目标是攻占北京，将咸丰推下皇位。别看这支部队的人数不多，里头可都是太平军从广西起义以来，一路南征北战的精锐。他们从扬州出发，经安徽、河南北上，一路打到了天津附近。当时，太平军要攻占北京的消息，甚至连远在英国的马克思都听说了，可见此次北伐的影响之大。
在这样危如累卵的局势下，北京城里乱成了一锅粥，十几万百姓逃离京城，许多大臣也请假离开朝廷，活脱脱一副「树倒猢狲散」的景象。面对如此严峻的形势，咸丰召集北京的高级官员，商讨如何应对。在会议上，很多人劝咸丰放弃北京，要么迁都，要么逃往关外，避免重蹈明朝崇祯皇帝的覆辙。总而言之，大臣们的意思就是说，「留得青山在，不怕没柴烧」，既然北京城看架势是守不住的，不如赶紧收拾收拾跑路，免得被人一锅端了吧！
要是依着咸丰后来那个性格，估计不用大臣们劝，他早就做好出逃的准备了。可是这个时候的咸丰不一样，他宁可像崇祯那样吊死在树上，也不愿意苟且偷生。他对大臣们说，国君死社稷，这是理所应当的事情，但是要我坐以待毙，不可能！于是他下旨，集结北京的精锐部队，让惠亲王绵愉、科尔沁郡王僧格林沁带兵出城，阻击太平军。为了鼓舞士气，咸丰还在紫禁城的乾清门外举行了一场出征仪式，给他们打气。
其实到了这个时候，咸丰自己心里也是没底的。因为之前派过去的部队，无一不被太平军打得丢盔弃甲，许多逃兵甚至是要着饭逃回北京城的。如果这次派出去的军队也是一样的下场，那不光他咸丰难逃一死，连大清的江山社稷也要跟着玩完。
好在太平军虽然英勇顽强，但劳师远征之后，他们的战斗力也已大不如前。加上僧格林沁又是一个聪明人，一改清军之前和太平军硬碰硬的打法，利用人数优势对其围追堵截，用持久战的方式，成功遏制住了太平军的攻势。
经此一役，僧格林沁名声大噪，被咸丰加封为亲王，世袭罔替。焦头烂额的咸丰，也将僧格林沁视作挽救危局的关键人物，对他一再委以重任。此时的咸丰确信，在僧格林沁这样的贤臣辅佐下，他这位明君，一定能解决内忧外患，成为大清朝的中兴之主。
然而，僧格林沁的勇武，终究没能止住咸丰统治期间清朝每况愈下的劲头。就在北伐的太平军被清军彻底扼杀后不久，公元 1856 年，英国殖民者以「亚罗号事件」为借口，挑起战端，攻陷了广州城。第二年，法国也借口传教士被中国处死，与英国联合派兵入侵。
可尽管洋人船坚炮利，军队战斗力远胜太平军，这一次咸丰反而没太当回事。在他看来，洋人不过是化外之地的蛮夷，所图的也只是钱财而已。对于这些除了打仗一无是处的蛮子，只要他略施小计，就能将其玩弄于鼓掌之间。咸丰的傲慢态度，直到 1858 年 5 月英法联军攻陷大沽口，兵锋直逼北京，使清朝的统治又一次面临危机时，才稍微有所缓和。只不过，这个时候的咸丰，还是没搞清楚中国和西方列强在方方面面上的巨大差距。于是便有了《天津条约》签订前，「深谙夷务」的耆英，被两名翻译指着鼻子臭骂的那一出笑话。
如果到这一步，咸丰肯放下身段，好好去了解一下当时的世界局势和外交规则，那么第二次鸦片战争中最大的耻辱——英法联军攻陷北京，火烧圆明园，或许就可以避免。但是咸丰此时依然认为自己是「天朝上国」的九五之尊，不肯降尊纡贵，接受洋人进京与他平等交换国书的要求。这便正中了英法两国的下怀，为他们进一步勒索中国提供了绝佳的借口。
1859 年 6 月，英法联军再一次进攻大沽口，但这一次他们面对的，不再是软弱的谭廷襄，而是咸丰手下的头号战将僧格林沁。此战僧王也确实给咸丰争气，不但挡住了洋人的进攻，还击沉了三艘炮船，赢得了清朝自鸦片战争以来对外的第一场胜利。
不过从长远来看，这场胜利对于清朝而言非但不是好事，反而招来了更大的祸患。它既让咸丰对清朝的军事实力产生了盲目的自信，也令英法两国下定了扩大战争规模的决心。1860 年，英法联军集结了两万余人的部队，再次入侵。这一次，僧格林沁在战略上犯了大错，以为洋人只会海战，不会陆战，把部队全部布置在了大沽口，放任敌军在北边的北塘登陆。8 月 21 日，大沽口失陷，24 日，天津失守。
见此情形，咸丰再次派大臣前去议和，但看破清朝外强中干本质的英法两国，又岂会善罢甘休！不出意外，这次双方又谈崩了。于是，英法联军在 9 月 8 日由天津出发，进攻北京。
直到此时，咸丰的心态其实还没崩溃，因为他手中还握有一张「王牌」，就是僧格林沁率领的精锐部队。这支近三万人的军队，在江南大营被太平军歼灭后，已经成了清朝最后一支直接听命于中央的野战军。现在，咸丰要打出这张王牌，彻底击垮来犯的英法联军。为了这一刻，他之前甚至命令僧格林沁放弃了大沽口和天津的防御任务，目的就是发挥他们陆战的优势。
可是清朝的铁骑、强弓再有威力，终归还是一支古代的军队，怎么能和接受了近代军事训练的英法联军抗衡呢？9 月 21 日，僧格林沁率部与英法联军五千人的部队在通州八里桥展开决战，在人数远多于敌人的情况下，被打得溃不成军。至此，清朝不但丧失了手中最后一支可以直接调动的军队，北京的沦陷，也已经只是时间问题了。
这一次，咸丰再没有资格、也没有骨气像当年那样效仿崇祯「君王死社稷」了，如果他成为洋人的俘虏，那将是比死还痛苦一万倍的事情！这一刻，咸丰终于明白，无论是他还是他的大清，是存是亡，都不再由他们说了算。于是咸丰心态的崩溃，也就成了必然的结局。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27.两个女人 PK 八个大臣，如何大获全胜</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lianggenvren-pk-bagedachen-ruhedahuoquansheng/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lianggenvren-pk-bagedachen-ruhedahuoquansheng/</guid>
      <description>咸丰十一年七月十七，在内外交困下不堪重负的咸丰皇帝，带着满腔的遗憾，病逝于承德避暑山庄。因为咸丰生前只有一个儿子，所以皇位的继承权，毫无争议地落到了当时年仅五岁的载淳，也就是后来的清穆宗同治皇帝身上。
鉴于顺治、康熙两位少年继位的天子，都曾有过受权臣挟制的经历，咸丰在临死前，为了避免重蹈覆辙，给载淳精心设计了一套政治体系，用以保证他平稳度过亲政前的日子。根据咸丰的遗诏，怡亲王载垣、郑亲王端华、大学士肃顺、额附景寿，以及四名军机大臣穆荫、匡源、杜瀚、焦佑瀛，被任命为「赞襄政务大臣」，辅佐年幼的载淳，在他成年以前，主导朝廷的政治事务。因此，这八人也被称为「顾命八大臣」。
在他们当中，最受咸丰信赖，政治势力最大的，当属肃顺。他是皇太极时代「四大亲王」之一济尔哈朗的后人，在咸丰逃往热河后，肃顺被赋予了处理热河行宫一切事务（「统领行在一切事务」）的权力，等于是一人之下，万人之上。其他七位顾命大臣，平日里也与肃顺结为朋党，在朝中相互呼应。可以说，咸丰的这一安排，等于是将载淳托孤给了肃顺。
但肃顺的权力也不是无限的。为了避免他成为第二个多尔衮，咸丰在安排完顾命大臣后，又将自己刻有「御赏」和「同道堂」字样的两枚御印，分别赐给了皇后和载淳的生母懿贵妃，并且声明，新皇帝颁布的一切诏书，只有印上这两枚印章后，才能产生效力。这一安排的用意非常明显，就是要让后宫和前朝相互牵制，谁也不能独断专权。
这两个女人，对于很多朋友而言可能比较陌生。咸丰死后，他的皇后被尊为「母后皇太后」，徽号「慈安」；载淳的生母懿贵妃被尊为「圣母皇太后」，徽号「慈禧」——换做这两个称谓，大家肯定就很熟悉了。
咱们话说回到正题上。咸丰的这个设计，虽然看似巧妙，可实际上却有一个致命的缺陷：慈安和慈禧如果与顾命八大臣相处融洽，还则罢了；可要是双方产生了矛盾，那就势必要引起一场血雨腥风的政治斗争。更要命的是，都不用等到同治登基之后再争权，在咸丰没死的时候，双方的代表人物慈禧和肃顺，就已经发生过纠纷了。
在咸丰逃往热河的路上，肃顺因为大权在握，行事不免有些张扬。他给自己安排了相对舒适的骡车，备下了好酒好肉，却让后宫的妃嫔坐民间雇来的车马，用豆浆充饥。慈禧受不了这份委屈，就央求肃顺给她换一辆车，可肃顺非但不答应，还用言语讥讽了慈禧一番。等到了热河行宫，肃顺等人在日常供应上只顾着满足咸丰的需求，依然不管后妃是否受苦。慈安对于肃顺他们这些个双标行为的态度如何，官方史书上没有记载，但从她后来的表现来看，肯定也有不满。慈禧就更别提了，本来就是个小心眼的女人，肃顺不把她这个将来的皇太后放在眼里，怎能让她不记恨在心？
于是，就在咸丰还尸骨未寒的时候，两宫太后和顾命八大臣之间的斗争，便已经拉开了帷幕。咸丰死后第三天，肃顺等人进见两宫太后，商讨公文流程的问题。八大臣主张，奏折的批阅和圣旨的拟定工作由他们来做，两宫太后不能更改谕旨，只要在写好的公文上盖章即可。但慈安和慈禧不同意，不但坚持要翻看奏折，八大臣拟好的谕旨内容，也要经她们认可后才能发布。说白了，这就是在争未来的大清朝，到底是谁说了算。
按说这么大的事情，双方的矛盾又是如此巨大，起码也要来来回回斗上几个回合，才能有结果。可是自大的肃顺，在这时候犯下了第一个错误，他居然同意了两宫太后的要求。因为他觉得，两个生活在深宫之中的年轻妇人，论政治能力，根本没法和他们这些在官场上摸爬滚打几十年的老油条比。你们不是要看折子吗？那我就给你们看个够，说不准没过几天，你们就得被铺天盖地的奏折吓怕了，到时候还不是得知难而退吗？
肃顺这种天真的想法，不但低估了慈安和慈禧的政治头脑，还小看了政治斗争的残酷性。顾命八大臣没搞明白的一点是，政治斗争不但是个你死我活的角斗场，而且在这场斗争中，天然居于劣势的不是两宫太后，而恰恰是他们。因为太后再怎么愚蠢，她们也是皇帝的母亲，有这个身份在，她们的地位就比大臣们高一截。就算八大臣能够在政治上打垮两宫太后，他们也无法从肉体上消灭慈安和慈禧。可反过来就不一样了，只要两宫太后手握大权，那么肃顺等人的死活，不过就是太后一句话的事儿。
八大臣此刻之所以没有这个顾虑，主要还是因为两宫太后在朝中没有根基，而朝廷的顶层官员，基本都是他们的人。就算这时候慈安和慈禧对他们动了杀心，那也得有人帮这两个弱女子动手不是？巧了，这两位女人也是同样的想法！于是她们就开始在大臣里寻找奥援。不一会儿，就发现了最合适的人选——恭亲王奕䜣。
为什么奕䜣会被慈安和慈禧选中呢？原因其实很简单。
首先，奕䜣和顾命八大臣不对付。咸丰在确定顾命大臣人选时，明显是按着亲疏远近关系排序的，这里边儿最核心的肃顺、载垣和端华，都是爱新觉罗家的人，这也和他喜欢用皇族大臣的用人理念一脉相承。可是论关系的话，作为皇上亲弟弟的奕䜣，才是关系最铁的人啊！为什么顾命大臣的名单里，连奕䜣的影子都没见着？
这就要说到咸丰一直以来对这个弟弟的忌惮心理了。咱们知道，咸丰的皇位来得并不容易，道光立储的时候，在他和奕䜣之间曾经犹豫不决了好长一阵子。因此咸丰即位后，对这位聪明的兄弟自然也是多有防范。尽管英法联军攻入北京后，他把奕䜣留在紫禁城主持大局，可这完全是出于无奈，背地里也含着将奕䜣隔离在政治中枢之外的意思。对于咸丰的这个心态，朝廷上下可以说是人尽皆知。再加上肃顺和奕䜣之前在许多重要的政治事务上面分歧巨大，本来就是政敌。咸丰在世的时候偏袒肃顺等人，奕䜣还没法说什么，可现在咸丰没了，想要在政治舞台上施展拳脚的奕䜣，又岂会甘愿屈居于顾命八大臣之下？
其次，奕䜣留守北京后，通过主持签订和约等事件，逐步树立起了自己的威信，让许多平日里被肃顺及其党羽打压的大臣，站到了他这一边，逐渐形成了一股不可小觑的政治势力。当年咸丰带去热河的，大多数是他宠信的大臣，这些人虽然手握大权，但平日里也没少得罪别人。为了将大权继续掌握在自己的手里，肃顺他们极力阻止咸丰回京，甚至支持咸丰在热河花天酒地。如此一来，就在朝中形成了热河和北京两大集团对立的局面，双方都想要在咸丰死后争取主动权，以保障自己的政治利益。
两宫太后在审时度势，选中了奕䜣后，派人秘密邀请他赶赴热河，商讨国家大计。奕䜣也不愧是个聪明人，一下就看穿了其中的含义。在把北京这边的一切事务安排妥当后，他立刻快马扬鞭，来到了热河。为了不让八大臣看穿他和两宫太后的图谋，奕䜣故意在咸丰的灵柩前放声大哭，摆出一副伤心欲绝的样子。随后在慈安和慈禧召他进见的时候，还邀请肃顺等人一同前去，显得对他们是毕恭毕敬，不敢僭越。奕䜣高超的演技，成功地蒙骗了他的政敌们，使八大臣相信，奕䜣非但没有争权夺势的意愿，反而像是来摇尾乞怜，保全自身的。
接下来，奕䜣和两宫太后迅速敲定了政变的步骤和细节。为了避免肃顺反应过来，加害于他，奕䜣只在热河呆了不到一周的时间，就跑回了北京。回京后，奕䜣组织北京集团的大臣们公然批判顾命八大臣，故意激化双方的矛盾，让所有与八大臣不和的人，都站到了他们这一边。到这一刻，顾命八大臣的失败，其实就已经注定了。
11 月 1 日，两宫太后与皇帝到达北京，奕䜣告诉她们，政变的工作已经全部就绪。次日，慈禧拿出早已拟好的圣旨，宣布解除八大臣的一切职务，并逮捕了当时身在北京的载垣和端华。当天夜晚，睿亲王仁寿和醇郡王奕譞，带着人马在密云将尚未回京的肃顺也抓了起来。接下来的事情，就是历史上政变的老一套了：罗织罪名、审判问罪、斩草除根。载垣和端华被赐自尽，而八大臣的核心肃顺，则被押送法场，斩首示众。至此，咸丰生前费尽心机设计的政治制度被彻底摧毁，而此时距离他驾崩，才刚过去不到三个月的时间。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28.母凭子贵的慈禧，为什么和同治不对付</title>
      <link>https://yanwe.win/post/mupingziguidecixi-weishenmehetongzhibuduifu/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/mupingziguidecixi-weishenmehetongzhibuduifu/</guid>
      <description>同治皇帝爱新觉罗·载淳，是清朝的第十位皇帝，也是清朝活得最窝囊的皇帝之一。能在窝囊程度上和他比肩的，恐怕也只有他的继任者光绪了。巧合的是，这两个皇帝之所以这么憋屈，都与一个女人有着密切的关系，那就是同治的生母，晚清最有权力的女人慈禧太后。
按理说，慈禧和光绪不对付，这是情有可原的。首先，光绪在戊戌变法时，曾经想要刺杀慈禧，摆脱她的控制，在你死我活的政治斗争当中，不讲感情简直可以说是最基本的原则；其次，光绪不是慈禧的亲儿子，他是慈禧从自己妹妹那儿过继过来的，慈禧立他当皇帝，纯粹是为了能让自己继续把控朝局。
可是同治不一样，他不单是慈禧的亲骨肉，而且还是咸丰皇帝唯一存活的儿子。慈禧之所以能从一个小小的贵人，一路晋升为与慈安并尊的圣母皇太后，归根结底都是托了这个宝贝儿子的福。换句话讲，同治就是慈禧最大的政治资本，如果没有同治，慈禧的政治地位就失去了法理上的依据。
既然如此，慈禧在这种情况下对同治不但应当百般呵护，还得想方设法让他对自己这个亲妈（慈禧是同治的生母但非嫡母）满意才是，要不然的话，一旦同治亲政，只要母子反目，慈禧还能有好日子过吗？可是历史上的慈禧，对同治的态度可谓恶劣，在同治驾崩后，不仅将他的惠陵神道给修成了「断头路」，不让他的神道与祖陵相连接，甚至还不把同治的个人意志当回事儿，对他临死前的遗嘱视若无睹。
史料记载，同治在临死前，恨极了钳制自己一辈子的慈禧，心想我死以后，一定要立一个和慈禧无关的人继位，不能让我妈继续这样把持朝政。于是，他叫来了自己的皇后阿鲁特氏和老师李鸿藻，把这个想法说了出来。
同治想立的到底是谁，现在我们已经无从考证。有人说他想立康熙长子允褆的后代载澍，也有人说他想立的是乾隆十一子永瑆的后代溥伦，甚至还有人说是恭亲王奕䜣的长子澄贝勒载澄。反正不管要立的是谁，同治的目的是很明确的，就是尽量削弱慈禧掌控新皇帝的法理依据。
可是同治毕竟还是太年轻了、太嫩了，他托付重担的这两个人，皇后阿鲁特氏虽然一直和慈禧不对付，但是在政治影响力上却无法和慈禧相比；李鸿藻虽然是他最信任的老师，但是这个人太精了，非常清楚单凭同治的势力，是无法和老谋深算的慈禧抗衡的。于是李鸿藻在帮同治写完遗嘱后，出了门转过头就跑去找慈禧告密了。听到这个消息后，慈禧那是气不打一处来，心说这个儿子不给我争气，年纪轻轻就要死了不说，临死前居然还想反咬一口！于是，慈禧很干脆地烧掉了同治的遗嘱，断掉了他的这个念头。
慈禧和同治的母子关系，之所以到最后会闹得这么僵，说实话，他们两个人都有责任。慈禧就不用说了，是个权力欲望非常强的女人，容不得别人往她眼里掺沙子；而同治恰好是个不让人省心的孩子，打小就不好好读书，因为这个，他也没少惹慈禧生气。
据野史记载，同治最大的爱好有两个，一个是踢足球，古代叫「蹴鞠」，另一个就是跟着自己的发小载澄溜出宫去玩闹，甚至有传言说他们还经常去找妓女。当然了，野史的记载到底有多少可信度，这是要打个问号的，以清朝的宫廷制度，同治能随便溜出皇宫的可能性也不大。但是这些信息，起码能说明同治在心智上并不是一个合格的皇帝。而且这一点，我们从正史的记载里是不难找到证明的。
公元 1873 年，十八岁的同治皇帝在太和殿接受文武百官的朝贺，正式开始亲政，与此同时，两宫太后则卷帘还政，交出大权。然而权力的交接，并不是一个仪式就能顺利解决的。同治亲政以后很快就发现，朝廷的许多事务，或多或少都留有他母亲慈禧的影子，太后的懿旨在国家大事上依然管用——既然如此，他这个皇帝亲政不亲政，又有什么区别呢？
为了能摆脱慈禧的影响，同治想出了一个主意，那就是给两宫太后在紫禁城外找个好地方住，让她们俩养老去。只要让太后离权力中枢远远的，她们的影响力自然也就慢慢减弱了。于是他向大臣们提出，要重修在第二次鸦片战争期间被英法联军焚毁的圆明园。
可这对于当时在财政上捉襟见肘的清王朝而言，并不是一件容易的事情。同治拟定的重修工程，涉及到圆明园里的三千多间殿宇，要是真这么修下来，没有千万两以上的白银，根本连想都别想。可当时的国库里，上哪儿能找这么一大笔银子拿出来修圆明园呢？
夺权心切的同治不管这些。他对大臣们说，我给太后修园子那是为了尽孝心，「百善孝为先」，这是天底下头一号重要的事情，既然国库拿不出钱来，那你们这些为人臣子的，就得有钱的出钱、有力的出力！当时的文武百官里，数恭亲王奕䜣地位最尊贵，面对同治的要求，他也不好直接拒绝，于是就捐出了两万两银子做个表率。其他大臣眼看恭亲王都服软了，自己要是一分钱不掏那也说不过去不是？于是多多少少的，都跟着捐了一些钱。可是，他们的捐款加一块儿也才只有三十多万两，这对于偌大的圆明园而言，简直就是九牛一毛。
好在这个时候发生了件事情，让焦头烂额的大臣们找到了抵制重修圆明园的理由。有个叫李光昭的商人，从内务府那儿打听到了同治想要重修圆明园的消息，他知道这是个发财的机会，于是就跟朝廷说，他愿意自掏腰包，买价值三十万两白银的木料送给皇上修园子。不明就里的同治一听说还有这种好事，想都没想就同意了。
然而同治没想到，这个李光昭其实是个投机倒把的大骗子。他之所以上赶着献殷勤，是想给自己要一个「钦差」的头衔，到时候随便买点低价的木料，再按好木料的价格报上去交差了事——说白了就是变相的买个官。其实，凭着他和内务府那些官吏的关系，这件事本来是不难办成的，毕竟这种捞油水的事情，内务府一直也没少做。可这事情坏就坏在李光昭胆子太大了，他在香港从一个法国商人那儿买了价值五万多两的木料，商人把货都运到天津港口了，他却压根儿拿不出货款来。发现被骗了的法商一怒之下，把事情捅到了法国驻华领事那儿，领事知道以后，又跑去找时任直隶总督的李鸿章，要求清朝政府照价付款。
李鸿章一看乐了，这可真是瞌睡了有人给递枕头！于是他命人把李光昭查了个底儿掉，然后将整件事情的经过，一五一十地禀告给了同治。其他的大臣们眼看机会来了，自然也是心领神会，跟在李鸿章屁股后边也给同治上了一堆折子，内容虽然各有差异，但说来说去都是一个主旨：请他立刻停止重修圆明园。看完这些奏折，同治是气不打一处来，心里觉得这些大臣就是明摆着和他不对付。
这还没完，到了第三天，恭亲王奕䜣、惇亲王奕誴、醇亲王奕譞带着几个大臣，又跑到同治那儿劝他停工。这些人你一言我一语，气得同治是龙颜大怒，指着奕䜣（也有人说是奕誴）的鼻子骂道：「这个皇位给你来坐，怎么样（此位让尔，何如）？」甚至还下旨革掉了奕䜣的亲王世袭罔替爵位。
眼看同治和大臣们因为这个事情要闹得天昏地暗的时候，慈禧出手了。她发布太后懿旨：同治跟奕䜣他们说的话是气话，不算数！奕䜣的爵位，该是啥样还是啥样，这件事情呢，咱就当它没发生过！这个旨意太厉害了，明着是劝架和稀泥，实际上那就是给大臣们发出信号，你们甭管皇帝怎么说，到最后能拍板的，那还得是太后！同治一看，再这么闹下去，别说扳倒慈禧了，闹不好把大臣们都得给得罪了。于是他也就没法再在这件事上坚持，修圆明园的事就这样不了了之。
可见，同治亲政的时候，面对慈禧是空有一腔愤怒，但在政治手腕上却是彻头彻尾的无能。连最起码的集权都做不好，你还能指望他当个好皇帝吗？这也就难怪慈禧会那么不给同治面子——像这样不中用的儿子，哪个当妈的能放心让他当家做主？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29.同治朝最大的政绩，和皇帝没有半毛钱关系</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tongzhichaozuidadezhengji-hehuangdimeiyoubanmaoqianguanxi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tongzhichaozuidadezhengji-hehuangdimeiyoubanmaoqianguanxi/</guid>
      <description>自打第一次鸦片战争开始，曾经自诩为「天朝上国」的大清国，就没过过一天安生日子：外有西方列强的轮番入侵，不断用坚船利炮和不平等条约攫取利益；内有接连不断的农民起义，其中规模最大的太平天国，甚至横扫了中国的半壁江山，兵锋一度直逼北京城附近。
在内外交困的情况下，当时的两任帝王道光和咸丰，虽然也有心「挽狂澜于既倒，扶大厦之将倾」，但囿于自身能力和国家实力，并没能止住清王朝崩溃的趋势。当时的很多人甚至觉得，清朝的垮台已经指日可待，只不过是个时间问题罢了。
然而在咸丰死后，清朝的国力并没有像人们想象的那样滑入谷底，相反还止跌回升，进入了一段被称作「同治中兴」的上升期。对于这段历史，大家想必都是不陌生的，清朝晚期大名鼎鼎的「洋务运动」，就发生在这一时期。不夸张的说，正是因为有了「同治中兴」的出现，本已岌岌可危的清朝，才能从灭亡的边缘被拉回来，继续苟延残喘到二十世纪初期。在北洋政府设馆编修的《清史稿》里，对这段历史给予了非常高的评价，说「国运中兴，十年之间，盗贼划平，中外乂安」。而在另外一本记述清朝典章制度的书里，甚至声称同治皇帝是能够和开创汉光武帝刘秀相提并论的伟大帝王。（《皇朝续文献通考》，刘锦藻）
可是我们都知道，这段被后人大吹特吹的功绩，实际上和当时在位的同治皇帝并没有什么关系。因为同治登基的时候才 6 岁，根本没法处理朝政，国家大事都是他的嫡母慈安、生母慈禧，和奕䜣、文祥、沈桂芬等一批高级大臣主导的。如果硬要说同治起了什么作用的话，那可能就是因为他登基的时候岁数小，两宫太后当时对权力的控制也不集中，给了奕䜣这些人在专制体制下大展拳脚的一个窗口期。
俗话讲，「一朝权在手，便把令来行」，这恭亲王奕䜣在同治登基之前，日子过得并不如意。他哥哥咸丰虽然用他，但却并不信任他，甚至还曾因为给孝静成皇后（即康慈皇贵太妃，奕䜣生母、咸丰养母）晋封皇太后的事情，被咸丰一撸到底，轰回上书房读书过。直到 1860 年，英法联军打进北京，奕䜣因为被咸丰留在京城跟洋人议和，才迎来了政治生涯的转折点。
在此期间，他不但把议和的事情办得非常漂亮，为自己捞到了宝贵的政治资本，还借此笼络了留在北京的一批大臣，进而在自己身边形成了一个新的政治集团。更重要的是，在列强眼中，和他们打过交道的奕䜣，要远比一直跟在咸丰旁边的肃顺等人靠谱，因此在辛酉政变除掉顾命八大臣之后，英法两国非但没什么意见，反而全力支持奕䜣。英国人在中国办的一张报纸，甚至强调称「在这个特别的关头，英国比过去任何时候都『更有必要去支持清帝国的现存政府』」（《北华捷报》）。
我们的历史书上说，清朝在鸦片战争之后就逐步陷入了半殖民地半封建社会，它的一个显著特点就是国家在政治、经济等方面，都或多或少会受到殖民者的控制。政府要想办点什么事情，得不到殖民者的首肯，那就很可能惹麻烦——比如慈禧后来想废掉光绪，立端王载漪之子溥俊为帝，就招致了列强的强烈反对，甚至对后来的八国联军侵华都造成了直接影响。所以说，清朝能开展洋务运动，一个重要的原因就是得到了列强的认可，不然的话，这件事肯定是会被扼杀在摇篮之中的。
和洋人打过交道的奕䜣，当然明白上面这个道理。所以他在咸丰还没死的时候，就上疏申请成立「总理各国事务衙门」，接管之前由礼部和理藩院负责的对外工作，为将来与洋人对接做好准备。一开始，总理衙门只是主管外交及通商、关税等事务，但随着与西方联系的深入，到后来连筑铁路、开矿、制造军火这些事儿，也都归到总理衙门负责的范围里了。可以说，总理衙门就是洋务运动前期的领导部门，因此当时也有人管它叫「洋务内阁」，而担任总理大臣的这些人，也都是洋务运动的主导者。其中最出名的，就是在地方主持创办了一系列工厂和企业的李鸿章。
和身在朝廷中枢的奕䜣等人不同，李鸿章、曾国藩、胡林翼这些汉人大臣，因为长期在第一线战斗，对于坚船利炮的价值有着非常深刻的了解。尤其是李鸿章，当年在围剿太平天国的时候，清朝曾将美国人华尔率领的「洋枪队」划拨给他指挥，这支部队的连战连捷，对清军产生了相当大的影响。李鸿章的淮军，在随后不久就开始效仿「洋枪队」购买、装备西式武器，率先走上了军事近代化的道路。
因为洋务运动在本质上是清朝官员为了挽救清朝的统治而进行的自救运动，所以出于这个目的，他们首先发展的，就是当时最急需的军事工业体系。1865 年，晚清规模最大的军工厂——江南机器制造总局宣告成立。在同治年间，它是全东亚地区首屈一指的兵工厂，中国自行生产的第一款步枪、第一艘汽船，都是在这儿诞生的。与此同时，南京的金陵机器制造局、福州的福建船政局、天津的天津机器制造局等一批近代化军事工厂也先后成立。这些工厂的投入生产，让中国在短短几年间，就具备了用机器生产各种军工产品的能力。
随着军工产业的发展，洋务派的大员们逐渐发现，光有机器和武器，还远不能实现他们「师夷长技以自强」的目的，因为这些工厂的水平和西方相比，依然有着很大的差距。这一点在制造成本上体现的尤为明显——江南制造局生产一支步枪的成本是 17.4 两白银，而外国产步枪的成本却只有 10 两左右。如此明显的差异，是想要一口吃成个胖子的洋务派所无法忍受的。
为了降低成本，形成产业链，他们决定在军工之外，还要发展运输业、矿业、邮政、铁路等相关行业。这些行业的发展，从客观上来讲，是奠定了中国近代化工业的基础的。曾被洋务派聘为船政正监督的法国人日意格，在 1872 年的时候，是这样评论洋务运动的成果的：「中国正在迅速地成为一个令人生畏的对手，整个官僚阶级都决心恢复中国的国际地位；兵工厂和造船厂的产量给人以深刻的印象，中国建造的军舰不久就将达到欧洲的最高水平；中国的军事力量，与 1860 年时的情况相比有了很大的不同」。
然而，我们也知道，洋务运动在最后还是以失败告终了。那些用洋枪洋炮武装起来的清军，在面对列强的侵略时，依然是一触即溃。对于这个结局形成的原因，我们的教科书上其实已经给出了非常精辟的答案：清朝的统治者，从一开始就选错了方向，所谓的「中学为体，西学为用」，本质上就是自欺欺人的「换汤不换药」。他们以为学洋人开工厂、练新军，就能够让清帝国变得和西方列强一样强大，但实际上，列强之所以成为列强，是因为他们的政治、经济制度体系已经进入了近代水平，这使得他们能够解放和发展国家的生产力。反观清朝，只把改革的对象局限在了表面，甚至在平定太平天国等农民起义运动之后，还在地方统治上开倒车，重建了传统秩序主导的行政体系，并重申了朝廷对于地方士绅自治和儒家传统思想的保护。不过，我们也不能说这个选择对于清朝是错的，因为这个政权本身就是建立在此基础之上的，你怎么可能去要求它的统治者把革命的绳索往自己的脖子上套呢？
实际上，直到清王朝覆灭，那些统治者们也没有勇气自己革自己的命，这些人的阶级特征，使得他们和他们所代表的阶级是注定要被扫进历史的垃圾堆的。这个大的趋势，无论是奕䜣、文祥这样的满族亲贵，还是曾国藩、李鸿章这样的汉族能臣，都无法违逆。至于那位还没活到二十岁就一命呜呼的同治皇帝，就算他真的能像大臣们期待的那样，成为一个传统思想下的「有道明君」，充其量也只能再给他们的大清朝多续上几年，改变不了这个腐朽政权必然灭亡的结局。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.清东陵里，为什么只有顺治陵没被盗过？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qingdonglingli-weishenmezhiyoushunzhilingmeibeidaoguo-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qingdonglingli-weishenmezhiyoushunzhilingmeibeidaoguo-/</guid>
      <description>清东陵里，为什么只有顺治陵没被盗过？
顺治皇帝出家的故事，相信看过清宫剧或是读过清朝历史小说的朋友们都不陌生。众所周知，顺治皇帝的真爱是董鄂妃，二人不光生前恩爱，董鄂妃死后，顺治为了祭奠她，又是写长篇大段的悼词，又让大臣们给董鄂妃抬棺材，闹得朝野上下简直鸡飞狗跳，不得安生。
其中闹的动静最大的，就是顺治出家这件事儿。虽然历史上，最后他并没有真的出家，但是因为顺治在董鄂妃死后不久，就也一病不起、驾鹤西去了。但因为二人死的时间离得太近，感情又这么好，于是很多人就琢磨，顺治皇帝是不是借着天花传染这个由头假死，实际上遁入空门，出家为僧了？像是金庸先生写的《鹿鼎记》，或是陈道明演的电视剧《康熙王朝》，里面就都有出现顺治出家的桥段，可见这一说法是多么的深入人心。
可能就连顺治本人也没想到，自己当时悲伤过度做出的这么一个出格的举动，居然能为自己在百年之后换来难得的安宁。在清东陵里，这么多座皇帝、妃子的陵寝，到目前为止，只有顺治的孝陵从来没被人盗掘过。不过，这句话说起来其实也不严谨，因为这几百年来，也不是没人打过孝陵的主意。但是顺治出家这个段子，传的实在是太像真的了，一下子就刷掉了一大批盗墓贼，剩下那些个锲而不舍的，等走到孝陵门口的时候，又因为一句话，就基本都打消了念头。
什么话呢？这就要归功于顺治的好儿子康熙了。还记得我们前面提到过的神功圣德碑吗？康熙在称颂他父皇的这篇碑文里，写了一句话，叫「皇考遗命，山陵不崇饰,不藏金玉宝器」，意思就是说，我父皇让我们别在他的地宫里搞金银珠宝的陪葬，他老人家不稀罕这些玩意！盗墓贼们看到这句话，再结合顺治生前对佛教虔诚的信仰，就估计着，人家佛教徒的葬礼都是力求简单的，不讲究铺张浪费，就算里面放宝贝，也放不了几个，咱就别办这费力不讨好的事儿了！这一点，就是孝陵没被盗掘过的第二个原因，是他儿子给他的「神助攻」。
除了上面这两点外，满族人传统的丧葬制度，也帮助顺治躲过了死后可能发生的劫难。努尔哈赤统一女真各部族后，因为当时战争频繁，往往来不及把死人的遗体运到老家土葬，家属就只能将尸体火化，再把骨灰带回去入土为安。再加上满族人先后信仰的萨满教和佛教都提倡火葬，更加坚定了他们的这个习俗。满清入关前的两个皇帝，努尔哈赤和皇太极，就都是先火化，再把骨灰放到地宫里面的。
到了顺治这儿，虽然清军入关多年，但满族人的习俗还没完全汉化，大家依然沿用着火葬的习惯，顺治也不例外。不然的话，顺治从死了到埋进地宫里，前后用了三年多时间，那尸体还不早就烂成泥了！既然他都火化了，骨灰坛子就那么大，也不可能像棺材一样，在里面放上金银珠宝，盗墓贼们自然也就没了兴致。这，就是孝陵没被盗掘过的第三个原因。
当然了，虽然顺治的孝陵有那么多的明示、暗示，来提醒盗墓贼不要在这儿浪费时间，可不信邪的人终归还是有的。
不过，会把目标放在孝陵身上的，那就不是普通的盗墓贼了，一定是人手充足，装备齐全的。比方说清东陵这里最出名的盗墓贼孙殿英，他当年带着一个军的兵力来盗墓，先是把乾隆的裕陵和慈禧太后的定东陵洗劫一空，而后他们意犹未尽，看着时间还有富裕，又琢磨着怎么能把顺治的孝陵打开。
但是因为孝陵的修建时间实在是太过久远，没有人知道它的入口究竟在哪儿，于是孙殿英就命令手下连挖带炸，可没想到孝陵年代虽然久远，但做工却很结实，任凭孙殿英的部队怎么折腾，就是没法攻克这座皇陵。再加上这些人也都曾听过顺治皇帝出家的故事，所以最后就放了孝陵一马。
除了孙殿英之外，也有其他的盗墓贼打过孝陵的主意。在他前头，有八国联军侵华时的洋人，只不过对他们而言拿不拿宝贝还在其次，主要的是想通过摧毁孝陵，打击大清国的龙脉和王气，动摇它的国本。在孙殿英后面，还有 1945 年的一次大规模盗掘事件，这件事情的详细情况，我们后面的内容里会给大家详细介绍。这一次的盗墓贼，同样也是动用了炸药等手段，但是和孙殿英那一次一样，孝陵依然是纹丝不动。再加上这一次的盗墓范围特别大，清东陵绝大多数的陵寝都被他们挖了个遍，那一百多座陵寝里头的宝贝，也让他们不太愿意在孝陵这块硬骨头上浪费时间。最后，也是最专业的一支盗墓队伍，在 1950 年的时候，用盗墓的专业工具在孝陵边上挖出了两米多深的盗洞，想要从地底下钻入顺治的地宫。只不过后来被当地的保卫人员发现，没能继续挖下去，最终他们只能是不了了之。
那为什么清东陵里，只有孝陵在防盗上这么给力呢？这一点，还是要得益于顺治的身份。因为他是清朝入关后的第一个皇帝，他后面的那些皇帝，对孝陵的保护都会十分重视，除了定期的维护修缮，还会派人为孝陵做加固的工作。孝陵打建好以来，经历过数次地震，都没受到什么大的影响，包括我们都很熟悉的唐山大地震，那一次震后，孝陵不光是陵寝本体，就连石牌坊那些个配套建筑都毫发无伤，所以说它的用料和做工都是非常过硬的。直到今日，孝陵的地宫大门依然没有被人打开，里面究竟有没有顺治皇帝的骨灰、又放没放金银珠宝，依然是一个无人知晓的谜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30.同治的死因真是梅毒？不值一驳的谣言</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tongzhidesiyinzhenshimeidu-buzhiyibodeyaoyan/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tongzhidesiyinzhenshimeidu-buzhiyibodeyaoyan/</guid>
      <description>同治十三年十二月，年仅十九岁的同治皇帝病逝于养心殿。这位少年天子的死，虽然并没有在清王朝的政局掀起什么太大的波澜，但却给后世留下了不小的遐想空间。
为什么这么说呢？因为同治的死，是一个非常突然的事情。远的不说，就在离他死前四个月多点儿的时候，同治还很有精气神，就重修圆明园的事情跟奕䜣他们大吵了一架，一点儿也看不出来有什么要生病的迹象。直到同治十三年十月三十日，他才开始发病，而后仅过了三十多天，同治帝便一命呜呼了。
据清朝太医院给同治诊断的档案记载，十月三十日那天，同治「脉息浮数而细。系风瘟闭束，阴气不足，不能外透之症，以致发热头眩，胸满烦闷，身酸腿软，皮肤发出疹形未透」。第二天一早，太医又来给同治号脉，他们发现，同治的「脉息浮洪，头面周身疹中夹杂之痘颗粒透出」，就是说他脸上、身上起的斑疹，经过一天的功夫，就已经都变得非常明显了。
到这个时候，就算是对医学一窍不通的人也能看得出，同治的病不光来势汹汹，而且非常凶险。因为这样的病征，清朝年间的人实在是太熟悉不过了——这是天花的临床表现！天花是一种烈性传染病，是人类历史上最古老，也是死亡率最高的传染病之一，直到今天，人类对于天花也没有确切有效的治疗办法，只是因为上个世纪八十年代之后，天花的传染被彻底消灭，所以现在我们才不觉得它有多可怕。
对于这种疾病，清朝的皇室成员有着非常深刻的记忆。满清入关的第一位皇帝清世祖福临，就是死于天花的，他在临死之前之所以选择康熙继位，主要就是因为年幼的康熙得过天花并且痊愈了，而人在天花痊愈之后会形成免疫，以后就不会被它传染。
正是因为有了顺治的先例，所以在得知同治的病是天花以后，清朝的核心成员们心里就已经明白，皇帝恐怕是凶多吉少了。在同治病发后的第九天，两宫太后传唤了在北京办公的一批心腹重臣，和他们商量如何在皇帝生病期间处理国家大事。因为同治当时还活着，所以慈安和慈禧的话说的也很委婉，还让大臣们跟同治提个申请，报备一下两宫太后重新代理执政的事情。实际上，这也就是走个形式，毕竟谁也没法断言同治就一定挺不过去不是？别看这位小皇帝平日里不务正业，但他毕竟是天子，要是他能痊愈，对于清朝而言起码不是一件坏事。
为此，宫里还曾下过命令，让所有进宫办事的大臣一律换上过年过节才穿的蟒袍、蟒褂，而且还要在胸前系一条红绢，这叫「穿花衣」，寓意皇帝有了「天花之喜」；他们还在宫里到处挂红色的对联，让没有官职的小太监一律改穿红衣裳，希望能够通过办喜事的方式给同治「冲喜」，「冲」掉他身上的天花。这些做法现在看起来非常可笑，可在迷信的古人眼里，却是没有办法的办法。
然而不管朝廷上下怎么折腾，同治到底还是没能逃过这一劫。十一月二十九日，两宫太后第四次召集大臣探视同治的时候，他们发现同治身上腥臭的脓水往外冒了一堆，皮肤的颜色也变成了骇人的紫色，种种迹象都指向了「回天乏术」这四个字。果不其然，到了十二月十五日，同治帝驾崩，此时距离他发病才过去了三十六天。
同治的病，从发作到死亡虽然显得很仓促，但从情理上来讲，其实并没有什么可疑之处，和他的祖先顺治相比，他甚至还算活得长的了——要知道，顺治从病发到驾崩，期间仅过了不到一周的时间。既然如此，同治的死因还有什么好值得后人纠结的呢？这就要说到野史里对于他荒诞行径的种种记载了。
同治的私生活，是后人在谈及这段历史时喜闻乐见的一个部分。传闻同治为了反抗慈禧对他的控制，经常跟奕䜣的长子载澄一起微服出宫，来往于酒店、戏楼和妓院这些场所。带着同治到处转悠的载澄，是个吃喝嫖赌样样精通的浪荡公子，和声色犬马有关的事情，没一样是他不精通的。跟着这种烂人鬼混，同治自然也是有样学样，加之宫中的教育严苛，让压抑许久的同治到了宫外，欲望就如洪水一般一发不可收拾。
二人的荒诞行径，最后甚至闹得连载澄的父亲恭亲王奕䜣都看不下去了，当着同治的面把他微服出宫办的那些个好事一五一十说了个遍，最后还挑明了劝他不要再这样做。但是同治却充耳不闻，依旧我行我素。为了避人耳目，他不再去京城里那些上流人士经常出没的妓院，而是跑去找那些野妓、暗娼，这些人做皮肉生意来者不拒，自然难免会染上种种性病。所以人们据此推断，同治临死前得的病，不是天花，而是梅毒。
除了载澄之外，同治的身边还有一些蝇营狗苟之辈，知道他有这些个爱好，变着法儿的给他找乐子。在同治的师傅里有个叫王庆琪的，教书的功夫不怎么样，但是唱戏的水平很高。据说有一次同治在戏楼里听戏，正巧看见这个王庆琪在台上表演，于是龙颜大悦，自此便对这位戏子师傅恩宠有加。走了大运的王庆琪顺杆往上爬，每天都给皇帝唱戏、写「西皮」、「二黄」（戏曲的一种腔调）剧本。到后来甚至给同治进献春药，鼓励他多出去找妓女玩，还带着同治一起欣赏春宫图——想象一下，皇帝和大臣俩人在上书房捧着成人杂志看，这场面可谓是要多荒唐有多荒唐。
这个事情传出来之后，当时有人还写了副对联讽刺王庆琪，说：
弘德殿，广德楼，德行何居？惯唱曲儿钞曲本；
献春方，进春册，春光能几？可怜天子出天花。
这些对于同治私生活的描述，可以说是有鼻子有眼，也难怪很多人会相信，同治真正的死因是梅毒，只不过两宫太后和大臣们碍于皇室的面子，才对外宣称他是得了天花。
可是野史毕竟是野史，它的信息来源主要是民间传闻，而非亲身经历。至今为止，我们都无法从靠谱的史料中，找到对于同治这些行为的任何描述，在考古等层面，也没有证据能够为之提供佐证。而且从当时的宫廷制度来看，到了晚上皇宫的大门都是紧闭的，任何人不得进入，就算是大臣有紧急情况要向皇上禀报，为了防止有人图谋不轨，那也只能先从宫门的门缝里把折子递进去。而且同治是什么人啊？他是皇帝，是全国上下最金贵的人，这要是让他自己偷摸溜出去了，有个三长两短的，宫里负责伺候他的那些太监和侍卫，被判死罪那都是轻的！所以，从历史学研究的角度来讲，同治死于梅毒这个说法，是站不住脚的。
此外，从医学的角度来讲，同治的死因也不可能是梅毒。梅毒这种病，在临床表现上是分为三个阶段的，其中一期梅毒和二期梅毒虽然传染性大、表现明显，但却并不太致命，直到三期梅毒，患者才会受到极大的生命威胁。像我们提到梅毒就会经常联想到的烂鼻子、瞎眼睛这些，都是三期的症状。但是三期梅毒的潜伏期很长，从发病后开始计算，最短也是两年以上。就算同治真的是得了梅毒，那么多太医也不可能在一期、二期病发的时候一无所知，不做任何治疗措施，除非是这些太医都不想活了，想等着在同治死了以后被追究责任掉脑袋。
总而言之，我们可以说同治是一个无能的皇帝，甚至是个荒唐的皇帝，但是要说因为他的荒唐，就能让皇宫上下的其他人也陪着他一道瞎胡闹，那就不仅是不了解当时的实际情况，更是罔顾常识。后世之所以流传有这么多同治微服出宫的故事，主要是出于迎合平民百姓的猎奇心理，属于「东宫娘娘烙大饼」一样的思维，不值一哂。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31.「最强败家老娘们」慈禧有多能花钱</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zuiqiangbaijialaoniangmen-cixiyouduonenghuaqian/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zuiqiangbaijialaoniangmen-cixiyouduonenghuaqian/</guid>
      <description>公元一八九四年对于清王朝而言，是一个非常重要的年份。这一年，蓄谋已久的日本以朝鲜爆发的东学党起义为借口，挑起了对中国的战争，这就是我们所熟知的「中日甲午战争」。在战后签订的《马关条约》里，中国不但彻底失去了对朝鲜半岛的宗主权，还将辽东半岛（后经「三国干涉还辽」赎回）、台湾岛及其所有的附属岛屿割让给了日本，并且背上了白银两亿两的巨额赔款。
后人在复盘这场战争的失败原因时，认为清朝除了在军队实力上不如日本外，最重要的原因，还是当时的统治者缺乏远见，看不穿日本的野心。其中应当负主要责任的，就是当时中国地位最高的人——慈禧太后。有人说，甲午海战的胜者本来应该是中国，但是因为慈禧挪用了海军的军费去修颐和园，致使海军本来要购买的新战舰和炮弹都没有了，所以北洋水师才输给了日本人。
这个说法嘛，实际上是说对也对，说不对也不对。为什么这么讲呢？说它对，是因为慈禧修颐和园确实是挪用了海军衙门和总理衙门的公款，而且数额巨大，总计有八百多万两。但是她挪用的军费实际上没多少，占大头的是海军衙门的办公费——前者在当时叫「海防专款」，数额在六十六万两左右；后者叫「海军衙门经费」，数额超过了七百万两。而修颐和园这件事，本来就属于海军衙门的业务范围之内，所以严格意义上讲，倒也不能算是「挪用」。
我们这里可并不是为了给慈禧开脱，实际上，慈禧的贪图享乐，对于甲午战争的失败确实有着不可推卸的责任。
为什么这么说呢？因为就在战争爆发期间，发生了一件对于清朝皇室而言比打仗更重要的事情，就是慈禧的六十大寿。为了给老佛爷办寿，清朝消耗了大量的人力物力，文武百官的心思也都被这件事给带跑偏了。慈禧那句著名的「今日令吾不欢者，吾亦将令彼终身不欢」，就是对着那些想要劝她减少庆典开支的大臣们说的。
慈禧为什么敢这么嚣张，不顾当时国家面临的严峻形势，坚持将给自己过寿放在第一位呢？这就要说回他们清朝皇室的祖宗家法了。清朝在入关以后，仿效历朝历代的汉人王朝，提倡「以孝治天下」，把长辈的寿宴看得非常重要。从打康熙给孝庄太皇太后和仁宪皇太后祝寿开始，这个规矩就没停过。
到了喜欢「炫富」的乾隆那儿，在康熙的基础上又做了突破。为了体现自己的孝心，乾隆在崇庆皇太后六十岁、七十岁、八十岁的时候，都增加了一项叫做「万寿点景」的项目，顺着紫禁城往西的道路，沿途布置了长达二十余里的精美街景。这个做法放在乾隆那时候，问题倒也不大，因为他那时候国库相对充盈，能拿的出这些钱来。可是到了清朝晚期，虽然因为洋务运动和经济改革，国家的收入多了不少，但是需要花钱的地方也很多，执掌宫廷事务的内务府基本年年都处于财政赤字的状态，窟窿都填不上呢，哪还拿的出钱来给慈禧办寿？
这个情况，慈禧也好，光绪也好，满朝的大臣们也好，心里都是清楚的。可谁敢说因为有困难，就让慈禧把她的六十大寿将就着办了得了？这件事情非但不能凑合，还得大操大办，才符合当时的政治正确。据统计，为了给慈禧办六十大寿，刨去修颐和园的钱不算，清朝前后一共花了五百四十多万两银子。这些钱有的出自户部拨款，有的来源于王公大臣、地方富豪的报效和工资绩效。这些人自然不会甘心做亏本买卖，「羊毛出在羊身上」，为慈禧的大寿埋单的，最终还是那些受苦受难的老百姓。
更讽刺的是，慈禧他们费尽心思筹办的大寿庆典，虽然做足了准备工作，但到最后还是搞砸了。
9 月 17 日，中日甲午海战爆发，经过五个多小时的激烈战斗，北洋水师损失了五艘军舰。消息传到北京后，朝野震惊。为了安抚大家的情绪，正兴致勃勃准备过生日的慈禧，不得不发布懿旨，称自己眼看生灵涂炭，不忍心「侈耳目之观，受台莱之祝」，所以原定在颐和园举办的典礼即刻停办。
慈禧的话说的很是冠冕堂皇，但说句难听的，这纯属是「脱裤子放屁——多此一举」。为了给她办寿，钱都花了，事儿也办了，那一千多万两银子就算是照着海里扔，起码也能听个响吧？这下倒好，不光钱没了，效果还一点儿没体现到，天底下简直没有比这样做再亏的了。
不过慈禧她老人家非但不这么想，她还觉得这样做充分体现了她的爱民之心。为了将这场「危机公关」做到位，紧接着，她又下了第二道懿旨。她说，这次庆典的「一切用款，务当力求撙节，毋得稍滋靡费，以副予慎怀节俭、体念闾阎之意」。
要说第一道懿旨是多此一举的话，那这第二道简直就是臭不要脸了。该花的钱早都花出去了，你现在想起来让人厉行节俭，体谅百姓，早干吗去了？说这一番话能起到什么作用？不就是作秀吗？
这还没完，最能体现出慈禧的虚伪和贪婪的，要数她的第三道懿旨。这道旨意看上去倒是很靠谱，上面说除了王公贵胄和一二品的文武大臣，依旧要按照惯例向慈禧进献「贡物缎匹」外，其他的官员，都不要再给她送礼了！
换做现在的很多人，不明就里的可能也就真信了慈禧的鬼话，没准还长出一口气，觉得老佛爷真是体谅下属。但是那些和慈禧打过交道的大臣们可不傻！别的话你要是敢不听她的，那是给自己找麻烦；可这一次你要真的照办了，那你这官儿也就做到头了！而且你看，慈禧的话说的很明白，人家说不让进献的是「贡物缎匹」，没说别的金银财宝啊！
对慈禧心里的这些小九九心领神会的王公大臣们，自然是该进贡进贡、该送礼送礼。慈禧一看收到的礼物越来越多，便装出一副勉为其难的样子，假惺惺的说，如果再不允许大家给她送东西，那就无法让大家体现自己的孝心了，反而显得她矫情——合着好赖话全让她一个人说了。
就在慈禧这边儿跟大臣们飙演技的时候，东北地区的日军也没闲着。10 月 24 日，日军渡过鸭绿江，第一次将战火烧到了中国的领土上。不到三天的时间，清朝布置了近三万重兵把守的鸭绿江防线就全面崩溃。与此同时，日军在现在大连的金州、旅顺一带也发动了进攻，两万多人的日本军队足足在花园口那儿登陆了十二天，整的跟搞演习一样，清军居然跟没事儿人似的问都不问——既然朝廷说了，只要能保住旅顺港就万事大吉，那么日本人在花园口登陆，又关我们什么事儿呢？
在清军弱智到近乎可笑的纵容下，日本人不费吹灰之力，就在辽东半岛站稳了脚跟。11 月 7 日，日军分三路向大连湾进攻，当地的守将赵怀业一听日本人来了，吓得拔腿就走，拱手将这座被称为「北洋精华」的炮台让给了日本人。而这一天，正是农历甲午年的十月初十，也就是慈禧的六十岁生日。令人意外的是，慈禧当天的好心情，一点儿也没被大连湾失守这件事情影响，因为她老人家当时正在看戏，说不管有什么公事，这几天都别来烦我！
你看，为了一己私欲，慈禧不光花费了千万两银子为自己办寿，还影响到了中日甲午战争的成败，致使清朝在《马关条约》里要白给日本割地赔款。相比之下，修园子、修陵寝，规模搞得再怎么宏大，那才能花几个钱啊！只有像割地赔款、丧权辱国这种「败家」的效果，才能体现出慈禧真正的「本事」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32.雍正配得上另辟清西陵吗？古今看法大相径庭</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yongzhengpeideshanglingpiqingxilingma-gujinkanfadaxiangjingting/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yongzhengpeideshanglingpiqingxilingma-gujinkanfadaxiangjingting/</guid>
      <description>公元一七四二年，乾隆七年五月二十八日，经过七个半月的雕刻，工匠在雍正皇帝的圣德神功碑上，镌刻下了最后一个文字。至此，雍正泰陵的大碑楼正式竣工，两座巨大的石碑上，用满、汉双语刻下了煌煌近五千字的文章，对雍正皇帝的一生，给予了极高的评价——当然了，这碑上面就算是想找负面的评价，也没地方找去，因为圣德神功碑是皇家对帝王历史地位的评价，一家人怎么可能说两家话呢？
不过如果因为这个性质，我们就认为圣德神功碑文纯属阿谀奉承之词，对于历史的研究毫无价值，那也是不对的。打个不大恰当的比方，皇帝陵寝前面的这篇碑文，就好比是现在的国家领导人死后，官方给他发的讣告，大家有兴趣的可以上人民网上去查查，网站有个专栏，专门就放这些内容。你会发现，这讣告的格式都是千篇一律的，先是介绍生卒年月，然后是说他做了什么事情，最后一部分是官方对他的评价。
圣德神功碑文虽然不是讣告，但是它在格式上也是同样的道理，是对帝王一生功绩的总结。从这里头，咱们不仅能知道一个皇帝在位的时候都做了哪些事儿，还能看出来在后世的统治者眼中，墓主人做过的哪些事儿是最值得他们肯定、最让他们赞赏的。
介绍完圣德神功碑文是怎么一回事儿，我们把话题说回到清西陵身上。大家知道，雍正的泰陵是清西陵的首陵，是他在位时力排众议的结果。按照历史上修筑皇陵的制度，祖宗埋在哪儿，后面的皇帝就应该跟着葬在旁边，这叫「子随父葬，祖辈衍继」，打商、周时候起就这个制度。
清朝顺治皇帝的孝陵之所以没跟努尔哈赤、皇太极在一块儿，那是因为在他在位的时候清朝入关得了天下，把首都迁到了北京，而努尔哈赤的福陵、皇太极的昭陵都在关外的盛京，如果顺治还跟着他俩葬到关外，那清朝后世的皇室每年光为了祭祖的事儿，就得折腾上个把月的时间。所以说，顺治在唐山遵化开辟清东陵，这是合情合理的，于制度无碍。
但是雍正就不一样了，他拿不出一个强有力的理由来，说明自己为什么要跑到保定易县另辟陵地。从程序上看，雍正开辟清西陵是因为东陵的风水不好，之前在那边选过一个九凤朝阳山，可是后来发现那地方风水也不行，雍正是在无可奈何之下，才选择搬到了易县的。
但这种说法也没那么站得住脚，毕竟孝陵附近就那么多的地方可以选，当初给顺治选的时候把最好的地方拿走了，剩下的多多少少肯定都有点儿问题，他父皇康熙的景陵，不也是渗水严重吗？后来他儿子乾隆在东陵修了裕陵，地宫也有渗水的问题，人家俩人怎么没说因为风水不好，就抛弃父亲、抛弃祖先，到别的地方选好风水呢？
于是乎，现在有很多人就说，雍正这样做是逾越祖制的，他不应当这样做，而且还列了很多历史上雍正的举措，说他推行的很多政策损害了士绅阶级的利益，所以那些官员都恨透了雍正，也认为他不配另辟一片陵区。
不过网上还有另一种观点，认为雍正实际上是清朝最好的皇帝，因为他对老百姓好，推行了摊丁入亩制度，减轻了贫农的经济负担，还废除了长期存在的贱籍制度，给了许多被视作「贱民」的人合法身份，从这个角度看，雍正给自己另辟一块陵地是当之无愧的。
那对于这个问题，古人是怎么想的呢？
从历史上看，雍正废除贱籍这一政策的重要性，那肯定是无可非议的。在中国古代，「贱民」的社会地位最为低下，没有独立的人格，从事的都是奴仆杂役这些为人所不齿的工作。最没有人性的是，这个制度就像印度的种姓制一样，一旦入了贱籍，子孙后代就都只能是贱民，永远被人歧视。
直到雍正掌权，这些人的命运才得到了改变，他豁免了乐户、丐户、伴当、暨户等多种贱民的贱籍，让地方政府给予他们良民的身份。从人权的角度来看，这无疑是一个巨大的进步，现在的很多人在读雍正朝的史料时，也对他的这一举措颇为赞赏，认为这是雍正的最大功绩。
可话说回来，我们现在高度赞扬雍正废除贱籍，是因为我们有了尊重人权的观念，认为这是推动社会进步的重大举措。但是在当时，雍正的这个做法充其量是个「德政」，锦上添花固然足够，却不是赞扬他是一个好皇帝的核心论点。
那么，什么才是古人眼中的好皇帝呢？我们回过头来看乾隆给父皇立的那块圣德神功碑就知道了。
乾隆在这篇碑文里面，开头没有直接夸他父皇雍正，而是先说了句「洪惟我圣祖仁皇帝……六十有一年，实兼开创与守成之事」——圣祖仁皇帝不是雍正，雍正的庙号是「世宗」，谥号是「宪皇帝」，乾隆在这儿称赞的是自己的爷爷康熙。大家都知道，康熙在位六十一年，是中国历史上在位时间最长的皇帝，在此期间，他擒鳌拜、削三藩、平台湾、三征噶尔丹，这些都是我们耳熟能详的故事。
这就奇怪了，明明是给雍正歌功颂德，为什么开头先提的是康熙呢？因为自汉朝以来，古代帝王提倡的是「以孝治天下」，百善孝为先，做臣子的要孝敬皇帝，那皇帝本人也要孝顺他的父皇。所以碑文接下来就用了大段的篇幅，来描述雍正是怎么孝敬康熙的，大大称赞了雍正在潜邸时对康熙的孝顺，在康熙死后服丧是多么的恭谨。
碑文还说，雍正的执政都是沿袭了康熙的祖制，至于那些稍有变动的地方，不是不孝，而是为了把事情做的尽善尽美——实际上，因为康熙晚年倦怠，吏治败坏的现象很严重，雍正即位后，费了很大的劲儿才把这个势头给遏制住，这绝不是什么稍有变动。乾隆这样说，纯粹是场面话，是因为他打心底里想效仿的是爷爷康熙，但是又不能说自己的父皇做得不对，更不能说康熙的不是，所以干脆避重就轻，两不得罪。
那说完了雍正的「孝」，接下来说的是什么呢？是不是该说现代人交口称赞的雍正的这些个改革政策了呢？还是没有。碑文在这里又是用了大段的篇幅讲场面话，说雍正在遇到发大水、干旱这些天灾的时候，总是先自我责备，说这是我的德行不够，才招致了上天的惩罚！因此，雍正经常下旨赈济灾民、减免赋税，与民生息。
这叫什么？这叫典型的迷信。的确，这些灾害是天灾，但是那是气候的问题，跟品德有什么关系？皇帝坐在龙椅上自责一番，难道就能缓解灾害了吗？但是古人还真就是这么想的，所以遇到这些事儿的时候，一定要搞隆重的祭祀活动，祈求上天的庇护。这些面子工程，叫做「仁」，皇帝给老百姓减免赋税、修缮水利，这些是「仁政」，是「仁」的延伸，所以写碑文的时候，这里的篇幅也不能少。可是这些事情，本来就是统治者该做的，你如果不搞基础建设，不给百姓一口饭吃，那人家就要揭竿而起，造你的反了！这种等因奉此的例行公事，在现在看来也不值得被大书特书。
讲到这儿，不用我说大家也能猜得出来，碑文说了半天雍正的「仁」之后，还是没说到我们看重的那些改革举措。接下来，文章又絮絮叨叨地讲雍正是怎么宣扬礼教，尊重读书人的，这说的是「礼」，就是古代的礼法，也是古人非常看重的部分。然后着重强调了雍正怎样优待宗室，对内对外用兵如何战无不胜——说实话，这两个方面雍正还真没什么好称赞的，兄弟因为争储不和，这个大家都知道；雍正朝对外用兵，那战果顶多也只能算是差强人意，和康熙、乾隆都没法比。但是这些都是古代人眼中一个优秀皇帝的必要组成部分，所以不管实际上行不行，碑文里都得称赞。
虽然写到这儿，这圣德神功碑文基本上也就快到头儿了，但好在里面还是提了一嘴废除贱籍的事情，说这个谕旨下达的时候，贱民们无不感激涕零。至于都有哪些类型的贱民得到了好处，碑文里没写，因为这对于统治者而言无关紧要，他们觉得这只算是宣扬礼法的一个小插曲。而雍正朝火耗归公、摊丁入亩、士绅一体纳粮这些我们觉得很重要的事情，碑文里要么干脆不提，要么一笔带过，因为在那个时候，这些对于塑造一个值得另辟一座皇陵的帝王形象而言确实不重要。
所以说，古代人和现代人在雍正建清西陵是不是合适这件事儿上，无论立场是否一致，看法都是大相径庭的，因为大家关注的焦点完全不同。古人更看重的，是一个皇帝是不是道德上的完人，言行是否符合儒家的价值观。
而且退一步讲，就算有人觉得雍正不配另辟陵地，他也不敢公开说出来，除非他脖子痒痒，想让刽子手给他砍一刀。不知道雍正如果泉下有知的话，看到这篇碑文，心里会是怎样的想法呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33.疑云密布的雍正继位，听听史学大家怎么说</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yiyunmibudeyongzhengjiwei-tingtingshixuedajiazenmeshuo/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yiyunmibudeyongzhengjiwei-tingtingshixuedajiazenmeshuo/</guid>
      <description>上个世纪末播出并广受好评的历史大剧《雍正王朝》，相信大家一定都不陌生。在这部剧里，唐国强饰演的雍正铁面无私、一心为公，赢得了许多观众的好感，也让人们在欣赏剧情的同时，不由得为他遭受兄弟排挤的遭遇叫屈。
这部剧的故事性极强，可以说是高潮迭起，但其中最能调动观众情绪的，莫过于康熙临终前传位于雍正这一节。抛开剧中演员们的精彩演绎不谈，这段历史本身也是众多清史爱好者关注的一大焦点。而且雍正究竟是继位还是篡位这个问题，不光是历史爱好者们经常讨论，就连研究清史的历代史学泰斗，对此也是各执一词。直至今日，雍正继位之谜仍然是「斧声烛影」，没有人能给出确切的答案。
不过历史研究的魅力，也正在于此。通过对相关史料的梳理和推断拨云见日，本来就是研究历史的一大目标，雍正继位这么一个大热的话题，自然也少不了关注度。长期以来，受评书、小说等文学作品影响，人们一直相信，雍正是篡位而非继位，再加上历史上的雍正在登基后，的确对他的政敌展开了大规模的报复，这就让人更加坚定了这种想法。
但是在这里，我们可以肯定地告诉大家的是，民间关于雍正篡位流传甚广的几个说法，都纯属无稽之谈，连真相的边儿都摸不着。比方说所谓雍正篡改康熙遗诏，「改十为于」的说法，就是典型的胡诌。这样讲的人，根本就不知道清代关于皇子的书写制度。清朝在书写皇子的时候，不是直接写他是第几子就行的，前面一定要冠以一个「皇」字，那「皇四子」和「皇十四子」差着一个字呢，怎么改？改成「传位于皇于四子」吗？再者，在清代，繁体的「於」字和简体的「于」并不通用，在这种事关国本的诏书上，大家都不是傻子，肯定会用繁体，不给人以可乘之机。
而且最重要的是，历史上压根就不存在什么「康熙亲笔遗诏」，康熙死的时候事出突然，他是在康熙六十一年十一月七日感到身体不适的，本以为只是小病，没想到十三日就病死了，仓促之间，他并没能来得及以文字的方式写清皇位的归属。现在保存在中国第一历史档案馆里的康熙遗诏原件，虽然不能确定是大臣们在康熙临终前根据他口述的内容记录的，还是雍正继位后安排人写的，但肯定不是康熙自己的手笔，而是雍正主导的。如果说雍正对于篡位早有预谋，那他还犯得上改遗诏吗？反正死无对证，直接写一份不是更好？
不过这个说法虽然离谱，却也有一点是说对了的，那就是在认同雍正篡位的清史研究者眼中，康熙的十四阿哥胤禵（tí）才是真正应该继承大统的皇子。这种观点，在专业领域被称作是雍正继位的「篡立说」，它的代表人物，就是大名鼎鼎的清史学科奠基人孟森先生。
在他的著作《清世宗入承大统考实》中，孟森认为清朝的官修史料汇编《清实录》，在有关雍正继位一事上很有可能做了篡改，而且清朝皇室随意改动《清实录》里的内容可谓是「惯犯」行为，一直到光绪年间都有踪迹可寻，反而不如乾隆年间的史学家蒋良骐纂修的《东华录》可信。
在此基础上，孟森结合其它相关史料，认为在康熙晚年，王公大臣们都知道康熙想要立的接班人不是四阿哥胤禛，而是十四阿哥胤禵（tí）。雍正登基后，为了掩盖自己的篡位行为，对相关史料做了删改。中央民大的王钟翰教授、中国社科院的杨珍教授等知名学者，虽然论证的过程各有不同，但也在这一问题上持相同观点。
直到上世纪八十年代，「篡立说」都是雍正继位之谜的主流观点。其实也难怪大家会先入为主地认为雍正篡位，实在是他登基后的所作所为疑点太多了！而且用现在的话来讲，雍正在这件事情上的「危机公关」，做的也实在是不怎么样。雍正作为皇帝，本应说一不二，碰上曾静这样胡乱编排的人，杀了不就完了？为何非要跟他在一块儿写出本《大义觉迷录》来，把别人编排自己篡位的事儿抖露给天下人看呢？虽然乾隆继位后，第一时间处死了曾静，销毁了这本书，但是在这之前，雍正已经让人带着曾静到处宣讲一圈了，乾隆再怎么想给父皇堵窟窿，也挡不住天下人的悠悠之口。
最要命的是，雍正在《大义觉迷录》里，还真没拿出什么让人确信无疑的材料来，能坐实自己继位的合理性，甚至和他在其它资料里的表述都对不上号。不过这件事情也不能全怪雍正，他也是有苦说不出，谁让康熙在生前没能处理好九子夺嫡的风波呢？再加上康熙在二废太子后，至死也没有明确表现出想要传位给哪个皇子，人们因此推测在诸皇子中最受康熙喜爱的十四子胤禵才是真命天子，也就情有可原了。
那么这一观点是因为什么原因遭受到挑战的呢？
八十年代开始，随着我国的改革开放政策推行，一批此前从不示人的清朝皇室档案，也随之对外开放了。在第一历史档案馆里，存有清朝皇室的「玉牒」，是解开雍正继位之谜的一个重要资料。这个玉牒就是皇室成员的族谱，爱新觉罗家族有哪些人，从努尔哈赤的父亲塔克世往后，上面都写得清清楚楚，体量非常庞大，有 1070 册之多。
为什么说玉牒在雍正继位的问题上重要呢？这就要说到雍正「篡立说」的另一种主流论点了。雍正即位后，他的兄弟们因为要避皇上的名讳，所以都得改名，除了十三弟允祥因为和他关系好，后来被允许改回「胤」字之外，其他人都改了。老十四胤禵更倒霉，他本来是叫胤祯的，一下子俩字儿都改了。所以有的学者就说，「改祯为禛，实属易易」。意思是说，既然康熙的遗诏是口述的，那么老年人临终之前说话吐字含混很正常，「祯」和「禛」那么相近，雍正当然就有机可乘了！而且雍正继位后，把胤祯的名字改成允禵，除了避讳的原因，肯定也有掩饰非法继位的意图。
这种说法在清代玉牒对外开放之前，几乎可以说是无懈可击。但在康熙朝的玉牒里，学者们发现了问题。首先，「祯」在古代有「征」的读音，通过比照玉牒中的满文记录，再结合《康熙字典》里「祯」字的发音，坐实了这个字在当时就是念「征」，这就推翻了吐字不清的假设。
其次，康熙年间几个版本的玉牒里，汉文记载的十四阿哥的名字有两个版本，一个是胤禵，一个是胤祯，也就是说，早在雍正即位之前，十四阿哥就曾用「禵」字做过自己的名字。那为什么十四阿哥在康熙年间就曾改名呢？这是因为在他长大成人的时候，礼部发现了他的名字和大阿哥胤禔（zhī）的名字在汉文发音上相近，之前他还小，不会参与国家的政治活动，所以说这个名字改不改还无所谓，但将来他的名字要出现在政府文件里面了，如果因为读音问题，导致撰写公文的时候出现了偏差，那就会非常麻烦。本着「长幼有序」的原则，礼部就告请康熙说，把十四阿哥的名字改成胤祯，来避免可能出现的问题。
所以说，十四阿哥在雍正即位后改名不假，但那也只是改回了他本来的名字。至于改名的原因，从避讳的角度上看也很好理解，古代避讳皇上的名字时，不光字相同音相同的要改，就连写起来相近或是读起来相似的也要改。
雍正刚登基的时候，有一个叫蓝廷珍的大臣就曾上过折子，问自己的「珍」字要不要避讳，雍正就回他说，你这个名字朕挺喜欢的，改来改去也麻烦，就不用改了，可见当时避讳的范围是很大的，如果雍正不准许这个大臣用原名，那么他也肯定要遵循避讳的原则把这个「珍」字改掉。
总而言之，时至今日，关于雍正继位之谜，我们依然拿不出一个确凿的证据，来说明他确实是篡位，或者确实是合法继位。过去的舆论认为，从雍正在即位后的言行举止，和他身边人的反应来看，即便他没有弑父杀母，他的皇位起码也是来路不正。但随着研究的逐步深入，我们不妨秉着「疑罪从无」的态度，把这个帽子从雍正的头上拿下来。毕竟评价一个帝王是否优秀的标准，是他的历史功绩，而非他的皇位是不是来路不正，不然的话，我们又为什么会给予唐太宗、宋太祖这些帝王以极高的评价呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34.做雍正的兄弟难得善终？他只在乎两个标准</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zuoyongzhengdexiongdinandeshanzhong-tazhizaihulianggebiaozhun/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zuoyongzhengdexiongdinandeshanzhong-tazhizaihulianggebiaozhun/</guid>
      <description>古代的帝王称呼自己有个成语，叫做「孤家寡人」，因为皇权至高无上，天底下没有人能和皇上平起平坐的，谁见着他都得战战兢兢，怕哪句话不对路子惹着他，所以说是「伴君如伴虎」，一点儿都不为过。
做臣子的难受，那当皇帝的其实心里也不得劲儿，他天天都得琢磨着别人是不是对他忠诚，会不会有人惦记着篡他的权。自打坐上龙椅那一刻起，皇帝就注定没有朋友，也没有能说心里话的人。这样长此以往，皇帝的心肠就会越来越硬，因为他变成了一个权力动物，谁威胁到了他的权力，那他就会要谁的命——这不光是皇帝本人的问题，更是集权制度的问题。
就说雍正皇帝，他就是一个典型的封建帝王，杀伐果断，处理政敌的时候那叫一个干净利落！当年和他争夺皇位的几个兄弟，下场最好的也是圈在屋里不让出门，而像老八胤禩、老九胤禟这种和雍正硬碰硬的，不光被改名叫猪叫狗，甚至死的都不明不白。正因为雍正有这么多的兄弟被他报复，所以他在民间故事中的形象，才是一个冷血的帝王。
虽然他的十三弟允祥和他的关系非常好，但人们认为那是由于允祥是他的死党，而且二人是从小一块儿长大的，关系非比寻常；再加上允祥在雍正登基后处处小心，从不敢像年羹尧、隆科多那样飞扬跋扈，这才成全了他们君臣间的一段佳话。况且除了允祥之外，演义故事里也没听说过雍正还有哪个兄弟跟他好的，这不正说明了雍正的无情吗？
其实，持这种观点的人，还是书读的不够多，因为「九子夺嫡」提的多，便以为康熙只有那几个儿子，不了解雍正兄弟之间的情况就妄下结论。实际上，康熙这辈子一共生了 35 个儿子，刨去早夭的还有 24 个，到雍正继位的时候，还有 20 个活着，除了参与「九子夺嫡」的那几位，剩下的分别是：五阿哥胤祺、七阿哥胤祐、十二阿哥胤裪、十五阿哥胤禑、十六阿哥胤禄、十七阿哥胤礼、二十阿哥胤祎、二十一阿哥胤禧、二十二阿哥胤祜、二十三阿哥胤祁和二十四阿哥胤祕。
这十一个人里，固然也有不受雍正待见的，但并不是都被雍正排挤打压，其中甚至还有几个人一直备受重视，成为雍正的左膀右臂。只是因为他们的功绩不如允礼那么大，所以我们在影视剧和小说里很难找到他们的影子。
比如说十六阿哥胤禄和十七阿哥胤礼，这哥儿俩在雍正朝的政务当中，就扮演了非常重要的角色。胤禄在雍正元年的时候，因为庄靖亲王博果铎膝下无子，他被雍正过继到了庄亲王那一支儿为嗣。乍一看，这好像是不把他算在自家人里头了，要轰他走，但实际上这是对胤禄的恩赐。为什么这么说呢？因为庄亲王这个爵位不一般，那是清代的铁帽子王，世袭罔替，其他的亲王都是降等世袭，子孙承袭爵位的时候是要降级的。雍正的这些兄弟里头，除了他以外，只有允祥的怡亲王也是世袭罔替，所以说，这是个天大的恩赐。
雍正给面子，胤禄也很争气。先后当了正蓝旗汉军都统、镶白旗满洲都统和正黄旗的满洲都统，到乾隆继位的时候，还当上了总理事务大臣。虽然后来因为牵涉到理亲王弘皙的谋逆案件遭受过挫折，但那都是后话了。
至于十七阿哥胤礼，这个大家应该非常熟悉了，《甄嬛传》里那位「果子狸」果郡王允礼就是他。不过历史上的胤礼并没有搞过叔嫂恋，也没因为这事儿被雍正毒杀，兄弟二人的关系其实是相当和睦的。雍正先后将胤礼晋封为郡王、亲王，还把满汉四个旗的都统职务都交由他兼任。在册封胤礼为亲王的册文中，雍正称赞他是「朕之子弟及世世子孙之表范」，可见他对胤礼的信赖和欣赏。
雍正在晚年的时候，身体不好，经常犯病，他为了避免重蹈父皇康熙因暴卒而未能安排后事的覆辙，在雍正八年的时候曾经下过一道密旨，对身后的事情做了安排。他给未来的乾隆皇帝，皇四子弘历安排了四名辅政大臣，其中二人就是胤禄和胤礼。
值得一提的是，在这份「遗诏」里雍正还指出了两个弟弟的不足，他说胤禄「遇事少有担当」，胤礼虽然有才干，但是「气体清弱，不耐劳瘁」——在明知道他们有缺点的情况下还委以重任，这也正能说明雍正对于有能力的兄弟，还是会想方设法提携的，绝不是人们所想的那样，不分青红皂白一律严加防备。
在雍正的兄弟当中，还有一个特殊的人不得不提，那就是雍正最小的弟弟，二十四阿哥允袐。
允袐的生母穆嫔陈氏，入宫的时间很晚，也是康熙的后妃里面儿最后一个生下皇子的。康熙五十五年，她生下了允袐，到了康熙五十七年的时候，又生了一个儿子，但这个孩子刚打娘胎里出来就死了，所以允袐是康熙最小的儿子。从这一条来看，陈氏肯定是特别得康熙的宠爱，因为那时候的康熙都已经六十多岁了，一树梨花压海棠，恰好陈氏的肚子又很争气，倘若康熙还能多活几年，陈氏在后宫的位份绝对低不了。
康熙死的时候，允袐才刚六岁，小小年纪没了父亲，要放在别的地方，孤儿寡母的日子是绝对不好过的。万幸他生在皇家，他的四哥雍正皇帝又很疼爱他，不光把他留在宫中，让他跟自己的儿子们一起读书，还经常给他「开小灶」，亲自辅导他的学业，说二人名为兄弟，实为父子也不为过。
对于这个小兄弟，雍正明显是寄予厚望的。在允袐十七岁的时候，雍正将他和自己的第四子弘历、第五子弘昼一道封为了亲王，而比允袐岁数还大些的二十一阿哥允禧，直到雍正十三年才被封为郡王。这其实就是给接班人弘历发出了一个信号，让他在当上皇帝后，不要忘了好好照顾这个小叔叔。
雍正驾崩后，允袐的日子过得也不错，乾隆让人给他修了府邸，在他 25 岁的时候就让他去当了镶白旗蒙古都统。允袐一直活到了乾隆三十八年，活了五十八岁，不但比他四哥还多活一年，也没像雍正那样劳心劳神。
从雍正这几个兄弟的经历里，我们不光能看出雍正对待兄弟并不像许多人眼中那样无情，而且还能总结出什么样的兄弟招他待见。
第一，不能对他的皇权造成威胁。这是最主要的一点，倒不是说雍正非要算计，实在是坐在皇位上身不由己。比如五阿哥胤祺，虽然和雍正岁数差不多，但是他自幼在太后那儿长大，性子很平和，从来不掺和争权夺利的事情，在九子夺嫡的时候，也没和自己一母所生的亲兄弟、九阿哥胤禟站在一块，所以雍正即位后，惩罚了胤禟和他们的母亲宜妃，却从没为难过胤祺。
第二，要有真才实学，能为雍正办事。像允禄、允礼这种就是典型的例子，不但能得到重用，后来还成了顾命大臣。但对那些不争气、不成材的，雍正也不会翻脸不认人，顶多惩罚一番了事。例如他的十二弟允裪，雍正刚登基的时候把他封为了郡王，但到了雍正二年，因为允裪办事不力，又先后降为了贝子和奉恩镇国公，等到雍正八年的时候，雍正又把他的爵位恢复了回来。相比于那些鸟尽弓藏、兔死狗烹的功臣，允裪受的这点惩罚，真可谓是不痛不痒，可见雍正还是讲兄弟情谊的。
总而言之，雍正在对待兄弟的问题上，固然有他冷酷无情的一面，但那不是因为兄弟身份的关系，而是因为那些人触及了他的逆鳞，在权力斗争面前，是不是兄弟并不重要。而对于那些不会威胁他权力的兄弟，雍正还是很愿意提携的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35.「大清第一宅男」雍正，立志做最爽的家里蹲</title>
      <link>https://yanwe.win/post/daqingdiyizhainan-yongzheng-lizhizuozuishuangdejialidun/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/daqingdiyizhainan-yongzheng-lizhizuozuishuangdejialidun/</guid>
      <description>咱们看现在的古装剧里，很多都有皇帝「微服私访」的桥段，或是干脆以此为主题去讲故事。这些影视剧中的皇帝似乎都很悠闲，处处与人结缘，而且还擅于扮猪吃老虎，总是静静地看完贪官污吏表演，然后亮明身份吓得对方屁滚尿流。这些情节，在清朝的三个皇帝：康熙、雍正和乾隆身上，被演绎的次数最多，以至于让人觉得他们好像一天到晚什么事情也不用干，光带着亲信满世界溜达似的。
可实际上，这三位压根儿就没有过微服私访的经历，像康熙和乾隆虽然以喜欢下江南巡游闻名，但他们每次出去，身边都是乌央乌央地跟着大几千号人，就算要到哪个旅游景点去参观，安保人员也早就把不相干的人给轰走了，平头百姓想见皇帝一面，哪有那么容易？更别提和人家发生什么露水情缘了。
至于夹在这祖孙三代当间儿的雍正更惨，从史书记载来看，雍正在位的十三年里，出过最远的门就是到遵化的清东陵祭祖，这还不是去玩的，属于是「公干」。除此之外，他都没离开过北京，就宅在自己家这一亩三分地上不挪窝。他父皇康熙在位时，隔三差五搞的什么木兰秋狝啊、东巡祭祖啊、西巡五台山啊，到他这儿统统取消。他对大臣们公开表示，自己没这个爱好，也没这个时间——我成天忙公务都忙不过来呢，哪还有闲心出去旅游？
这样一看，我们说雍正是个「宅男」，还真是冤枉了他。毕竟人家这也是身不由己，就像现在大城市的「社畜」一样，恨不得实行「007」工作制，这大门不出二门不迈的生活，并非出于本心。诚然，雍正确实是个勤于政务的皇帝，但他也绝非像自己说的那样，只是因为工作原因才哪儿都不去的。
雍正的「宅」，有三个原因。
第一，是他即位之初的政治需要。大家都知道，雍正是「九子夺嫡」的最终赢家，但输给他的那些兄弟们并没有心服口服，像八皇子胤禩这样势力强大的，时刻都在威胁着雍正的皇权。如果雍正像康熙那样动不动就出门，胤禩他们就很可能抓住朝中无人的机会谋划政变。因此，直到雍正四年，胤禩被彻底打倒之前，雍正都不敢离开北京一步。
第二，雍正的爱好和他父皇康熙大不相同。康熙是个非常喜欢出游的皇帝，前面咱们也说了，他在位期间六下江南、三出榆关、五登五台山，举行过四十三次木兰秋狝，还在木兰围场附近修建了避暑山庄，每年夏天都在这边住着。就算是在北京，康熙也是更喜欢到现在北大西边的畅春园那儿住，连死都是死在那儿的。可雍正对于出游和打猎却是一点儿爱好都没有，他一即位，就下旨取消了各地进贡珍禽异兽的旧习，还把宫中饲养的那些动物全都放了出去，一个不留。平日里得空的时候，他更喜欢把玩西方传教士带来的温度计、望远镜这些东西，或是中国传统的盆景、香囊，他这个喜静不喜动的性格，和现在玩手办的那些宅男可谓是异曲同工。
第三，雍正对圆明园有着深厚且复杂的感情。这份感情，让他把圆明园改造成了集工作、生活、休闲于一体的宫苑，使其成为了清朝统治的第二个心脏。
那么，雍正为何会如此看重圆明园呢？圆明园于他而言又有什么特殊的意义呢？
雍正虽然不像父皇那样喜欢户外活动，但康熙对于园林的爱好，却被他继承了下来。清朝自打康熙开始，皇帝长期住在园子里就形成了常态，日常的生活起居和治国理政，都在这里进行。
很多人看电视剧以为清朝的皇帝天天都在太和殿召见大臣，其实不然，那里是用来举办重大典礼的，平常基本上不怎么用。清朝的早朝，按规定是在乾清门搞的，叫「御门听政」，而且也不是天天搞，因为皇帝都不是天天在紫禁城里，大臣们上朝说给谁听？
我们前面讲过，因为很多人怀疑雍正继位的合法性，认为康熙临终前指定的继承人不是他，为了消除朝野的疑虑，雍正经常会和别人说，自己做的事情都是效法父皇，用这种方式来证明康熙确实是慧眼如炬，选他确实是合理的。那么基于这一层考量，康熙生前赏赐给雍正的圆明园，就成了最合适的宣传工具——
你们看，我父皇当年把圆明园赏给我，还经常到我这儿来赏花，这不正是我们爷俩感情和睦的证明吗？他还对别人说，康熙给这座园子起名叫「圆明园」，是大有深意的，「圆而入神，君子之时中也；明而普照，达人之睿智也」，这是儒家的经典，是君主的理想标准，父皇为什么不给别人的园子起这个名？还不是期待我继位后，按照这个标准做个好皇帝吗？
除了政治用意之外，雍正本人也确实是喜欢圆明园的环境。雍正二年，他下旨扩建圆明园，仿照紫禁城的样式修筑了一大批用于办公的建筑群，还在原有基础上拓展了园林里的亭台水榭，供自己未来在这里休闲享乐用。到了雍正三年的时候，在给父皇和母后服完丧后，雍正就迫不及待的跑到了圆明园，并且当天就向臣子们宣告，自己以后要长期在圆明园办公。一开始许多大臣还都以为，雍正这样做是贪图享乐，玩一玩也就该回皇宫了。后来眼见他是铁了心要在这儿扎根，才明白过劲儿来，按照皇帝的指示，经常到圆明园的勤政殿上朝听宣，把他们的办公区也跟着搬到了园子里。
其实他们的想法倒也没错，雍正放着好好的皇宫不住，非要搬到圆明园，肯定是为了满足个人的私欲。无论是从环境还是氛围来看，圆明园都比故宫要好得多。雍正在圆明园，闲暇之余要么是在园子里的福海泛舟戏水，要么就是让郎世宁等宫廷画师为自己画像，每年元宵节的团圆餐，他也是放在圆明园搞，吃完饭就带着家人一起赏花灯、看烟火。这些活动，都是他的最爱，也是压抑、沉闷的紫禁城所不能带给他的。
站在雍正的立场上考虑，他对圆明园的偏爱，倒也不无道理。雍正容易中暑，古代又没有空调电风扇，让他在宫殿里闷着，那等于是活受罪。在风清水秀的圆明园里，不但对他的身体健康有益，而且也能让他在紧张的工作当中随时放松心情。能住在这样人间仙境一般的园子里，自己的爱好又能得到满足，也就难怪雍正甘愿当个「家里蹲」，哪儿都不愿意去了！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>36.偶像崇拜 大搞祥瑞：雍正为何迷信成瘾</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ouxiangchongbai-dagaoxiangrui-yongzhengweihemixinchengyin/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ouxiangchongbai-dagaoxiangrui-yongzhengweihemixinchengyin/</guid>
      <description>雍正十一年四月，一阵又一阵的诵佛声萦绕在紫禁城的上空，一时之间，这座禁卫森严的皇家禁地，仿佛变成了佛教的大道场。那几日里，来自全国各地的得道高僧，出入于皇宫城门，朝廷的许多大员，也都手持念珠，口诵佛号，以居士自称。雍正的两个弟弟允禄、允礼分别称作「爱月居士」、「自得居士」，他的儿子弘历和弘昼，也改叫「长春居士」、「旭日居士」。这到底是怎么回事？难不成清朝要变成一座人间佛国了吗？
说来倒也有趣，皇宫里这一出大戏的导演，原来是雍正皇帝本人。他搞这么大个法会也没别的目的，就是要和全国的大和尚们交流佛法，顺带过一把瘾，自己亲自登台说法，还收了十四个徒弟。这些徒弟里有的是前面提到的亲王，有的是朝廷重臣，里面甚至还有一个道士！这雍正到底是吃了什么药，怎么想起来在皇宫里摆道场，给臣子们上「公开课」了呢？
其实吧，这个事儿发生在雍正身上，一点儿也不稀奇。别看他在位的时候励精图治，政治手腕非常高超，但这个人在搞封建迷信上面，投入的经历不比操心国家事务少！就拿雍正十一年的这场法会来说吧，雍正过完瘾之后，编纂发行了当时最权威的禅宗语录集，叫《雍正御选语录》，全书一共十九卷，而且这么大的篇幅，还不像他儿子乾隆写的诗那样大而无当，里面处处是真知灼见，现在佛教的经典读物里，就有它的一席之地，可见雍正学佛，并非叶公好龙，而是真正有两把刷子的。
雍正对佛教的喜爱由来已久，在他还在潜邸的时候，就和僧侣往来密切，北京西山上有座大觉寺，明朝末年的时候一度被毁，后来还是雍正把它重修一番，才让这座千年古刹得到了重生。
在九子夺嫡期间，雍正曾通过诵经礼佛，把自己塑造成了一个清心寡欲的形象，藉此来掩盖他的野心。登基之后，雍正对佛教的喜爱表露地愈加明显，在和臣工往来的奏折里，都时不时地要和人家交流一下佛法，甚至把自己比作佛教的教主，用这种方式来笼络信徒的人心。更有甚者，雍正还把和尚纳入了自己的智囊团里，让他们为自己出谋划策。
其中最出名的当数文觉禅师，此人虽然无官无职，但在雍正朝却是炙手可热的人物，据说年羹尧、隆科多、允禩、允禟等人的倒台，都与他的计策有关，身份堪比明朝的「黑衣宰相」姚广孝。雍正十一年的时候，他被派去江南朝山，史书《永宪录》记载，他这一路上的仪仗排场和王公一样，每到一处，地方官员都要对他顶礼膜拜，执弟子礼。
所以说，雍正对佛教的信仰，固然有虔诚的一面，但要说他对佛教的态度和现实利益一点边儿都不沾，那也不对，因为他对于其它的宗教信仰，也表现出了同样的热忱。比如说在雍正那本《御选语录》里，就有不少道教的内容，他对江西龙虎山的张天师后人也很尊重，曾经拨官银修葺龙虎山的道观，为他们购买田产。
雍正晚年疾病缠身，沉迷炼丹，招揽张太虚、王定乾等道士为他炼药，从雍正八年起，圆明园里炼丹的炉火就没灭过，雍正这药自然也就没停过。因此后人分析，雍正的暴亡与丹药中毒有着密切的关系，这跟现在那些信邪教信到把命都搭进去的人，可谓是异曲同工。
不过和雍正对祥瑞现象的痴迷比起来，他对宗教的笃信，似乎又变得不值一提了。
所谓「祥瑞」，在儒家的思想里是指那些表达了上天喜悦、对凡人有益的自然现象。他们把风调雨顺、日月合璧这些自然现象看做是上天对俗世的嘉奖，为了神话君权，儒生们甚至还会编造一些不可能存在的假象冒充祥瑞，借此歌功颂德，拍皇帝的马屁。古代的帝王，不管信与不信，没有几个是不喜欢听到祥瑞的消息的。雍正在这方面的爱好尤为明显，他不光喜欢听别人讲祥瑞，还鼓励臣子们多上奏折，向他汇报祥瑞的好消息。
因此，在雍正朝期间，所谓的祥瑞层出不穷，大臣们把历史上号称出现过的祥瑞，几乎都说了个遍。像什么麒麟现世啊、凤凰飞鸣啊、天降甘露啊，甭管靠不靠谱，反正是捡着雍正爱听的说。雍正虽然也曾假惺惺的对大臣们说「朕从不言祥瑞」，也从不夸张祥瑞现象，但其本人对此不光不加以制止，还一再奖励这些报告祥瑞的人，这就助长了阿谀奉承的歪风邪气。
为了讨雍正的欢心，大臣们不光换着花样地报告，还搞起了竞争。比如说一种叫「嘉禾」的祥瑞，指的是一株多穗的谷物，古人认为这说明天下太平，农作物长得好，是丰收的征兆。但实际上对于收获而言，多穗不等于高产，成穗率才是关键，像玉米这样的作物，多穗反而会影响成长，造成减产。但是古代的士人们不事生产，只知道这事儿稀罕，于是就牵强附会，称之为祥瑞。
雍正元年，用大臣报告说江南、山东等地的麦子，大多数都是双穗，认为这是庄稼受到了皇帝圣德的感召，请求把这个事情记录到史书里面去。雍正听了很高兴，就同意了。大臣们一看皇上吃这一套，就开始把事情往夸张了说。雍正二年，顺天府尹报称发现了一茎四穗的稻子，还拿出了实物作证据，雍正自然又是大加称赞。到了雍正五年，这个稻穗的数字已经增长到了十五穗，号称每个穗子里都有四五百粒米，怕雍正不相信，他们还画了图样，跟奏折一块儿呈给他看。雍正虽然明知有假，但既然大臣们都做到了这份儿上，很多人又都借着这种祥瑞，赞扬他「改土归流」的政策，他也就本着伸手不打笑脸人的原则，把地方官员们奏报的瑞谷，集中绘制成图册，宣传自己的功绩。这些事情听上去，是不是像极了上世纪五十年代「大跃进」时期浮夸宣传粮食产量的「放卫星」现象？
要说雍正完全被这些离谱的祥瑞蒙在鼓里耍得团团转，那肯定是低估了他的智商。但是雍正沉迷在祥瑞的氛围之中，并且引以为傲，确是事实。他非常相信董仲舒的「天人感应」学说，认为老天爷的赏罚是最公平的，祥瑞的出现，正是上天对他的认可。他还把祥瑞当做政治工具，通过这种方式来宣传自己的政治清明，又经常声称这些祥瑞是父皇康熙在天之灵对他的嘉许，以此驳斥政敌对他的抹黑。这些现实层面的考量，和他对宗教的迷信如出一辙。可见雍正虽然有着很严重的迷信思想，但这和他是一个老谋深算的政治家并不矛盾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>37.酷爱cos为哪般？萌萌的外表下全是雍正的算计</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kuaicosweinaban-mengmengdewaibiaoxiaquanshiyongzhengdesuanji/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kuaicosweinaban-mengmengdewaibiaoxiaquanshiyongzhengdesuanji/</guid>
      <description>大家都知道，在清朝的历代帝王里，雍正是执政最积极的一个，最能体现这一点的，就是他工作时间长、工作强度大，在位十三年，在四万多张奏折上写了一千多万字的批语，现在写网络小说的，都没几个能保持得了这么高的效率。可是你知道吗？就是这么一位「工作狂」帝王，他在艺术方面，居然也有很高的水平，我们细数满清十二位帝王，能和雍正比拼艺术审美的，恐怕也只有他的父皇康熙了。
有了解清代瓷器的朋友可能知道，清朝瓷器的巅峰在康雍乾时期，但是因为祖孙三代的审美不同，瓷器的风格也各不一样。公认最差劲、最没品的，是乾隆朝的瓷器，那上面画的花花绿绿的，怎么扎眼怎么来，就跟他写的诗一样，见着什么好就往上头堆，显得很庸俗。在中间儿的，是康熙朝的瓷器，这个时期的瓷器以厚重见长，画面很有立体感，放在历朝历代，都算是上品。
可是康熙的瓷器和雍正比起来，那就不够看了。雍正不光审美水平高，而且眼光特别挑剔，官窑烧瓷器他都得亲自参与设计，如果瓷器的形状、纹饰他不满意，那这趟你们就算白忙活，重来！他要求什么标准呢？叫「秀气素雅」，就是说这个瓷器一定要充满文人气息，大的不显厚重，小的轻巧俊秀，既实用又美观，是清朝最完美的瓷器。
除此之外，雍正的书法也是大师级的水平。日本的清史研究专家稻叶君山评价说，乾隆的「书法虽妙，但少气魄」；康熙则是「骨力有余，丰润不足」；而雍正呢？「有才有气，不类王者笔迹」，夸他的书法有修为、有文雅。书法界认为，雍正的字，颇有明代大书法家董其昌的韵味。董其昌那是何许人也，书画全才啊！史书称他的字是「集古法之大成」，把雍正的字和这样的人比肩，可以说是莫大的肯定了。
但是雍正虽然学董其昌写字，却没学他画画，他不怎么自己动笔画东西。可是众所周知，古代文人讲究的是「琴棋书画，样样精通」，拥有这么高文化素养的雍正，怎么会不喜欢画呢？其实，他不是不喜欢，只不过这位九五之尊，最喜欢的是把自己放在画里头！更有意思的是，他一改历代帝王在画作中英姿勃发、一丝不苟的形象，在画卷里头玩起了角色扮演。
画中的雍正，既不像父亲康熙那样总是正襟危坐，也不像儿子乾隆那样动辄耀武扬威，而是变换出了各种造型，就算放到今天来看，也称得上匪夷所思。
在画中，雍正扮演过吟诗的李白、偷桃的东方朔、乘槎升仙的老者、身批袈裟的僧人，甚至还穿过西洋服饰，带上假发打猎。雍正当时究竟是真的装扮成了这些模样，还是仅让画师在画好的人物上加上自己的面容，现在已经不得而知。不过雍正喜欢给自己换着花样画肖像，确是不争的事实。这也就是当时没有照相机，不然的话，雍正肯定能够「C 位出道」，成为大清国最亮眼的 Coser。
但是雍正这个爱好究竟是自发形成的，还是基于现实需要培养的，这一点就不大好说了。现在很多人喜欢把雍正看做一个性格直爽、爱憎分明的汉子，认为「四爷」的这种爱好，是他真性情的表现。可设想一下，以康熙朝「九子夺嫡」之激烈，一个胸无城府的皇子，真的能从中脱颖而出吗？康熙当了六十一年皇帝，用特朗普的话讲，没人比他更懂当皇帝了，他会选一个大大咧咧的人继承皇位吗？所以说，雍正的这个爱好，是有现实原因的。
这一点从我们刚才说的书法上，也能看出端倪来。雍正为什么学董其昌的字？固然董其昌的字是很好，可历史上书法家那么多，选谁不好？还不是因为康熙生前最喜欢的就是董其昌的字！康熙甚至说，董其昌的字「天资迥异，非诸家所能及也」，是官方认证的史上最佳。要说雍正的书法没有讨好康熙的成分在，那肯定是说不过去的。
Cosplay 这个事儿，也是一样的道理。雍正骨子里肯定是喜欢这种玩儿法的，不然他继位后，也不会让郎世宁等宫廷画师，为自己和身边的人画那么多角色扮演的画像。可是从现实层面来看，雍正的这个爱好，背后也有着不少的算计在里头，绝不是画着好玩这么简单。
在康熙的一众皇子当中，雍正虽然因为年纪比较大，在皇储的竞争中具有一定的优势，可是这种优势在康熙生前，并没怎么体现出来。
原因有二：第一，参与夺嫡的皇子年纪都差不多，虽然大阿哥和太子早早出局，但是剩下的七个皇子里，最大的三阿哥胤祉和最小的十四阿哥胤禵，也只不过差了十一岁，在康熙晚期都已经长大成人，这个优势在候选人中并不明显；第二，和其他几个兄弟相比，雍正在潜邸时期的表现并不出彩，参与的政治事务也不多。而三阿哥胤祉文武兼备，曾主持编修了许多大型丛书；八阿哥胤禩更别提了，参与夺嫡的皇子里，老九、老十、老十四都是他的铁杆，朝廷里支持他的大臣也是数不胜数，虽然后来康熙明确表示不考虑他继位，但胤禩很快就带着这些人转去支持十四阿哥胤禵，可见他的势力并不受康熙的表态影响。反观雍正这边，九子里除了一个胤祥外，再没有别的盟友，在朝廷里，雍正也没什么交心的大臣，乍一看简直没法和胤祉、胤禩等人相提并论。
可这并不代表雍正的能力不行，恰恰相反，这正是雍正的过人之处。他知道父皇康熙不喜欢看到结党营私的现象出现，更不喜欢皇子之间因为争夺储位闹得骨肉相残，所以雍正在这段时间里韬光养晦，虽然暗地里和年羹尧、隆科多等人交往密切，但在明面上却表现出了一副清心寡欲的样子。前面我们说过，雍正还是亲王的时候就对佛法和道教很有心得，自称是「破尘居士」，似乎对功名利禄毫不在乎。可实际上，这都是他在揣摩了康熙的喜好后作出的决定，是为了用这种方式，表现他的孝心，从而赢得康熙的信赖。
为了让自己的表演显得自然，雍正着实下了一番功夫。康熙重视农业，每年春季都举行「演耕」之礼，亲自率领三公九卿和诸大臣扶犁耕地，虽然是不折不扣的表面文章，但康熙把这个仪式作为法律固定下来，也足以说明其态度。雍正想要从这方面拍马屁，肯定不能真的跑到田间地头去当农民，那样失了皇子的身份不说，也未免太刻意了，弄巧成拙。
于是雍正就故技重施，用自己的爱好来掩饰讨好父皇的目的。他知道康熙曾让画师焦秉贞在宋代官员楼璹留下的《耕织图》的基础上，重新绘制了一套《御制耕织图》，并且散发给大臣，鼓励他们关心农业。换做普通人，看了这套图册后，知道皇上想要什么也就算了，并不会把它放在心上。可雍正不但记住了这套图，还以此为基础，让府里的画师另行绘制了一套《耕织图》，把他和他的福晋、侧福晋以农夫、蚕妇的身份画了进去，并且在画上用康熙最爱的董其昌的字体逐一题诗。
表面上看，这写字和 Cosplay 都是雍正的个人爱好，是在表达他对田园生活的向往，可在康熙看来，这里面的信息量可不小！首先，雍正是真的把他的话放在心上，是真正重视农业的，为此愿意以皇子之尊，在画中扮演农夫；其次，雍正的画和字都对康熙的口味，父子二人有一致的审美，那就是一路人；最后，雍正能够做这样的表率，等于是为父皇分忧，说明他有孝心。这样一来，雍正既没有得罪其他阿哥，还讨了康熙的欢心，可谓是一举两得。相比之下，其他皇子恨不得把「争权夺利」这几个字写在脸上的样子，就显得太没水平了。也难怪他们在雍正继位后，先后都被打倒——人家连 Cosplay 这点爱好，都能算计出花来，对付你们这些政敌，那还不有的是主意？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38.年妃和年羹尧的奇葩大哥：不爱当官爱科研</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nianfeiheniangengyaodeqipadage-buaidangguanaikeyan/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nianfeiheniangengyaodeqipadage-buaidangguanaikeyan/</guid>
      <description>作为清朝第一位汉族血统出身的皇贵妃，年妃的地位和受宠程度，那是毋庸置疑的。俗话讲「爱屋及乌」，雍正即位后，年妃的家人也没少沾光，先是整个家族连带着年家佐领的旗人统统被抬入了镶黄旗，直接给皇上本人当奴才，这在当时是一种身份的提升。
除此之外，年家的男人们在仕途上，也因为敦肃皇贵妃的得宠，而变得一帆风顺。最出名的当属年妃的哥哥，抚远大将军年羹尧。在雍正朝初期，这位大舅哥在西北地区大权独揽，简直成了当地的土皇帝。虽然最后因为骄横跋扈，落了个身败名裂、家破人亡的结局，但那很大程度上也是年羹尧本人咎由自取。
即便如此，雍正后来也没有过度株连年家的其他人，年羹尧的几个儿子，除了一个年富外，在年羹尧死后两年就都被赦免了，他的父亲年遐龄也只是被夺官而没有问罪——事实上，那时候年遐龄早已经退休养老，官职只不过是个养老金多少的事儿，这处罚相比于年羹尧的九十二条大罪而言，连挠痒痒都算不上。
更能体现雍正对年家恩宠的，是年妃和年羹尧的大哥年希尧的经历。年羹尧被处死后，年希尧也只是被免去了工部右侍郎的官职，没有别的处罚。而且就在被免官一个月后，年希尧就被雍正再度启用，当上了总管内务府大臣，后来还负责监督江淮地区的税务，管理景德镇的御窑厂。等于说一个月之内，这位年大哥因为亲弟弟犯下了滔天大罪，官职由从二品升为了正二品，还是个肥的流油的美差！这可真是件匪夷所思的事情。
雍正当然不是傻子，他这样重用年希尧，虽然有看在年妃面子上的因素，但更重要的，还是年希尧够聪明。乾隆即位后，以「迎合希旨摧骨肉焉」的缘由，大骂年希尧「甚属无耻，有亏臣节」，这说明年羹尧当年被百官弹劾的时候，年希尧也没少跟着参与。除此之外，曾负责帮雍正选皇陵位置的高其倬，在乾隆刚登基的时候，就弹劾年希尧「玩物耽安」，虽然这里头也有二人的私人恩怨在，但朝野上下非但没人为年希尧说话，还都称赞高其倬的做法是「仁者之勇」，可见年希尧在雍正时期是多么得宠，以至于大臣们敢怒不敢言。
乾隆和高其倬的评价，事实上也不算污蔑年希尧。他确实不是个当官的材料，而且生活作风奢侈，对手下奴才们的不法行为更是有意放纵，若非雍正刻意包庇，年希尧就算有一百个脑袋，也不够雍正皇帝砍的。可是咱们刚才也说了，这年希尧他不是个废物，脑子好使得很，只不过他的聪明才智都没用到当官儿上，而是一门心思去钻研艺术与科学了。
在当时的中国，「万般皆下品，惟有读书高」绝不是一句空话，可这里头的读书，指的是四书五经的圣贤之言，强调对经典的背诵，不允许搞稀奇古怪的东西。而年希尧的长处，恰好是士大夫们不大看得上的「西学」，这就难怪他被别的大臣视作另类了。
据记载，年希尧在数学、医学、历史学等方面都有着很深厚的功底。他在南京办差时，曾邀请被称作「清代历算第一名家」的梅文鼎上门 PK 数学，二人惺惺相惜，不分伯仲。他还出版、编辑了《集验良方》、《本草类方》、《异授眼科》等医书，论述医理的水平非常专业。更厉害的是，他曾在欧洲出版过一套名为《中国编年史年表》的史书，引发了欧洲学术界对中国历史起源的一阵讨论，使得当时西方的传教士和学者们，将年希尧视作同道中人，真可谓是「东方不亮西方亮」。
不过光靠这些本事，还远不足以让他被雍正视为心腹爱臣。年希尧最突出的优势，是他在艺术方面的造诣。他不光善于绘画，还曾像郎世宁等西方画师学习焦点透视画法，并写出了《视学》一书，这是中国第一本介绍西方焦点透视学的著作。他的这些努力，都被雍正看在眼里，前面我们也说了，雍正在艺术方面是个完美主义者，信奉的是「没有最好，只有更好」，年希尧对艺术的这股子钻研劲儿，大合雍正的脾胃。所以从雍正四年起，景德镇的官窑一直由年希尧主管，他也确实不负厚望，为雍正交出了一份满意的答卷。
我们知道，在英文里，「瓷器」和「中国」都被称为「China」，在西方人眼中，美轮美奂的瓷器就是中国的象征。早在公元前十六世纪的商朝，中国就已经出现了早期的瓷器。随着时代的发展，我国的瓷器制造工艺逐渐成熟，到了中世纪时期，陶瓷更是成为了中国向外出口的主要商品之一。争相抢购的西方人在赞叹之余，也对瓷器的造型和图案提出了符合他们审美的要求，这又倒过来推进了中国瓷器的发展。
到了清朝这儿，不但继承了前面历朝历代烧制工艺的精华，匠人们还吸取西方的工艺，做了许多创新。比如说清代皇家最具特色的珐琅彩，就是康熙年间从西方传教士那里引进的，但当时的工艺水平只能说是差强人意。后来雍正继位，因为他很重视这些工艺品的制作，就让他最信任的十三弟允祥来主持造办处生产珐琅彩的事儿。可是允祥毕竟也是个外行，而且雍正安排他做的事情太多了，加上后来他身体每况愈下，根本管不过来。
所以说，还是得让专业的人来做专业的事儿，雍正放眼朝野，哪个人最适合督办瓷器的烧制呢？他想到了年希尧。于是雍正就把景德镇御窑的事儿交给了他，不得不说，这是一个人尽其才、物尽其用的英明之举。
为了让年希尧办好这件事，雍正给予了极大的支持,要钱给钱、要人给人。年希尧安排了一批优秀的工匠，在窑厂搞了大量的实践，对烧造的工艺把握得可以说是炉火纯青。而且因为他是懂行的，所以从土坯的选择到烧造的火候，所有的变化他都知道是怎么回事儿，自然就能发现之前的问题都出在哪里，又该怎么去克服。史书记载，这个时候的瓷器「选料奉造，极其精雅」，尤其是仿古的青瓷，达到了中国历史上最成熟的水平。
不过，虽然这些成就都可以被算作年希尧的功劳，但他对瓷器艺术最大的贡献还不在烧造上，因为他的主要职务是内务府总管，不可能天天跟工匠们蹲在景德镇那边。作为一个科学爱好者，年希尧更喜欢搞各种各样的相关实验，去探索新的技术和工艺，尤其是西方同行们的研究成果，不光他感兴趣，他的主子雍正皇帝也非常关注，认为通过引进西方技术，能够完善中国工匠的技艺。
这对于年希尧来说，简直是最合心意的工作了！既能做自己爱做的事情，又能讨主子的欢心，所以他在这件事儿上，使出了十二分的力气，在中国的瓷器制造史上，留下了浓墨重彩的一笔。
当时欧洲有一种被称作「发米耶玫瑰红」的色釉，以黄金为着色剂，因为釉汁细腻、光润匀净、色如胭脂，又被称作「胭脂水」。这种瓷器在中国的出现，就是年希尧的功劳。当时为了把握好烧制胭脂水瓷器时窑炉里的温度，年希尧等人光是实验就做了将近十年的时间，最后终于能够在八百度的低温下，让氧化铝产生的暗影留在表面上。这一技术的成熟，使原本产量稀少的胭脂水瓷器，在雍正后期变得十分普遍，而且精美程度也和欧洲的同类不相上下。
史书评价，年希尧在任时的官窑瓷器是「工益举而制日精」，可见他的实验取得了极大的成果。这让我们在赞叹之余，不由得为年希尧感到惋惜：假如当时的清朝，能像欧洲国家一样搞个科学院，让像他这样的人能够专心致志地搞科研，或许整个中国的历史都会被改写吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>39.甄嬛后半生：清朝最长寿的太后，最幸福的寡妇</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenxuanhoubansheng-qingchaozuichangshoudetaihou-zuixingfudeguafu/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenxuanhoubansheng-qingchaozuichangshoudetaihou-zuixingfudeguafu/</guid>
      <description>和电视剧《甄嬛传》中精彩的宫斗与虐恋不同，甄嬛在历史上的原型——孝圣宪皇后钮祜禄氏，她的前半生实际上并没有那么精彩，甚至是颇有些枯燥乏味的。因为史书上对于后妃的记载，本来着墨就不多，再加上她的丈夫雍正是个工作狂，登基以后心思全放到国家大事上边儿去了，嫔妃们就算想搞些宫斗什么的吸引皇上注意，也得掂量一下后果。所以不光是甄嬛，雍正其他的妃子，平日里也没什么好闹腾的。
从主观角度上看，钮祜禄氏的前半生，更是没什么出彩的理由。她的姓氏虽然是满洲的大家族，但是她这一支身份并不显赫，父亲只是个四品的官员。后来很多人把她说成是名门之后，不过是因为她当了皇太后，需要抬一抬身价罢了，这跟刘备那个「中山靖王之后」的头衔，其实是一个道理。正因如此，她十三岁入了雍亲王府后，也只是个「格格」的身份，这个「格格」和电视剧里看的什么「还珠格格」还不一样，指的是亲王家里地位比较底下的小妾，和丫鬟比也好不到哪儿去，这起点，可以说是低到一定境界了。
不过，家庭出身和才华容貌都很一般的钮祜禄氏，并没有因此而放任自流，得过且过，她很懂得把握机会，去改变自己的命运。有一次，还是亲王的雍正感染了流行病，病的很严重，差点把命都丢了，好在有钮祜禄氏在旁边悉心照顾，又是熬药又是喂饭的，伺候地非常周到，雍正这才慢慢康复。他一看，这个小妾不顾被传染的风险，一直陪在我身边照顾我，而且服务还很到位，于是便对钮祜禄氏青睐有加。一来二去，两人之间不光有了感情，还生下了一个儿子，那就是后来的乾隆皇帝弘历。
虽然当时钮祜禄氏并没有因为这个儿子在位分上得到什么晋升，但她一不争、二不抢，依然老老实实地做自己的本职工作。这一切都被雍正看在眼里，记在心上。所以等到即位后，雍正元年，钮祜禄氏就被册封为熹妃，后来又被册封为贵妃，可谓是步步高升。到了雍正九年，孝敬皇后因病去世，雍正再也没立过皇后或者皇贵妃，熹贵妃就等于成了后宫的主人。
这个地位不光是给钮祜禄氏的恩赏，而且是雍正的一种政治表态。当时朝野上下都已经知道弘历就是皇位的继承人，让他的母亲统领后宫，等于是再把这个意思强调了一遍。果不其然，乾隆登基后，遵照雍正的遗命，尊钮祜禄氏为崇庆皇太后。这一年，钮祜禄氏周岁四十二岁，人生不多不少，刚好过去一半儿。在接下来的半辈子里，她不仅成为了天底下最尊贵的女人，更是世界上最幸福的寡妇。这一切，都要归功于她的好儿子乾隆。
我们姑且不论乾隆到底是不是钮祜禄氏亲生的这个谜题，反正从事实来看，乾隆对她的孝顺程度，即便是和历史上那些以孝道出名的大孝子相比，也是不遑多让。在乾隆的精心侍奉和陪伴下，崇庆皇太后享尽了人世间的荣华富贵，只要是她想要的东西、想办的事情，甚至都不用等到她开口，乾隆那边早就给安排得妥妥当当了。直到今天，当我们回过头来翻阅史料中的有关记载时，都不得不赞叹乾隆的一片孝心。
乾隆我们都知道，那是位「有钱任性」的帝王，办事情只要效果足够好，从来就不在乎钱。对他而言，伺候皇太后这事儿，那更得是不计代价去做，于公于私都来不得半点儿马虎。
太后信佛，乾隆就专门给她在慈宁宫花园的北边改建了一座宝相楼，里面供奉了七百多尊佛像，还藏有大量的经书。太后出身寒门，没有家庭背景，乾隆就推恩封赏她的直系亲属，把她的曾祖父和父亲封为一等公爵，还给了世袭罔替的资格。太后喜欢出门溜达，乾隆怕她总在皇宫里圈着给闷坏了，于是只要有条件，出巡的时候就一定把她给带上。据统计，乾隆一共陪太后出了五十三次远门，让她成为了清代后宫里出巡次数最多、时间最长、足迹遍布最广的女人。至于平日里每天一大早就跑去太后那儿请安问好、陪着吃饭这些日常琐事，那就更是数不胜数了。
总而言之，乾隆对崇庆皇太后，那是既尽心，又尽力，除了按照清代的祖宗家法，不让太后干预政治外，其它的事儿，能给办的基本上都办了。对于崇庆而言，干不干政反正也没什么影响，她又不像后来的慈禧那样，有什么政治欲望，喜欢跟别人勾心斗角，反而是乐得清闲。或许正是因为她的这份豁达，才让她成为了清代最长寿的太后。
说到这儿，就不得不提到乾隆在孝顺崇庆太后上，做的最有面子的一件事儿了，那就是太后的万寿节。这个节日，天底下只有两个人能过，一个是皇帝，一个就是太后，所以相对应的典礼操办的也是非常隆重。每逢太后的生日，乾隆都要派官员到太庙祭祀，他自己则率领王公大臣们去给太后行贺礼。至于什么摆酒席、送礼品，那更是不用多说了。而且每逢整寿——也就是太后五十岁以后，每个整十岁的生日——乾隆还要给她搞规模盛大的庆典活动，光是筹备就得用上一年多的时间，还专门成立了「万寿庆典处」负责督办。
就这样高的规格，乾隆还嫌不够，生怕体现不出他的孝心。那怎么办呢？他想到他爷爷康熙皇帝在给母后祝寿的时候，曾经进献过「九九寿礼」，很有排面，于是乾隆就把这个制度学了过来。
所谓「九九寿礼」，顾名思义，就是说进献的礼物数量是九的倍数。因为九和长久的「久」同音，有永久的吉祥寓意，所以用在祝寿上很合适；再加上古人认为「九」是阳数之中最大的，将其视为皇权的象征，所以九这个数字，自古就和进献贡礼挂钩。早在周代的时候，《周礼》就有关于「九贡」制度的记载，到了清朝，喀（kā）尔喀蒙古每年给朝廷进贡的礼物里，有一部分被称作「九白之贡」，是级别很高的贡礼，体现了中央对这些部落的认可。由此可见，想要送礼送出「九」的倍数，也不是谁都能做的。
其中最厉害的，自然是这「九九寿礼」，天底下只有皇帝一个人能送，也只有老太后一个人能收。从地位上，这就已经是头一份的了。再加上乾隆喜欢搞铺张，送的礼物都是奇珍异宝，更加凸显了这份寿礼中的孝心。就拿崇庆皇太后七十大寿的「九九寿礼」来说吧，前后一共用了十一天才把礼物送完，光是佛像就送了一万多尊，还有玛瑙、玉器、如意、瓷器，数不胜数。反正他也不管老太后看不看得过来，只要场面隆重就够了。
更夸张的是，乾隆为了给太后办寿，还在太后居住的寿康宫北边改建了一座寿安宫，专门用来过万寿节。节日期间，他还要率领兄弟和子孙们穿上五颜六色的服装，给太后表演一种名叫「喜起舞」的宫廷舞蹈，这个项目直到太后八十大寿，乾隆本人都已经是六旬高龄的时候，还在继续，就这份孝心，谁不得竖起大拇指称赞他！又有哪个做母亲的，会不羡慕钮祜禄氏有这么孝顺的一位好儿子！所以我们说她是清朝最幸福的寡妇，一点也不为过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.大猪蹄子？「专一」的顺治，和别人生了十几个孩子</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dazhutizi-zhuanyi-deshunzhi-hebierenshengleshijigehaizi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dazhutizi-zhuanyi-deshunzhi-hebierenshengleshijigehaizi/</guid>
      <description>顺治皇帝和董鄂妃，在很多当代人眼中是皇室恩爱夫妻的典型，史书上关于二人「秀恩爱」的记载，那更是数不胜数。我们前面也讲过，董鄂妃死后，顺治皇帝痛不欲生，为此更是做出了很多乖张的事情，闹得朝野不宁。但即便如此，我们在埋葬孝惠章皇后的孝东陵里却惊奇的发现，这里埋着的除了孝惠皇后，还有二十八位等级高低不一的后妃，她们也都是顺治的女人。其中十一个人，先后给顺治生下了十三个皇子和公主。
这件事情放在我们现在看，是相当不可理解的：你顺治不是说只爱董鄂妃一个人吗，那你怎么「口嫌体正直」，还到处往别的女人那边跑？甚至和别人生了一堆孩子呢？这个问题的答案，说起来让人唏嘘，那就是：顺治虽然贵为一国之君，但娶什么样的女人、封什么样的女人当皇后，这件事情他是决定不了的。而且对于顺治而言，生孩子和谈恋爱，甚至也并不算是一码事。
因为顺治这个皇帝的位置，来的并不稳当，他能登上皇位，主要是因为当时的两大实力派：多尔衮和皇太极的长子豪格势均力敌，谁也搞不定谁，所以把顺治扶上了皇位。在顺治长大成人的过程中，豪格被多尔衮陷害而死，而多尔衮在顺治七年的时候也因病而死，这样顺治才逐渐有了掌握大权的机会。可是因为当时的清朝，还不像后来那样强大，皇帝的权力也并不够集中，所以很多的事务，顺治既要考虑和外部势力的合纵连横，也要看朝中实力派的颜色——娶媳妇这件事，自然也包含在内。
顺治的第一个皇后，是多尔衮做主订婚的，对方是蒙古亲王的女儿博尔济吉特氏，也是孝庄太后的侄女。据说这位皇后不光长得漂亮，而且头脑聪明，可顺治却并没因此而喜爱她，相反还很讨厌她，最后甚至不顾朝中大臣们的反对，把她的皇后头衔拿掉，降为普通的妃子。
顺治之所以这么做，最核心的原因很简单，就是这桩婚事是多尔衮安排的，而多尔衮又是他执掌大权路上最大的绊脚石。虽然后来多尔衮死了，但在顺治眼里，每次看到博尔济吉特氏，都会让他想到多尔衮的存在，您想想，顺治这心里头能得劲吗？更悲催的是，从史料记载来看，我们看不到除了董鄂妃外，顺治还对哪个后妃有特别明显的宠爱行为，对于他而言，和那些个后妃生孩子，可能更多还是出于延续香火的需要。
至于生下来的那些个皇子和公主，要说哪个能让他特别青睐的吧，也没有。不然的话，他为什么在董鄂妃生了儿子之后欣喜若狂，在诏书里说这是他的第一个儿子呢？按理说，董鄂妃的孩子是他的第四个儿子，刨掉死去的皇长子不算，前面还有福全和玄烨两个活得好好的儿子呢啊！这就足以说明，顺治当时从心底里就没太在乎和其她后妃生的子女。只可惜，上天有意拆散他和董鄂妃这对苦命鸳鸯，先是让他们的孩子没活几个月就夭折了，连名字都没来得及取；后来体弱多病的董鄂妃又在顺治十七年八月香消玉殒，彻底断了顺治立董鄂妃的孩子为太子的念想。
那在董鄂妃的这个孩子死后，因为她身体不好，古代妇女因为生孩子而死的几率又很高，顺治和她也没有再要第二个孩子。在这种情况下，顺治就不得不把注意力放在了其他的皇子身上。但从史料记载的篇幅来看，这种关注因为顺治死得太早，没来得及着手培养继承人，以及当时天花肆虐，玄烨等皇子都被送到宫外抚养这些原因，可能也不是太多。据近代的清史专家金梁记载，康熙成年后，在谈到和父亲的关系时，曾说自己是在「父母膝下，未得一日承欢」，就是说他的童年记忆里，和父母之间的互动是非常少的。
如果说顺治在董鄂妃死后，没有很快就随她而去，那可能他和玄烨、福全这些皇子之间的互动会多一些，他在继承人的选择上，也可能会考虑孩子的母亲是不是讨他的喜欢。但是历史没有假设，我们都知道顺治后来也感染了天花，老天爷不给他再寻找第二个董鄂妃的机会了。在这样的情况下，顺治就不得不考虑从现有的几个皇子中选出他的继任者。
在顺治十八年正月的时候，顺治一病不起，随时可能撒手人寰。这时可供他选择的皇子，一共有六名，分别是老二福全、老三玄烨、老五常宁、老六奇绶、老七隆禧和老八永干。他们当中最大的福全和玄烨八岁，最小的永干还没满月，而且这六个儿子的生母，都是没什么地位的庶妃，所以对顺治而言，从感情角度出发的话，选谁可能都没什么差别。那为什么他最后选择了第三子玄烨，也就是后来的康熙皇帝呢？原因主要有两点——
第一，康熙的志向远大。据《清史稿》记载，有一次皇子们向顺治请安，顺治问自己的儿子们长大后的志向，康熙的哥哥福全说，自己当一个贤明的王爷就足够了，但康熙则回答说「愿效法父皇」，就是想要成为顺治的接班人，这次对话给顺治留下了很深刻的印象。
第二点，也是最关键的一点，就是康熙小的时候得过天花，而且活了下来，这意味着康熙对于天花这个当时的不治之症，是拥有免疫力的，顺治就不用担心继承人会像自己一样，因为身染暴疾而英年早逝。要不是这一条，顺治当时很有可能就会把皇位传给自己的政治盟友、安亲王岳乐。据德国人魏特的《汤若望传》记载，顺治死之前曾和汤若望讨论过岳乐是否合适，汤若望当时就以康熙对天花有免疫力、且皇位的传承还是留给自己的亲生儿子更合适为理由，说服了顺治。不知道在生命的最后一刻，确定了皇位的传承后，顺治有没有庆幸自己是个处处留种的「大猪蹄子」呢？毕竟如果他真的专一到底，没有和其他后妃生下儿子，那清王朝未来的走向，很可能是凶多吉少的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>40.他屡次在皇兄面前作死，背后原因有苦说不出</title>
      <link>https://yanwe.win/post/talvcizaihuangxiongmianqianzuosi-beihouyuanyinyoukushuobuchu/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/talvcizaihuangxiongmianqianzuosi-beihouyuanyinyoukushuobuchu/</guid>
      <description>在电视剧《雍正王朝》里，有这样一个角色，虽然出场不多，但是却给观众留下了深刻的印象，这就是雍正的第五子、弘历的哥哥弘昼。在剧中，弘昼是个不折不扣的荒唐王爷，先是迷迷糊糊上了他三哥弘时的贼船，害得他父皇差点被允禩等人搞得「八王议政」打倒；后来又在自己家里装死，搞活出丧，弄得前来叫他一道办差的弘时和允祉是哭笑不得。
不过这一切都是弘昼为了明哲保身而演出来的假象，因为就在活出丧之后不久，雍正就把他叫进宫里，父子二人来了一次意味深长的谈话，弘昼委婉地表示自己无意竞争皇位，只求做个富贵王爷，让雍正对这个聪明的儿子放下了戒心。
不过，和弘昼在历史上真正的形象相比，电视剧里他的这些个聪明才智，那简直是不值一提。这位和亲王的一生，真可谓是「人生如戏，全靠演技」！为了演好一个荒唐王爷的形象，弘昼可以说是绞尽了脑汁，生怕别人觉得他不够混账。从结果来看，弘昼的表演非但大获成功，还给自己留下了个「大智若愚」的美名，也就是说，后世在看这段历史的时候，虽然都觉得他不是东西，可是也不得不承认，他的做法实在是太高了。
那么弘昼都做了哪些事情呢？
首先，他几乎把「嚣张」二字写在了自己的脸上，仗着皇兄乾隆对他的优待肆意妄为。大家都知道，乾隆的兄弟不多，除了那个和他争储失败被处死的三哥弘时外，就只有弘昼和弘曕两个弟弟，乾隆三年的时候，果亲王允礼病逝，因为膝下无子，他的爵位没人继承，这个时候庄亲王允禄就跟乾隆说，能不能把你六弟弘曕过继到果亲王那一支上，好让他有个后人，乾隆答应了。这样一来，从宗亲关系的角度讲，乾隆就只有弘昼这么一个亲兄弟了，他们不亲，还能跟谁亲去？
东北老一辈儿人在教育孩子的时候，经常会和年纪较大的孩子说，你是当哥哥、当姐姐的，要「带才」，意思就是说凡事要让着弟弟妹妹。乾隆这个哥哥也很「带才」，他即位后，把雍亲王府邸里面的财物全都赏赐给了弘昼，史书里记载说「和亲王故富于他王」，可见这是一大笔钱。但是弘昼一点儿也没有「拿人手软」的自觉，不光大手大脚，还恃宠而骄。
有一次上朝的时候，一个名叫钮祜禄·讷亲的大臣因为一些小事儿，跟弘昼发生了争执，说白了也不是什么大不了的事情，换做别人，当着皇上的面儿，斗两句嘴也就过去了。可是弘昼很有性格，脾气上来了谁也不好使，居然当着满朝文武大臣的面儿，给讷亲一顿暴打！虽说他是当今皇上的亲兄弟，可讷亲出身也不差啊！人家是开国五大臣之一额亦都的后人，遏必隆的孙子，当时是一等公爵，军机处大臣，保和殿大学士，可谓是位极人臣。就这样尊贵的大人物，弘昼说打就打，不光大臣们没人敢拦着，居然连乾隆都没有阻止他，坐在那儿看大戏，对他是「优容不问」，就当没发生过这么一回事儿！结果呢，弘昼不好惹的形象从此深入人心，谁看到他心里都犯怵，知道他不是个善茬。不过这跟狐假虎威是一个道理，人们怕的不是他，而是他哥哥乾隆对他的纵容。
那弘昼他就不知道真相吗？他当然知道，而且要的就是这个效果。但是他不想让别人觉得他是那只奸诈狡猾的狐狸，因为那样的话就说明他其实是个聪明人，表演就失败了！为了让人们相信他真的是个二愣子，弘昼来了一次更出格的表演。这一回，弘昼的表演可比殴打军机大臣要刺激多了，他直接跑去正大光明殿当着一众八旗子弟考生的面怼皇上！
虽然乾隆当时表面上没什么不满，可是稍微动脑子想想都知道，皇权是神圣不可侵犯的，弘昼当着官员和考生们的面儿质疑皇上，这都不光是冒犯了，根本就是没把皇权当回事啊！
所以当时，这事连傅恒都看不下去，于是他就稍微点拨了弘昼一下，弘昼很快也就明白过劲儿来了：自己这次玩的是不是太大了？于是第二天，他把自己头上的顶戴摘下来，跑到乾隆跟前儿去请求治自己的罪。意思是说我知道犯了大错了，也不用皇兄你开口，我自己先给自己免了吧！乾隆倒也沉得住气，慢悠悠的和他说，昨天我如果顺着你的话茬接过去，你早就粉身碎骨了！
这话乾隆说的过分吗？一点儿也不过分，因为清朝从打皇太极集权开始到乾隆这儿，敢跟皇上这么放肆的，要么当场完蛋，要么秋后算账，什么多尔衮、鳌拜、胤禩、年羹尧，没一个例外的。而弘昼放在这些人精里头能算老几啊？乾隆要真想整死你，比捏死个蚂蚁也难不到哪儿去。
但是乾隆话锋一转，又说了，你说的话虽然鲁莽，但是你的出发点是好的，是出于对我的友爱之情，所以我原谅你，以后要注意了，千万别再这样说话了——这样就把这件事给定了调性，不给它上纲上线，放了弘昼一马。
乾隆为什么对弘昼这样宽容呢？他们两个人的关系，真的就这么单纯吗？其实不然。如果单从表面来看，在二人的关系里，弘昼的形象是「骄」，骄横；乾隆的形象是「宽」，宽大、宽容。这是古代帝王「兄友弟恭」的脸谱化形象，一定是当不得真的。
实际上，弘昼在这段关系里，真实的面貌更接近于「惧」，他惧怕乾隆，也惧怕政治斗争；而乾隆呢，貌似宽容，实际上非常严厉，对弘昼一直有戒心。为什么这么说呢？这就要牵扯到乾隆初期的一桩政治案件了。
事件的主角叫弘晳，是康熙废太子胤礽的儿子，胤礽二次被废后，弘晳并没有受到太大的冲击，康熙甚至因为很喜欢他，还在临终前表示要封他做亲王。雍正继位后，为了展现自己的宽容，对胤礽一家人非常优待，不光在胤礽死后追封亲王，还让弘晳承袭他的爵位。
按理说雍正这样做，也就是对政治斗争失败者的一个安抚，弘晳再怎么有能耐，也没有政治生命可言。但是乾隆不这么想，因为弘晳毕竟是康熙最喜欢的孙子，要不是胤礽被废，现在坐在龙椅上的就是弘晳而不是他了。
而且事实上，也确实有一批皇室成员和弘晳来往密切，比如庄亲王允禄和允祥的嫡长子、宁郡王弘晈，虽然这些人未必有争夺皇位的意图，可是鉴于「九子夺嫡」的先例，乾隆不得不留个心眼。因为清朝开国的时候，为了团结人心，皇权并不集中，皇室宗亲是有参与朝政的权力的，比方说雍正，虽然恨透了胤禩他们，刚登基的时候也不得不给他很多权力，这就是制度的惯性。
为了避免重蹈雍正的覆辙，乾隆下定决心，宁可错杀不能放过。乾隆四年，他以弘晳「自以为旧日东宫之嫡子，居心甚不可问」为由，将他囚禁在景山，整个审讯过程只有短短的三个多月时间。弘晳本人是否有这个心思我们姑且不论，就即便是有，以他的身份也不可能掀起什么波澜，乾隆此举纯粹是借题发挥，为了打压宗室权力，让弘晳当了替罪羊，那些与弘晳有关系的宗亲，也都多少受到了波及。
尽管如此，乾隆和他的父皇雍正一样，既不能也不愿把亲戚们一棒子打死，他需要立几个正面典型，来塑造他看中亲情的形象，弘昼正是这一面子工程的不二人选。所以在打倒弘晳等人后，弘昼反而加官进爵，备受重用。但聪明的弘昼早就看穿了皇兄的意图，为了避免功高震主，落得和弘晳一样的下场，他不得不装疯卖傻，用种种荒唐的行为，让乾隆打消对他的戒心，开头我们提到的「活出丧」，就是其中一例。
后来弘昼还写过一首诗，叫做《金樽吟》，这首诗是这样的：
世事无常耽金樽，
杯杯台郎醉红尘。
人生难得一知己，
推杯换盏话古今。
意思是说，我对于权力什么的完全不感兴趣，只想和好朋友把酒言欢，及时行乐，这个做法和三国时曹植的「七步诗」异曲同工。但是和天真的曹植相比，弘昼可通透多了，他压根不指望皇兄会在乎什么「本是同根生，相煎何太急」，只有把自己彻底活成个废物，才能保住这条性命。可是这个道理，虽然兄弟二人彼此心知肚明，却永远也不能挑明，因为一旦亮了底牌，那就是不死不休的政治战争了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>41.这个雍正后宫的妃嫔，为何葬在康熙老师身边</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhegeyongzhenghougongdefeipin-weihezangzaikangyilaoshishenbian/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhegeyongzhenghougongdefeipin-weihezangzaikangyilaoshishenbian/</guid>
      <description>公元 1900 年 8 月 14 日，英国、美国等列强组成的八国联军，攻陷了中国的首都北京，清王朝的最高统治者慈禧太后，慌忙带着光绪皇帝向西出逃。很快，这一消息就在北京周边流传开来，老百姓们顿时慌了神：难道持续两百多年的大清朝就这样亡了？天下又要大乱了吗？
俗话说「富贵险中求」，在这个时候，有些心思活络的人，开始琢磨怎么从混乱当中攫取利益。在清东陵东南角的马家庄，就有一帮村民盯上了身边的皇家陵寝，想从里头盗取些宝物。可当时清朝的统治虽然摇摇欲坠，但毕竟根基还在，清东陵那儿还驻扎着守陵的军队，村民们去盗皇陵，那无异于以卵击石，自寻死路。
一计不成，他们又生一计：东陵这么大，总有守陵人管不过来的地方，我们找这样的地儿偷东西，不就成了吗？对于马家庄的村民而言，这样的地方倒也不难找，他们村儿旁边就有一个叫做「老贵人园寝」的皇家陵寝，顾名思义，里面埋着的是一位贵人，也就是皇帝的妃嫔。因为这座园寝离东陵的陵区比较远，平常只有一个军官带着四个大头兵看着，安保等级并不高。想发财的村民们合计了一下，觉得这事儿靠谱，于是一拥而上，就把这座园寝的地上建筑给拆了个干净。好在他们多少还知道「死者为大」的道理，没有盗掘园寝里的两座坟墓。
这些村民们怎么也不会想到，他们这一拆不打紧，由此而产生的一个历史谜团，让许多清史学者直到今天也搞不明白。什么谜题呢？就是这个园寝的主人，老贵人的身份之谜。
有的人可能要说了，这算个什么谜团？贵人是她的等级，老是她的封号，至于是哪个皇帝的女人，一调档案不就能查明白了吗？可这事儿蹊跷就蹊跷在这儿，老贵人到底是谁的女人，光从史料来看，根本搞不清楚！她有可能是康熙的妃嫔，也有可能是雍正的。而且她还不是像武则天那样的情况，这位老贵人很可能一辈子都没被皇上临幸过。
这些猜测，来源于雍正朝的几道谕旨和皇宫中的档案。我们一个一个说。
首先，老贵人到底是谁的女人？雍正刚继位的时候，下过一道谕旨，册封康熙留下的诸多嫔妃，这对于新皇帝而言是应有之义，给这些寡妇们一个念想。可是在这谕旨里，有这么一句话，说：「有一常在，年已七旬，亦应封为贵人」。这位老太太姓甚名谁，之前的封号是什么，谕旨里没有提，在康熙的景陵妃园寝里，也没人能对的上号。我们能知道的，就是这位贵人岁数老，在皇宫里待了一辈子里，也只是个常在，雍正看她实在可怜，这才单独拎出来封了个贵人。这些要素加在一起，就和「老贵人」这个称谓对上号了。
可是当我们翻阅清朝皇宫里的一份文件时，又发现了不一样的说法。这份文件上面记载了雍正后妃使用宫女的情况，里面说「老贵人下，官女子五人」，意思是有五个宫女负责伺候老贵人。这样一来，老贵人非但是雍正的妃嫔，而且她在后宫中的地位还着实不低，其它的贵人、常在，能使唤的宫女都没她多。而且这段资料绝不存在把康熙的嫔妃记错位置，放到雍正后宫部分的可能性，所以说老贵人很有可能就是雍正的女人。
既然如此，为什么她被单独拎出来葬到了清东陵附近呢？是她身份不够高吗？从泰陵妃园寝的情况来看，显然不是，雍正的其他五个贵人，都被葬在妃园寝了；还是说她生前得罪了雍正，以至于死后不能葬在泰陵旁边？如果是这样的话，皇家又何必派人守着她的陵呢？这种猜测显然也不对。
目前来看，比较靠谱的一种猜测是，老贵人被葬在马家庄，是出于雍正的安排。清朝官方编纂的史料《国朝宫史》里，记录了雍正六年四月二十一日时，雍正写给内务府总管的一道谕旨，上面说：「陵内关系风水之地，嗣后尔等宜加意斟酌，如曾奉御皇考之贵人尚可，若随常加封者则不可。或在外围周方左右，或在苏妈里姑之左右另建园寝」。
这道谕旨回应的事情，是康熙的一位贵人死了，内务府要不要把她葬入景陵妃园寝里去。雍正的意思是，皇陵的风水很宝贵，不要什么人都往里面塞，像这个贵人，她生前侍寝过康熙，那没有问题。至于那些在宫里熬资历升迁、没被临幸过的妃嫔，死了以后要么在皇陵外找个地方，要么就在「苏妈里姑」的陵寝周围建个园寝得了。
前面我们说过，老贵人园寝里有两座坟，一座是老贵人自己的，那么另一座肯定就是这位「苏妈里姑」的了。她是谁啊？为什么雍正说以后要把那些没被皇帝看上过的妃嫔埋在她旁边呢？我给您说她名字的另一个叫法，您肯定就知道了！她就是电视剧《康熙王朝》里，大名鼎鼎的「苏麻喇姑」。
在清朝乃至整个中国古代历史上，苏麻喇姑都称得上是一位罕见的人物。她的身份虽然仅仅是一名侍女，但却被皇室成员视为亲人，孝庄太后管他叫「格格」，康熙皇帝管她叫「额娘」，康熙的皇子们则统一称她为「祖母」，把她视作和孝惠章皇后地位相仿的人物。史料记载，出生在科尔沁大草原的苏麻喇姑，因为天资聪颖，而被科尔沁贝勒布和看中，让她当了自己二女儿布木布泰，也就是日后的孝庄太后的贴身侍女。后来孝庄嫁给皇太极，苏麻喇姑作为侍女也跟着陪嫁到了现在的沈阳。
皇太极死的时候，孝庄才刚刚三十岁，在守寡的四十五年里，她和苏麻喇姑二人朝夕相处，形影不离，自然不再是一般的主仆关系。私底下，两个人不但形同姐妹，而且孝庄还指派给了她一个重要的任务，那就是教育年幼的康熙皇帝学习满文。又因为苏麻喇姑心灵手巧，做针线活的水平一流，所以清朝在指定服饰制度的时候，她还扮演过设计者的角色。孝庄太后在皇宫外头有什么需要办理的事情，基本也都是让苏麻喇姑去负责。
康熙二十六年，孝庄太后病逝，苏麻喇姑当时也已经是七十多岁的老人了，康熙怕这位启蒙老师因为身边没人陪伴而感到孤单，特意把年仅两岁的皇十二子胤祹交给她抚养。这又是一份极大的恩宠，因为按照规矩，只有嫔以上的妃子才有资格抚养皇子。虽然胤祹的生母定妃当时只是个庶妃，本来就没资格带孩子，那也应该是由孝懿仁皇后或者其他的嫔妃来带，怎么也轮不到身份只是个侍女的苏麻喇姑。
康熙这样做，本意固然是排解苏麻喇姑的孤独，但肯定也有表达对其信赖和重视肯定的成分。放眼古今中外，以侍女身份获得如此宠信的，也只有日本幕府将军德川家光的乳母、总管将军后宫的春日局能相提并论。
难能可贵的是，苏麻喇姑虽然备受恩宠，却一直把自己的位置摆的很正，不但在孝庄面前小心伺候，而且对自己从小看到大的康熙皇帝也是毕恭毕敬，从不以皇帝老师的身份自居，就连和皇子们交流时，也是把自己摆在奴才的位置上。别看这一点按理说是理所应当的，但要做到从一而终并不容易。比方说雍正朝的总管太监苏培盛，因为深得宠幸，甚至敢和庄亲王允禄并排坐在一块儿谈事儿，还招呼后来的乾隆皇帝弘历跟他在一个桌上吃饭。反观苏麻喇姑，伺候孝庄大半辈子，后来岁数大了，没法伺候人了，就每天都在佛堂里念经祈祷，为康熙祈福，换做你是皇帝，能不喜欢这样的奴才吗？
而且苏麻喇姑这样做绝不是作秀，她是打心眼儿里把皇权当成信仰来看的。康熙四十四年八月二十七日，苏麻喇姑病重，彼时的康熙正在塞外巡视，没法第一时间赶来看望，留在北京的胤祹等皇子想找太医来给她瞧病，但她却说自己只相信皇上，而且她一辈子不吃药，这是谁都知道的事情。胤祹等人没招，只得赶紧给康熙写了张折子说明情况。康熙看到后，给苏麻喇姑开了个药方，让皇子们给她服用。但是不管胤祹等人怎么劝说，苏麻喇姑就是不喝，康熙虽然在别人面前一言九鼎，却拗不过这位尊敬的老师，只能说让胤祹他们好生照料老祖母。
九月初七，苏麻喇姑因病去世，康熙为了见她最后一面，传下谕旨，入殓之前在宫中停灵七日，后来发现七天赶不回来，又加了七天。回宫后，为了表达对苏麻喇姑的敬意，康熙又下旨按照四品嫔妃的规制给她办理丧事，被苏麻喇姑抚养长大的胤祹，更是主动申请为她守灵百日，这些都是空前绝后的殊荣。丧事办完后，康熙觉得既然这位额娘生前和孝庄老祖宗朝夕相处，死后也应该让她们两个搭伴，就把她的灵柩也一道放在了清东陵南边的暂安奉殿里。
雍正即位后，将暂安奉殿改建为昭西陵，就把孝庄的陵寝定在了这里。虽然他也很敬重苏麻喇姑，可是毕竟尊卑有别，后者既不是皇室成员，也不是皇帝的嫔妃，没有理由把她也一并葬入皇陵。于是雍正就在昭西陵东南边儿给苏麻喇姑修了座园寝，将她的灵柩安葬于此。后来到乾隆元年的时候，老贵人病逝，乾隆皇帝遵照雍正之前的意思，就把她葬到了苏麻喇姑的身旁。因为从名分上讲，贵人比侍女要高，所以这个地方久而久之就不叫「苏麻喇姑园寝」，而是叫「老贵人园寝」了。
现在如果你还想去那儿瞧瞧的话，还能看到她们俩的宝顶，老贵人在苏麻喇姑东边，而且宝顶更大一些，这就是「尊卑有别」的体现：尽管苏麻喇姑在宫中地位超然，备受尊重，老贵人默默无闻，一辈子没受过宠幸，但是毕竟身份不一样，死后在陵寝的配置上也要得到体现。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>42.矮子里面拔将军，乾隆立嘉庆纯属无奈之举</title>
      <link>https://yanwe.win/post/aizilimianbajiangjun-qianlonglijiaqingchunshuwunaizhiju/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/aizilimianbajiangjun-qianlonglijiaqingchunshuwunaizhiju/</guid>
      <description>在清朝的十二个皇帝里，要说谁的一生最幸福、最圆满，非清高宗弘历莫属。他不但是中国历史上最长寿的皇帝，活了八十九岁，还是执掌大权实际时间最长的皇帝。虽然他在位的时间是六十年，但在禅位后，他以太上皇的身份又继续搞了三年零四个月的训政，这段时间里，继位的嘉庆基本没什么实权，还是乾隆说了算。所以说，乾隆是中国历代帝王中的「双料冠军」，而且生逢盛世，死于安乐。
可就算是这样，乾隆的一生中也有不少的遗憾，其中有一样，让他至死都不能释怀，这就是他的「立嫡」情节，嫡长子的嫡。
儒家典籍《春秋》里有这样一句话，叫做「立嫡以长不以贤，立子以贵不以长」，什么意思呢？如果有好几个正妻生的儿子，那么继承人我要选最大的那个，而不是最有才华的，即便其他的小妾生下的儿子比嫡子岁数大，我也绝不考虑，因为他是「庶子」，嫡庶尊卑有别，不能僭越。
现在来讲，这个说法其实挺扯淡的，那如果说嫡长子是个傻子、是个白痴，皇帝难道也要让他承继大统，葬送祖宗基业吗？不好意思，古代人还真就是这么想的。您也别觉得古人死心眼儿，这都是血淋淋的教训里总结出来的经验。远的不说，就说清朝，康熙晚年「九子夺嫡」，闹得朝野上下不得安宁；清太祖努尔哈赤、清太宗皇太极死前都没有妥善安排好继承人问题，因此那些个旗主和贝勒们险些是刀兵相见，余波一直到了多尔衮病死才算了结。
有鉴于此，乾隆的父亲雍正在即位后，先是把和他夺嫡的几个兄弟打倒，然后为防后患，早早就把乾隆定为他的继承人，为了巩固乾隆的地位，避免再闹出争夺储位的惨剧，甚至不惜将皇三子弘时轰出紫禁城！有了这些个先例，乾隆在立储问题上不能不慎重。怎么办呢？他思来想去，觉得还是效仿古人的搞法，立嫡子为储最好。而且他最崇拜的帝王，他爷爷康熙，生前也是一心想立嫡子，也就是胤礽来着，要不是后者一而再再而三的作死，估计这皇位也没乾隆什么事儿了。
可是乾隆的命还不如康熙好。康熙好歹立过嫡子为太子，而且太子也活了很长时间。乾隆呢？一共有三个嫡子，其中第二任皇后那拉氏生的皇十二子永璂（qí）虽然活到了成年，但是因为他母后被废，早早就失去了继位的资格。第一任皇后孝贤纯皇后富察氏跟他感情最好，生了俩儿子，还都早早地就夭折了。嫡长子永琏活了九岁，皇七子永琮只活了两岁，这让乾隆感到十分痛苦，发谕旨自责说：「乃朕立意私庆，必欲以嫡子承统，行先人所未曾行之事，邀先人所不能获之福。此乃朕过耶！」尤其是永琏，乾隆刚继位不久，就把他立为了皇太子，可才到了乾隆三年，永琏就因病而死。因为悲伤，乾隆连续五天没有上朝，还把放在乾清宫「正大光明」匾后面的密旨公之于众，告诉大家，虽然永琏死了，但在他死之前，就已经是我定好的皇太子了。
乾隆为什么要这么做呢？因为他想让永琏以皇太子的名分下葬，让历史记住他对嫡长子的这份深情。在谕旨中，乾隆说永琏：「虽未册立，已命为皇太子矣。今既薨（hōng）逝，一切典礼用皇太子仪注行。」然后他将永琏册封为「端慧皇太子」，在现在的天津蓟县孙各庄的朱华山为他选定了一块吉地，作为皇太子的陵址，在清朝二百多年的历史里，只有这么一座皇太子陵。而且乾隆还下旨，把对永琏陵寝的祭祀规制擢升到和皇帝、皇后陵一样的高度，逾越了皇陵的规制。后来乾隆六十年，皇十五子颙琰也就是嘉庆被立为太子后，乾隆居然在典礼上要求他向永琏的灵位行叩拜之礼，说是因为「端慧皇太子先曾密立，已有名分」，可想而知，嘉庆的心里得多不是滋味儿！毕竟在父皇身边都三十五年了，地位居然还不如那个半个多世纪前死去的哥哥！
不过乾隆他可不在乎嘉庆心里怎么想，对他而言，让嘉庆继位纯属是无奈之举。因为除了嘉庆以外，他实在是没什么别的选择了。乾隆一共有十七个儿子，除了三个嫡子，其他的十四个儿子里有五个早夭，剩下的九个绝大多数他都看不上，最让乾隆满意的，从史料来看也不是颙琰，而是皇五子永琪——没错，就是《还珠格格》里那位五阿哥。他在乾隆眼中最亮眼的表现，当属乾隆二十八年端午节时奋不顾身的救驾。当时，圆明园九洲清晏殿走水了，永琪不顾自身安危，带乾隆逃离了火场，这般孝心乾隆想不满意都难！
既然属意皇五子，那为何最终乾隆还是没有将皇位传给永琪呢？
有人可能会说，五阿哥不是离开皇宫，和小燕子浪迹天涯去了吗？其实，历史上真实的永琪，并没有像电视剧里演得那样，而是英年早逝，只活了二十六岁就病死了。但在生前，永琪凭借优异的表现，给乾隆留下了深刻的印象，以至于让乾隆在永琪死去二十七年后，在接见英国使臣马戛尔尼时，还曾回忆说：「当时朕视皇五子于诸子中更觉贵重，且汉文、满语、蒙古语、马步、骑射及算法等事，并皆娴习，颇属意于彼，而示明言，及复因病旋逝」。彼时的乾隆已经是一个八十多岁的老人了，按理说是犯不上为这个事情撒谎的，这应该就是他真实的想法。
而且从史实来看，乾隆对永琪的喜爱，也远远胜过其他皇子。比如说在九州清晏殿火灾之后，乾隆三十年十一月，乾隆将永琪封为和硕荣亲王，成为了诸皇子当中第一个还活着就被封为亲王的，这是一份有着浓烈政治含义的殊荣。
但是乾隆不知道是怎么想的，在封永琪为亲王之前，曾经派过他去给病逝的履亲王允祹披麻戴孝。虽说履亲王生前没有儿子，皇帝为了让他不至于绝后，派自己的子嗣去给他守孝是合情之举，可是这样做也等于是对世人宣布，派出去的皇子从此失去了继承皇位的资格。尽管最后乾隆派去承继履亲王的，是在火灾中表现不力的四阿哥永珹，但他当时到底为什么要让永琪去守孝，我们至今也搞不清楚答案。只能说，乾隆的心思一般人真是猜不透！
乾隆三十一年永琪死后，乾隆在储君人选的问题上又一次陷入了困境。此时乾隆只剩下八阿哥永璇、十一阿哥永瑆、十五阿哥颙琰和最小的十七阿哥永璘可以选择了。到了乾隆三十八年，他终于下定决心，密立颙琰为皇储。他告诉军机大臣们，自己已经写了两份密旨，一份放在乾清宫正大光明匾后头，另一份放在自己身边。到这一刻，乾隆朝的储君问题就算是尘埃落定了。
乾隆的这个决定，说实话做的并不怎么困难。从他们的表现来看，这几个人里也只有颙琰合适。八阿哥永璇据说举止轻浮、行为乖张，而且在个人操守上有问题，人缘也不太好，一看就不是个当皇帝的料。再加上他脚部有残疾，这就更让乾隆对他不抱期望。十七阿哥永璘当时才七八岁，乾隆压根儿也不会去考虑，而且永璘长大以后也确实不争气，不喜欢读书不说，还总溜出去寻花问柳。十一阿哥永瑆倒是颇有才气，是清朝著名的书法家，和刘墉等人并称为「乾隆四家」，甚至有许多大臣一度认为他才是密旨里选定的储君。可是这个永瑆有个弱点，他太像个文人了，对满洲传统的骑射技艺毫不在乎，这恰恰是乾隆非常反感的。
反观颙琰，性格少年老成，办事态度认真，而且勤奋好学，据说他熟读史书，达到了「上下三千年，治迹目了然」的程度。除此之外，颙琰的武艺在兄弟当中也是首屈一指，而且长得好看，外表很端正。再加上他的生母令贵妃深受乾隆宠爱，十年里生了六个孩子，在没有嫡子可立的情况下，乾隆选择颙琰作为继承人，也是合情合理的。只不过对乾隆而言，到头来还是没能圆了自己立嫡子为储的心愿，终究还是一件终身憾事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>43.父子宫斗：嘉庆的憋屈生活</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fuzigongdou-jiaqingdebiequshenghuo/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fuzigongdou-jiaqingdebiequshenghuo/</guid>
      <description>公元一七九六年正月初一，上午九点三十二分，在紫禁城中央的太和殿，当三十六岁的嘉庆，从八十五岁的乾隆手中接过刻有「皇帝之宝」字样的国玺时，中国历史上最为平稳的一次权力交接，就这样完成了。随后不久，鸿胪寺的官员登上天安门城楼，向天下正式宣布了这一消息。对于老皇帝的这一举动，朝野上下是赞誉有加。
因为在中国的历史上，禅位的事情并不鲜见，但这个词往往没有表面上看上去那么平和，背后不是腥风血雨，就是明争暗斗。因为禅位的人，十有八九都是被迫的，不然谁会甘愿拱手交出至高无上的权力呢？其实乾隆也是凡人，自然不能例外。虽说早在雍正十三年九月的即位大典上，他就公开声称，昔日康熙在位六十一年，自己不敢和祖父相提并论，如果能在位满六十年，到那时一定会选择退休，传位给皇子。别看这番话说得好听，谁都知道，古人有几个能活到八十五岁的？而且康熙虽然在位六十一年，可人家是自幼登基，到死的时候也才六十九岁，乾隆这番话与其说是表达对祖父的敬意，不如说是希望自己能长寿健康。
随着时间流逝，乾隆发现上天还真的很眷顾自己，照这个身体状况来看，在位时间超过康熙，应该是件十拿九稳的事情。而且在尝到了君临天下的滋味儿之后，乾隆对自己当初那番表态开始感到后悔了。可是当初当着那么多人的面儿，都跟上天发过誓了，怎么能说反悔就反悔呢？于是他开始找借口，什么借口呢？拿自己的妈，崇庆皇太后说事儿。乾隆二十五年，他说，只要我的母亲还健在，哪怕我在位满六十年了，我也不会传位给儿子，这样好体现我的孝道。大臣们想了想，也没反驳，一个是因为乾隆大权在握，再一个，要是崇庆真的活到那时候，也得一百零二岁了，这比乾隆活八十多岁概率还小呐！犯不上去触这个霉头。
果不其然，乾隆四十二年，崇庆去世了，乾隆也失去了不禅位的理由。此后不久，在乾隆东巡的途中，锦州有个读书人在路上给他上书，要求他公开建立储君，以稳定天下人心。其实这话说的没错，乾隆当时都六十八岁了，还不把这个事情说明白，万一将来再闹出个九子夺嫡来可咋整？但是这个人不知道，乾隆早就已经选定了储君，只是没昭告天下，就跟身边的几个军机大臣说过而已。而且乾隆内心里，是极不情愿让渡权力的，立储只不过是为了保险起见。结果乾隆下令，将这个人斩首示众，吓得其他人再不敢在他面前提这件事了。
但乾隆毕竟岁数大了，身体一天不如一天，他倒也服老，写诗说自己是「雄心渐消泯，逸致在高闲」，想退休了。于是到乾隆六十年九月，他终于向天下公布了乾隆三十八年时立下的传位密旨，宣布皇十五子永琰为皇太子，明年正月初一正式举办传位大典。
不可否认，乾隆的这一举动，避免了因为最高权力过渡而可能产生的诸多隐患，也维护了社会的安定。但乾隆的传位，更多只是一个形式、一场表演。在传位诏书中他自己也说，军国大事、用人行政这些问题，自己不能置之不问，因为新皇帝刚即位，没什么经验，自己不放心。于是嘉庆在乾隆死前，只有办理各种祭祀、礼仪活动的权力，说白了就是乾隆年纪大了，嫌这些事儿太累，才甩给嘉庆去办。真想让他放权？门儿都没有！
对此，别人倒是都无所谓，给谁当臣子不是当啊！可有一个人心里指定不是滋味儿，那就是新皇帝嘉庆。你看历史上，什么样的皇帝才没有大权？要么是岁数小不能亲政的，要么是被人架空的傀儡，他永琰年富力强的，能甘心就这样唯唯诺诺吗？当然不甘心。可在表面上，嘉庆还是表现得非常配合，甚至到了委曲求全的地步，让后人看着都替他感到心酸。
为了满足乾隆的权利欲，嘉庆在这三年多的时间里是小心谨慎、处处忍让，从来不和太上皇对着干，用《清史稿》的话说，他是「初逢训政，恭谨无违」。他每天早睡早起，认真工作，但是所有涉及到决策层面的事情，都以乾隆的意志为准，爸爸说什么，那就是什么。大臣们问他什么事儿，一律都是一句话，「听凭太上皇处分」。甚至就连年号，在宫里和宗室内部也还是沿用乾隆，而非嘉庆。
史料记载，嘉庆每天都陪在乾隆身旁，乾隆高兴的话，他也就跟着高兴，乾隆笑的话，他也跟着笑，眼神儿也不往别处瞟，就一直落在乾隆身上，观察太上皇的一举一动。平常要是遇到什么不开心的事情，嘉庆也从不在乾隆面前表现出来，生怕影响了父皇的心情。嘉庆二年二月，皇后喜塔腊氏病逝，按理说皇后去世，全国都要跟着哀悼服丧，而且嘉庆和皇后感情很好，夫妻结婚二十多年了，而且还为他生了一个儿子、两个女儿，这不表示表示，实在是说不过去。
可是嘉庆知道，乾隆最忌讳别人在他面前提到和「死」有关的事情，怕沾染晦气，影响自己长寿。于是嘉庆做出决定，皇后大丧诸事从简，大臣们去见乾隆的时候，不必穿丧服，他自己在去祭奠皇后的时候，在宫内也是绕道而行，不换衣服，一直到出了紫禁城，走到现在景山公园的永思殿那儿才换衣服，因为里面就是皇后的灵柩，再不换就来不及了。
嘉庆的一举一动，让乾隆很是满意，既然儿子丝毫没有和他争权的意思，那么自己必不会像唐玄宗李隆基、宋孝宗赵昚那样被儿子架空受气，他感觉自己的权力欲得到了满足。
其实，嘉庆倒不是真心要做一个傀儡皇帝，他也曾想要施展自己的政治抱负，但因为头顶有乾隆这座大山压着，他实在是施展不开。在还没继位的时候，嘉庆就曾跟乾隆提过，说等我登基以后，咱们要澄清吏治、刷新朝政，要带头搞节俭，杜绝铺张浪费，结果呢？乾隆压根儿不听。而且乾隆所谓的独揽大权，实际上并不是真的事必躬亲，您想老头儿都八十多岁了，哪儿还有那个精力？这三年多里，真正掌握大权的，其实是乾隆的宠臣和珅。
野史里记录了这么一件事：当时在川楚地区爆发了白莲教起义，清朝镇压不力，乾隆为此很是头疼。有一天上罢了早朝，乾隆把嘉庆跟和珅叫到跟前儿来，闭着眼睛念叨了一段含混不清的话，嘉庆听完想了半天，也没琢磨出来乾隆说的是啥。过了一会儿，乾隆问和珅，造反的头目叫什么名字？和珅回答完之后，乾隆就又闭着眼睛开始念叨。后来嘉庆就单独问和珅，说太上皇那天说的到底是啥？我怎么一句都听不懂呢？和珅告诉他，乾隆念的是西域传来的密咒，被这个咒语念了名字的人，不管在哪儿，都会被咒死。
听完这话，嘉庆除了一脸懵以外，更多的是感到恐惧：我父皇说话我都听不懂，他和珅却能听懂！这意味着什么？意味着乾隆旨意的「最终解释权」被掌握在和珅手里啊！所以后来人说和珅在那段期间是「二皇帝」，说的一点儿也没错。
那嘉庆想改变这种格局，可能吗？当然不可能，和珅是乾隆的代言人，动和珅就意味着剪除乾隆的羽翼，就等于是要夺乾隆的权，嘉庆要真这么做，不等他打倒和珅，自己的皇位估计就先没了。所以嘉庆韬光养晦，每当有事情需要向乾隆禀报时，都让和珅去为他代言，以表示对和珅的信任和尊重，对他专横跋扈的姿态也表示默许。即便有大臣为他鸣不平，他也跟这些臣子们说，和中堂是我治理国家的依靠，你们怎么能对他不满呢？您瞧瞧，嘉庆为了保住自己的地位，隐忍负重到了什么样的程度！三年多的时间里，一直扮演一个傀儡角色，没有权力不敢争抢，老婆死了不敢悲伤，这样的生活，真的是憋屈到了极点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>44.嘉庆反腐，为何越反越腐？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiaqingfanfu-weiheyuefanyuefu-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiaqingfanfu-weiheyuefanyuefu-/</guid>
      <description>公元一七九九年，嘉庆四年正月初三，八十九岁的乾隆皇帝病逝于紫禁城的养心殿。对于这个消息，人们并不感到意外，即便放到今天，乾隆也算是难得的高寿。可没过几天，从宫中传出的另一条消息，却像重磅炸弹一般令朝野震惊：昔日有着「二皇帝」之称的权臣和珅，被嘉庆下旨打入刑部大牢，旋即以二十条大罪被查抄家产，其本人也在狱中被赐自尽。
关于和珅的巨额财产，官方记载不甚详细，民间的说法又难免夸大，虽说所谓的查出八亿两白银必然是子虚乌有，但和珅富可敌国，应该是不争的事实。民间说「和珅跌倒，嘉庆吃饱」，正是基于这个情况，认为嘉庆诛杀和珅，乃是为了将他的财产据为己有，充盈国库。时至今日，依然有很多人相信这个说法。
当然了，我们不能说这种说法不对，但这充其量只是一个次要的目的。嘉庆之所以非要至和珅于死地不可，主要为的还是惩治贪腐、刷新吏治。而且在他看来，这件事情的紧迫性，已经到了顾不得父皇是不是尸骨未寒的程度了。
嘉庆之所以如此着急反腐，与乾隆有着密不可分的关系。别看历史书上讲「康乾盛世」，实际上到了乾隆晚期，偌大的大清朝已经到了岌岌可危的地步。光是乾隆四十六年到四十九年，就查出了五起规模在历史上都排的上号的贪污大案，拿其中的甘肃冒赈案为例，当时整个甘肃省县级以上的官员，基本上都掺和了进来，光是事后追缴回来的赃款，就达二百八十多万两白银。而且这还没完，因为案发时的甘肃布政使王亶望后来已经调到了浙江当巡抚，乾隆让人去查抄他的家产，又发现闽浙总督陈辉祖等人居然连抄家的财物也贪污了！为了避免因为杀人太多而导致政府瘫痪，乾隆甚至不得不修改法律，把贪污处死的金额提升到两万两，饶是如此，光甘肃一省就有五十六名大小官员被处死，可见当时的官场已经腐朽到了何种程度。
所谓「乱世用重典，沉疴下猛药」，一心想要力挽狂澜的嘉庆，果然大刀阔斧，对贪官污吏来了个大清洗。拿清朝在地方等级最高的总督来说，当时全国一共有十一个总督，嘉庆亲政后不久，就撤换了六个，这阵仗不可谓不大。在嘉庆的严厉惩处下，清朝官员的贪污行为一时间还真的有所收敛，看上去似乎取得了成效。可好景不长，没过多久，各地的官员是「外甥打灯笼——照旧」，该卖官的卖官、该收礼的收礼，浑然不把皇帝的表态当回事。
嘉庆看在眼里，气在心里，可是现实就是这样，你再讨厌贪官，总归要靠这些人帮你治理国家，要是真的一个个都杀了，那大清国估计就直接完蛋了。嘉庆当然不是愣头青，他也知道，指望这帮官僚幡然醒悟根本没戏，要想打赢这场反腐持久战，还得从头培养一批清正廉洁的官员。嘉庆四年九月，河南有个叫杨道纯的平民给嘉庆上了封奏表，里面洋洋洒洒，说了许多关于粮食安全的问题。嘉庆看了以后大加赞赏，下令让他到直隶总督胡季堂那里上班，等有职务空出来，就让他去补上。由此可见嘉庆求贤若渴的心情。
在朝中，他也一手提拔了许多表现优秀的官员，比如率先揭发和珅的御史广兴，在这之后便深受嘉庆信赖，先是擢升为副都御史，然后又加封为内阁学士，派他到四川专门负责军需粮草。要知道，后勤不管放到什么时候都是个大大的肥缺，可这个广兴是真不含糊，到了四川不但兢兢业业、不辱使命，每个月还能给朝廷额外省出十多万两银子来。尽管广兴因此得罪了一大批人，但嘉庆还是用人不疑，一步步将他升到了刑部侍郎、内务府大臣的位置。甚至还曾私下感叹，说你是我非常信任的人，外面为什么会有那么多人恨你呢？这话说完，广兴跪在地上，眼含泪水，一言不发。为什么？因为这表明皇上对他一点儿疑心也没有，认为错的都是他的政敌，他能不感动吗？
可是嘉庆万万没想到，就是这个自己万分信赖的广兴，最后居然成了个大贪官！早在二人这番谈话之前，广兴出差去山东、河南查案子，一路上作威作福，吃香的喝辣的，两个月就花了地方五万两银子。后来甚至公然跟告状的人索贿，说没有七八万两银子，你这案子我就办不妥当！当时民间有谚语说，他是「周全天下事，广聚世间财」。东窗事发后，嘉庆怒不可遏，亲自审问广兴，但直到这个时候，他心里其实还是想给这个宠臣留一条活路的。没曾想广兴不知道吃了什么药，居然还当着嘉庆的面儿给自己辩护，完全不知道什么叫做「挨打要站稳」。嘉庆一怒之下，也顾不上自己的面子问题了，宣布将其以绞刑处死，随后又处罚了与此案有关的大小官员三十名。嘉庆很是郁闷，为什么反腐搞来搞去，连原来的清官都变成了贪官呢？
嘉庆十八年，紫禁城发生的一件大事，让嘉庆再一次感到崩溃。九月十五日，民间教会天理教的首领林清，率领两百多号教徒在宫内太监的接应下攻入了皇宫，想要推翻清朝的统治。虽然这些人在半道上就走散了小一半，虽然他们还没进宫门，就被守门的清军发现了异常，但还是有数十名起义军成功冲了进去，直奔嘉庆居住的养心殿。
按理说，虽然起义军是临时发难，事出突然，但是守卫皇宫的侍卫不仅人数远胜于对方，而且都是万里挑一的精英，区区几十个老百姓，三下五除二就能够解决。可实际上，当时留守皇宫的这些人从上到下都阵脚大乱，护军统领石瑞龄、礼亲王昭裢等人提议赶紧找来车马，让后妃出宫逃难，负责守卫午门的将领甚至干脆带着人马，打开城门逃之夭夭。幸好嘉庆的嫡长子、后来的道光皇帝绵宁挺身而出，在养心殿外举起火枪打倒了两个起义军，稳住了阵脚，随后在闻讯赶来的援军帮助下，用了两三天的时间，才把宫里藏匿的起义军清除干净。
当时嘉庆正在从避暑山庄回京的路上，听到这个消息后，他简直不敢相信自己的耳朵——几十个教匪，拎着匕首和砍刀，就敢光天化日之下强攻皇城，甚至险些成功！在中国的历史上，就没听说过这么荒唐的事儿！这说明什么？说明他这个皇帝当的太失败了，把人都逼到这份儿上了，用他自己的话讲，这是「汉唐宋明未有之事」，别的朝代再怎么烂，也没遇到过这样的事情，到我这儿发生了，不是我的问题吗？
所以嘉庆在林青之变后，下了一道罪己诏，结尾写的「笔随泪洒」四个字，绝对不是虚言，他是真的很憋屈、很郁闷，因为他虽然是剥削者，但起码还有良心和同情心。早在嘉庆初期白莲教起义的时候，嘉庆就曾说过，这是「官逼民反」，因为起义军的首领王三槐在供述中也说到这个问题，他便下旨暂缓行刑，允许他检举、揭发贪官污吏。可见和乾隆不一样，嘉庆是承认大清的统治有问题的，也曾积极地去解决问题。
但是作为一个皇帝，嘉庆很多时候又过于心软，他的同情心让他往往不忍对那些罪臣下死手，杀他们个人头滚滚，搞起反腐运动来经常是高高举起，轻轻放下，久而久之，大臣们也就摸清楚了皇帝的脾气，反腐的严肃性自然就不存在了。
不过说实话，我们也没办法去苛责嘉庆心慈手软，因为清朝到那个时候，腐败问题已经深入骨髓，无法根除。就像前面讲的甘肃冒赈案一样，如果真的依法处置了那些贪官，政府立刻就得完蛋，就像电影《建国大业》里蒋介石和蒋经国说的那样，反腐则亡党，不反则亡国，左右都是免不了灭亡的命运。像嘉庆这样一个笃信「敬天法祖」的皇帝而言，又怎么敢冒着背上「亡国之君」骂名的风险，去真心实意的为老百姓做事呢？
于是乎，嘉庆就只能在当初的执政理想和现实的沉重黑暗之间不断纠结和挣扎，最终也只能发出「做皇帝难，到朕这里尤其艰难！」的感慨。当初的意气风发，也逐渐被现实磨平了棱角，化为了帝王专制时代下的一声叹息。终于，这位有心重振朝纲的帝王，还是以一个彻底的失败者形象被载入了史册，为后世所唾弃。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>45.嘉庆的奇妙漂流：两百余年的美妙误会</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiaqingdeqimiaopiaoliu-liangbaiyuniandemeimiaowuhui/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiaqingdeqimiaopiaoliu-liangbaiyuniandemeimiaowuhui/</guid>
      <description>我们现在到国内的旅游景点去，除了游山玩水之外，基本上都免不了一个项目，就是品尝当地的特色美食。很多景点儿为了迎合游客的喜好，往往还要给这些民间美食在宣传上做一番包装，用悠久的历史来做「背书」。其中因为帝王将相的知名度和经历最为丰富，也更容易被选中当代言人。
在这些人里头，最出名的当属乾隆了。他在位期间六下江南，途中游山玩水，天下皆知。不过他万万没有想到，这段经历在他死后，居然变成了各地景区用来招徕游客的段子——和乾隆有关的民间美食故事，大多数都是这个套路：乾隆出门游玩，走到哪个地方，想要微服私访，结果不小心迷路了，无意中发现了当地的特色美食，吃后赞不绝口。听上去简直和现代人找好吃的地方「打卡」没什么区别。著名作家马伯庸马亲王为此还曾经做过一张「乾隆迷路图」，发现和乾隆有关的美食不但覆盖了下江南的范围，甚至连两广、川渝乃至黑龙江都凑了上来，乾隆的名人效应可见一斑。
事实上，皇帝出巡是有一套固定的流程的，根本不可能有微服私访这种情况出现，迷路那就更是无稽之谈。现代人这样编排，无非就是想蹭个热度，找个代言人好沾光，很多地方关于皇帝的民间传闻，基本都是出于这种心态。很多人对此也是心知肚明，占了便宜就行，不会过度宣传。可是有一个地方不一样，不光要蹭皇帝的热度，当地的民众对此还深信不疑，坚信历史上确有其事。这是哪呢？台湾！
按说台湾旅游资源是挺丰富，可是非说有皇帝到过那儿，怎么可能？古代又不像现在，坐船稳稳当当就能过海峡，那时候台湾和内地往来是挺麻烦的一件事情，甚至是有不低的风险的。而且当时的台湾开发程度很低，皇帝就算想不开了要过去旅游，你让他去台湾看什么？实际上，中国历史上的皇帝，没一个去过台湾的。
可是台湾人不这么看，他们说，清朝的嘉庆皇帝就去过台湾，不但去过，还在台湾岛上转了一圈儿，不但品尝了当地的特产，还到处行侠仗义，不信？到现在台湾还有很多和嘉庆相关的美食呢！比如说柚子，他们叫「文旦」，这个就是嘉庆官方认证的好东西，现在台南的许多文旦礼盒，外包装上还会印有嘉庆的朝服像。
传说乾隆听闻台湾南部的麻豆有一个孝子叫林旦，他的母亲冬天生了重病，临死前就想吃个柚子，可是冬季哪有柚子啊？林旦就跪在柚子树下痛哭流涕，结果老天开眼，长了满树的柚子不说，林旦的母亲吃了之后，病立马就好了。乾隆听说后，就让太子，也就是后来的嘉庆去台湾给他找柚子，嘉庆到了台湾，便以林旦的名字给柚子命名叫「文旦」。这样的故事，在台湾还有一大堆，像什么百香果、番薯，就连面条、矿泉水这种随处可见的食物，都有嘉庆的「独家认证」。
在大陆民间默默无闻，甚至可以说是没什么存在感的嘉庆，为什么成了台湾人民最喜欢的皇帝呢？而且还一个人包揽了整个台湾岛的帝王故事！俗话说无风不起浪，台湾人编嘉庆的故事，肯定是有由头的，不然别的不说，清朝这么多皇帝，为什么偏偏选中了嘉庆这个「小透明」？不过这个由头说起来也有趣，嘉庆之所以得到青睐，是沾了两个人的光。
第一位叫福康安，他是大学士傅恒的儿子，也是乾隆的第一任皇后孝贤纯皇后的侄子。这个人不光出身显赫，而且很有本事，乾隆朝中后期的几场大仗硬仗，基本都是靠他打下来的。乾隆五十一年，台湾发生了一场天地会领导的起义，起义的领袖叫林爽文，因此这件事也被称作「林爽文起义」。台湾当地的清军屡战屡败，乾隆就派福康安带人去平叛，福康安不愧是名将，用了不到半年的时间就把事情解决了。
台湾当地人之前没见过正儿八经的朝廷大官，只知道这次来镇压起义的是一个地位很高的年轻将军。他们也搞不清楚清朝的政治制度，消息传来传去，福康安稀里糊涂的就成了当地人口中的「太子爷」，后来嘉庆即位，大家理所当然就把福康安当成了嘉庆，这样一来，嘉庆到过台湾的历史基础就有了。
不过光是这一件事，还远不足以支撑起台湾人对嘉庆的喜爱。嘉庆在台湾的好名声，更多的是因为王得禄的功劳。
说起王得禄这个名字，一千个大陆人里估计也未必有一个能知道的，但是在台湾，他可是个家喻户晓的历史人物。上世纪七十年代初，台湾有一部电视剧轰动一时，叫做《嘉庆君与王得禄》。在这部剧里，嘉庆化名高世国游历台湾，途中经历了种种奇遇，不但每次都逢凶化吉，还和一个叫王德福的武林高手结为兄弟——历史上的王德禄就是王德福的原型。
您可别觉得这个剧情烂俗，台湾人特别喜欢看这段故事。在六七十年代，台湾只要是有名气的歌仔戏演员，基本都演过这出戏。直到 21 世纪，台湾的电视剧还在演嘉庆游览台湾，可以说是经久不衰、老少咸宜。
台湾人为什么选中了王得禄作为嘉庆的「导游」呢？这还得从王得禄的生平说起。他是台湾嘉义人，林爽文起义的时候，他自掏腰包招募乡勇，配合清军收复了当时还叫「诸罗」的嘉义县城。因为这个功劳，王得禄被朝廷封为了把总，这是个七品的武官，虽然不大，但是他从此进入了仕途。后来王得禄在闽台地区一直带兵剿匪，从把总升到了千总、游击、副将，到嘉庆十一年的时候，已经当上了总兵。
当时闽台一带有个大海盗，叫蔡牵，这个人是乾嘉年间东南沿海最大的海贼，势力最强大的时候，手底下有两万多人，差点儿连台湾府城都给拿下了。王得禄的上司、水师提督李长庚过来剿匪，结果一不小心把命都搭了进去。直到嘉庆十四年，当上了福建提督的王得禄，才在浙江沿海一带彻底剿灭了蔡牵的势力。这场仗不但让王得禄成为了清朝的封疆大吏，还让他在台湾的老百姓心中留下了深刻的印象，要知道在他之前，台湾从没出过这么大的官儿！而且他做的这些事情，客观上讲确实是有助于台湾的稳定和发展的，所以大家伙都念他的好。
道光年间，王得禄告老还乡以后，又帮着清朝平定了好几拨土匪，因而被封为太子太保，嘉义现在有个太保市，就是从这儿得名的。除此之外，嘉义县城原来有个东门楼，当地人称之为「太子楼」，也与王得禄的太子太保衔有关。
可是后来不知道怎么传着传着，这个「太子」的含义就变成了乾隆的太子，也就是嘉庆，说是嘉庆在平定林爽文起义的时候，曾经带着王得禄在东门楼上指挥军队。前面咱们讲了，这实际上是台湾人把福康安当做了嘉庆，可是当时的人以讹传讹，硬把太子的帽子扣在了福康安头上，再加上王得禄在嘉庆年间备受重用，这就让民间对这一说法更为坚信，把这两个事情给揉到了一块儿。久而久之，嘉庆和王得禄的缘分，就在台湾的民间故事中形成了。
对于这个问题，专家学者也不是没试过辟谣，可是嘉庆在台湾的故事都流传了近两百年了，谁也不愿意承认这是子虚乌有。嘉义的一任县长就曾在讲座上当面驳斥历史学家说，既然你说嘉庆皇帝从来没到过台湾，那他在位的时候，怎么会为台湾做这么多的好事？要知道，清朝之前的几个皇帝，对台湾不要说爱答不理了，简直就是视而不见!嘉庆之所以对台湾这么上心，要不是因为有这些经历在，可能吗？
就这个问题，还真是难住了专业人士。因为嘉庆对台湾的重视，在清朝确实是前无古人。嘉庆在位期间，台湾第一次被纳入了《大清会典》里的中国地图，当地也获得了前所未有的安定。他还在台湾东北部设置了噶玛兰厅，也就是现在的宜兰县，并在淡水等地设置学校，鼓励当地的童生考取功名。可以说，清朝对台湾的大规模开发，是从嘉庆年间才开始的。
至于嘉庆为什么这样做，我们现在也不知道原因。不过话说回来，这本来就是统治者该做的事儿啊！只不过是因为之前的几个皇帝太不重视台湾了，这才显得嘉庆尤为难得。再加上康雍乾年间，台湾都发生过大的起义，搞得生灵涂炭，你要台湾人对那三个皇帝有好感也不大可能。机缘巧合之下，才让嘉庆成为了台湾人最喜欢的皇帝，这既是台湾人寄托情感的需要，也离不开嘉庆本人的努力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>46.钮祜禄氏：清朝后宫第一家族</title>
      <link>https://yanwe.win/post/niuhulushi-qingchaohougongdiyijiazu/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/niuhulushi-qingchaohougongdiyijiazu/</guid>
      <description>中国人在谈婚论嫁的时候，很多家庭特别讲究一个「门当户对」，就是说结亲家的两个家庭社会地位、经济地位都得对等，这样小两口结婚之后，婚姻才能和谐幸福。在古代，还有一个说法，叫「父母之命，媒妁之言」，意思是指儿女的婚姻需要由父母作主，并且由媒人在中间介绍，这是从春秋时期流传下来的一道婚姻程序，因为在古代，女子很少抛头露面，尤其是官宦之家的千金小姐，那更是在结婚之前几乎都不出门，只能在屋里学习女红，也见不到什么男人，所以婚姻大事要由父母把关。而且越是社会地位高的家庭，在这些事情上的规矩越多。
清皇室作为当时的天下第一家族，在婚姻的事情上态度自然也是最为严苛的。不但有种种繁文缛节，在给皇子选择另一半时，对于女方的家庭条件也有很高的要求。其实中国古代不是许多人认为的「一夫多妻制」，严格来讲应该是「一夫一妻多妾制」，小妾的地位是无法和妻子相提并论的。在皇家也是一样，皇后叫「国母」，不但是六宫之主，还要母仪天下，和皇帝一样被万民尊崇。所以能当上皇后，不但是女子个人的幸运，也是整个家族的荣耀。
可是在清朝，有资格让自己家的姑娘当上皇后的家族没有几个，因为清朝皇室在联姻的时候，对于女方家庭地位的要求，是整个封建社会里最高的。除了嘉庆的生母孝仪纯皇后魏佳氏母凭子贵，在死后被追封为皇后外，清朝所有的皇后无一例外，都是满族人。而这些满族皇后，在出身上也分三六九等，我们翻阅清朝的后妃档案，不难发现其中有几个姓氏频频出现，像什么富察氏啊、瓜尔佳氏啊、钮祜禄氏等等。为什么呢？一来这些都是满族人的大姓，就跟汉人的赵钱孙李一样，姓这些的人多；二来就是这些姓氏背后的家族高贵，能被皇家高看一眼，通过联姻的方式施恩拉拢。
当然了，这并不代表所有姓那几个姓氏的满人就都高贵了。比如说钮祜禄氏，这是满族最古老的姓氏之一，《八旗通志》记载说，钮祜禄氏有二十三派，分布在东北各地，具体到支系又有九十七支，其中很多支系都没有族谱，搞不清楚出身。但对于历史爱好者而言，这一点无伤大雅，因为你能想得到的钮祜禄氏名人，基本上都出自索和济巴颜系，其中最出名的就是和珅了。可是《清史稿》里又说了，和珅是「少贫无籍」，家庭条件不好，这怎么能是名门之后呢？
原因很简单，这个支系的后人实在是太多了！和珅的祖先，是索和济巴颜的玄孙嘎哈查鸾，他有个弟弟叫阿灵阿巴颜。这个阿灵阿巴颜又有个孙子叫额亦都，是后金的开国五大臣之一，也是努尔哈赤的女婿，这一门才是最高贵的钮祜禄氏。清朝二十九个皇后里，出自这一门的皇后就有五位：康熙的孝昭仁皇后、雍正的孝圣宪皇后、嘉庆的孝和睿皇后、道光的孝穆成皇后和咸丰的孝贞显皇后，此外还有六个嫔以上的后妃，说他们是清朝后宫的第一家族，并不为过。
而且这五位皇后，每一位的故事都值得大书特书。孝昭仁皇后虽然活的不长，但是她的父亲是著名的辅政大臣额亦都，而且她还是鳌拜的干女儿，大家都知道，康熙看鳌拜不顺眼，后来为了执掌大权，还把鳌拜给干掉了，可是对孝昭仁皇后，康熙却是非常宠爱，并没有因为她的特殊身份而另眼看待。孝昭仁皇后死的时候，南方的三藩之乱打的如火如荼，可是康熙却对此不管不顾，连着四五天陪在孝昭仁皇后的灵柩旁泪流满面。孝圣宪皇后就更不用说了，大名鼎鼎的「甄嬛」，清宫剧最热门的女主角之一。孝贞显皇后很多人可能感觉不大熟悉，她的徽号叫「慈安」，在咸丰死后垂帘听政，坐在她旁边的另一位太后就是慈禧。
相比之下，另外两位钮祜禄皇后的知名度就没那么高了，可是在清朝的历史上，这二位皇后也都有着独特的经历。
按照时间顺序，先说说嘉庆的孝和睿皇后。
在阿灵阿巴颜的后人里，孝和睿皇后的出身其实并不算很好，但是乾隆五十五年选秀女的时候，乾隆依然将她选为了十五阿哥永琰的侧福晋。因为当时永琰的福晋，也就是后来的孝淑睿皇后喜塔腊氏身体不好，很多学者推测，从这个时候开始，乾隆就已经做好了让钮祜禄氏日后成为嘉庆皇后的打算。乾隆禅位后，嘉庆直接就把钮祜禄氏封为了贵妃，在喜塔腊氏死后，又将其封为皇贵妃，等到嘉庆六年给乾隆服完丧后，钮祜禄氏便成为了皇后，晋升的道路可谓是顺风顺水。
孝和睿皇后的肚子也很争气，先后给嘉庆生了皇三子绵恺和皇四子绵忻，而且两个儿子都健康地长大成人了。嘉庆二十五年七月，六十一岁的嘉庆皇帝暴亡于避暑山庄，身旁的大臣们顿时惊慌失措，因为皇帝死后继承人是谁，要等到打开乾清宫「正大光明」匾后的鐍匣才能知道，可是承德离北京好几百里，俗话说「国不可一日无君」，这几天里究竟谁说了算？虽然大家心里都能猜出来，皇二子绵宁应该就是嘉庆属意的继承人，但他的生母、嘉庆的第一任皇后喜塔腊氏已经死了二十多年了，万一身在北京的孝和睿皇后有私心，想让自己的亲生儿子继位，那就免不了发生一场宫廷政变。
好在孝和睿皇后为大局着想，在得知噩耗后，第一时间发出懿旨，让留守北京的王公大臣迅速去避暑山庄把绵宁接回来继位。绵宁在听到这一旨意后，是「伏地叩头，感悚不能言谕」，对这位后妈充满了感激之情。他当然得感谢孝和睿皇后！毕竟人家在北京，他在承德，要是孝和睿皇后真的篡改立储敕书，他就算能继位，也得想办法杀回紫禁城。所以后来道光和太后的关系十分融洽，甚至在孝和睿皇后死后悲痛欲绝，以至于一病不起，一个多月后便随之而去。
道光和钮祜禄氏女性的缘分还远不止于此。他的第一任妻子孝穆成皇后，也是钮祜禄氏。和孝和睿皇后不同，孝穆成皇后的家世十分完美，她是遏必隆的后人，父亲是嘉庆朝的户部尚书、正白旗满洲都统，就算不考虑家族血统，也是身份显赫。嘉庆元年，这位钮祜禄氏大小姐被封为绵宁的嫡福晋。嘉庆当时的想法，和他的父皇乾隆一样，是按照未来皇后的标准在挑选儿媳妇。
可惜天不遂人愿，孝穆成皇后还没活到道光登基，就在嘉庆十三年的时候逝世了。嘉庆的想法再多，也不可能在自己还活着的时候，就把儿媳妇葬在皇陵里吧？于是皇室就把钮祜禄氏的棺椁葬到了北京西南郊的王佐村，把这个问题留给了道光去解决。道光也不含糊，一即位就追封结发妻子为皇后，还曾经考虑过在清东陵、清西陵之外另辟一座皇陵，死后和孝穆成皇后一块儿葬在王佐村。后来因为道光在选择陵寝这件事儿上一再变卦，孝穆成皇后的遗体也跟着被人从王佐村挪到了清东陵，后来又搬到了清西陵。虽然她生前没在史书上留下什么事迹，可是这死后连续搬家的经历，放眼整个清朝，那也是独一份儿了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>47.奋斗标兵嘉庆是怎样把大清公司带垮的</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fendoubiaobingjiaqingshizenyangbadaqinggongsidaikuade/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fendoubiaobingjiaqingshizenyangbadaqinggongsidaikuade/</guid>
      <description>在职场上什么样的人最让人讨厌？不同的人可能有不同的看法，但有一种人是一定不招同事待见的，这种人在现在的网络上有个说法，叫「奋斗逼」。什么意思？好好的一个「奋斗」，后面为什么要加个骂人的字儿？因为这样的人在工作中，为了向老板表现自己，不但只求付出不求回报，而且因为他的所谓奋斗，让其他同事也要跟着承担更大的工作量，最后形成大家伙一起被剥削的局面。
用这样一个词来形容古代的皇帝，看起来怎么也说不过去。一者皇帝没有老板，他本人就是天下的老大，就算想向上级表忠心，那放在古代的价值观里，也只有给老天爷看的份儿；二者他没有同事，奋斗也好摸鱼也罢，没人敢和皇帝去比工作量，您爱做多少做多少，到了清朝这样一个君主专制达到顶峰的朝代，连敢上书批评皇帝工作态度不积极的大臣都没几个了，毕竟谁脖子上的脑袋也不是赁来的，犯不上触这个霉头。
而且话说回来，人家清朝的这些个皇帝，除了咸丰后来因为心态爆炸而自暴自弃，还有同治、光绪、宣统这三位形同傀儡的皇帝之外，其他那几位个人能力先不说，勤奋程度起码都是在中国历代帝王平均线以上的。比如在这方面最出名的雍正，在位仅仅十三年，批阅的奏折就有四万多件，每天都工作到深夜，一年到头除了生日那天，全年无休。就算让皇帝和皇帝同行之间做比较，那「奋斗逼」这个帽子似乎也是扣在雍正头上更为合适一些，为什么要说嘉庆才是中国最后一个「奋斗逼」皇帝呢？
历史上的嘉庆，从个人角度来看简直就是个完美的古代帝王，不但兢兢业业、严于律己，在勤政方面和他的祖父雍正不相上下，而且宽仁勤俭、温文尔雅。有一年三伏天，他召见一位叫杨怿曾的官员，这个大臣掀开门帘进屋的时候，看见嘉庆正跟那儿自己扇扇子呢——因为嘉庆比较胖，胖子夏天容易出汗——然而杨怿曾一下跪，嘉庆就立马把扇子放到一边儿，专心致志和他谈公事。两个人说了很长时间的话，眼看着嘉庆身上汗如雨下，可他却始终都再没拿扇子扇风。按照规矩，在皇上面前，大臣是不能扇扇子的，所以嘉庆干脆自己也不扇了，大家一起蒸桑拿。古人讲「见微知著」，从这么件小事儿上，就能看出来嘉庆是一个平易近人的皇帝。
话说回来，那这就更奇怪了，在奋斗逼的眼中只有自己和老板，同事、下属的死活是一概不管的，在这一点上嘉庆明显不符合，甚至完全相反。既然这样，为什么还要说他是中国最后一个奋斗逼皇帝呢？这位「仁宗」的庙号，难道是假的吗？
这就要说到「奋斗逼」群体的另一个特性了：脑子不是很灵光。说白了，聪明人想挣大钱，会傻到靠牺牲自我来博取老板的同情吗？会想要靠出卖同事去讨领导的欢心吗？他们都是把主动权掌握在自己手里的，有自己的意志和主见，不会因为别人比自己名头响，就无脑地追随。
我们看雍正在历史上，非常尊敬他的父皇康熙，谁敢说他治国理政有一点儿和康熙不同的地方，他都要重重的责罚，可实际上呢？他确实是做了很多和康熙执政理念大相径庭的事情，因为他知道，康熙给他留下的是一个烂摊子，如果自己不赶紧转舵，那这大清朝等不到二十世纪就得亡在他手里。这叫什么？这叫政治家。说一套做一套，那简直就是政治家的基本素养，这类人说的话，一个字儿也信不得。
同样的，我们看史书上记载许多皇帝如何的英明神武，多么的睿智，那也都是为尊者讳。这种现象在《明史》和《清实录》里最严重，这两个都是清朝官方编修的史书，前者是为了通过美化明朝的皇帝，以此来抹黑农民起义，巩固清朝统治的法理基础；后者就更简单了，能狠下心来自己批评自己的人都没几个，何况是在当时被神话的帝王呢？就算心里对自己的毛病一清二楚，肯多琢磨琢磨都很不错了，难道还把自己的负面形象写到史书上，好让后人看笑话？
可是不知道为什么，明明是皇帝用来忽悠别人的手段，到了嘉庆这儿，却是自己把自己给忽悠了。
咱们有一说一，乾隆交给嘉庆的这个皇位，实际上并不是件好差事。清朝到了这个时候，已经进入中期，由于乾隆执政后期的吏治腐败，社会秩序随着官僚体系的腐朽也逐渐紊乱，明眼人都看得出来清朝在走下坡路。嘉庆不光是个有大志向的皇帝，也很懂得分析局势。他认为清朝走到这一步，主要有两个原因：一是官员贪污腐败，而源头就是乾隆的宠臣和珅，所以他亲政后办的第一件事，就是让和珅自尽，抄了他的家；第二个原因他说不出口，但是也用行动表态了，那就是他的父皇乾隆执政不力，所谓是「恩或多滥，罚必从轻」，光掏胡萝卜了，把大棒子扔到了一边儿。嘉庆说到我这儿绝不能这样做了，我得想个别的法出来。
可是历史上能力挽狂澜的政治天才就那么几个，嘉庆显然不是其中之一。这位有志之君本以为对贪官大开杀戒，就能把所有的问题都解决，可后来发现这大清的贪官就跟地里的韭菜似的，噶了一茬又长一茬，简直是无官不贪！嘉庆懵了，心说难道是我的问题吗？为什么我的祖先们当皇帝的时候，就没遇上我这个情况呢？他那个时候也不懂得历史规律的事情，再加上从小受的都是儒家的教育，笃信的是「敬天法祖」的执政理念。什么意思呢？就是你祖先留下的制度、命令，后代不光要遵循，而且不能随意改动。这是中国人的传统，到了明清的时候更是根深蒂固。
嘉庆是个大孝子，对这一点做的更是非常到位。于是他认为要想摆脱眼下的困境，就只能遵循祖宗的方式方法，恢复康雍乾时期的恢宏盛世。他在公开场合经常强调，要大家遵从祖制，和他一起墨守成规。嘉庆每天理政的时候，一定会先看看《清实录》里的记载，学一学祖宗们的做法，然后再决定如何处理事情。这种做法对不对？也难说，毕竟「以史为鉴」不能说是错事，可要是一味照搬历史，全然不知变通，那就肯定会出问题。因为时代在发展，社会在变化，用刻舟求剑的方式来治理国家，怎么可能有好的效果？
嘉庆刚亲政的时候，时任陕甘总督松筠曾经根据调研的实际情况，给他上了个折子，劝他搞经济改革，改革什么呢？食盐和铸铁。这两项是中国历代王朝调节经济的重要手段，西汉汉昭帝的时候有个著名的历史事件叫「盐铁之议」，争论的就是盐和铁要不要搞国营的问题。当时主政的霍光很务实，先是带着儒生们打倒了主张国营的政敌桑弘羊，后来又把这个政策捡了回来。因为汉武帝晚期的时候民生凋敝，再搞盐铁国营，汉朝的统治就要受威胁，而等到经济好转后，这个政策又能为国库带来巨大的收益。
松筠提的这个改革，放在当时其实是很有必要的。因为当时的官盐、官铁经常缺斤少两，质次价高，人们不得不去买走私的盐和铁，不打破垄断的话，不光是各级官员从中盘剥，导致国税流失的问题，还会逼得老百姓揭竿造反，动摇统治。可嘉庆看不到这一点，他指责松筠说，你这个想法荒谬！禁止私盐私铁，是老祖宗留下的制度，怎么能改呢？朕要是听了你的，那就是不敬天法祖，祖宗之法不可变！
可是松筠提出的问题又是客观存在的，那这个问题怎么解决呢？嘉庆说，出问题不是制度的问题，是你们这届官员不行。你们要清正廉洁，没才华没本事不要紧，只要像我一样勤政，问题都能解决！这就很荒谬了，有本事的官儿有几个不贪的？中国从古到今掰着手指头数，也就是诸葛亮、岳飞、于谦这么几个能达标，那都是千古完人级别的，嘉庆有那个好运气吗？
结果就是，嘉庆手底下的官员不懂也不敢创新，在他面前表现地倒是兢兢业业，可实际上是碌碌无为、尸位素餐。就跟现在很多企业要员工加班似的，大家就坐在工位上做样子，实际上干不干活老板也不管，要的就是这个劲儿。反倒是真正想为他解决问题的，不光得不到肯定，还要因为说真话倒霉，比方说松筠，还有曾经参与编修乾隆朝实录的洪亮吉。这位虽然是个彻头彻尾的文人，但是很有远见，听说嘉庆鼓励官员们上书说真话，他就上了个言辞激烈的折子，说咱们大清现在的问题，根源就在乾隆皇帝的时候吏治败坏，而皇上你虽然搞新政，手段又太宽和了，乱世得用重典，必须狠下心来杀个人头滚滚，重新构建政治体系，国家才有希望。不然的话，这大清就该完蛋了！
嘉庆看了洪亮吉的折子之后，不但不高兴，反而是大为恼火。你说「大清要完」就算了，居然还否定我的列祖列宗？于是这位忠心耿耿的臣子，就被嘉庆发配到了新疆，后来被释放后，洪亮吉也再没出来当官，而是回家写书，从此不问世事。大清公司有嘉庆这样一位奋斗逼，把能干事、干实事的员工都挤兑走，留下一帮表面奋斗，实际上混日子的人当管理层，那这家公司怎么可能好呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>48.太后下毒杀皇后，婆媳之间多大仇？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/taihouxiadushahuanghou-poxizhijianduodachou-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/taihouxiadushahuanghou-poxizhijianduodachou-/</guid>
      <description>嘉庆的第二位皇后，孝和睿皇后钮祜禄氏，从她的人生经历上看，虽然说不上是清朝最成功的皇后，那也应该是能够排进前五名的。她在嘉庆亲政后不久就被立为皇后，不但为嘉庆先后生了两个儿子和一个女儿，深得宠爱，在嘉庆突然死亡后，她还非常有大局意识，通过支持道光继位的方式，换来了这位养子的敬佩。而且这位皇后的寿命也很长，活了七十四岁，道光都差点儿没活过她。前半生夫妻恩爱，后半生儿子孝顺，中间还做了一件有功于国家稳定的大好事，对于一个后妃而言，这样的人生真可谓是尽善尽美，简直像是童话故事一样。
不过太完美的故事，总归是不符合大众审美的，为什么？因为太顺利、太平淡了，她的人生里就没遇到过任何挫折，而且她还没有因此骄傲、自大，总是能把自己的位置摆得很正，这样完美的女人，太少见。我们看现在网上在讨论历史的时候很流行的「翻案风」，之所以有人相信，不也是因为大家打心眼里还是喜欢听阴谋论的吗？追清宫剧年头比较长的朋友，应该都记得有这么一部剧：《万凰之王》，香港 TVB 做的，里面的大反派就是已经孝和睿皇后。在这部剧里，当时已经成为孝和皇太后的孝和睿皇后，表面上看起来对道光视如己出，实际上一直谋划着让自己的亲生儿子成为皇帝，宫斗失败后还想要对皇后下毒手，是个不折不扣的大恶人。
TVB 这样设计剧情，灵感就来源于野史对孝和皇太后的记载。想让亲儿子继位的谣言，前面已经说过了，于情于理，她都没有这样做的可能，相信这一说法的人一直也没几个。可是谋杀儿媳妇，也就是道光的皇后，这个罪名信的人就多很多了。因为道光的孝全成皇后，在历史上确实是死的很早，才三十出头人就没了，而且在她死后，道光专门下旨，要求伺候皇太后的人不许穿孝衣，免得让太后看见了心里不是个滋味。要知道，这孝全成皇后堪称是道光朝后宫荣宠之冠，她的儿子奕詝，虽然天资不如后来的恭亲王奕䜣，但却能继承大统，据说很大一部分原因就在于，道光希望用这种方式，告慰亡妻的在天之灵。可既然感情这么深厚，又何必在葬礼上偏偏注意避开太后呢？有人就觉得，这里面肯定有问题，至于到底是什么问题，那说法就多了。
第一种说法是说，在道光十五年，宫里给皇太后庆祝六十岁大寿的时候，孝全成皇后为了讨太后欢心，写了十首祝寿的诗，这本来是件好事，媳妇孝顺婆婆嘛，又是这么高雅的一种方式，怎么看也挑不出毛病来。可是后来孝和皇太后却在跟道光闲聊的时候，说皇后这么聪慧，未免有些可惜。道光很茫然，难道聪明还有错吗？太后就解释说，皇后母仪天下，最重要的是有品德，那样才有福气，说白了就是「女子无才便是德」那一套理论，道光听了也没往心里去。可是不知道是哪个好事儿的，后来把这话传给了孝全成皇后，她听完就不乐意了，心说我好心好意给你祝寿，你还拿话贬损我？我才貌双全，又有皇子，将来肯定也是皇太后，怎么就没有福分了？打这儿以后，两个人越来越生分，后宫的其它嫔妃为了争宠，也在她俩之间挑拨离间，于是太后最终下定决心，要除掉皇后。
道光十九年的冬天，皇后偶感风寒，孝和皇太后居然一改之前的冷漠，亲自到皇后的寝宫探病，而且态度非常和蔼，这让所有人大感意外，也让皇后不得不投桃报李。于是病好了以后，皇后就赶快去到太后那儿谢恩，俩人聊得很开心，似乎通过这件事，二人是「相逢一笑泯恩仇」了。没曾想，几天后太后给皇后送了一瓶酒，皇后喝完以后，当天就暴毙在圆明园的寝宫里。这种说法的言外之意很明显，那就是太后在酒中下毒，害死了自己的儿媳妇。
这种说法之所以被大众认可，原因其实很简单，宫斗嘛！电视剧里演的，不都是这个样子的吗？而且当时有人写了首诗，说「天语亲褒有孝全」，怕别人看不明白，还在后面加了备注说：孝全成皇后以妃嫔的身份成为皇后，没过几年就死了，这里面有很多「不足为外人道」的事情。因为当时孝和皇太后还活着，家法森严，道光也不敢违背太后，所以只能给皇后上了个「全」字作为谥号。
可实际上，太后下毒的说法有个核心的问题，那就是皇后的身体本来就不好，早在道光九年的时候，才二十出头的孝全成皇后就因为长期患有妇科疾病而肾气衰竭，那时候她还不是皇后。道光十九年八月，《清实录》中又出现了道光亲自探病的记录，这种事情能出现在实录里，说明不是小事儿，皇后的病当时肯定不轻。果不其然，到了道光二十年正月初，皇后病情突然加剧，六号的时候道光奉太后的命令去探病，八号就下旨让人准备丧事，也就是默认皇后已经没救了，到了十一号后半夜，孝全成皇后因病去世，就算不把小半年前那次发病算上，前后也有四五天的时间。孝和皇太后在这个时候下毒，既没条件也没必要，只会平白给自己招惹麻烦。从这个角度杜撰，显然是说不通的。
于是，一部分人又对孝全成皇后的死因，编出了另外一种说法，而且这种说法也认为，是孝和皇太后谋害了自己的儿媳妇，只不过她是事出有因，而孝全成皇后则是死有余辜。
这种说法是说，孝全成皇后为了帮助自己的儿子四阿哥奕詝夺取太子之位，欲设计谋害六皇子奕䜣。只不过，她的计谋并没有得逞，而奕䜣在发现孝全成皇后的阴谋后，回去就把这件事告诉了他的生母静贵妃，后者听完之后大吃一惊，赶忙跑去找孝和皇太后求助。
太后听说皇后居然这般丧心病狂，勃然大怒，立即命令道光，让他处死皇后，以儆效尤。皇后为了保全自己的儿子，也只好以死谢罪，这就是她谥号中「全」字的来源。而太后为了皇室的颜面，在皇后自杀后也没有过多追究这件事，还是允许她以皇后的身份下葬。
这种说法看上去也非常合乎逻辑，因为历史上的道光皇帝，后来在立储的时候的确曾经在皇四子奕詝和皇六子奕䜣之间犹豫不决，直到道光二十六年的时候才下定决心，立奕詝为储君。这样看来，作为奕詝生母的孝全成皇后，为了保住儿子的皇位，暗中加害奕䜣，虽然十分大胆，却也说得过去。和上一种假说相比，尽管这种说法更加符合人们对于宫斗的想象，而且奕䜣和奕詝的争储也是事实，但做出这种假设的人忽视了一个根本的事实，那就是这两个皇子当时的年龄。奕詝生于道光十一年，奕䜣生于道光十二年，而孝全成皇后死于道光二十年，这两个孩子还都没超过十岁，二人都是刚读书没几年，才学上的差异根本体现不出来。道光就算有三岁看老的本事，起码此时也没有在立储的问题上做过任何的表态。
此外，尽管清朝自雍正以后，搞的是秘密立储的制度，但清朝的历代统治者，多少都有「嫡长子情结」，最典型的就是乾隆，因为这个愿望没能得到满足，念叨了一辈子。道光本人更是清朝唯一一个以嫡长子身份继位的皇帝，只不过他因为嫡长子夭折，和乾隆一样没有实现这个愿望的机会。在这种情况下，年纪最大又是嫡出的奕詝，在储位的竞争中本就具有天然的优势，孝全成皇后犯不上冒着巨大的风险去谋害奕䜣。而且从她本人的利益来看，道光死后不管哪个皇子当了皇帝，她都是毋庸置疑的皇太后，与其操心太后的位子，还不如把心思用在养生上。所以说，这第二种假说肯定也是凭空杜撰的。除此之外，关于这对婆媳之间的阴谋论，还有「皇后求官说」、「皇后催产说」等诸多说法，因为其它说法的漏洞更多，所以在这里我们就不一一赘述了。
之所以后世会对孝全成皇后的死因有这么多的揣测，我认为除了孝和睿皇后的人生太过完美，和孝全成皇后英年早逝两个原因外，还有一个很大的原因，就是孝和睿皇后的陵寝问题。孝和睿皇后的昌西陵的规制对于皇后陵而言是非常简陋的，应该有的方城、明楼、月牙城这些建筑都被砍掉了。虽然这座陵寝是在咸丰年间才开始修建的，但道光在位三十年，迟迟没有为母后修建身后居所，这种轻视在「事死如事生」的年代是十分反常的，更和道光一贯的孝顺表现大相径庭，这就不由得会让人觉得里面有问题。虽然母子二人表面上没有表现出过任何的不和，但昌西陵的特殊性实在是没法用常理来解释，久而久之，也就难怪后人会对他们之间的关系妄加猜测，以至于编出许许多多的故事来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>49.禁卫森严的紫禁城，为何变成了菜市场？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jinweisenyandezijincheng-weihebianchenglecaishichang-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jinweisenyandezijincheng-weihebianchenglecaishichang-/</guid>
      <description>嘉庆十年二月二十日上午，在紫禁城的北门神武门外，一个男人的出现引起了整个大清朝廷的震惊。这个人三十多岁、身材高大、体格健壮，肩上扛着一杆被布袍裹着的铁枪。守门的侍卫眼看来者不善，急忙赶上前去拦阻，没想到此人二话不说，抄起铁枪便朝侍卫戳去！其余几名侍卫虽然很快就跟了上来，但是一时之间居然也奈何不得这位好汉。后来经审问，此人自称叫萨弥文，闯神武门是受了所谓「盟兄」的指使。
得知这一消息后，嘉庆大发雷霆，要求对已经伤重不治的萨弥文「处以极刑」、将尸体枭首示众不说，还兴师动众，两个月里发了二十道命令，要求军机处协同刑部、直隶总督、山西巡抚、步军统领衙门等对此事四处访查。他坚信，一个普通人是没有胆量在光天化日之下独自擅闯宫门、刺王杀驾的，在萨弥文的背后，一定有一个巨大的阴谋组织，意图颠覆大清的江山。大臣们对此当然也是不敢怠慢，把这个「萨弥文」的背景查了个底儿掉，结果发现这位想要单挑紫禁城的勇士，嘴里居然没一句实话！他的真名其实叫刘士兴，老家在正定府的藁（gǎo）城县，之所以动了闯紫禁城的念头，可能是因为贫富差距过大产生了不满，想要用这种方式报复社会。
这个结论报到嘉庆那儿的时候，一开始他是不相信的，可是没办法，这就是事实。人家军机处和刑部在四五个省地毯式地搜查，想干的不相干的全都审了一遍，连刘士兴刚刚两个月的孩子都逮起来了，天底下有这么包庇犯人的吗？最后实在是没地方撒气儿的嘉庆，只得把刘士兴的家人都发配为奴，然后再给相关的官员一些不痛不痒的惩罚，就算了事。
有趣的是，和这些吃瓜落的倒霉蛋相比，有一群责任更大的人非但没有受到惩罚，反而被嘉庆公开表彰——那就是当天守神武门的那些侍卫。按理说负责守卫紫禁城大门的禁卫护军，不说武艺高强吧，起码也应该是帝国的精锐力量。可结果呢？一大帮人围着一个农民，打了半天才把对方拿下就够丢人的了，自己这边儿还有好几个人挂彩，这禁卫军怎么这么废物啊？后来嘉庆才知道，原来是这帮守门的侍卫偷懒，嫌腰上绑着把刀太沉了，平日里压根儿就不带武器上班儿！结果就是当刘士兴拎着长枪大刀杀过来的时候，这哥几个儿只能赤手空拳迎上去。如此说来，没闹出人命都已经算他们有本事了。
嘉庆不生这些侍卫的气吗？当然生。早在咱们前面讲过的，嘉庆八年陈德行刺案的时候就发过脾气了。可是发脾气显然不管用啊！思来想去，嘉庆也只能说这些侍卫「勇气可嘉」，给他们升个官、发点奖金了，希望通过这种方式，能够唤醒他们尽忠报国的责任感。
其实，嘉庆又何尝不知道，清朝的江山到了他手上，已经是一个小修小补无济于事的烂摊子了。文官贪腐成风、武将追求玩乐，所谓「文恬武嬉」也不过如此，连给皇帝修坟都能搞豆腐渣工程，还有什么是这大清朝的官员干不出来的？可是不管怎么说，紫禁城是皇帝的家，是帝国的心脏，门禁居然搞得如此稀烂，实在是说不过去。大家都知道，在嘉庆十八年时发生的癸酉之变里，两百号天理教教徒里应外合，居然一路打到了养心殿门口，要不是后来的道光皇帝、当时的智亲王绵宁亲自上阵，紫禁城可能就这样稀里糊涂地失陷了！后来嘉庆也是一样地大发脾气，还下了罪己诏，可就算是这种「汉唐宋明未有之事」，也没能引起那些帮皇帝看家的人一丝一毫的愧疚感。到了嘉庆朝后期，紫禁城的大门几乎变成了菜市场，什么人都能够「到此一游」。
有一天，嘉庆在紫禁城里散步，遛到大门边上的时候，发现宫门前头居然有人放羊！倒不是说这地方不许出现动物，而是这里本来是属于内务府上驷院的，这个单位负责给皇室成员提供出行用的马匹，为此清朝专门在紫禁城内外设了十七个马厩，嘉庆看到有人放羊的这一片儿就是其中之一。
结果不打听还好，一问，嘉庆又无语了，放羊的太监们说，这些羊是御膳房的！为了让皇上您老人家吃到上好的羊肉，这才把它们赶到这儿来吃草。嘉庆心说你们这是把我当傻子怎么的？御膳房的羊难道都惨到要和御马抢草吃的地步了吗？其实嘉庆心里肯定也清楚，这些羊八成是太监们养着挣外快的，反正和当内鬼引人打入紫禁城相比，这也就是小打小闹，睁一只眼闭一只眼的就过去了。毕竟嘉庆身边能用的人都是这个水平，不用他们还能用谁呢？
可是后来有人跟嘉庆汇报，说皇上您看到的这只是冰山一角，当天宫门附近不光有放羊的，还有一帮人跟这儿野餐呐！这群人看着城门旁边的树林挺好，就跑到林子里席地而坐，一边喝酒一边唠嗑，热闹得很！更有甚者，许多老百姓肩上挑着扁担、背上背着篓子，在紫禁城的城门里来来往往，就跟走自家的家门儿一样。要是换成一个不知情的人，看到这幅场景，一定会被嘉庆这种「与民同乐」的胸襟所感动——古今中外，你见过哪个皇上把自家大门敞开，给老百姓当菜市场和公园用的？
而且实际上，紫禁城的门禁之松懈，远比嘉庆看到的还要严重。因为来来往往的人多了，时间一长，治安肯定不好保证，小偷小摸的情况难免发生。早在嘉庆十六年腊月初十，就有一位小偷不知道是想证明一下本事还是怎么的，愣是溜到了紫禁城里偷东西，而且生怕难度不够高，居然一口气儿跑到了景运门那儿，把一个名叫屈廷镇的内阁中书的衣服给划开了个口子，偷走了他的银子。
这个景运门在哪儿呢？就在乾清门广场的东边儿，过了这门再往里走一点儿就是紫禁城的中轴线。景运门又被称作「禁门」，只有文职三品、武职二品以上的大官儿和在宫内办差的专员才能进去。在这样的地方，一个国家中央机关的书记员居然被贼偷了，搁到现在那就等于是部委大院儿里进了贼一样，简直是奇耻大辱。按理说，皇帝把当天守门的侍卫全都杀了也不过分，可是嘉庆到这个时候已经是被磨得没脾气了，对于这件事儿也只是骂了相关人员几句，让有关部门惩罚责任人员就揭过去了。至于他在谕旨后面提出的重新设计门禁制度的要求，估计那些大臣们压根儿也没当回事，不然的话，为什么嘉庆十八年又发生了癸酉之变？到了嘉庆二十五年的时候，还有老百姓在宫门旁边野餐？
除了这些事情之外，嘉庆朝关于紫禁城守备松懈的故事还有很多。像什么疯和尚闯进宫里只为了跟皇上聊聊天啊，进士们进宫面圣，结果因为太监忘了开宫门导致状元和探花找不到路啊，老百姓为了伸冤大晚上潜入宫中啊，对于嘉庆时期的紫禁城而言，简直就都不算什么新鲜事了。只能说，嘉庆能在这种条件下活到寿终正寝，没因为什么恐怖袭击被杀死，也没被这些奇葩的安保人员气死，实在是不容易。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5.殉葬作为清皇室「传统艺能」，是谁开了先例？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xunzangzuoweiqinghuangshi-chuantongyineng-shishuikailexianli-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xunzangzuoweiqinghuangshi-chuantongyineng-shishuikailexianli-/</guid>
      <description>作为清朝皇室最后一个为帝王殉葬的后妃，贞妃的一生无疑是悲哀的。但在贞妃之前，皇帝、亲王等贵族死后，安排妃嫔和奴隶殉葬，其实在清朝并不是什么稀罕事。而且不要说贞妃这种没地位也没孩子的庶妃，就算是皇帝最喜爱、地位最高的妃子，也有在皇帝死后遭此厄运的先例——那就是清太祖努尔哈赤的大妃阿巴亥。
这个阿巴亥，是努尔哈赤的第四任大妃，因为皇太极称帝前，清朝并没有特别系统的后宫制度，大妃的意思就相当于后来的皇后。对这个女人，努尔哈赤十分喜欢，这点从阿巴亥的经历当中我们就能看出来。她 12 岁嫁给努尔哈赤，在 13 岁的时候就被册封为大福晋，后来又先后生下了阿济格、多尔衮和多铎三个孩子。而且和很多政治联姻的牺牲品不同，阿巴亥的娘家后来虽然被努尔哈赤灭掉了，但这一点都没影响她的地位。更有甚者，在努尔哈赤六十一岁的时候，阿巴亥居然和他的大儿子代善搞暧昧，给努尔哈赤带绿帽子，这个事情查实之后，努尔哈赤也没有给阿巴亥太重的惩罚，只是和她分居了一年左右的时间，然后就和好如初了。而且在这次风波过后，努尔哈赤还让阿巴亥更多地参与到后金的政治事务当中，有意识地在众人面前树立阿巴亥的政治地位。
由此可见，阿巴亥在努尔哈赤后宫中的地位，那绝对不是其他人能够替代的，按照努尔哈赤的安排，她也应当在努尔哈赤死后的后金政坛中扮演一个重要的角色。既然如此，为什么努尔哈赤前脚刚死，年仅三十六岁的阿巴亥后脚就随他而去了呢？
按照努尔哈赤的继任者、清太宗皇太极的说法，阿巴亥为努尔哈赤殉葬，既是遵循满族社会传统习俗的需要，又是努尔哈赤遗嘱中的要求。史料记载，当时的满族家庭，丈夫死后，妻妾当中至少要有一个为他殉葬，这个人不能拒绝，也不能找人替代，如果她不肯殉葬，那么其他家人就要把她勒死。用现在流行的话说，叫做「她如果不体面，那你们就帮她体面」。那么阿巴亥作为大妃，是不是就非死不可呢？
答案当然是否定的。因为妻子殉葬这件事并不是无条件的，如果妻子和丈夫的关系不和睦，或是有年幼的孩子，那么就不符合殉葬的条件。努尔哈赤一生当中，有记载的妻妾就有十七位，要找出替代阿巴亥殉葬的人不是难事。况且在阿巴亥出轨那次，努尔哈赤都能以多尔衮和多铎年纪小，需要母亲抚养的理由宽恕她，在殉葬这件事上，自然也可以故技重施。更重要的是，努尔哈赤死之前，特地让人把阿巴亥从沈阳叫到自己身边来，让她陪着自己度过了人生最后一程，这段时间里，作为努尔哈赤政治助手的阿巴亥，难道会一点都不了解努尔哈赤死后的安排吗？正因如此，虽然多尔衮等人在母亲阿巴亥殉葬的时候什么都没说，但在清军入关、多尔衮执掌大权后，还是吐露了心声，说出了「太宗之位，原系夺立」这样的话。
那么，皇太极为了争夺皇位，有必要非得置阿巴亥于死地不可吗？
有！
这个理由，和顺治贞妃的死因，其实也有异曲同工之处。
贞妃的死因，我们一般认为是因为她的姐姐董鄂妃过于受宠，间接扰乱了顺治一朝的后宫格局，因而招到了孝庄太后的不满，为了平息太后的怒火，贞妃选择用殉葬的方式牺牲自己，来换取族人的政治生命。同样的，在阿巴亥死因的相关历史资料里，我们也能看到「宫斗」的端倪。
据《清实录》记载，努尔哈赤命令阿巴亥殉葬，原因是阿巴亥「饶丰姿，然怀嫉妒……虽有机变，终为帝之明察所制，留之恐后为国乱。」意思是说，阿巴亥的嫉妒心，会让她在努尔哈赤死后搅乱后金的皇室。可问题是，阿巴亥从打嫁给努尔哈赤过后没多久，就成了他最宠爱的女人了啊！她横不能嫉妒那些没她受宠的侧室吧？
所以说，这句话里的隐藏的问题，就出在她嫁给努尔哈赤到被册封大福晋的这段时间里。在阿巴亥成为大妃之前，努尔哈赤的大妃是叶赫那拉氏的孟古哲哲，这个女人虽然也很受宠爱，但论程度，却远不如后来的阿巴亥。在阿巴亥嫁过来之后不久，孟古哲哲就因病死去了，努尔哈赤随后就把阿巴亥扶正，放到了大妃的位子上。要知道，孟古哲哲从嫁给努尔哈赤到成为大妃，期间至少有八年的时间，而且这期间她还给努尔哈赤生过一个儿子；而阿巴亥却只用两年就成了大妃。
如果后来不是皇太极继位，那么孟古哲哲和阿巴亥之间的关系，可能也不会被我们重视。可就是因为皇太极成了清太宗，他在逼死阿巴亥的时候，又说出了「心怀嫉妒」这样的话，这就让我们不得不留个心眼——为什么？因为皇太极的生母，就是这位孟古哲哲！而且皇太极在努尔哈赤生前，虽然也是统领正白旗的贝勒，但论受宠程度，却不如阿巴亥的那三个孩子，直到努尔哈赤死前，也没有过立他为继承人的表示。皇太极会为此嫉恨阿巴亥，自然也是情理之中的事情。
更要命的一点是，努尔哈赤从病危开始，到宾天的这段时间虽然很是充裕，却没有和众人说明继承人的人选问题。这点不论怎么看都是讲不通的，努尔哈赤显然也不是糊涂到把这件事都能忘掉的人。据朝鲜人的史料记载，他在临终前是给和阿巴亥说过传位于多尔衮，由代善辅佐的安排的。如果这是真的，那么对皇太极而言，逼死阿巴亥，既能除去努尔哈赤遗嘱的最关键证人，又能逼迫代善不得不拥戴他——因为代善之前和阿巴亥有说不清道不明的关系啊！他要是这个时候跳出来帮阿巴亥说话，那岂不是正中皇太极下怀？再加上当时的形势下，皇太极最受年青宗室贵族们的拥戴，唯一能和他竞争皇位的代善，又因为自己多次作死，丢掉了太子的位置，在阿巴亥的问题上还没有发言权。所以，势单力薄的阿巴亥，也就只能含恨而死了。
说来讽刺的是，当初因为揭发阿巴亥而得到努尔哈赤奖赏的两个小妾——阿济根和德因泽——也被命令和阿巴亥一块殉葬，成了政治斗争的牺牲品。由此可见，殉葬制度的残酷，和云谲波诡的宫廷政治相比，那真是小巫见大巫！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>50.嘉庆为什么选择处处平庸的道光承继大统？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiaqingweishenmexuanzechuchupingyongdedaoguangchengjidatong-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiaqingweishenmexuanzechuchupingyongdedaoguangchengjidatong-/</guid>
      <description>在清朝的这些个皇帝里，要说最耻辱、最丢人的是哪一个，可能咱们一时半会儿还真比不清楚，因为清朝后面这些个皇帝，看上去确实都挺差劲的。可要说清朝是从哪一个皇帝那儿开始，在耻辱的道路上一发不可收拾的，那这个问题就简单了。每一个中国人，对于发生在公元一八四零年，也就是道光二十年的鸦片战争，都有着深刻的记忆。英国人发动的这场侵略战争，不仅揭开了中国近代史的序幕，也让中国因此沦亡百余年。
作为当时的最高统治者，道光皇帝无疑是难辞其咎的，他在应对外敌入侵时表现出的自大、无知和软弱，尤其令人感到愤慨。正因如此，当人们在评价这位帝王的一生时，难免「恨屋及乌」，将其一棒子打死，认为嘉庆选他当继承人，不光是清王朝的错误，更是整个中国的灾难。
嘉庆虽然执政水平不怎么样，可是他在位的时候，起码没有在世界上丢过这么大的脸，这大清国的日子在他的带领下，缝缝补补也能过得下去，作为守成之君还算及格。他怎么就选择了这样一个平庸的家伙，作为自己的继承人呢？
其实这种想法，属于典型的从结果倒推原因，我们不能因为道光丢掉了清朝的独立自主地位，就说他从一开始就不靠谱。恰恰相反，直到鸦片战争爆发之前，道光的一生简直可以说是顺风顺水，表现得非常优秀，如果没有这场战争，他也不会被后人看做绣花枕头。
因为父亲的缘故，道光从一出生就被整个皇室寄予厚望。他出生于乾隆四十七年八月，这个时候嘉庆早就被乾隆秘密立为皇储。因为嘉庆的长子早夭，作为实际上的嫡长子的爱新觉罗·绵宁，不仅被父亲嘉庆所重视，也得到了乾隆的关注。按照皇家的规矩，绵宁从六岁就开始入学读书，先后师从秦承业、万承风、汪廷珍等儒学大家。除此之外，他每天还要学习满语和骑射功夫。从道光留下的诗文作品和相关史料来看，年幼的他确实很聪明，也很争气，没有辜负祖父和父亲的期望。
乾隆五十六年八月，年仅十岁的绵宁，第一次随祖父乾隆到木兰围场打猎就大显身手，射杀了一头鹿。这让已经八十岁的乾隆龙颜大悦，不仅当场给他发了赏赐，还即兴赋诗一首。虽然乾隆的诗质量不怎么地，但是作为一个政治表态，这件事还是非常耐人寻味的。因为它意味着小绵宁得到了乾隆的认可，这对于他未来的政治前途产生了非常有利的影响。
嘉庆元年，十五岁的绵宁从皇孙变成了皇长子，同年十一月，他同户部尚书布彦达赉的女儿钮祜禄氏结婚，在他的婚礼现场，乾隆、嘉庆两代帝王一同出席，重视程度可见一斑。这一时期的绵宁，表现越来越出色，他仪表大方、谦恭有礼，身上一点儿也没有皇室子弟普遍存在的那种纨绔习气。正因如此，嘉庆在亲政后不久，便将他确定为自己的继承人，把继位诏书放到了乾清宫正大光明匾额后面。
不过当时的绵宁，肯定还不知道这件事情。虽然他是嘉庆的嫡长子，但他也有三位弟弟，按照清朝的立储制度，谁笑到最后还真不好说。于是聪明的绵宁一方面在父皇面前积极表现自己的才能，另一方面又从不显露出对权力的欲望，很少介入当时的热点事件。平日里，他深居简出，靠读书写字来修身养性，嘉庆安排他做什么，他就做什么，哪怕是枯燥无聊的杂务，绵宁都能办事情办得漂漂亮亮。久而久之，嘉庆对于绵宁自然是十分的满意。
而更让嘉庆感到欣喜的，是绵宁在嘉庆十八年发生的天理教起义当中的表现，在这起突发事件中，他不但展现出了处变不惊的果敢和勇气，也在事后体现出了良好的政治素养。
他先是在养心殿开枪打死了两名已经爬上墙顶的天理教徒，随后有条不紊地下达了一系列指令，让几近失控的局面很快得到了控制。接下来，他一方面到后宫安抚妃嫔们的情绪，另一方面派人快马加鞭，向正在避暑山庄的嘉庆汇报情况。宫外的援军赶来后，他又亲自带领侍卫，到西长安街搜查漏网之鱼。要知道在此之前，绵宁从来没有过带兵打仗的经验，也没处置过任何的突发事件。
收到绵宁的奏报后，嘉庆在震惊和愤怒之余，也为这位皇子的优异表现感到高兴，于是他在赶回北京的路上，就下旨晋封绵宁为智亲王，还将绵宁用来杀敌的枪赐名为「威烈」。和那些因为此事而被重重责罚的王公大臣相比，绵宁那可以说是鹤立鸡群。
以绵宁的智慧，自然懂得「木秀于林，风必摧之」的道理，他在受到嘉奖后，立马表现出了一副谦恭谨慎的姿态，不但没有居功自傲，还上折子说自己当时是因为事发突然，身不由己，所以才冒险和敌人火拼，等事情过去了，才发现自己越想越害怕——这话甭说他们爷俩了，其他在现场的人也不可能信。你胆小都已经有这么牛掰的表现了，这要是胆子大点，是不是直接就带头冲锋了？
嘉庆也不是傻子，当然明白绵宁的意思。一想到自己这位好儿子不光有勇有谋，还如此谦逊，当时就感动得流下了老父亲的眼泪，看来自己当初的选择没有错，绵宁就是个当皇帝的料！经过这么一件事，谁都知道，绵宁的储君之位已经是板上钉钉的事情了。也正因如此，当嘉庆在避暑山庄因病暴亡的时候，虽然大家没能及时找到立储诏书，但无论是随行的大臣，还是身在北京的孝和睿皇后，都没有对绵宁继承人的身份表示任何的疑义，而是急忙将其扶上皇位，以安定人心。时年三十八岁的绵宁，就此成为了大清入关后的第六位皇帝，年号道光。
如果道光能够在这一刻就退出历史舞台的话，那么后世对他的评价绝对不会如此差劲，甚至可能会为他扼腕叹息。只可惜道光不但顺利登上了皇位，而且一干就是三十年。在这三十年里，道光在皇子时期苦心打造的良好人设被无情的现实一点点粉碎。年近不惑才登上皇位的道光，虽然对于严重的社会问题并不缺乏了解，但面对积弊丛生的王朝，道光显然和他的父亲嘉庆一样，缺少大刀阔斧、锐意改革的魄力，也搞不清楚问题的根源所在。彼时豪情满怀的他，并不知道当皇帝原来是天底下最难的一件事，更不曾想到祖宗留给他的偌大基业，将在自己这一代，迎来整个中国历史上最大的危机。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51.半生要强，一生坎坷：苦命的道光皇帝</title>
      <link>https://yanwe.win/post/banshengyaoqiang-yishengkanke-kumingdedaoguanghuangdi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/banshengyaoqiang-yishengkanke-kumingdedaoguanghuangdi/</guid>
      <description>公元一八四二年九月五日，对于绝大多数的中国人而言，不过是一个平淡、忙碌而又有点燥热的日子。夜幕降临，人们在纳凉休憩的时候，并不会想到，当朝天子道光皇帝，这位六旬高龄的老人，正在紫禁城的宫殿内来回踱步，彻夜难眠。
这一天，钦差大臣耆英给他送来了一个坏消息，中国历史上第一份不平等条约《南京条约》已经签订。条约上的文字，给道光里带来的痛楚实在是难以言表，以至于当天他从退朝后，就一直站在偏殿外发呆，不住地叹息。直到后半夜，他才下定了决心，回身走入殿内，给耆英写下了一道谕旨，为历时两年多的鸦片战争画上了句号。
一百七十八年过去了，这场战争给道光造成的心灵创伤，已经随着他的死去被深埋在皇陵之中。可它给中国人民带来的痛苦，却被我们一直铭记。道光本人的无能和庸碌，也因为这份耻辱，被一代又一代国人唾弃。他的年号因此成为了中国历史上最知名的年号之一，成为了一个新的历史时代的开端。只不过对于一位帝王而言，这绝不算是什么荣誉。
倘若道光是一位不学无术的昏君，那么即便是被钉在历史的耻辱柱上，想必他也没什么好说的。然而历史上的道光，并不算是那种荒悖帝王，我们甚至可以说，他在勤奋这方面一度并不逊于他的父皇嘉庆。在位的三十年间，道光克勤克俭、事必躬亲，对于每一件政务都称得上是兢兢业业，即便是在晚年因为年事已高，加上鸦片战争失败带来的冲击，确实不像之前那样勤政，但也没有像自己的儿子咸丰那样一蹶不振，整天吃喝玩乐、逃避现实。说这样一位半辈子都很要强的皇帝是昏君，说实话，未免有些太过残忍。
更何况，道光的要强不是那种「无能狂怒」，他是真正做出过一些成绩的。比如说对于漕政、盐政的改革——就是由水路运往北京的粮食和食盐国家专卖的税收——这两项是国家财政的重要收入来源，也是贪污腐败的重灾区。嘉庆当年就想过大力整饬，但是因为他的思想过于保守，所以最后是高高举起、轻轻放下，不了了之。道光虽然和他父皇一样讲究恪守祖制，最后也是因为这一点没能将改革进行到底，但是好歹他做出了切实有效的尝试。比如说通过海上运输漕粮、在两淮地区推行「票盐法」，打击私盐贩卖，这些举措放到嘉庆年间，甭说尝试了，只要大臣敢提出来，嘉庆就敢直接毙掉。虽然这种说法听起来不免有「比烂」的嫌疑，但是道光能走到这一步，在那个年代就已经不容易了。
得益于这些努力，清朝的社会环境在道光前期有了一定的好转，在江苏等地区，一时间甚至出现了老百姓交口称赞官府的现象。考虑到清政府多年来严重的贪腐情况，能有这种事情发生实属难得。道光执政成绩更直接的体现是国库的收入，道光即位后的十几年里，国库收入比嘉庆晚年几乎翻了一番，虽然恢复不到雍正、乾隆时期的鼎盛阶段，那也是了不起的成绩了。也正因为有钱袋子撑腰，道光在位的时候，才能够平定西北的张格尔叛乱，维护国家的领土完整。
道光初期发生的张格尔叛乱，在清朝历史上并不算什么出名的事情，原因很简单，这起叛乱无论是规模还是影响力都排不上号，只不过是因为张格尔这人是曾经割据新疆的白山派和卓的后裔，所以才值得被史学界重视。这件事儿的由头，还得从道光的爷爷乾隆那儿说起。乾隆二十四年，清政府平定大小和卓之乱后，统一了新疆，并设置了伊犁将军职务，统辖新疆各部族。自那以后六十多年，新疆都没有发生过大的动乱。
但是乾隆当时出现了一个失误，就是没有像对待准噶尔那样，把大小和卓的后裔斩草除根，以至于让大和卓波罗尼都的长子萨木萨克逃到了中亚的浩罕汗国。在那里，萨木萨克时刻梦想着回到新疆复辟，重新建立政教合一的伊斯兰农奴主政权。浩罕汗为了在新疆扩张，也需要利用和卓后裔在天山南簏的广泛影响力，双方可谓是臭味相投，只是由于清朝彼时国力强盛，没给他们可乘之机。在漫长的等待中，萨木萨克生了三个儿子，老二就是这个张格尔。
到了嘉庆晚期的时候，形势终于发生了变化。清朝因为国力衰弱，对于西北边疆的控制力显著下滑，再加上新疆当地居民对清朝的剥削早有不满，这让张格尔感到，机会来了！正好浩罕汗这时为了索要喀什噶尔地区的贸易特权，惹恼了清政府，双方交恶，张格尔就被浩罕放了回来，打着发动「圣战」的旗号，拉了几百号人，准备打回老家去。可是就这么点人，够干啥的？很快，张格尔的第一次入侵就失败了，他本人也狼狈地逃回了浩罕。
本来清朝以为，张格尔这事儿就这么完了，可没曾想，这位的意志力非常坚定，过了几年以后愣是卷土重来，又找了几百号吉尔吉斯人骚扰清朝边境。这回总算是把事儿给弄大了，经过几年的扩张，到了道光六年，张格尔的叛军已经攻陷了喀什噶尔、叶尔羌等四座城市，喀什噶尔参赞大臣庆祥被围自尽。
这一消息令道光深感震惊，他认定，新疆的形势已经不是寻常措施可以解决的了，只有调集大军，才能一举歼灭张格尔。不得不说，道光的眼光还是非常老辣的，和后来李鸿章、左宗棠他们因为海防塞防之争还要吵个不可开交相比，道光这水平简直不知道高到哪里去了！而且作为总指挥，道光从调兵遣将，到钱粮运输，都做了周密的调度筹划。得益于他的重视，清朝在平定张格尔的时候，并没有出现像嘉庆镇压白莲教时靡费军饷的情况，这对于那个时候的清军而言，也是很不容易的一件事。
更可贵的是，道光还懂得「将在外，君命有所不受」的道理，虽然时常会向前线发出指示，但也会表明这只是建议，绝对不搞蒋介石那种「微操」。可是他手底下的将领水平实在差劲，虽然连战连捷收复了失地，但却被张格尔一次又一次脱逃。几万大军在回疆像无头苍蝇一样乱转，转了四五个月，还是不见张格尔的踪迹。若不是道光在后方咬牙硬撑着，等到了伊犁将军长龄捕获张格尔的消息，西北的乱局可能还要持续很长时间。
平定张格尔叛乱，毋庸置疑证明了道光的执政能力，他本人对此也很是欣慰。在公开处决了张格尔后，道光第一次以皇帝的身份，到盛京祭拜祖陵，想要藉此证明自己不是个平庸的「败家子」，能够成为清朝的中兴之主。倘若此时的清朝没有处于世界大变的年代，道光或许真的能得偿所愿，青史留名。只可惜帝王专制在十九世纪已经走入了绝路，莫说道光只是个要强的普通人了，即便他是个天才，也没法用错误的思路解开中国复兴这道难题。鸦片战争的惨败虽然足以令他痛苦，却无法让他搞清楚，到底怎样才能带领一个国家面对这场「千年未有之变局」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>52.逆袭失败、儿子被皇帝踹死，这个嫔妃的命真苦</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nixishibai-erzibeihuangdichuaisi-zhegepinfeidemingzhenku/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nixishibai-erzibeihuangdichuaisi-zhegepinfeidemingzhenku/</guid>
      <description>要说做道光皇帝的嫔妃，可真不是件容易的事情。因为这位皇帝，平生有两大爱好，对于后妃而言都不是什么好事。
一个是喜欢忆苦思甜，道光这个人，是该抠的地方不抠，不该抠的地方瞎抠，而且常常是宽于律己，严于律人，请大臣们吃饭吃炸酱面，自己修皇陵，大殿里一水儿的金丝楠木，真是有够虚伪的！因为他要立这么一个人设，就搞得后妃们跟着也得过苦日子。
要是光这样还则罢了，道光的另一个爱好更变态，也不知道这个人是心理有问题还是怎么的，他对后妃的感情经常起伏不定，谁要是不招他待见，那在后宫就没好日子过了，结果就闹得后宫人人是提心吊胆，生怕出什么差错把老公给得罪了。这一点具体是怎么回事儿，我们这里不展开讲，后面会有专门的一集来给大家介绍。这里，我们单给大家讲其中典型的一位倒霉蛋儿，道光的和妃辉发那拉氏。
乍一听这位主的等级，似乎和倒霉两个字沾不上边儿：她都是妃了，那后宫里一共才四个妃，再往上就是贵妃、皇贵妃、皇后，满编的时候加一起也才四个人，有这么个 TOP FIVE 的地位，还倒霉吗？要不怎么说人比人得死，货比货得扔呢！以和妃的水平，说当个皇后可能费劲儿，但是要说当皇太后，那在很长一段时间里都曾是件大概率事件，可结果却是竹篮打水一场空。
原因很简单，人家给道光生了个儿子，叫奕纬，而且不仅是长子，还是嘉庆皇帝的长孙。嘉庆十三年奕纬出生的时候，道光还只是二阿哥，和妃也只是他的一个官女子，这个官女子，是清朝皇子府中妾室的一个称谓，那些没什么身份的小妾都叫这个。因为和妃的出身低微，父亲只是内务府的一个中等官员，虽然他们家倒是挺有钱的，可人家皇室还差你这仨瓜俩枣吗？而且嘉庆当时早已把道光视作未来的接班人，不可能让这种出身的和妃在儿子的府里有什么地位——说白了，嘉庆这就是一种势利眼儿的行为。
可在奕纬出生后，这事情就不一样了，因为奕纬是嘉庆的长孙，道光又是他的嫡长子，有了长子长孙，嘉庆能不高兴吗？孩子出生第二天，嘉庆就亲自给他命了名，还给和妃从官女子提到了侧福晋的位置，用这种方式来奖励和妃为爱新觉罗家做出的贡献。后来嘉庆六十大寿的时候，又将奕纬封为贝勒，这在清朝的爵位体系里是很高的了，前面的郡王和亲王，跟此时才十一岁的奕纬也沾不上边儿。嘉庆的意思很明显，就是要道光将来继位的时候，再把奕纬的爵位往上提一提，像乾隆当年宠爱道光一样，再成就一段隔辈儿亲的佳话。
史书上虽然没明说道光本人对此持什么态度，但是估计他不太高兴。为什么这么说呢？因为道光即位后，压根儿也没把嘉庆的暗示当回事儿，别人都加官进爵，只有奕纬还是个贝勒，虽然客观上也能拿年龄的问题做理由，但后来道光也没提过给奕纬晋封的事情。
不过道光对和妃倒是还行，虽然一开始只是封为和嫔，但三年后还是将她晋为了妃，在道光的潜邸旧人里，她的位份也是最高的。尽管儿子不招皇上待见，可这时候的和妃还是有盼头的，比好比不过，比烂还不行吗？只要其他皇子都不如奕纬，那和妃将来不还是能成为皇太后吗？
果然，在接下来的几年里，和妃的希望越来越大。因为道光和第二任皇后佟佳氏生下的二儿子和三儿子都死的早，快五十岁了还是只有奕纬一个儿子。以清朝皇子那个可怜的存活率来看，道光很可能就这么一个成年的儿子，那皇位不传给他，传给谁？
当然了，咱们都知道，道光死后，继位的咸丰皇帝奕詝是道光的第四子，在奕詝后头，道光还生了五个儿子，人家老当益壮，四五十岁的时候又绽放了第二春。不过这跟奕纬的地位并不冲突，因为奕詝还没生出来的时候，奕纬就已经死了，年仅二十三岁。
奕纬的死，对于和妃而言是一个致命的打击，她所有的梦想都因此而破灭了。更让后人对和妃感到同情的是，根据野史的说法，奕纬是被道光一脚揣到腹部下面那个要害部位给活生生踹死的。
父亲杀儿子，在皇家并不罕见，可奕纬这个死法实在是太特别了，天底下真的有这么狠心的父亲吗？据说道光这一脚之所以会有这么大的劲儿，是因为奕纬不学无术、顽劣调皮已经不是一天两天的事情了，虽说放在以前道光压根儿不在乎，可那是因为道光那时候还年轻，还想着和孝静成皇后多生几个皇子，只要嫡子有出息，奕纬这个大阿哥算什么？可随着两个皇子的夭折，不再年轻的道光开始慌了，难道自己真的要把皇位传给这么一个一无是处的纨绔吗？要真这样的话，自己岂不成了大清国的罪人？不行，决不能让这样的事情发生！
自打这时候起，道光不但开始对奕纬严加督促，还经常对这个昔日被忽视的长子嘘寒问暖，希望能把他培养成才。可这时候奕纬早都已经成家了，媳妇都换过一个了，多年来养成的恶习，岂是一时半会儿就能改正的？道光这个人呢，又是那么一个严于律人的性格，如此一来，父子间的关系反而变得更差了。终于，到了道光十一年的时候，奕纬因为读书时和老师发生争吵，被道光知道，怒不可遏的道光在忍无可忍的情况下，一脚踹死了自己当时唯一的儿子。虽然事后道光对此也曾追悔莫及，可就在同一年，孝全成皇后和祥妃一人给他生了一个儿子，这样一来，道光又觉得奕纬死不死都无所谓了。
如果历史真的是这么个情况的话，那道光这父亲当的可够冷血的，居然把自己的皇长子当成了一个工具人。不过从清朝的官方史料来看，奕纬被道光踹死的可能性并不高。《清史稿》记载，早在道光十年十月的时候，奕纬就因为生病住在了圆明园，当时仪亲王永璇还因为去探病，没提前跟道光打报告，被道光训斥了一顿。虽然第二年开春的时候奕纬一度痊愈，但很快病情又发生了反复，以至于一病不起。由此而论，奕纬应该是因病而亡的，他的身体也不允许他在死前去上书房读书。鉴于道光在奕纬养病期间，曾多次去探视过他，这种说法应当是靠谱的。
只不过对于和妃而言，奕纬因病而死，和他被道光踹死没什么区别。无论如何，自己都已经失去了唯一的筹码。自从道光登基后，和妃的身体就一直不是很好，先是得了痢疾，后来又患上了肝病，大家想想，哪个皇帝会愿意去临幸一个黄脸婆呢？虽然她母凭子贵当上了皇妃，但是皇上不宠幸、儿子又死了，她的余生还有什么希望呢？在苦熬了五年后，和妃终于也因为肺心病死在了深宫之中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>53.为和兄弟争夺皇位，淳朴少年变成了心机 boy</title>
      <link>https://yanwe.win/post/weihexiongdizhengduohuangwei-chunpushaonianbianchenglexinji-boy/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/weihexiongdizhengduohuangwei-chunpushaonianbianchenglexinji-boy/</guid>
      <description>公元 1850 年 2 月 24 日，六十九岁的道光皇帝躺在圆明园慎德堂的病榻上，面容枯槁、神色颓唐。
就在一个月前，他的继母孝和皇太后去世，这件事给本就年老多病的道光带来了巨大的打击，让他一病不起。在位三十年来，这位苦命天子夙兴夜寐、兢兢业业，但大清国不但没在他的努力下扭转颓势，反而陷入了巨大的内忧外患之中。对他而言，此刻最大的问题已经不是如何拯救清王朝的命运，而是该把这个烂摊子交给谁来处理，由谁来继承他的皇位。
诚然，这不是一件好差事。无论古今中外，在王朝走向衰败时，能够以一己之力带领国家走向中兴的帝王屈指可数。幸运的是，道光的皇六子奕䜣天资聪颖、文武双全，平日里也最得道光宠爱。大臣们都在期待这位才气逼人的皇六子继承道光的皇位，带领大清走向复兴。
然而，道光却传了一道出乎大臣们意料的谕旨，他召见了五名大臣，其中何汝霖、陈孚恩、季芝昌、祁寯（jùn）藻是军机大臣，本就是皇帝托孤的不二人选，没什么好说的；可杜受田也被召见就非常耐人寻味了，虽然他作为工部尚书，也算是重臣，但道光更看重的，显然是他的另一个身份——皇四子奕詝的老师。
到这一刻，大臣们才明白，在这场储位之争中，获胜的并不是聪明的奕䜣，而是平淡无奇的奕詝。他们不理解，皇帝虽然老迈，却并不糊涂，为什么放弃了明显更合适的奕䜣，偏偏选中了奕詝呢？
从后来发生的事来看，道光的这个选择无疑是错误的。咸丰的统治不仅没能拯救清朝，甚至丢掉了南方的半壁江山，就连首都都被英法联军攻破。作为一个皇帝，奕詝显然不合格。反观奕䜣，虽然在咸丰年间受到了皇兄的压制，但后来他推行的洋务运动，帮清朝续上了五十年的国祚，兄弟二人谁更有本事，不言自明。
其实，道光在下决心的时候，也不是没犹豫过。我们看道光的立储诏书，上面有一个前所未有的特点，他写了两行话：第一行是「皇六子奕䜣封为亲王」，第二行是「皇四子奕詝立为皇太子」。这个诏书不是他快死的时候写的，是道光二十六年，也就是 1846 年写的。道光犹豫不决的心情，由此可见一斑。但犹豫归犹豫，道光从写好这份立储诏书，到四年后病逝，这期间他看着奕詝和奕䜣长大，两个人才干上的差距越来越明显，却没有改主意，这又是为什么呢？
问题的答案，就在奕詝的老师杜受田身上。
1836 年，道光将本来在山西当官的杜受田召回北京，给了他一项责任重大的差事——入值上书房，担任时年不到六岁的皇四子奕詝的老师。杜受田出身书香门第，才学过人，这也是道光相中他的原因。事实证明，道光的选择非常正确，杜受田十四年如一日，全心全意教导奕詝，效果好不好两说，起码他的认真负责让道光非常满意。为了奖励杜受田，道光把他的官职一升再升，三年时间就由从五品升到正二品，后来又把他拔擢为从一品的左都御史、工部尚书。
对此，杜受田自然是十分感激的，他深感皇恩浩荡，想要鞠躬尽瘁、死而后已。但在他看来，最好的报恩方式不只是教书，他还要帮助学生登上皇位，成为大清朝的一代明君，这个难度就相当大了。作为老师，杜受田心里比谁都清楚，奕詝虽然用功学习，但他真不是块当皇帝的料。要说他有什么优点，那就是天性善良，待人宽厚，可这恰恰不是当皇帝需要的素质。如果奕詝是根独苗，那无所谓，可他偏偏有个处处都胜过他的六弟奕䜣。而自从雍正开始，清朝搞起了秘密建储制，不到最后一刻，谁也不知道哪个皇子会登基继位，皇帝也不会让大臣们看出来自己属（zhǔ）意的人选究竟是谁。所以不光皇子和皇子之间存在竞争，老师们彼此也是对手。
杜受田确实很聪明，他知道，要想在这场比赛中胜出，靠常规的套路是没戏的，必须要用一些盘外招，才能打动身为裁判的道光。好在夺嫡本身就没有什么明文的规则，胜负的唯一关键，就是皇帝本身的态度。想到这儿，杜受田豁然开朗，因为他已经发现了取胜的关键。
杜受田给奕詝想出的策略很简单：既然和奕䜣刚正面毫无胜算，那为什么还要自寻死路，给奕䜣当垫脚石呢？要知道，人家奕䜣不光有天赋，师资也不差，第一个师傅翁心存是晚清名臣翁同龢的父亲，第二任贾桢后来也被道光擢升为左都御史、礼部尚书，还有一位更厉害的卓秉恬，虽然不是「全职教练」，但早在杜受田和奕詝刚建立师生关系的时候，卓秉恬就已经是左都御史、顺天府尹了。有这些个人精在后头帮忙，以奕䜣的水平，把奕詝打个落花流水根本没悬念。
除了智商，奕詝在外表上也不如奕䜣。奕詝和康熙一样，小时候得过天花，脸上留下了麻子。史料还记载，奕詝有一年在骑马打猎的时候，不小心摔伤了屁股，虽然及时得到治疗，却因此成了跛子。这样一来，二人的差距就更大了。
换做别人，见到兄弟各方面都比自己优秀，不说表现出妒忌吧，起码心里也会非常不爽，可奕詝不一样，他天地善良，不仅承认了和奕䜣的差距，还和这个弟弟关系亲密。奕詝的生母孝全成皇后早逝，是奕䜣的生母静贵妃将他抚养长大的，有了这层关系，他和奕䜣的接触就更紧密了。杜受田敏锐地发现，这一点恰恰是奕詝在道光眼中最大的优势：你看，这个孩子虽然不是很聪明，生母又死的早，可他对继母、对兄弟却都很和善，并没有因为自己的遭遇而怨天尤人，这是多么宽广的胸怀！做父亲的看到孩子这么懂事，心里难道就没有一点恻隐之心吗？
咱们不得不说，杜受田真是太聪明了！他利用了道光的这种心理，借题发挥，将奕詝善良的天性转化成夺嫡比赛中最致命的武器。他教给学生的种种套路，归根结底就是《道德经》里那一句话：夫唯不争，故天下莫能与之争。别人都瞅着皇位眼热到不行，但奕詝偏偏眼里只有亲情，这样一个注重感情的皇子，在皇室家庭中多特别啊！这可比有个好脑瓜子罕见得多了。杜受田知道，奕詝的表现完全是发自内心的，他的本性就是淳朴，可光靠淳朴是赢不来皇位的。所以他让奕詝学着在适当的时候，把自己的淳朴和奕䜣的聪明形成鲜明的对比，在道光面前树立起「仁、孝」的形象，把自己包装成儒家语境里最为人所推崇的那种「君子」，从而打动思想古板、注重礼法的道光。
前面我们讲过，有一次道光带着皇子们去打猎，杜受田知道奕詝在骑射功夫上不如奕䜣，所以就让他干脆什么都不打，以此体现他的仁爱之心。道光眼看奕䜣打了一堆猎物，而奕詝却两手空空，于是就问他怎么回事。奕詝回答说，现在是春天，是万物繁衍生息的时节，我不忍心伤害这些生命，而且我不希望通过较量打猎的方式，和弟弟们竞争，免得伤了我们兄弟之间的和气。道光听完以后很高兴，称赞他「是真有君子之度也」。
久而久之，二人在道光的眼中就被贴上了不同的标签，奕䜣虽然才气逼人，但有才的人天底下有很多。对于一个国家而言，更重要的是如何做到人尽其才、物尽其用，这需要最高统治者有知人善任的本事，还要有宽厚的胸襟，能够容人，这样才能把臣子们的天赋发挥出来。显然，在道光看来，奕詝比奕䜣在这一点上更具优势。在这场夺嫡之争中，虽然奕䜣在才干方面胜过了奕詝，但奕詝却出奇制胜，用自己的表现折服了道光的心。
于是道光下定决心，把奕詝放到了储君的位置上，至于奕䜣，虽然道光对他心怀愧疚，也只是在诏书中将他立为亲王，希望奕詝在继位后，能够以宽广的胸襟对待自己的好兄弟。然而道光并不知道，此刻的奕詝早已不是当初那个淳朴的孩子了，在杜受田的指导下，他将自己身上最宝贵的财富变成了夺嫡的武器，虽然道光对此并不知情，但身为竞争者的奕䜣却是再清楚不过了。自此以后，本来亲密无间的兄弟开始产生隔阂，在奕詝登基后，奕䜣更是被长期打压，直到兄长死后，才有机会一展拳脚。那么，下一集里，我们就会接着讲有关奕䜣的故事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>54.手握大权的「鬼子六」，为什么没有报复咸丰？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shouwodaquande-guiziliu-weishenmemeiyoubaofuxianfeng-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shouwodaquande-guiziliu-weishenmemeiyoubaofuxianfeng-/</guid>
      <description>我们在形容外国人的时候，有个蔑称叫「鬼子」，这个称呼古代之前没有，就是从晚清那时候开始才有的。因为那段时期中国频繁遭受帝国主义的侵略，人们发现这些白种人的五官和我们的差距非常大，再一看许多画卷上的小鬼儿形象，跟他们差不多，所以就把这些侵略者称作「鬼子」。
有意思的是，晚清时期有一位中国人，也被冠以「鬼子」的名头，不过这里不是贬义，而是形容他很聪明，鬼精灵。这个人就是前面讲到的咸丰皇帝的弟弟恭亲王奕䜣，因为排行老六，所以被人称作「鬼子六」。
在晚清的历史中，奕䜣的地位非常之重要。不夸张的讲，如果没有奕䜣，清朝很可能活不到二十世纪，更别提什么所谓的「同治中兴」了。大名鼎鼎的「洋务运动」，最初的主导者就是这位「鬼子六」。在最辉煌的时候，奕䜣基本就跟顺治前期的多尔衮似的，扮演着清朝实际领导者的角色。不过同样的，他这一生的轨迹也和多尔衮一样曲折，先是因为夺嫡失败被兄长忌惮，坐了很长一段时间的冷板凳，直到皇兄死后才得以一展拳脚；后来又因为皇帝和皇太后掣肘，不得不交出权柄，退居二线。
要讲清楚奕䜣的政治生涯，第二次鸦片战争是一个非常合适的切入点。公元 1860 年 9 月，英法联军的进逼，将吓破了胆的咸丰皇帝赶到了避暑山庄，临走前，他把北京的烂摊子交给了自己的弟弟，时年仅有二十七岁的奕䜣。在这之前，奕䜣虽然也曾被赋予过重任，但因为给自己的生母康慈皇贵太妃争取皇太后的尊号，和咸丰产生了矛盾，被后者免去一切职务，赶回上书房读书。虽然天资聪颖，但奕䜣此前从未和洋人正面打过交道，更遑论这种丧权辱国的烂摊子了。果不其然，奕䜣在签订《北京条约》时，被英法两国一再羞辱，毕竟身为战败者，他没有趾高气扬的资格。更让奕䜣感到愤懑的是，咸丰皇帝对他依然抱有戒心，担心他通过这次议和会捞到大量政治资本，日后向自己发难。
虽说咸丰这事儿办的确实不地道，但他的担心是有道理的。事实上，奕䜣的确通过这件事得到了很多留在北京的大臣们的认可，这些大臣和奕䜣一样，都是之前被排斥在主流之外的边缘人物，跟当时统领朝政的领侍卫内大臣肃顺、郑亲王端华、怡亲王载垣等人关系恶劣。如果咸丰能够及时回到北京，那么这些人自然掀不起什么风浪，然而由于这场战争的打击，咸丰自甘堕落，在避暑山庄花天酒地，透支了自己的身体，很快就一命呜呼了。这样一来，围绕在奕䜣周围的留守大臣就起了翻身的念头。
咸丰临死前，任命肃顺、端华等八人为顾命大臣，要他们辅佐年幼的载淳处理政务。肃顺这个人虽然忠心耿耿，但贪恋权势，而且不大会做人。他之前就因为任用亲信，得罪了北京的那些同僚，此时又为了争权，想要架空慈安和慈禧。顾命八大臣的行为，被两宫太后视作对皇权的威胁，需要尽快铲除。这与想要重登政治舞台的奕䜣等人不谋而合，于是双方联手发动了政变，一方提供大义名分，一方负责出兵卖力，迅速地就将这八人一网打尽。这其中的详细情况，前面我们也已经讲过了。
为了回报奕䜣的努力，慈安和慈禧在除掉顾命八大臣后，一口气授给了奕䜣四个重要职位：议政王、军机大臣、宗人府宗令和内务府总管大臣。按照清代祖制，亲王、皇子不得干预政事，就算之前有议政王，那也是多人同时担任。像奕䜣这样既担任军机大臣，又一人独领议政王职务的，在清代历史上绝无仅有。此外，宗人府统管着所有的满人贵族，内务府则掌有宫内的所有事务。这四个官衔加在一起，再加上军机处的人选也都是奕䜣挑选的，全是他的心腹，可以说奕䜣已经集大权于一身，几乎是不坐皇位的皇帝。
没过几天，慈安和慈禧又给了奕䜣一份「世袭罔替」的大礼，这就是我们俗称的「铁帽子王」。在奕䜣之前，除了开国的八大铁帽子王外，只有雍正的弟弟怡亲王允祥一个人有过这样的荣誉。
听到这个消息后，奕䜣非但没有激动，反而十分地惶恐。聪明的他很快就联想到了多尔衮，虽然生前煊赫一时，但死后呢？不还是被褫夺了爵位吗？远的不说就说近的，尸骨未寒的肃顺、端华和载垣，那也都是铁帽子王的后人啊！他奕䜣凭什么就不会步这些人的后尘呢？想到这一点，奕䜣在出了一身冷汗后，忙不迭地跑到宫里，想要推掉这份可能要命的恩宠。
虽然慈安和慈禧给了奕䜣十分慷慨的赏赐，但这并不代表她们已经甘愿让出大权。毕竟顾命八大臣逼迫她俩的先例在那摆着，奕䜣又不像肃顺那样对咸丰忠心耿耿，万一他来个秋后算账，这娘仨不就完了吗？所以在褒奖奕䜣的同时，她俩还以小皇帝的名义发布了一系列谕旨，要求各地呈上来的奏折必须先经过她们的手，然后再交给奕䜣等人处理。
两宫太后的这个动作，虽然合情合理，但在当时的局面下，其实是有不低的风险的。那些之前留守北京的大臣，在策划政变的时候就有表态，希望奕䜣能像周公辅佐成王那样独掌大权，甚至进一步讲，万一以后同治不成器，还可以像汉朝的霍光那样行废立之事。他们这样想的动机很简单，就是为了让自己的利益最大化，而且他们相信，备受皇兄压制的奕䜣，心里早就有一肚子气了，现在大好的机会摆在面前，怎么可能不出一出这口恶气？
然而奕䜣的表现让他们失望了，他们倒不是高估了这位年轻王爷的野心，而是低估了他的稳重。咸丰在位这十来年里，国家的内忧外患让奕䜣感触颇多，他认为，此刻对于大清最重要的，是如何尽快解决问题。虽然眼下慈安和慈禧势单力薄，而奕䜣的心腹党羽遍布朝野，双方力量悬殊，奕䜣不费吹灰之力就能控制住皇太后和皇帝，掌握实际权力。但若再发动一次政变的话，像曾国藩那样只效忠于皇权，厌恶内斗的人必然会和他斗争到底，这将令本已陷入困境的清王朝雪上加霜，万一清朝因此灭亡，那他奕䜣就是爱新觉罗家的千古罪人！
更难能可贵的是，奕䜣虽然想要获取权力，但他实际上并没有肃顺、慈禧那样的权力欲。他之所以想要掌握大权，为的是推行自己的政治意图，而不是万人之上的尊荣。在他看来，什么铁帽子王，什么议政王，这些头衔都是虚的，说话有用才是真的。既然眼下朝廷就是自己说了算，那还不赶紧的想办法拾掇大清朝的烂摊子？当初想要夺嫡，不就是因为相信自己的实力比哥哥更适合领导大清吗？为什么要为了一个可有可无的名号，搞出一大堆麻烦呢？
虽然从后来发生的事情来看，奕䜣低估了两宫太后，尤其是慈禧的野心和实力，随着后者的羽翼渐丰，双方的矛盾逐渐走向激化，仅仅过去了四年，奕䜣就被免去了议政王职务。后来又因为支持诛杀安德海等事情与慈禧的关系进一步恶化，接连遭受打压，但最惨也不过是被罢免一切职务，而且事后都会被再次起用。这是因为清朝的权力中枢虽然有斗争，但却讲究「斗而不破」，争斗的焦点主要集中在权力的分配和改革的方式上，除非像戊戌变法那样，一方先起了杀人的念头，否则绝不会搞到你死我活的地步。正是因为如此，清朝才能在十九世纪的「三千年未有之大变局」中，延续了半个多世纪的国祚。对于奕䜣而言，这就是对兄长咸丰最好的报复了，因为事实证明，他对于清朝的贡献的确胜过了庸庸碌碌的皇兄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>55.跟道光最宠信的大臣学为人处世</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gendaoguangzuichongxindedachenxueweirenchushi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gendaoguangzuichongxindedachenxueweirenchushi/</guid>
      <description>自打唐宋以后，在中国的官场上就有一个特殊的现象，文人士子当官，但凡有点儿理想的，最大的目标不是出将入相，也不是捞多少银子，而是能从皇上那儿要到两个字，作为自己的谥号。
所谓谥号，就是一个人死了以后，后人按照他的生平事迹，给他盖棺定论的总结。大家一般都很熟悉的，是皇帝们的谥号。比如说汉武帝，那个「武」就是他的谥号，这是最高等的谥号，汉朝人提到他，也都管他叫「孝武皇帝」。那这是什么意思呢？谥法里定义说，克定祸乱、刑民克服曰武，再和汉武帝驱逐匈奴、加强中央集权的政绩一对比，就会发现这个谥号和他非常地般配。再看隋炀帝，那就不好听了，因为「炀」是个典型的恶谥，去礼远众曰炀、逆天虐民曰炀，在讲究「为尊者讳」的封建社会，能被后人给上这么一个谥号，可见这个皇帝有多么的不得人心。
但是到后来，皇帝的谥号就没那么大意义了，这个事儿主要是因为唐高宗和武则天他们两口子，具体的情况要展开说就太多了，这里就先不提了。反正因为他们，打唐朝往后，在皇帝这儿谥号就跟批发似的不要钱了，从一两个字儿一路往上蹦，到了清朝每个皇帝都有二十多个字的谥号。说句难听的，老百姓谁没事闲的记得住啊？所以后人提到历代的皇帝，也不称呼他们的谥号，而是叫他们的庙号，像宋高宗、元世祖、明成祖、清圣祖这些，到了明清两朝，则习惯以年号来称呼皇帝，因为这个时候基本上都是一个皇帝一辈子就一个年号。
虽然谥号在皇帝这儿贬值了，可是对于大臣们而言，这个东西依然意义非凡，能得到一个顶级的谥号，说明你的功绩在这一整个王朝里都是顶尖儿的，不但能流芳千古，而且子孙后代将来自报家门，一说是你的后人，那别人都得高看一眼，等于是为孩子们买了张永不过期的上层社会的入场券。
臣子最高级的谥号，除了一个字的以外，起初是「忠武」和「忠献」，中国历史上最出名的忠臣、能臣诸葛亮，谥号就是「忠武」，后来因为文臣和武将被划分的越来越清楚了，这个谥号就逐渐变成了武将专用的。至于「忠献」，到了南宋以后，地位一蹶不振，因为秦桧的谥号，起初就是「忠献」，后来到宋理宗的时候，又出了一个大奸臣史弥远，也是这个谥号，就这俩人就把「忠献」给搞臭了，谁也不愿意死后和他们两个王八蛋相提并论。所以打这儿起，「忠献」就不再是文官中顶级的谥号了。
取而代之的叫「文正」，这个谥号起初叫「文贞」，后来为了避讳宋仁宗赵祯的名讳才改的。早在北宋的时候，司马光就曾鼓吹说，文正是「谥之极美，无以复加」，意思是没有比它再好的谥号了。再加上唐宋两朝谥「文贞」、「文正」的人里有很多的重量级人物，比如唐太宗的宰相魏征，还有「先天下之忧而忧，后天下之乐而乐」的范仲淹，所以后来这个说法也逐渐被世人认可，成为了最好的谥号。
清朝近三百年的时间里，得到「文正」谥号的大臣一共只有八个人，里面最出名的就是现在那些个国学畅销书里频频出镜的曾国藩，其次应该是刘罗锅刘墉的父亲刘统勋。剩下的六个人里，除了康熙朝的汤斌靠的是学术水平外，其他五个人里有四个都有一个共同的身份，就是当过皇帝的老师。像前面我们讲到过的咸丰的老师杜受田，他的能力其实很一般，但就是因为皇帝尊重他，所以也能跻身其中。
相比之下，我们今天的主角曹振镛，含金量就高太多了。虽然他也当过上书房总师傅，但那时候咸丰还没出生，而且他在这之前就已经是军机大臣、武英殿大学士了，帝师的职务更多是一种荣誉。更厉害的是，别看他貌似没什么名气，却是清朝乃至于中国历史上少有的三朝老臣，在五十多年的官宦生涯里一帆风顺，到了道光朝更是被皇帝引为腹心。能在清朝这种统治者对异族始终抱有戒备心理的政权里混的这么好，可见除了工作能力外，曹振镛在为人处世上，一定也有着过人之处。
《清史稿》对曹振镛的评价，十六个字：小心谨慎，一守文法；实心任事，外貌讷然。从这十六个字里，我们就能看出他做人办事的风格，那就是守规矩，光干活儿，不得罪人。
这位三朝老臣，一辈子就没做过什么惊天动地的事情，和同时期中国历史上的大事件，基本上也不沾边。可能他办过的对清朝政坛影响最大的事儿，就是嘉庆临终时，给嘉庆写遗诏的四位军机大臣，把乾隆的诞生地给写成了避暑山庄，但是清朝官方的说法是雍和宫。道光继位后，曹振镛很快就把这个事情禀报了上去，帮助道光对军机处做了一次大清洗，事后道光将曹振镛晋封为领班军机大臣，作为奖赏。除此以外，我们很难再找到他在官场上有做过什么激进的事情。联想到嘉庆、道光两位帝王的平庸，曹振镛这么一位看上去庸庸碌碌的重臣，似乎还挺般配的。
正因如此，后人在评价曹振镛的时候，往往是贬大于褒，认为他是一个除了溜须拍马什么都不会的人，之所以能够成为政坛不倒翁，靠的全是所谓「多磕头，少说话」的为官哲学。晚清的稗官野史里，要是哪一本没有这位曹大人的黑材料，那都不好意思拿出去给别人看。对于现代人而言，要认同对曹振镛的这种定位是很容易的，本来那段时期的清朝就是江河日下、国力衰颓，道光更是因为《南京条约》背上了千古骂名，那作为嘉庆、道光两朝重臣的曹振镛，难道就能脱得了干系吗？
可是当我们对这个历史人物做更深入的了解之后，得出的结论却大不一样。诚然，对于清朝这段时间的衰败，曹振镛身居高位，自然有着不可推卸的责任，但这里头的核心问题还真不在他身上。清朝这艘封建体系的大船开了小两百年，早就已经腐朽不堪，该被扫入历史的垃圾堆了，这是天下大势，哪是他一个人能左右的了的？而且以曹振镛的所作所为来看，他非但不是清朝败亡的推手，反而是为清朝保驾护航的大功臣。
前面咱们讲过道光平定张格尔叛乱的事情，这件事从历史上讲，确实对于维护国家的统一稳定有很积极的意义，道光本人更是将此视为自己的一大功绩。但在事后封赏功臣时，名列前茅的不是在前线浴血奋战的那些将士，而是坐镇后方的曹振镛。道光认为，曹振镛领袖群臣、运筹帷幄，是这场战争胜利的重要因素，所以加封他为太傅，画像紫光阁。
您还别觉得这是道光搞形式主义，因为在他一开始列出的功臣名单里，军机大臣只有曹振镛一个人有资格画像，没有军机处其他人的份。以曹振镛当时一人之下万人之上的身份，即便是走形式，他也担得起。但曹振镛在得知这个消息后是怎么做的呢？人家上了个奏折，说这件事里头我没什么功劳，皇上您不能给我这么大荣誉，如果非要给，也成，那每个军机大臣您都得给画一幅像挂紫光阁里。为什么？明面上曹振镛说的是大家都是辅佐皇上办事的，没有功劳也有苦劳，实际上，曹振镛是在通过这样的方式让出功劳给同事们分，毕竟对于他而言，自己已经很成功了，锦上添花的事儿可有可无；可对于有些人，尤其是看着荣誉眼红的人，雪中送炭的事情何乐而不为呢？大家可以设身处地想一想，如果您是领导眼前的大红人，手中的权力可以拿捏任何一个看着不顺眼的同事，您会不会也愿意时刻保持谦让的态度，不抢风头呢？
除了会搞关系以外，曹振镛在皇帝真正需要他办实事儿的时候，也从来不掉链子。为了完成任务，他甚至不惜拿自己的家人开刀。道光十一年的时候，两江总督陶澍（shù）奉命对两淮的盐政进行改革，看过张嘉译他们演的《大清盐商》电视剧的朋友都知道，盐税是中国古代政府收入来源的大头。但在那个时候，大的盐商和官府勾结的现象非常严重，如果不打破这个垄断，那改革开源就无从谈起；可要想打破，也是困难重重，因为盐商们都很有背景，而且在地方上有巨大的影响力。更要命的是，两淮地区最有势力的盐商家族就是曹振镛他们家，陶澍要做这件事，难度可想而知。
陶澍不是海瑞那样愣头青的性格，他左思右想，我还是先给曹公写封信探探口风吧！实在不行，我挑其他人下手，把他们家漏过去也成啊！可是他没想到，曹振镛在回信里表示，既然两淮盐务积弊沉重，为了国家，对他的改革是无条件的支持。而且曹振镛说，如果你陶澍遇到什么解决不了的困难，你来找我，我给你主持，我反正都这么大岁数了，子孙后代的事情我也不考虑了！退一万步讲，我相当于是大清的宰相，就算我家没了这么一大笔收益，天底下难道还有宰相家人饿死的事情吗？您听听，这是一个碌碌无为，只会「多磕头，少说话」的人能说出来的话吗？
既然如此，那为什么后人对曹振镛还是看不上眼呢？
在野史中，曹振镛经常以猥琐小人的形象出现，动不动就放冷枪，背地里阴别人一手。比如一本叫《水窗春呓》的书里就说，曹振镛因为忌惮云贵总督阮元，怕他把自己比下去，就在道光面前进谗言，害得阮元被打发到了二线，终身不得重用。可实际上，阮元回来后就接连管理刑部和兵部事务，很快又被封为正一品的体仁阁大学士，后来又主管督察院，怎么看也不像个官场边缘的人物。而且曹振镛在阮元回京前一个月就已经死了，他那时候与其担心别人夺他的权，倒不如担心阎王爷夺他的命。除非是道光看着曹振镛已经快死了，同情他才在他面前说了场面话，否则这个段子根本站不住脚。
所以说曹振镛之所以会有这样的「黑历史」，究其原因还是在他对学术的态度上。他一辈子当过三次学政，就是省级的主考官，还主持过四次乡试和会试，无数学子的前途，就取决于他一念之间。但曹振镛因为个人性格，在阅卷时非常看重文章是不是合乎文法，对于那些有个性的考生抱有歧视。有个叫俞正燮（xiè）的考生，学识渊博，天文地理无一不通，五十八岁了才有机会赴京赶考，好巧不巧地碰上曹振镛主持会试，结果因为文风不对曹大人的胃口，断送了人生中最后一次进入官场的机会。当后来的人们在面临前所未有的大变局，明白光靠态度端正无法救亡图存时，对于循规蹈矩的曹振镛，自然就没什么好态度了。
和他生前的显赫相比，曹振镛身后的种种骂名，其实更值得大家警醒。当我们面对烈火烹油、鲜花着锦的盛景时，能不能考虑到未来可能出现的种种危机，并为之做好充裕的准备？相比于会做人、会做事，这种居安思危的远见更加难得。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>56.一家三代出了四个皇帝，他却战战兢兢如履薄冰</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yijiasandaichulesigehuangdi-taquezhanzhanjingjingrulvbaobing/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yijiasandaichulesigehuangdi-taquezhanzhanjingjingrulvbaobing/</guid>
      <description>在普通老百姓的心中，皇室家族的生活，一定是相当优渥的。或许不是每个人都向往独掌大权、威风八面的皇权，但皇帝家里锦衣玉食的生活，大概没几个人会拒绝。毕竟有条件的话，谁不想做一个混吃等死的废物呢？
可道光的第七个儿子奕譞（xuān），偏偏是个例外。这位赫赫有名的醇贤亲王，父亲旻宁是道光皇帝，哥哥奕詝是咸丰皇帝，儿子载湉是光绪皇帝，在他死后，孙子溥仪也当上了皇帝。更重要的是，他跟慈禧之间的关系也很不一般，不但是慈禧的小叔子，而且他的福晋还是慈禧的亲妹妹，二人之间是亲上加亲。
正因如此，当年在扫除顾命八大臣的「辛酉政变」中，奕譞坚定地站在了慈禧、慈安这一边。和对奕䜣的忌惮不同，在掌握大权后，慈禧对奕譞十分信任，不但把京畿地区的军权交给了他，还投桃报李，将其爵位一升再升，到同治死前，他早已成了尊贵的亲王，位极人臣。如果不出什么意外，他定将以慈禧坚定的政治盟友的身份走完自己的一生。
然而同治皇帝的死，让奕譞的人生轨迹走上了一条截然不同的道路。因为同治膝下无子，他爸爸咸丰也就这么一个独苗，所以清皇室必须要在其他宗室子弟中选出一个合适的人选承继大统。
这个时候他们有两个选择：一是在「溥」字辈，也就是同治的下一辈里选人，这样的话，同治的皇后阿鲁特氏就将成为太后，而慈禧虽然会成为尊贵的「太皇太后」，却失去了像之前那样垂帘听政的资格。已经尝到权力甜头的慈禧，不甘心因为失去同治这张手上最大的王牌，就乖乖交出大权。而且按照这种选法，血缘最近的是道光长子隐志郡王奕纬——就是被道光一脚踹死的那个大阿哥——他的长孙溥伦，可他们家的血统实在是太乱了！奕纬死的时候就没儿子，袭爵的载治是从成亲王永瑆那一支过继的，这位的辈分可大，是乾隆的皇十一子，嘉庆的兄弟，两家人从血缘关系上讲离的太远了。这样做的话，不但想要掌权的慈禧不能接受，在乎自己地位的慈安也不会同意。
于是慈禧说，咱们应该选择另一种方法，那就是选一个和同治辈分相同的「载」字辈宗亲，过继到咸丰的名下，以咸丰继子的身份继位。这样一来，慈禧虽然不是生母，也不是嫡母，但她的皇太后身份照样留得住，依然可以搞垂帘听政，直到新皇帝长大成人。
这种选法谁最合适呢？就是奕譞跟慈禧妹妹的儿子载湉。虽然按理说那时候奕譞就这一个儿子，不应该让他绝后，而奕䜣有俩儿子，大儿子载澂（chéng）和同治年纪差不多，俩人之前还是好哥们儿，为啥不选载澂？明眼人都知道，因为载澂是恭亲王的儿子，如果载澂继位，慈禧的日子能舒坦吗？反观载湉，首先年仅四岁，离成人还远，其次他父亲奕譞没有什么政治野心，两家人还是亲上加亲的关系，非常符合慈禧的需要，西太后一拍板，就决定是你了！其他人虽然当时心里不得劲儿，可后来想了想，那载澂是个不学无术的公子哥儿，选他当皇帝还不如选载湉呢，大家伙也就不说什么了。可就在这个时候，奕譞蹦出来了，他的表现，让大家着实吃了一惊。
按说在这件事儿上，最高兴的都不该是慈禧，而是奕譞。儿子当皇帝了，虽然名义上是过继到哥哥名下，可血浓于水，将来他还能不念父子之情吗？然而奕譞最怕的就是这一点，当年他母妃教育他做人要谨慎，皇家的事情哪怕走错了一步，都可能带来万劫不复的后果。孔夫子说过，德不配位，必有灾殃，而他奕譞真不是这块儿料啊！
在慈禧宣布由奕譞之子载湉来继承大统之后，奕譞当场连哭带嚎，甚至晕了过去。或许别人以为奕譞跟这儿连哭带嚎是演戏、是作秀，可他心里想的，全是自己日后不可避免的、无穷无尽的麻烦，还有自己那可怜的儿子，将来要如何在慈禧的淫威之下当好皇帝。
为了避免慈禧对自己产生像对奕䜣那样的忌惮心理，奕譞在光绪即位后，给两宫太后写了两道折子。一是之前讲过的《密陈豫杜妄论折》，奕譞说，请皇太后将这封奏疏留在宫中，将来皇帝亲政了，如果有奸佞小人敢拿历史上的例子，说应该给我上尊号、定名分的，就把我今日写的话亮出来，斥退他们。另一道折子里，奕譞又说自己肝病的老毛病犯了，病情严重，请求辞退一切职务，做个闲散王爷。这话倒不是在骗人，奕譞的确因为光绪登基一病不起，只不过他那是担惊受怕吓出来的。慈禧一调查，是有这么回事儿，自己都把妹夫家唯一的儿子给要走了，再把人逼出个好歹儿来未免太过分了，于是就同意了奕譞的请求。此后，奕譞过起了赋闲在家的生活，王府的大门几乎就没打开过，也不接待什么宾客。
奕譞的表现，慈禧看在眼里，喜在心上。为了奖励奕譞的「上道」，光绪二年，奕譞获得了在儿子读书时陪同照料的资格，这说明慈禧对奕譞的戒心已经逐渐淡化。但奕譞并没有因此放松，他太了解慈禧的性格了，如果当初他六哥能限制住慈禧的权力范围，那还好说，可现在放眼整个皇宫内外，谁是他这位嫂子加妻姐的对手？名义上高过慈禧半头的慈安，又是个只在乎后宫名分的，不到关键时刻不可能出手，所以他只能继续过这种战战兢兢的日子。
到了光绪十年，慈禧发动了一场被称作「甲申易枢」的宫廷政变。她借着中法战争战事不利的时机，将以恭亲王奕䜣为首的军机处大臣全部罢黜。在这场政变中，奕譞再一次站到了慈禧这边，帮助慈禧彻底建立起了专权统治。事后，慈禧任命礼亲王世铎主持军机处，庆郡王奕劻（kuāng）主持总理衙门，看上去好像完全忘了有奕譞这么个人。实际上，这是因为奕譞光绪生父的身份，不能让他公开主持朝政。很快，慈禧又宣布，以后凡是军机处遇到的紧要事件，都要同奕譞「商办」，实际上就是由他说了算，至此，奕譞成为了清王朝新的政府领导人。由此可见，奕譞这个人虽然谨小慎微，却并非没有权力欲望，不然的话，他就算不为了平衡朝政考虑反对慈禧，起码也可以袖手旁观、两不相帮。只是因为他的身份特殊，不得已才将自己的政治理想压抑了十年之久。
后世有人说，奕譞的这一举动是助纣为虐，形容这次大洗牌是「易中枢以驽马，代芦服以柴胡」。但事实上，奕譞的政治水平即便不如奕䜣，起码也不是废物。有人评价奕譞，说他「负气敢任事，聪颖弗逮其兄䜣，而劲爽过之」，认为奕譞要比他六哥敢做事情。而且他虽然有权有势，却品行端正、清正廉洁，「操行为诸王冠」。有个叫何刚德的吏部主事去奕譞家中，看见院子里铺了一地的煤球，心说王爷也太勤俭了，这王府哪有一点儿皇室的奢华？更让人赞叹的是，当时李鸿章把朝廷开矿场、办公司的股份拿来行贿，朝廷重臣人人有份，就连奕䜣都没把持住，唯独奕譞分文不取。
掌权后，奕譞一方面推行种种政策，推动了中国的近代化发展，尤其是在铁路、电报、海军建设等事业上，做出了不可否认的贡献。他死的时候，北洋海军的军舰都按照西式礼节降半旗十天致哀，向这位曾经的「海军部长」致敬。但另一方面，奕譞不管是在主政期间，还是为了避嫌辞官的时候，对于慈禧始终屈膝逢迎、言听计从。事实证明，他虽然在做人、做事上都很有水平，却拯救不了大清的江山社稷，他的小心谨慎，归根结底还是为了保全自身，可以说他是个好人、贤人，但终究不是一个能够力挽狂澜的贤王。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>57.戊戌变法后，最「关心」光绪的人是谁？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wuxubianfahou-zui-guanxin-guangxuderenshishui-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wuxubianfahou-zui-guanxin-guangxuderenshishui-/</guid>
      <description>众所周知，光绪的政治生命之所以结束，乃至于后半生都被囚禁于宫墙之中，其原因就是以慈禧太后为首的顽固派发动的「戊戌政变」。这场政变不仅终结了时长仅有一百零三天的「百日维新」，还让光绪成了一个有名无实的政治傀儡。在慈禧的权威面前，不仅光绪的意志变得无足轻重，他本人也被软禁在瀛台之中，处于朝不保夕的危险境地。朝野上下都知道，如果慈禧动了杀心，那光绪莫说是政治生命了，就算性命不保也很有可能。
说来讽刺，对于慈禧的跋扈，反映最强烈的不是整天把「忠君报国」挂在最边上的那些王公大臣，而是各国列强。因为此时的光绪和他想要打造的维新政府，在列强眼中，是能够信守不平等条约、保障他们在华特权的合适人选。相比之下，慈禧太后的政策偏向于保守，可能会让中国回到鸦片战争之前排斥外国人的时代。由于戊戌政变事发突然，列强驻华外交机构在手足无措之余，一方面尽力保护康有为、梁启超这些被清政府迫害的维新人士，另一方面也在想尽办法打听光绪的下落。
为了缓解紧张气氛，慈禧对外发布了光绪病重，命各省推荐医生进京的谕旨，不曾想这反而加剧了外国人对光绪已经在政变中被慈禧杀害的担忧，他们认为这道谕旨，只是慈禧在欲盖弥彰。于是各国公使纷纷向清政府施压，甚至以武力相威胁，要求清政府证明光绪尚在人世。不得已之下，清廷同意法国医生戴瑟维进宫为光绪看病，日本驻华公使矢野文雄也亲自面见光绪，证实了光绪的健在。
列强的疑虑打消了，可慈禧想要以光绪病重为由废黜皇帝的阴谋也随之流产。恼羞成怒的慈禧并没有因此就放过光绪一马，她确信只要光绪还顶着皇帝的头衔，自己就随时有可能被身在国外的康有为、梁启超等「保皇派」借着光绪的名义，里应外合，夺走手中的大权。想要一劳永逸，还是得废黜光绪，像当年那样再立一个傀儡皇帝。
此时的光绪和同治一样，膝下空空，没有儿子。所以慈禧要行废立之事，还是得从其他亲王那儿以过继的方式填补亏空。到这个时候，慈禧也不讲究什么血统远近的问题了，她最需要的是这个新皇帝听她的话。找来找去，端郡王载漪（yī）的儿子溥俊，成了最合适的人选，其他的要么已经成年或者即将成年，满足不了慈禧继续掌权的需要，要么在爵位和血缘关系上实在是远到说不过去了——不管怎么说，这皇家的事情还是得讲点脸面的对不？
然而让慈禧窝火的是，载漪、溥俊这对儿父子，实在是太不要脸了。当爹的年轻时候就不好好读书，要不是他爹把他过继出来，连这个郡王的爵位都混不上。他儿子溥俊就更极品了，聪明是聪明，可从来不用到正地方上，最喜欢的两件事是唱戏和做手工。按理说，清朝都已经混到这地步了，但凡是个正常人都清楚，这样的人能当皇帝吗？慈禧当然也知道答案，但是她实在是等不及了，溥俊无非也就是个傀儡，就算再混账，装个样子总没问题吧？心怀着这么一丝侥幸，慈禧在公元 1899 年，也就是农历的己亥年年底，宣布把溥俊过继给同治当儿子，以所谓「大阿哥」的身份在宫中读书，并准备在第二年举办禅位典礼，取代光绪，史称「己亥建储」。
虽然以荣禄、李鸿章为首的许多满汉重臣，先后对己亥建储表示了反对，但在载漪、刚毅等一干顽固派的鼓噪下，慈禧还是下定决心废黜光绪。果不其然，这个消息在国内和国外的华人社会中引起了轩然大波。可说来诡异的是，本来被普遍认为会对此持强烈反对态度的外国列强，在刚听到这个消息时，居然普遍表现得很冷淡，并没有像清政府所担心的那样横加阻挠。
当然了，这几个国家因为在华利益的多寡和关注重心的不同，反应还是有一定差异的。俄国和法国因为本就倾向于慈禧太后一方，所以表现得最为冷淡；德国和美国因为占了足够多的便宜，还没消化完，也不想在这个时候和清廷产生冲突；至于利益最大的英国，当时正忙着和南非的布尔人打仗，既然戊戌变法以后没见慈禧怎么损害他们的利益，那自然是多一事不如少一事；就连对建储反应最强烈的日本，也因为势单力薄，选择了冷眼旁观。此情此景，跟之前光绪被软禁时的严正抗议形成了鲜明的对比。看上去，列强这一次似乎是真的要对光绪不闻不问了。
但我们都知道，就在己亥建储后不久，列强以镇压义和团运动为由，对中国再一次发动了侵略战争。虽然从客观上讲，这是「欲加之罪，何患无辞」，不过咱们有一说一，清廷里的顽固派在这件事上，的确起到了推波助澜的作用。他们想要利用义和团「扶清灭洋」的口号，打击列强在华势力，进而满足一己私欲。而他们之所以会有这样的念头，除了对西方列强固有的敌视和恐惧情绪外，那些反对废立的大臣狐假虎威，以外国干涉相威胁也是一个原因。两江总督刘坤一、两广总督李鸿章这些封疆大吏，在奏折中给慈禧营造了一股「山雨欲来风满楼」的氛围，让她认为只要光绪被废，洋人就会以此为借口进行武力干涉。
为了确认列强的态度，慈禧在向各国发出立储照会的同时，还提出了让各国公使入宫庆贺的要求，然而她的这个要求，没有得到任何国家的响应。在这位不懂外交的老太太看来，列强的冷淡等同于对废黜光绪的不满，进一步讲，也就是对她的不满。眼看着自己的权力岌岌可危，慈禧也不考虑什么力量对比的问题了，干脆放任顽固派，支持义和团搞「扶清灭洋」的事业，反正那些人不是号称刀枪不入吗？要真有这本事，她慈禧岂不是能中兴大清了？即便是假的，到时候把义和团一卖，大不了再多割点儿地、赔点儿款，又有什么关系呢？于是就有了我们所熟知的八国联军侵华战争。
这场战争不但让慈禧为之丧胆，匆匆逃离了北京，也让列强觉得不能再这样惯着慈禧了，必须先让慈禧下台，然后才能和清政府和谈。于是他们故技重施，再次把光绪抬了出来。各国驻华使节纷纷向庆亲王奕劻发出照会，要求光绪回到北京，重掌大权，以便同他们谈判。为了表现出对光绪的「关怀」，德国皇帝威廉二世、日本明志天皇还专门写信，声称愿意以隆重的礼节迎接光绪的圣驾，并用武力保护他的安全。已是惊弓之鸟的慈禧，干脆地选择了顺坡下驴，表示愿意进一步放弃主权，来换取自己的地位。为了体现诚意，她按照列强的要求，将载漪、溥俊父子当做替罪羊流放新疆，后者的大阿哥之位自然也被废除。至于光绪，在列强的利益得到满足后，又有谁会去在乎他的死活呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>58.清西陵为何只有光绪陵寝遭盗掘？经过令人啼笑皆非</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qingxilingweihezhiyouguangxulingqinzaodaojue-jingguolingrentixiaojiefei/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qingxilingweihezhiyouguangxulingqinzaodaojue-jingguolingrentixiaojiefei/</guid>
      <description>从死后的安宁角度来看，和清东陵相比，埋葬在清西陵里的那些帝王和妃嫔显然是幸运的。清东陵除了顺治皇帝的孝陵因为没埋什么值钱的宝贝，侥幸逃过一劫外，其它各陵都没能逃脱被人盗掘的命运。反观清西陵，只有最后「入住」的光绪倒了霉，雍正、嘉庆、道光三位皇帝和他们后妃的地宫，居然都没事儿！慕陵、慕东陵、昌西陵、泰陵妃园寝虽然有人说被盗过，但起码以目前我们能掌握的证据来看，无法断定这些说法一定就是真的，唯一能确定被盗的，就是光绪的崇陵和崇陵妃园寝。
对于这个问题，虽然学术界没有专门的著述去讨论，但我们只要把清西陵和清东陵的情况做一下对比，就能搞清楚原因。清东陵在民国期间所遭遇的两次大的盗掘，都与军事行动有着密切联系，在那个时候「兵匪一家」是常事，孙殿英和王绍义都是土匪出身，逮着机会自然要做上一票。反观西陵这边，虽然离着北京和东陵距离差不多，但之前慈禧为了方便到西陵祭祖，专门修建了一条从北京到清西陵的铁路，单程只要半天时间。即便有土匪想要盗掘，也得掂量掂量自己够不够分量镇得住北京那边的影响。说到底，还是清西陵的运气比东陵好，没遇到像孙殿英那种胆大妄为的军阀，地理位置也不是那种经常用兵的地方，所以没有被大规模的盗掘。雍正十三弟允祥的怡亲王墓就是个运气不佳的反例，虽然在北京房山旁边的涞水，但三五年的时候被宋哲元盯上了，一样被军队给洗劫一空。
只不过，清西陵虽然躲过了民国的那些「阎王」，但零零星星的「小鬼儿」还是有的。不然光绪的崇陵是被谁盗的？按理来说，清朝到了光绪死的时候，已经是国力衰颓，风雨飘摇，再加上光绪生前基本上是个傀儡皇帝，就连自己的皇陵都是死后才开始修的，他的陪葬品的数量和质量，肯定不如清西陵里的其他三位皇帝。盗墓贼想要在西陵获得更多的利益，光绪的崇陵理应是最后的选择，为什么偏偏只有崇陵被盗掘了呢？
从崇陵地宫的发掘情况来看，这件事大概率还真就只能怪光绪自己倒霉。八零年六月，清西陵文管处就对崇陵做了保护性的清理，随后又打开了崇陵地宫的墓道。在将地宫中的泥水清理干净后，人们发现，光绪和隆裕的梓宫，都已经被人为破坏。隆裕那边相对而言还好一些，她的棺材是揭了盖的，虽然里面的东西大多被人偷走，起码骸骨还完好地躺在里头。光绪就比较惨了，盗墓贼当时没有耐心去撬他的棺材，直接从棺材尾部砍了个洞，试图把他的尸体从里头拖出来，可因为时间长了，光绪的遗体已经腐朽，盗墓贼只把他的两只脚拽了下来，扔在一旁，然后又爬到了棺材里头，把他身上正反两面儿的随葬品洗劫一空，只给光绪留下了手中的一对翠环和一块刻有鸳鸯荷花图案的白玉石。
为什么说光绪倒霉呢？因为这伙盗墓贼肯定是专业人士，他们在打盗洞的时候，巧妙地绕过了金刚墙，而不是像孙殿英那样直接上炸药炸门。以他们的实力，要在不惊扰当地人的情况下去盗掘其它皇陵或者皇后陵，想必也不在话下，可偏偏就选中了光绪的崇陵。
但不幸中的万幸是，他们似乎又很业余，只是偷走了梓宫里的宝物，却没有动当初为陵寝定穴的金井里面的二百五十多件宝贝。因为这一点，针对盗墓者的身份又有了两种说法：一种说盗掘崇陵的是一伙番号不明的军人，虽然懂地宫的构造，但不了解皇家的陵寝制度。后来他们把里面的各种文物卖给了京西的洋人教会，换来了一些棉大衣。另一种说法是盗墓的只有父子二人，父亲在外面望风，儿子进入地宫盗窃，因为儿子的力气不够，按照行里的规矩父亲又不能下去，这才没能得手。从现场来看，盗墓贼大概率是知道金井里有宝贝的，因为夹着光绪棺材的龙山石有被撬动的痕迹，而金井就在棺材的正下方，只不过出于某种原因，盗墓贼最终放过了金井里的珍宝，让光绪的遗体避免了进一步遭受侮辱的命运。
如果说崇陵地宫的被盗是「阎王好见，小鬼难缠」，那崇陵妃园寝的被盗，就是彻头彻尾的乌龙事件。
盗掘崇陵妃园寝的主谋，是当地华北村的村民鄂士臣。1938 年 11 月，鄂士臣找到自己的朋友关友仁，和他商量盗墓的事情。据关友仁的儿子关虎军讲，他们盗墓的动机还很符合「民族大义」，为的是筹钱招兵买马，投身到抗日的队伍中去。可是二人聊着聊着，发现眼前有一个迫切需要解决的问题——他们不知道怎么盗墓！这就跟现在很多搞创业的年轻人似的，点子主意一大堆，到落实的时候发现自己除了画蓝图，什么也不会干。
怎么办？找专业人士加盟！好在清西陵附近和东陵一样，曾经的守陵人们靠山吃山，很多人暗地里多少也做过盗墓的勾当。第二天，他们就分头找来了几个盗墓的老手，其中有一个叫李纪光的，经验最为丰富，因而也在盗墓小团伙里取得了仅次于鄂、关二人的话语权。他在开会的时候跟大伙儿分析说，咱们不能去盗皇陵，也不能盗皇后陵，别看那里头宝贝多，可相对的人家陵寝的建筑质量也高啊！就咱们这么几号人，手上也没多少专业工具，累死了估计也打不开地宫的门。从性价比的角度考虑，我们不该去盗皇陵，而应该盗妃子陵，用几天时间就能挖开，拿走里面的宝贝。等把宝物换成钱以后，想接着干的再去招兵买马，这样效率才高。
不得不承认，先不提盗墓这件事儿到底对不对，李纪光的话的确是有道理的。可是清西陵里有三座妃园寝，为什么又偏是光绪的崇陵妃园寝被选中呢？因为鄂士臣他们自觉人手不足，不想节外生枝惹出麻烦，当时在西边的慕东陵和昌陵妃园寝旁边有八路军的驻地，而泰陵妃园寝又离村庄很近，也容易被发现，相比之下，还就是崇陵妃园寝最合适。
和瑾妃相比，他们认为珍妃的地宫更有盗窃的价值。在他们看来，珍妃是光绪的宠妃，死后下葬的规格应该很高，所以里面的宝贝肯定也少不了。其实这是一个彻头彻尾的脑补，珍妃虽然和光绪感情好，但她下葬的时候光绪已经连自身都难保了，哪还有能力给珍妃准备陪葬的宝物？相比之下，瑾妃虽然不得宠，但她一直活到了民国十三年，日子过得很滋润，要论陪葬宝物的多寡，瑾妃显然是要多于珍妃的。
然而俗话说傻人有傻福，鄂士臣等人对历史的不熟悉，反而成了他们盗墓的助力。他们在崇陵妃园寝看到里面有一东一西两座陵墓，东侧的要稍大一些，因此他们就断定，这大一点的是珍妃的墓穴。可实际上，东边儿的是瑾妃的坟，因为瑾妃是珍妃的姐姐，在中国的传统观念里，认为东边的位置比西边更尊贵，民国初年满清小朝廷在下葬珍妃的时候，就已经定好了两个人的位置，只不过这是朝廷内部的安排，外人并不知情而已。
能够为这起乌龙事件提供佐证的，还有盗墓者自己的供述。据李纪光等人说，棺椁中的所谓「珍妃」尸体并未完全腐烂，脸上的皮肉还在，甚至能分得出五官。可我们都知道，珍妃是投井而亡的，一九零一年打捞她尸体的时候，因为在水中泡的时间太久，已经看不出人的面貌了。所以说，盗墓贼们看到的尸体，只能是死于一九二四年的瑾妃。就这样，瑾妃在死后为自己苦命的妹妹挡了一劫，保住了她的安宁，尽管这其间的缘由并非出自她的本意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>59.她宫斗、权谋样样稀松，却被赞为「女中尧舜」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tagongdou-quanmouyangyangxisong-quebeizanwei-nvzhongyaoshun-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tagongdou-quanmouyangyangxisong-quebeizanwei-nvzhongyaoshun-/</guid>
      <description>一般来说，历朝历代的亡国之君，在史书上的评价都不是太好——因为王朝的覆灭，身为最高统治者的帝王，不管怎么说总是脱不开干系的。当然了，一种情况除外，那就是末代帝王本身没有权力或者执政的能力。比如说汉献帝，从打被董卓拥立到曹丕逼他禅让，从来都是个傀儡皇帝，所以人们对他大多是惋惜。再比如清朝的最后一位皇帝溥仪，我们批评他，是因为他后来不学好，跟日本人沆瀣一气，甘当小鬼子的走狗，可没人说清朝的灭亡是他的责任，毕竟他那个时候才六岁啊，做的了什么主？那个时候清朝正儿八经掌权的先是以庆亲王奕劻为首的所谓「皇族内阁」，后来是手握兵权的袁世凯，清朝统治的结束，跟这些人有着莫大的干系。
不过，在清末的这段历史中，还有一位女人扮演了十分重要的角色，甚至于我们说她是清帝逊位的主角都不为过，她就是溥仪的嫡母隆裕太后叶赫那拉氏。从史书上看，这位中国历史上最后的皇太后似乎并没有什么值得一提的事情，《清史稿》里对她的记载，只有一百四十一个字。
但是「得益」于亲自颁布清帝逊位诏书一事，这个乏善可陈的女人一时之间成为了一九一二年的中国最受关注的人物。孙中山、黎元洪等人都称赞她是「女中尧舜」，说正是因为她把江山拱手相让，才使得中国免遭一场生灵涂炭的内战。
咱们有一说一，这其实就是彻头彻尾的场面话。因为当时的清朝虽然不至于说是到了众叛亲离、山穷水尽的境地，却也没好到哪儿去。他们主要的军事力量，都被以内阁总理大臣袁世凯为首的北洋军将领掌握着，这些人只要有利可图，才不在乎满清的皇室是死是活。他们只不过是碍于自己还穿着大清朝的官衣，要是直接倒戈相向，将来难免落得个不忠不孝的骂名，这才扭扭捏捏地胁迫着人家孤儿寡母，在养心殿里演了那么一出。
而被他们逼宫退位的隆裕，当然也不是一心为天下苍生着想的白莲花，她起初也并不想就这样拱手交出对中国的统治权。虽然以溥仪生父载沣、庆亲王奕劻等人为首的老一辈王公大臣，已经看透了局势，同意退位，但还有一批态度强硬的满洲亲贵主张继续用兵，他们搞了个政治组织叫「宗社党」，放出狠话说宁可流亡海外，也要和革命党人战斗到底。这些贵族的表态，让本已下定决心退位的隆裕，又燃起了垂死挣扎的念头。
可搞笑的是，这帮贵族好像除了嘴硬，别的什么都不行。狠话刚放出去不到十天，「宗社党」的领袖良弼就遇刺身亡，这个消息让那些先前还嚷嚷着玩儿命的满洲亲贵心惊胆战、闻风而逃，隆裕在失去了最后一份可以仰仗的力量后，也不得不认命，对袁世凯手下的赵秉钧和胡惟德说：「现在保全我们母子二人的性命要紧，我知道，袁世凯在等我这句话」。到这一步，隆裕能做的，就只剩下为清朝皇室争取一个比较优渥的条件了。
平心而论，这件事儿隆裕做的还真不错，每年四百万两的岁用，对于一个名存实亡的朝廷而言已经不算少了。放眼同一时期的其他国家，末代帝王要么被轰到国外，要么不得好死。只可惜隆裕并不是那种能看得开的人，清朝灭亡后不久，她就积郁成疾，一病不起了。
其实隆裕心中的忧郁，早在被逼退位之前就已经积累了不少。别看她在光绪朝贵为皇后，母仪天下，可实际上大家都知道，光绪心里头只有珍妃，压根儿没把她当做媳妇儿看。当初慈禧为光绪选后的时候，光绪本来想选的是德馨家的二闺女，因为长得最好看，结果慈禧一努嘴，光绪就不得不乖乖从命，选了自己的表姐「喜子」，也就是后来的隆裕当皇后。这个「喜子」是隆裕的小名，因为她的正名没人知道，有人说她实际上叫「静芬」，那也是野史的记载，可信度不高。
慈禧的这个举措有两个目的，一是为了让叶赫那拉氏继续把持皇后的位置，就跟咱们在清宫剧里看的似的，通过这种方式来维持家族的地位；二则是因为皇帝大婚意味着成年了，可以亲政了，但慈禧打心眼儿里是不想交出权柄的，让性格柔弱、没有主见的侄女坐上皇后的位子，扮演一个密探的角色，有利于她继续操控光绪。可见这桩包办婚姻从一开始，就注定没什么好结果——光绪在慈禧面前唯唯诺诺，可不代表他也同样要在皇后面前忍气吞声。于是乎，光绪和这位表姐皇后白天在慈禧的耳目面前表现出一副相敬如宾的样子，但晚上转过头来却几乎不搭理她，而是三天两头地翻珍嫔——也就是后来的珍妃——的牌子。
虽然遭受冷遇，但贵为皇后的喜子并没有勇气去争取自己的权利，有些野史和电视剧里，把她塑造成一个善妒的悍妇，说她跟慈禧和光绪中间挑拨离间如何如何，这是没有的事儿。事实上，不光光绪不喜欢她，后来就连慈禧都嫌弃她。一开始慈禧看着她受委屈，还会明里暗里地点拨光绪两句，但她在光绪面前总是摆出一副逆来顺受的样子，一点儿主动性积极性都没有，久而久之，慈禧也就懒得管她了。
后来珍妃因为卖官鬻爵得罪了慈禧，被杖责的时候，这位大光绪三岁的皇后，居然被打屁股的场面吓得晕了过去。慈禧一看她这么没出息，心里这股子火别说多大了！等她醒来后，听到的头一句话就是慈禧在跟光绪说：「就算皇后真的死了，你放心，我从今以后，也不会再为你立皇后」。话音刚落，她这一抬头就看见了光绪冰冷的目光，那意思分明是说，你怎么不死了得了呢？
丈夫的仇恨、姑妈的鄙视，让喜子这个皇后当得是味同嚼蜡。戊戌变法失败后，光绪被软禁在中南海的瀛台，慈禧重新走到台前执掌大权，她的日子就更不好过了。每天除了到慈禧这儿请安，就是按照慈禧的要求做一些等因奉此的礼仪活动，跟傀儡没什么两样。
这种尴尬的局面，一直到光绪三十四年十月二十二日，也就是慈禧太后去世那天才被打破。现在我们知道，光绪是被慈禧谋杀的，老太婆担心她死后会遭到光绪的报复，所以就在自己临死的时候把他也一道儿带走了。慈禧死前宣布，由载沣的儿子溥仪继承皇位，所有的军国政事均由摄政王载沣处置。虽说载沣的水平不怎么样，可在人才凋零的满清皇室里头，实在也挑不出别的合适人选了。在安排好这一切之后，慈禧紧跟着又加上了一句要求，说有重大事件的时候，载沣还不是最终拿主意的人，必须得让皇太后，也就是隆裕下懿旨。
这个决定说实在话，那就是给娘家人一个面子，慈禧难道就不清楚，以隆裕的性子，什么主意都拿不了吗？只不过她也想不到，后来居然是她这个自私的决定，给了清王朝一个体面退场的台阶，让隆裕这样一个软弱的女人，承担起了终结帝制的使命。更妙的是，因为退位的事儿是隆裕拍板定下的，所有那些个满清的遗老遗少们，就算有不满，也只能生隆裕的气。反过来说，那些需要利用清朝和平交出权力的政治团体，也可以放心地将隆裕推上神坛，因为大家都清楚，就算把隆裕说成是王母娘娘下凡，她也没能耐利用自己的名声去做什么事情。在这件事情上，要说有谁吃了亏，那也就是隆裕一个人，她把所有的委屈都放到了自己的心里，活活地憋屈死了自己。这是国家的幸运，也是她个人的不幸。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.康熙身后三把火，让他的威严荡然无存</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kangyishenhousanbahuo-rangtadeweiyandangranwucun/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kangyishenhousanbahuo-rangtadeweiyandangranwucun/</guid>
      <description>康熙的景陵，论倒霉，在清东陵命途多舛的这几个帝后陵里面，那也是排的上号的。别的不说，单就是火灾这一项上，他的景陵，在光绪三十一年著名的那次蹊跷火灾（隆恩殿起火）之后，又曾经被大火「光顾」了两次。这三把大火加一块儿，可以说是把这位「千古一帝」的威严烧了个干干净净。
和第一次的大火相比，这后两次大火的损失更加严重，也更让我们后世的文物工作者惋惜。为什么呢？因为这两把火，一把带走了康熙的大棺材，跟着流失的，还有地宫里数不胜数的奇珍异宝；另一把火对康熙而言可能更心痛，烧掉的是他这一生丰功伟绩的记录，是精神层面上的沉重打击。
咱们先看看这第二把火，也就是烧棺材这次。
这件事发生在 1945 年，清东陵第二次盗宝案期间。说来有意思的是，这把火还不是盗掘皇陵的盗墓贼们放的，起火的原因呢，到目前为止也没有一个定论。这是怎么回事呢？
据当时参与盗墓的犯人交代，他们在挖开景陵的地宫后，看见了康熙皇帝的大棺材，为了拿到里面的宝贝，他们就想用斧子把棺材劈开，结果没想到这棺材木料太好了，根本砍不动，于是就换成拿一把大锯子，想给它锯开。就在这棺材快要被打开的时候，从里面喷出来一股大火，把拉锯子的人身上的衣服和脸都给烧着了，地宫里当时就乱作一团。好容易把大家伙儿的情绪都稳定下来，继续破坏这个棺材，可谁都没想到，这次又来了一把火，还是伤到了盗墓贼，这个诡异的现象，对于参与盗墓的这些个文化不高的贼人而言，那简直是太恐怖了。虽说后来还是有胆子大、不怕死的人把棺材弄开了，但康熙棺材会喷火这件事儿，还是给他们留下了深刻的印象。
关于这把火到底是什么引起的，目前来说，大家普遍倾向于认为这是磷火。这个现象，大家可以问下身边有在农村生活过的老人，应该都不会陌生。它的产生，是因为人的尸体在腐烂时，会分解出一种叫磷化氢的气体，这种气体可以自燃，所以在农村那种集中埋棺材的地方，到了天气炎热、雨水又多的时候，就会产生磷化氢自燃的现象。古人搞不清楚其中的原理，所以会管它叫「鬼火」，其实这是一个很常见的自然现象。
康熙棺材里的这把火之所以会来势汹汹，估计是因为他的棺材质量好，比老百姓的棺材钉得严实，又是内外两层的结构，里面的磷化氢跑不出来，这才会猛地一下子烧了出来。
咱们继续看景陵的第三场大火，就是让他的丰功伟绩荡然无存的那一场。这场大火发生在公元 1952 年的 7 月 14 日，雷电击打在景陵大碑楼的屋脊上，将它烧成了一片废墟，里面放着的，是康熙的圣德神功碑。
这个建筑，在很多人看来可能还没有前两次着火烧掉的东西重要，但在皇室的眼里边，这个大碑楼的象征意义非常重大。设若景陵的大碑楼起火于清朝还在的时候，那这把火的威力，绝对远胜于隆恩殿被焚的那一次。
为什么敢这样断言呢？因为在清王朝还没灭亡的时候，清东陵也曾发生过一次大碑楼着火的事故，烧的是顺治的孝陵大碑楼。这件事当时在清王朝内部，引起了很大的震动。
孝陵大碑楼着火的时间，是清光绪二年，当时的清王朝，正处于多事之秋，国家的内忧外患，让清朝的统治者已经是焦头烂额。这把火烧掉的虽然只是一幢建筑，但在他们眼中，这就是大清朝的国家命脉。因为皇家陵园是龙脉所在，是保佑国祚绵长、子孙兴盛的重地，里面的祖先又有着至高无上的地位。所以慈禧在知道这件事后，十分震惊，下旨有关部门用最快的速度修复孝陵大碑楼。据相关的史料统计，为了重建这座碑楼，清朝就用了四十多万两银子，这还没算上能够就地取材的建筑材料和染料。
而且那个时候，清东陵里还有同治皇帝的惠陵正在修建，简直可以说是雪上加霜。可就算国库捉襟见肘到了这样的地步，就算是让自己的亲儿子迟迟不得入土，慈禧依然用了最快的速度去修复孝陵的大碑楼，可以说是重视得不能再重视了。
那这么重要的建筑，古人就不知道做好避雷防火的措施吗？在这儿，我们得为古人喊个冤，他们不是不知道，只是和鬼火一样，搞不清楚其中的原理。实际上，清朝当时在故宫里就有安装类似现代避雷针的设施，有一个叫戴马甘的法国旅行家，在十七世纪的时候到过中国，他的书中就提到，中国的建筑在屋脊两头，都有一个仰起的龙头，龙口吐出曲折的金属舌头，伸向天空，舌根连结一根细的铁丝，直通地下。这个设计，在结构上和现代的避雷针是基本相似的，只是成功率不如现在这么高。这也间接说明了清东陵的这两座大碑楼是有多「点背」。
而且，虽然都是大碑楼，这景陵的大碑楼从文物价值上看，可比孝陵的高多了！它有很多的独到之处，开创了清代皇陵的三个「第一」。
首先，它第一个由皇帝亲自书写碑文的。康熙的儿子雍正皇帝，为了表达自己的孝心，亲自书写了康熙圣德神功碑的碑文。这碑文可不是一篇普通的文章，它足足有四千三百多字，记载了康熙这一生的功绩。现在人都说雍正是一个「工作狂」，忙于政务，他能抽出时间亲自构思、亲自撰写这么长的一篇文章，这是十分不容易的一件事情。
其次，景陵的圣德神功碑，是第一座皇帝在碑楼上刻章的碑。大家都知道，书法这个东西的价值不光在它本身，还要有作者的签字盖章才值钱，这个章相当于是作者身份的一个认证。但是我们看景陵之前，圣德神功碑上面的碑文，都是没有盖章的，为什么？因为那文章虽然不是皇上写的，可哪个作者也没胆子刻上自己的章啊！你多大的本事，你能比皇上还大，给皇上的功德碑盖章？也只有雍正，因为文章本来就是自己写的，所以在末尾盖上自己的章也不过分。他的这个章是篆体字，内容是「雍正尊亲之宝」，这个章在清朝的皇家制度里，一般用于册立皇后、皇太子，或是给前朝的皇帝、后妃加上尊崇他们的称号时才会用到，是相对不多见的一个章，所以价值很高。
最后，景陵的圣德神功碑，是第一次被做成两个石碑的。这也和雍正非常重视碑文有关。因为这篇文章的字数太多了，大家反复斟酌，也只能删减到四千多字，而这么多的字一个碑上根本刻不下。相比之下，顺治那个碑就没这个麻烦，它只有一千八百字，就算清朝祖制要求石碑上要同时刻满汉两种文字，也能放得下。于是乎，大臣们就建议雍正，说既然圣祖爷的功绩这么多，这么伟大，咱干脆就给他立两个碑，一个写满文一个写汉文。这么着，康熙的圣德神功碑就成了中国皇帝陵里的空前之作。
最后，我们在这里还要告诉大家一个好消息，那就是康熙的这座大碑楼虽然被火烧过，但 2012 年 5 月，在清东陵「十二五」古建修缮工程当中，景陵大碑楼也被纳入了修复名单，目前主体工程已经完工。您以后要是到清东陵去旅游的话，还是能看到这座独特的大碑楼的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>60.历史上真实的珍妃，打碎了一切对于宫廷爱情的幻想</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lishishangzhenshidezhenfei-dasuileyiqieduiyugongtingaiqingdehuanxiang/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lishishangzhenshidezhenfei-dasuileyiqieduiyugongtingaiqingdehuanxiang/</guid>
      <description>在光绪悲惨的一生里，珍妃的陪伴应当说是他生命中为数不多的一抹亮色。性格活泼的珍妃，自打入宫开始就得到了光绪的独宠，反观珍妃的姐姐瑾妃和正宫的隆裕，不但相貌平平，而且性情也不如珍妃开朗。在民间故事当中，珍妃自小就受到了西方先进文化的熏陶，甚至还会说外语，入宫以后，她把自己的所见所闻讲给光绪，让后者在了解了宫外的真实情况的同时，还把珍妃引为知己。更有甚者，据说在戊戌变法时，珍妃坚定地支持变法，以至于因此得罪了慈禧而被幽禁，最终在八国联军攻破北京城时被慈禧投入井中。
现在的各种所谓的「史书」和影视剧，基本上都引用了这种人设，将珍妃塑造成了一个深明大义的贤女子，把她和光绪的爱情也说成了反抗封建礼教、类似于现代自由恋爱的样子。放到现在来说，这样的感情关系是很常见的，可在当时的中国社会，莫说是规矩严禁的深宫禁院了，就算是在普通家庭，女人也得讲究三从四德，直到新中国建立，女性的地位才得到了显著的提升。要让光绪和珍妃他们两个「无师自通」产生这种想法，并不现实。
诚然，历史上的光绪对珍妃是很宠爱，但两个人之间的关系，实际上并没有那么纯粹。我们先说光绪。大家都知道，他和他的表哥同治一样没有儿女，按理说光绪活了三十八岁，后期虽然被软禁在瀛台，可慈禧也并没有限制他的性生活，为什么他和短命的同治一样没有后代呢？据宫里的老太监讲，光绪有「天阉」的疾病，也就是阳痿，大婚的时候，隆裕曾因此说了不该说的话，得罪了光绪，因此失宠。珍妃由于相对年轻，对于男女之事并不那么在意，所以得到了光绪的宠爱。这其间的事情是真是假，我们肯定找不到确凿的证据，但我们从宫中的病历本上，的确能看到关于光绪频繁遗精的记录，最频繁的时候一个月能有十几次，想来他的不育症正是因此导致的。
既然无法在性生活上找到乐趣，那么光绪对于妃嫔的要求，就只剩下陪他开心了。在这一点上，珍妃做得非常好，花样百出。要么女扮男装博光绪一乐，要么陪他舞文弄墨、下一下围棋，后来还玩起了照相机，不断地带给光绪新鲜感，相比之下，呆板的隆裕和瑾妃自然难以吸引光绪。更巧合的是，珍妃的身体其实也不太好，小病不断就算了，后来还得了风湿等一系列疾病，进而诱发了妇科病。在这样的情况下，她也不大方便琢磨私生活的事情，因祸得福，正好合了光绪的心意。
说到这儿，必须得讲一个或许会颠覆大家固有观念的事实，其实不光光绪喜欢珍妃，慈禧一开始也是很喜欢珍妃的。老佛爷虽然恋权，但在戊戌政变之前，确实是把光绪作为正儿八经的政治接班人在培养。让隆裕当皇后，只是出于巩固自己家族地位的需要，并不代表她喜欢隆裕那种性格。后来慈禧之所以瞅珍妃不顺眼，主要原因还是珍妃自己做的太过分，让慈禧不得不出手整治。
比方说珍妃的那些个爱好，如果单纯是为了接触新鲜事物，那也不能说是件错事。可珍妃常常对宫中的规矩视若无物，对于名义上的上级隆裕也不当回事，这就坏了宫里的礼法。出于对珍妃的喜爱，慈禧起初并未严加处置，只是睁一只眼闭一只眼，不曾想珍妃得寸进尺，将手伸到了不该伸的地方，这一回，慈禧再也不能视若无睹了。
到底发生了什么事呢？原来，珍妃利用光绪对她的宠信卖官鬻（yù）爵，这又是一件颠覆人们心中对珍妃美好印象的事情，可它却是历史上不争的事实。其实，买官卖官不要说在晚清了，在历朝历代都是很常见的事情，后妃搞权钱交易的也不鲜见，只不过做得像珍妃这样过分的，确实不多。
按照清代的宫廷制度，后宫妃嫔每年的例银，也就是「工资」并不算多，妃一级的年薪只有三百两白银。虽然宫中还会每日发给她们各种食材，光是猪肉一项，妃每天就能分到九斤，但那是把妃子和她的宫女太监算在一起的量。咱们还是以妃这个等级的为例，负责伺候妃的宫女有 6 名，太监则有 14 名。虽然他们自己也有工资，但做主子的又岂能吃独食？就算不考虑自己在宫中的脸面问题，也得考虑这些人会不会用心服侍自己啊。所以说，后妃的工资，很大一部分是要拿来打赏这些下人的，这样才好放心用他们办事。
这个道理在珍妃这儿也是一样，而且她因为年纪轻，更喜欢听下人的巴结奉承，因此出手也非常大方。时间一长，她手上可就没多少银子了。为了开辟一条生财之道，珍妃和她的姐姐瑾妃，与宫中的太监联起手来，搞起了卖官的生意。珍妃通过自己的哥哥在外面拉活，她则利用光绪对她的宠爱，负责在光绪耳朵旁边吹风求情，事情办妥后，珍妃得到的分赃往往也是最多的。
有一个叫鲁伯阳的土豪，曾为了求得上海道道台的肥差，花了四万两白银走珍妃的关系。珍妃拿了钱后，也不问这个人的能力品行如何，很痛快地就给他操办了起来，三言两语便说服了光绪，让皇帝跟军机处点名安排鲁伯阳担任上海道的道台。按理说，这是正四品的官员，又是在上海那种重要的地方，吏部和军机处是要走完选拔流程后，才能确定最终人选的。可光绪为了让珍妃开心，在各级大臣一头雾水的情况下，硬是将此人推了上去。不曾想，这个鲁伯阳到任后贪赃枉法、胡作非为，才过了一个月，时任两江总督刘坤一实在是看不下去，上折子给慈禧弹劾鲁伯阳，慈禧在勃然大怒之余，立刻将鲁伯阳罢免。
在珍妃为她的买官客户「用心服务」的例子里，还有一个典型。这个人叫玉铭，之前做木材生意赚了很多钱，便也通过珍妃这里花钱买了个四川盐茶道的职务。食盐和茶叶的买卖在古代有多挣钱，这里不用我再重复了，光绪当然也很清楚，于是心想，我得看一看这个玉铭到底有没有能力办理好这么重要的差事。这一看不要紧，玉铭在光绪面前非但说了许多糊涂话，还让皇上发现他其实是个大字不识的文盲！这要是把他放出去，大清国的颜面何存？于是光绪不得不另行下旨，表示自己在面试后，认为玉铭不能胜任四川盐法道的职务。
很快，这件事和鲁伯阳的事情一样，在朝廷内外大肆传播，不知道有多少人在看光绪的笑话。慈禧这回彻底坐不住了，跟光绪说，你必须严厉追究这件事情的责任，说得难听点儿，让一个贪官去捞钱，那还勉强算是说得过去，可你让一个文盲当这么重要的官，实在是太不像话了！据说慈禧还派人在珍妃宫中的一间密室搜出了一本账簿，里面清清楚楚地记着有哪些官员给她送过好处。这一回，即便光绪有心庇护珍妃，于情于理也没有理由了。
面对确凿的证据，骄纵惯了的珍妃，不得不在慈禧面前低头认罪。但慈禧或许是考虑到她年纪尚小，而且自己和皇帝都很喜欢她的伶俐，最终只是将她和她的姐姐瑾妃降为了贵人，一年过后，慈禧就又把妃位赏还给了她们。相比之下，什么都没参与的隆裕，却因为所谓的「统辖后宫不力」，平白无故被责斥了一番，这待遇真可谓是天差地别。
有人说珍妃自打被降为贵人以后，就被幽禁在冷宫之中，这当然也是假的。光绪宠着她，慈禧也喜欢她，虽然因为卖官的事情产生了一些隔阂，却也不至于一棒子打死。珍妃之所以后来被软禁，主要还是因为戊戌变法的事情，她到底在其中扮演了什么角色，我们现在无从得知，但从她之前惹恼慈禧的情况来看，她肯定是又插手到了政治事务当中，犯了慈禧的忌讳。但要说她襄助维新派，以她的过往表现来看，要让她有那么崇高的觉悟恐怕并不现实。
这一次，慈禧没有再给儿子和儿媳妇机会，直接将二人分别软禁在中南海的瀛台和景祺阁北边的北三所。直到庚子年兵临城下，珍妃才得到了人生中最后一次走出冷宫的机会。细想起来，在她和光绪的爱情悲剧里，珍妃咎由自取的原因还是占据了很大的比重的，两个人固然有情投意合，但各自的动机又是不是真的像后世小说、电视剧里那样纯粹呢？或许错的并不是他们，而是我们，毕竟在森严的禁宫中想要寻找平等真挚的爱情，这本就是一件海底捞月般的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>61.溥仪为何死后没有葬入自己的万年吉地？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/puyiweihesihoumeiyouzangruzijidewannianjidi-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/puyiweihesihoumeiyouzangruzijidewannianjidi-/</guid>
      <description>在这档节目的一开始咱们就讲过，按照清朝的规矩，皇帝一即位，朝廷就应当为他寻找身后的万年吉地。政府能不能办好这件事，从某种角度来说，也是国家运转是否正常的一个缩影。自打同治开始，清朝在修皇陵这件事儿上就没正常过，他的惠陵和光绪的崇陵都是在皇帝死后才开始营建的，可见当时的清朝，真的是到了危机重重的地步。
光绪死后，继位的宣统面临的形式更加严峻。虽然他登基时只是一个三岁的幼儿，但不管怎么说他也是名义上的一国之君，为他选择万年吉地，是文武百官应尽的义务。可是在那么多的问题面前，这件事情实在是显得无足轻重，莫说别的，光绪的崇陵那儿还八字没一撇呢，怎么可能先琢磨宣统的事情？所以为他修建陵寝这件事儿就被搁置了起来，一直到清朝灭亡。
好在清皇室虽然交出了统治权，但仍然被保留了一定的权力，在紫禁城内，逊清小朝廷依然能够维持所谓的皇室生活。既然如此，为溥仪尽早勘定万年吉地，就成了这个朝廷最重要的事情。1915 年，光绪的瑾妃、后来的「端康皇贵太妃」要求小朝廷里的官员商议给溥仪在哪里选择万年吉地。虽然按照乾隆定下的「昭穆之制」，溥仪应该葬在东陵，可这个规矩自打道光开始就已经被打破了，最终大家伙也没按照规矩来，还是决定在西陵周边为溥仪选择万年吉地。
按照规矩，这个时候皇帝要派出信得过的重臣，带着风水师、钦天监，还有工部的、内务府的官员，浩浩荡荡去勘察风水。可这个时候的小朝廷，显然是没有实力也不敢如此大张旗鼓的。不过排场可以减小，在风水的问题上却半点儿马虎不得，经过几番商讨，朝廷最终决定由一个名叫李青的风水师负责此事。此人在清朝曾经担任过广东廉州府的教授，不但精通风水学，而且以满清的遗老自居，将此事视作荣耀，十分地上心。
或许是李青的诚心感动了上天，他很快就在位于泰东陵东北、崇陵西南的山坡上找到了理想的万年吉地。在呈递给内务府的风水说帖中，李青这样描述道：查此龙脉来自紫荆关外，至柴厂汛三丰岭做应星，其出身落脉重重穿帐，大有巨浪奔腾之势，至许家峪顿起星峰，华盖形做少祖山，左列十四脑，右列十六脑，成紫薇垣局，其息气怀胎可为穴……总而言之，这个地方龙脉奔腾，气势磅礴，左右护砂层层叠叠，完全符合为皇帝修建陵寝的需要。内务府在验看后，也对这块地方非常满意，于是就将这里定做了溥仪的万年吉地。
可是我们现在再到这个地方去找，已经完全看不出当年有在此地破土动工的痕迹。有人说因为清皇室后来入不敷出，又被冯玉祥赶出了紫禁城，所以干脆就没有开工；还有一种说法说是施工了一年多，做了一些基础工程。两千年的时候，当地为了表示纪念，在当年李青选定的位置立了一块碑，上书「宣统遗址」四字，这就是溥仪的万年吉地所能在历史上留下的最后痕迹。
后来的事情大家伙想必都很清楚，溥仪在被赶出紫禁城后寓居天津，为了能够重新当上皇帝，不惜背叛国家和日本人合作，充当殖民统治的帮凶。新中国成立后，溥仪被苏联引渡回国，送到抚顺的战犯管理所接受改造。五九年被特赦后，他变成了普通的中国公民，不管心中对于西陵的那块万年吉地还有没有想法，他应当也很清楚，自己想要在死后葬到那里去，几乎是一件不可能的事情。
1967 年，溥仪因尿毒症在北京逝世。当时正值「文化大革命」时期，溥仪的身份本就十分敏感，如何为他选择身后的长眠之所，对于爱新觉罗家族的成员而言，是一个非常棘手的问题。
当时周恩来总理曾经做过指示，表示尊重溥仪家属的意愿，火化也可，土葬也行，墓地也可以任意选择。出于保持低调的考虑，以载涛为首的家族成员最终决定，将溥仪的骨灰寄存在八宝山人民公墓的骨灰堂。到了八十年代，政府又将他的骨灰移到了八宝山革命公墓。
说到这儿，可能有人就要问了，以溥仪的经历，新中国没追究他犯下的罪行就已经算是宽大处理了，而且在他死后还很大度地允许他葬入革命圣地八宝山，他和的家人还有什么好不满足的？事实上，对身后事的这种处理方式，可能真的不是溥仪的本意。溥仪的遗孀李淑贤曾经对人透露，丈夫生前有过交代，如果条件允许，希望死后能被土葬，而且墓穴的位置最好是在清西陵。偌大的清西陵里，要说有哪一块儿地方能让他念念不忘，那必然就是当年为他选择的那块万年吉地了。
其实放在那个年代，土葬倒也算不上什么问题，农村人死后找块地方当墓地的有的是，要不是因为赶上文革的特殊时期，或许溥仪还真有可能实现自己的心愿。只不过即便他能死对时候，那块万年吉地他也埋不进去。原因说起来还挺有意思——那地方已经有主人了！而且这位「鸠占鹊巢」的主人还不是个人，而是民间信仰的狐仙。
有小时候在北方农村生活过的朋友，一定听说过「四大仙儿」，老百姓认为四种动物能修炼成仙，其中一种就是狐狸。当年在溥仪的万年吉地上，原本就有一座狐仙庙，后来为了给他修皇陵，这座庙被移到了村子南边儿。但是自打挪走以后，村儿里就不断出现一些奇怪的事情，村民们认为这是狐仙生气了，为了安抚狐仙，在清皇室对这里彻底失去管控后，就又把庙搬了回来。后来身为普通老百姓的溥仪，没理由更没资格去和狐仙抢地盘，如果他要葬在西陵周围，肯定也只能是他往后让一步，另选一块儿地方长眠。
幸运的是，溥仪的愿望终究还是得到了一部分的实现。九十年代初，海外华人张世羲想在西陵旁边修一座商业公墓，为了给自己的公墓打广告，他想到了溥仪——要是能把这位末代皇帝请进自己的陵园中来，那会带来多大的影响！又会为公墓带来多大的收益！张世羲晓之以情、动之以理，最终说服了李淑贤。1995 年，李淑贤将溥仪的骨灰从八宝山迁葬到张世羲修建的华龙陵园，在那里，溥仪一个人享有九十平米面积的墓地，墓前有两个缩小版的华表，墓碑前还有供桌，墓穴上方还用水泥修筑了宝顶。在墓的两侧，是溥仪的皇后婉容和爱妃谭玉玲的衣冠冢和骨灰。溥仪就这样以一种另类的形式，归葬到了列祖列宗身旁。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.他潜居东陵边十余年，就是为了扒康熙的坟？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/taqianjudonglingbianshiyunian-jiushiweilebakangyidefen-/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/taqianjudonglingbianshiyunian-jiushiweilebakangyidefen-/</guid>
      <description>他潜居东陵边十余年，就是为了扒康熙的坟？
清东陵，作为中国历史上规模最大的皇家陵园，在清朝没有灭亡的时候，是既神圣、又守备森严的禁地。清王朝规定，凡是皇帝的陵寝，都要设有总管一人、翼长二人，骁骑校二人、章京十六人、甲兵八十人的保护团队，分成八组，昼夜巡逻。除此之外，在清东陵旁边的马兰关，还有专门保护东陵安全的绿营部队，到光绪年间的时候，这支部队有三千余人之多。这层层的守卫，足以让打清东陵里宝物主意的人望而却步。
可清朝末代皇帝溥仪退位之后，情况就不一样了。虽然按照优待条件中的相关条款，对清东陵的保护一概照旧，工作人员的工资也照常发放，可是因为种种原因，对清东陵的安保措施一减再减，盯上这块肥肉的人也越来越多。终于到了 1928 年，孙殿英带着部队来到了清东陵，以「军事演习」的名义，对这里展开了疯狂的盗掘——这就是当时震惊中外的「清东陵盗宝案」。
鲜有人知的是，就在孙殿英进驻清东陵之前，也有一伙人马，正在着手准备盗掘清东陵。他们的人数虽然不多，只有几百人，但里面有一个关键的角色，对清东陵的情况十分熟悉。他的名字，叫王绍义，是这只土匪队伍里的小头目，也是匪首马福田的参谋。
这个王绍义，老家就在清东陵附近，因为他的父亲是个石匠，所以他从小就跟着到处干活，在 16 岁的时候，到过清东陵里面维修石器。在干活的过程中，王绍义不光通过观察和交流，了解了清东陵的许多情况，还生起了盗掘清东陵发财的歹念。这份歹念，让他在加入马福田匪帮后，很快就和土匪们一拍而合。虽然他们后来被张作霖的东北军招安，但这份心思从来就没断过。于是趁着北伐军节节胜利，奉系军队内部动荡的机会，他们溜回了马兰峪。
好巧不巧的是，就在王绍义、马福田等人准备动手的时候，孙殿英的部队打了过来，这一小波土匪，兵力和武器装备都不咋地，哪里是孙殿英的对手？在这次交火中，匪首马福田被击毙，王绍义带着十几个残兵败将，虽然逃出生天，但也没法再回到清东陵。思前想后，王绍义决定躲回农村，等到出机会的时候再组织人手来盗墓。只是他也没有想到，这机会一等，就让他等了足足十七年。
终于，不知道该说是「皇天不负有心人」呢，还是「无心人难防有心的人」，到了 1945 年 8 月，日本投降，抗日战争结束，清东陵地区驻扎的日伪军也撤了出去。清东陵这一块儿，再次成了各方势力真空的范围。已是人到中年的王绍义感到，他的机会终于来了！然而，计划总归是赶不上变化，八路军的部队很快就进驻到了清东陵地区，对这里建立起了管理。可是那个时候，队伍里鱼龙混杂，投机分子很多，王绍义等人威逼利诱，终究还是把当时的区公所公安助理、分区长赵国正、军分区敌工情报队队长张尽忠等一批守卫人员拉下了水。
在巨大利益的诱惑面前，除了立场不坚定的干部想要以权谋私外，很快还有一波社会上的渣滓和之前当过土匪的人，也聚集在了王绍义的周围。到了 1945 年 9 月 23 日这天，感觉时机成熟的王绍义开始行动了。他的首个目标，是位于清东陵最西边的、咸丰皇帝的定陵。
王绍义将盗陵的队伍分成两拨，一拨在定陵西边儿，用雷管、炸药打石头，靠着制造的声音掩人耳目，另一拨则在定陵开挖，实施盗陵行为。定陵里的这些宝贝，珍贵的那部分，被这些头目拿走了，剩下的珍珠玛瑙、翡翠等一些小玩意儿，参加盗陵的 20 多个村民见者有份，每人都抓上了一把。紧接着，他们又找了一个晚上，把定东陵慈安太后的陵寝盗掘一空。
在这个过程中，张尽忠充分展现出了他的「本事」，提出了一系列蛊惑人心的口号，说他们盗掘清东陵的行为，是在和「皇上大地主」搞斗争，是为了「帮助群众度过饥荒」。据参与者交代，王绍义等人是这样鼓动大家参与盗墓的——他们说：「乡亲们，共产党早就说了，一定要打倒大地主和封建剥削。过去的皇帝就是头号的大地主，是几千年来骑在人们头上拉屎撒尿的大坏蛋，虽说他们人死了，可他们搜刮的财宝不计其数啊！有的还带进棺材里去了。现在我们就要挖他们的坟，分他们的财，叫他们在阴间也过得不舒坦！」
与此同时，他们还给盗墓团队设计出了一些内部交流的「黑话」，管盗陵叫「挖金」、调民兵叫「集训」、晴天是「天高」、黑天叫「明路」、开始动手叫「立拖」……在这个过程中，盗墓的团队就像滚雪球一样越滚越大，许多熟悉地宫情况的护陵人和会玩雷管炸药的人，也都加入进来。
有了人手，王绍义就开始对皇帝陵下手了。第一个遭殃的，是同治皇帝的惠陵。他们连炸带撬，搞开了惠陵地宫的大门，进入了地宫。张尽忠指挥王绍义、赵国正、杨芝草、张森等人，先撬同治的棺材。打开棺材后，盗墓贼们看见皇帝的龙袍在闪光，认为尸体没坏，于是王绍义就把手伸了进去，结果里面只剩一下床骨头，尸体都腐烂了，带着刺鼻的腥臭味，一抓就跟泥屎一样，令人作呕。可就算这样，为了金银珠宝，十几只黑手还是在臭气冲天的棺材里一通乱搅，直到把宝贝搜罗干净才罢手。旁边皇后的棺材，也是同样如此，没能幸免。
盗墓越来越顺利，王绍义的胆子也越来越大。他在十多年前有个梦想，就是想挖开清朝最富有的皇帝——乾隆的地宫，可惜这个愿望因为孙殿英的捷足先登，已经失去了价值。于是他这些年来，日思夜想的变成了康熙景陵里面的宝贝。12 月 22 日，一个月黑风高的夜晚，王绍义、张尽忠带着三百多号人，在景陵里折腾了三天三夜，终于攻破了景陵的防线。得手后，王绍义更是洋洋得意地和别人说：「我们所挖的几座陵，就数这景陵的宝物多，不次于慈禧、乾隆的陵啊！」
跟着王绍义发财的这帮人，到后来也是越来越猖狂。他们甚至喊出了「要发财去盗墓，一夜成为暴发户」的口号，一时间，陵区周围不务正业、游手好闲的人全都聚了过来，把清东陵挖了个底朝天。终于，他们的行为闹得连蒋介石都知道了，国民党借着这个由头，当时还曾设法把脏水往共产党身上泼，蒋介石更是在 1946 年初重庆的政协会议上，拿这件事情向周恩来发难。
终于，王绍义们的好日子到头了，当地政府成立了联合专案组，全力追查盗陵的案犯。主要的案犯要么被抓住严惩，要么因为抵抗被击毙。最主要的王绍义和张尽忠，前者在天津的山区被公安人员抓获，后来被枪决；后者被军统的特务抓住，后来死在了法院看守所里。但他们带出地宫的那些珍宝，有很多至今仍不知所踪……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.「中央空调」康熙和他的女人们</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhongyangkongdiao-kangyihetadenvrenmen/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhongyangkongdiao-kangyihetadenvrenmen/</guid>
      <description>「中央空调」康熙和他的女人们
这几年热门的清宫剧，很多故事都是围绕着雍正、乾隆这两个皇帝展开的。在剧情里，皇帝要么对某个妃子一心一意，至死不渝，要么就是周旋于众多的嫔妃之间，看她们为了争宠明争暗斗。可事实上，这两个皇帝的后宫里，还真没有发生过那么多的戏份。乾隆或许还好些，他的三个皇后身上，也确实有不少的看点可挖；可雍正就不行了，他的后宫，可说是清朝十二个皇帝里最风平浪静的一个，既没发生过什么宫斗事件，也没有因为皇子争储引发的政治纷争。
当初《甄嬛传》热播的时候，好多人就说过，这个剧演的越好，就越不尊重历史，因为雍正的后宫压根就没几个嫔妃，而且他天天忙着处理政务，压根没工夫陪女人玩宫斗的游戏。
那清代皇帝里，后宫生活最丰富的是哪一个呢？还得是康熙皇帝。他这一辈子，后宫里贵人级别以上的妃子就有 49 个，册封过的后妃有 67 个，要是再算上那些身份低微的答应、常在什么的，据说总数有 200 多人。
但是有一点可能会让大家失望的是，康熙后宫里虽然有这么多的女人，但几十年里，却没发生过什么大的宫斗事件，嫔妃之间也不去争宠，都很佛系。这背后的原因，说起来很多人估计都不相信，那就是康熙在对待女人方面，是一个「中央空调」——他对每一个女人的好，至少从档案里来看，都是发自真心的。而且他打小就是这样的性格，一直到他死都没改变。
比方说康熙的第一任皇后孝诚仁皇后赫舍里氏，是辅政大臣索尼的孙女。按理说，这是一桩不折不扣的政治婚姻，康熙和她结婚的时候，两个人都只有十一二岁，之前也没培养过感情，能做到相敬如宾就算不错了。可他们俩不但感情甚好，康熙还对她倾注了极大的情感。后来孝诚皇后在生胤礽的时候难产而死，康熙为了表示对她的爱，不惜违背祖训家法，公开将胤礽立为太子，直到三十多年后，对胤礽忍无可忍的康熙依然舍不得废掉他，就因为他是孝诚皇后的孩子。
除此之外，因为想念皇后，康熙在她死后，多次到皇后停灵的地方看望。起初皇后的遗体被放在紫禁城西边，离皇宫比较近，这时候康熙几乎每天都会过去；后来皇后的棺材被放到了现在北京昌平那边的一处行宫，离得就比较远了，可就算交通不便，康熙在半年的时间里也过去了三十多次，平均算下来至少一周一次。他的这份痴情，就连当时过来朝贡的朝鲜使者都觉得太过了，回去的时候和朝鲜国王报告说，大清国的皇帝不理国事，动不动就往皇后棺材那边跑，简直太不像话！
听到这儿，有的朋友或许会说了，这孝诚皇后毕竟是康熙的第一任皇后，美好的初恋，一般都会成为人心中的白月光、朱砂痣，皇帝这样做虽然是夸张了些，但也不足为奇。但别忘了我们前面给康熙的定位是什么，「中央空调」啊！这位暖男皇帝，可不只是对孝诚皇后一个人好，他后来的皇后和其他妃嫔，也没少得到他的温暖照顾和关爱。
不过康熙对爱人虽然很好，但他却有一个毛病——克皇后。他的三任皇后，都是年纪不大，就香消玉殒了。这其中最后一位皇后孝懿仁皇后佟佳氏，应该说是最悲催的一个。按理说，国不可一日无后，第二任皇后孝昭仁皇后钮祜禄氏丧期结束以后，康熙就应该册立新的皇后了，而佟佳氏无论从身份地位，还是受宠程度上来看，正是当时的不二人选。可康熙当时只是把她晋封为皇贵妃，而且这皇贵妃一当就是八年，直到快死的时候，佟佳氏才盼来了晋升她为皇后的消息。
当然了，康熙这种做法也没引起什么争议，因为宫中上下都知道，康熙之所以这样做，那也是为了佟佳氏好，怕她也跟前两任皇后一样早死。这个想法现在看上去挺可笑的，但放在康熙身上，实属可贵。因为对于皇帝而言，后宫中的这些个女人都是他的私有财产，是生是死就取决于他一句话，而且皇帝九五之尊，想要玩女人的话，有的是啊！可康熙非但会为嫔妃们操心，还很重视他们的身体健康，就怕她们会重蹈这三位皇后的覆辙。据历史学者考证，康熙的妃嫔里，三成以上的人都活到了 60 岁以上，这在医疗水平不发达的古代，是一个很夸张的数字。
那为什么康熙的女人们普遍长寿呢？您看一看康熙为了她们，都做出了哪些努力，就知道了。
首先，这些妃嫔经常有机会陪皇上出宫，要么是跟康熙出门打仗，要么就是跟着出巡旅游。而且在路上她们有什么生活上的难处，或是身体有不适的时候，康熙总是能第一时间照顾到位，无微不至。比方说康熙第六次南巡的时候，带了雍正的生母德妃一起出门，走到江南的时候，德妃因为水土不服哮喘了。康熙不光让人对她悉心照料，还在回京的路上给德妃的两个儿子传话，让他们前来接驾，其用意，正是希望生病的德妃能因为看到自己的儿子，心情会变得好一些。
再一个，那些没机会陪康熙出门的妃嫔，康熙也都能照顾到她们的情绪。康熙三十六年御驾亲征噶尔丹时，虽然军务非常繁忙，康熙依然抽出了很多时间，专门给那些留在宫里的妃子写信。而且不是写了送过去就算完，还要求妃子们给他回信。每次出门遇到了什么新鲜的玩意儿，不管是吃的穿的还是用的，康熙总会不远千里给宫里的女人们也捎上一份，这时的他，好像都不是一个皇帝了，而是旅游途中给家里买土特产的游客。
出门在外尚且对后宫这么上心，平常在宫里的时候，康熙那更是了不得。得空的时候，康熙就会来到后宫，和妃嫔们玩一些游戏，或是一起散步、钓鱼，聊聊家常。他还鼓励大家清淡饮食，修身养性，跟他一块学习养生之道，后来他的这些个经验之谈，被四儿子雍正写成了一本书，叫做《庭训格言》，您有兴趣的话可以查查看，很多话放到现在，对我们为人处世都是很有帮助的。
总之，康熙的种种暖男举措，让他的后宫一团和气，也让很多妃嫔过上了舒心的日子，虽然没有刺激的宫斗，但这种平淡安逸的生活，对后宫的女人而言，才是真正的幸福。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.雍正死后离康熙远远的，是不是心虚了</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yongzhengsihoulikangyiyuanyuande-shibushixinxule/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yongzhengsihoulikangyiyuanyuande-shibushixinxule/</guid>
      <description>康熙后期的时候，清朝宫廷里发生了一件大事，就是后人所说的「九子夺嫡」。因为皇太子胤礽被废，康熙的众多皇子产生了觊觎皇位的念想，其中八阿哥胤禩、十四阿哥胤禵先后被朝中大臣们视为继承大统的热门人选。可出人意料的是，康熙最终选择的，是与他性格迥异的四阿哥胤禛，也就是雍正。
为了安抚人心，稳定政局，雍正继位初期，把精力主要放在了拉拢政治盟友、打击异己上面。在巩固了自己的统治后，雍正四年，已经年近五旬的他，终于开始考虑自己的万年吉地问题。
但在这件事情上，雍正表现出了十分矛盾的一面。一方面，他多次向大臣们表示，自己死后定要葬在父亲和祖父身旁，也就是说他的陵寝，一定走不出清东陵这片地方；另一方面，他对于陵寝所在地的风水又有着近乎苛刻的要求，要求必须一点毛病都不能有，大臣们选了好久，也没能给他找到特别满意的。
最后，负责选址的大臣们，终于在东陵找到了一个不错的地方，叫九凤朝阳山，雍正对这儿呢，也是觉得不错，就让负责修陵的人开始往那边运建筑材料，准备开工。结果大臣们兴许是被雍正「工作狂」的态度搞怕了，担心出什么差错，又去查勘了一番。这一去不要紧，发现的问题可把他们吓出一身冷汗。
因为古人在给皇陵选址时，有句说法叫「三年寻龙，十年定穴」，和找龙脉相比，选好地穴的位置难度大得多。这些个大臣在用罗盘给皇陵定穴的时候，感觉护卫陵寝的「龙砂」，也就是侧面的山峰有点低，正对着皇陵选址的「案山」，树木长得又太杂乱了。最要命的一点，是修建皇陵有个规矩，陵寝的方向要和附近的龙脉浑然一体，按照这个原则，九凤朝阳山的皇陵方向就不正，可调整方向后，皇陵的建筑将来就都会冲着水流的出入口，这在风水学上叫「堂局全无」，万万修不得！而且，除了风水不好，这地方的土质也有毛病，在这个地方修造陵寝建筑，将来很可能会有隐患。
听到这些个消息后，完美主义者雍正皇帝又不乐意了：既然九凤朝阳山毛病这么多，那我为什么要把这里选做我的万年吉地啊？再换！这一次，他为了能找到尽善尽美的风水宝地，干脆也不顾虑范围问题了。他告诉负责选址的大臣，不在清东陵周围也行，只要是在直隶一带，也就是现在的河北省范围内，都可以，可有一样，风水上必须过关。
咱们都知道，雍正在位的时候，每天光批阅奏折都忙得不可开交，恨不得一天二十四小时连轴转，都忙成这样了，为什么还对选坟地这件事如此上心呢？而且他派出去的人，以怡亲王允祥为首，那都是平日里帮他处理朝政的骨干队伍，放着全国那么多的事情不管，非得先可着选址这件事来？从这些表现上来看，给皇陵选地方，在雍正眼中，绝对是一等一的大事。所以他派出去办这件事的人手，那也是一等一的。
怡亲王允祥、福建总督高其倬、保和殿大学士张廷玉这些个重臣，那都是什么人啊？能在古代混到那个地位的，可都是人精啊！所以雍正这么一说，他们就明白了：皇上不想在东陵随便找个普通的风水凑合，那就是要给自己搞个高规格的，好体现他特别的身份地位。既然东陵这片儿没有合适的，那咱们也甭跟这儿费劲儿啦，到别的地方找吧！
找来找去，最终，他们在现在的河北省保定市易县这块儿，发现了一个好地方，叫做泰宁山，后来因为雍正的皇陵叫泰陵，这个地方为了避讳，就改成了永宁山。
这里的风水有多好呢？清朝末年有个叫孙鼎烈的，在他的书里是这样描述的。他说永宁山「山势自太行来，巍峨耸拔，脉秀力丰，峻岭重岗，远拱于外，灵岩翠岫，环卫其间，迄下岗阜无数，如手之有指，每两岗间平坦开拓处，诸陵在焉，花之瓣，笋之箨，层层包护……龙蟠凤翥（zhù），源远流长，左右回环，前后拱卫，实如玉笏金城。」
没去过清西陵的朋友，可以想象一下，一座自西南向东北逶迤而来的山脉，巍然屹立在雍正皇陵的北边，形成高大雄伟的自然屏障，帮他挡着北面的寒风，吸纳着南边儿的阳光和暖流。在陵寝的四周还有群山环绕，用风水学的话讲，这些山能帮助中间的皇陵「藏风纳气」，把好的东西都给它吸收进来。在皇陵前面还有一条北易水河，水流平缓，由西北向东南蜿蜒流淌，不但是皇陵天然的护城河，更让这个地方俨然成为了远离喧嚣的世外桃源。在这山水环绕的地方，古人「天人合一」的风水理念，被体现得淋漓尽致。
看过这个地方以后，雍正高兴了，这就是他想要的万年吉地啊！虽说自己另外开辟一块陵区，不符合规制，但是手底下的人知道投其所好，早就给他找了一大堆冠冕堂皇的理由。于是，雍正也就干脆借坡下驴，称赞永宁山这个地方「山脉水法，条理详明，洵为上吉之壤」，命令手下选好日子，动土开工，在这里建造了清西陵的第一座皇陵——泰陵。
可是这泰陵的风水虽好，却给雍正带来了许多的麻烦。那就是民间的流言蜚语，认为他之所以不在清东陵建陵，非要跑到几百里外的易州，是因为得国不正，篡改了康熙的遗诏，所以死后不敢去见他的父亲。这些话传到雍正的耳朵里以后，他很不服气，就想找个机会给自己向全天下人辩解一番。
后来有个叫曾静的文人，因为宣传反清被雍正抓了起来，雍正借着这个机会，把和曾静之间问答的话编成了一本叫做《大义觉迷录》的书，在里面对康熙遗诏这件事情做了公开的解释。为了让人们信服，他还把康熙遗诏的原文件拿出来给臣子们展示，这个诏书，我们现在在档案馆里还能看得到，它可以证明雍正的确没有篡改遗诏。
因此，对于雍正另辟清西陵这件事，现在的很多人倾向于另一种说法，认为雍正在性格上是一个主见很正的人，也一直想有一番大作为，超越他的父亲和先祖们。所以他在陵寝上，要突出他特别的地位，建筑的规格也要搞得高一些，如果在清东陵建，那他的皇陵只能是居于孝陵和景陵的下位，在规制上不能逾越，为了规避这一点，他必须另外选一片风水宝地，让自己成为这片陵区的宗主。当然了，这一点也只是基于雍正性格和行为基础上的猜测，而真实的原因，恐怕只有当事人自己才知道了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
