<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/ro/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/ro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Cum a ajuns în vârf Xiaozhuang, nu prea favorizat de Huang taiji, învingătorul lui Huang Taiji</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>În istoria dinastiei Qing, două femei puternice ne sunt cel mai bine cunoscute. Una a fost împărăteasa văduvă Cixi, mama naturală a împăratului Tongzhi, care a deținut frâiele puterii timp de aproape o jumătate de secol și a fost conducătorul de facto al Chinei în timpul dinastiei Qing târzii; cealaltă a fost împărăteasa văduvă Xiao Zhuang, mama naturală a împăratului Shunzhi, care a hrănit și asistat două generații de împărați, Shunzhi și Kangxi, și a fost o femeie de stat remarcabilă la începutul dinastiei Qing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.Un vagabond de 52 de ani din Beijing care a găsit în sfârșit liderul potrivit</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>La vârsta de 52 de ani, Gao Shi a ales să renunțe la slujba sa și să meargă la Chang&amp;rsquo;an pentru a deveni din nou un &amp;ldquo;vagabond al Beijingului&amp;rdquo;.
Cu siguranță a fost nevoie de curaj pentru a lua o astfel de decizie. În China antică, nu era neobișnuit ca oameni ca Tao Yuanming să demisioneze din posturile lor și să se întoarcă la câmpurile lor pentru că erau nemulțumiți de cariera lor sau pentru că nu erau dispuși să meargă împotriva voinței lor, dar nu era des întâlnit ca un om ca Gao Shi să demisioneze din slujba sa pentru că era nemulțumit de ea și să poată reintra în capitală pentru a-și găsi un loc de muncă la peste o jumătate de secol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Elemente esențiale pentru a vă ajuta să realizați iterația cognitivă</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Calea de promovare pentru oamenii de la locul de muncă merge de obicei așa: angajat &amp;ndash;&amp;gt; middle management &amp;ndash;&amp;gt; executiv &amp;ndash;&amp;gt; nivel de vicepreședinte &amp;ndash;&amp;gt; succes antreprenorial CEO &amp;ndash;&amp;gt; investitor &amp;ndash;&amp;gt; CEO de succes al startup-ului &amp;ndash;&amp;gt; investitor.
Capacitatea cognitivă a unui investitor este considerată a fi la cel mai înalt nivel, deoarece un investitor trebuie să fie capabil să anticipeze tendințele din industrie și să cunoască direcția viitoare pentru a identifica companiile cu potențial (probabilitate mare de succes) în care să investească.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Călătoria unui utilizator către distrugerea feței</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Înainte de a începe această carte, permiteți-mi să încep cu o experiență reală a unui utilizator care mi-a cerut un sfat, pe care am notat-o cu roșu
Femeie, 22 de ani, super sensibilă Comentariu 1: O fată de 22 de ani, de ce are pielea super sensibilă? A avut pielea sensibilă de la naștere?
Am început să folosesc produse de îngrijire a pielii la vârsta de 17 ani. Obișnuiam să folosesc crema exfoliantă Lanzhi, curățătorul facial Hyosungin și argila albă de la Kiehl&amp;rsquo;s și, cel mai important, mă spălam pe față cu o perie de curățare facială în fiecare zi, ceea ce mi-a transformat fața în acest tip de piele super sensibilă.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Ar trebui să folosesc produse anti-îmbătrânire după vârsta de 25 de ani?</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Ar trebui să folosesc produse anti-îmbătrânire după vârsta de 25 de ani? &amp;ldquo;Chiar am nevoie să folosesc produse de îngrijire a pielii anti-îmbătrânire după 25 de ani? Aș dori să-l întreb pe unchiul Mok, care sunt produsele anti-îmbătrânire sigure? Așa cum am menționat în articolele anterioare, de când viața a intrat în reproducerea sexuală, legile naturii par să favorizeze nemurirea ADN-ului purtat în celulele ființelor vii prin transmiterea acestuia din generație în generație, iar ființele vii devin o cochilie, iar scopul unei vieți scurte pare să fie transmiterea ADN-ului, obiectul cheie al protecției, către generația următoare.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Scrieți în față</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Moartea este adesea văzută ca fiind obscură și oribilă, iar în jurul ei au apărut o varietate de percepții, atât științifice, cât și superstițioase. Patologia medico-legală, cea mai veche și mai importantă ramură a profesiei de medic legist, a primit o dimensiune mai mistică, deoarece se ocupă în principal de moarte și de cadavre.
Am aflat pentru prima dată despre profesia de medic legist prin intermediul unui film sau al unui serial TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Descifrarea lui Rashomon - cine era șoferul care a condus mașina care a strivit mortal un om</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Cu toții am văzut oameni care fac tot posibilul să ascundă faptul că au comis o crimă sau au ucis pe cineva, dar am auzit vreodată de cineva care să concureze pentru a deveni un criminal?
&amp;ldquo;Nu mă duc mâine la muncă, nu mă duc mâine la muncă, nu mă duc mâine la muncă, nu mă duc mâine la muncă. Mâine nu lucrez, pot să fiu cât de leneș vreau!&amp;rdquo;. Nu mă pot abține să nu fredonez pe muzica ritmată de pe telefon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Prima&#39; scenă a unei cariere de criminalist</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>În toate lucrurile din această lume, există o primă dată. Unele premiere sunt stresante, altele sunt surprinzătoare și pline de bucurie, iar altele sunt extrem de triste. În cazul meu, prima mea întâlnire cu munca criminalistică nu a fost chiar la fel cu toate cele de mai sus.
Primul meu contact real cu munca criminalistică a avut loc în vara de după primul an de facultate. L-am contactat pe directorul de criminalistică al Biroului de Securitate Publică, care ne repartiza la stagii, prin intermediul seniorului meu, și l-am rugat să aranjeze o unitate pentru ca eu să experimentez mai întâi munca de criminalistică.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Ce se întâmplă după o cădere de la înălțime</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>În scena de mai sus, persoana decedată a murit prin cădere de la înălțime, cunoscută și sub numele de &amp;ldquo;săritură&amp;rdquo;. Leziunile care apar atunci când corpul se ciocnește cu solul sau cu un alt obiect în timpul unei căderi sunt cunoscute ca leziuni de cădere. Forma și amploarea vătămării sunt influențate de înălțimea căderii, de greutate, de prezența sau absența obstacolelor în timpul căderii, de modul și locul de aterizare și de starea solului.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Cadavrele care pluteau în râu: cum a determinat medicul legist momentul decesului persoanei decedate?</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Este mai ușor de determinat natura decesului atunci când există mai mulți martori la o cădere de la înălțime și este mai ușor de definit ca fiind un accident sau o sinucidere. Dacă există leziuni plauzibile pe cadavru, familia le va prinde, iar munca medicului legist este mai complicată.
În ultimul semestru de facultate, a trebuit să merg la Biroul de Securitate Publică timp de șase luni pentru a face un stagiu de practică, iar în acest moment studiasem deja materia și trebuia să înțeleg și să aplic cunoștințele teoretice în practică.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Cadavrul care a apărut din senin</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Domnul Jin, care deține un magazin într-un oraș de mobilă, era foarte deprimat astăzi. Era deja dificil să faci afaceri în acest oraș al mobilei din cauza locației sale îndepărtate și a orei de închidere timpurie în fiecare zi, dar astăzi a apărut cumva un cadavru. Azi, apăruse cumva un cadavru.
&amp;ldquo;Am fost ultimul care a plecat aseară la ora 18:00 și totul a fost bine la ora închiderii, dar acum este așa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Ușurare pentru cei morți, durere pentru cei vii</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Pentru cei morți, moartea poate părea o ușurare, o modalitate de a renunța la tot ceea ce s-a întâmplat în timpul vieții lor. Dar pentru cei care sunt încă în viață în spatele lor, această moarte poate fi o viață întreagă de durere și suferință.
A fi criminalist nu înseamnă doar să te ocupi de cadavre, ci și de cei vii. La cea de-a treia ediție a Clubului Sării, am spus următoarele</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Cum a dus auto-suspendarea la moarte?</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>În cazul de mai sus, decedatul a murit prin auto-suspendare. Moartea prin spânzurare este cauzată de folosirea întregii greutăți sau a unei părți a acesteia pentru a comprima o frânghie sau un alt obiect similar în jurul gâtului.
Majoritatea spânzurăturilor sunt sinucideri sau auto-suspendări, cunoscute în mod obișnuit sub numele de &amp;ldquo;spânzurare&amp;rdquo; sau &amp;ldquo;spânzurare&amp;rdquo;. Sunt convinsă că nimeni nu cunoaște metoda morții &amp;ldquo;în stele&amp;rdquo;, des întâlnită în serialele de televiziune, dar cum se întâmplă aceasta?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Mâini care se luptă pentru a supraviețui</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>În practică, medicii se confruntă cu mult prea multe scene de auto-suspendare. Cu toate acestea, în majoritatea acestor cazuri, în momentul în care medicul legist ajunge la fața locului, cadavrul este mort de ceva timp, iar medicul legist se confruntă cu un simplu cadavru.
Eram încrezător că pot să mă confrunt calm cu orice fel de cadavru, și existau manuale care descriau prin ce trecuse corpul în momentul morții, dar acele descrieri păreau reci și lipsite de emoții, iar eu eram încă încrezător că sunt suficient de puternic pentru a face față scenariului descris.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspirație din Marele Token Sung Tik</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>După ce a citit cazul greu de mai sus, cititorului i se poate pune întrebarea: de data aceasta există probe video, deci ce se întâmplă dacă cineva a fost strangulat de altcineva și apoi spânzurat din nou, deghizat ca o auto-suspendare? Nu este vorba de a înfășura o frânghie în jurul gâtului unei persoane și de a o lăsa să moară?
Într-adevăr, acest tip de moarte se numește strangulare, care este foarte asemănătoare cu spânzurarea, și apare atunci când un obiect asemănător unei frânghii este înfășurat în jurul gâtului și se aplică o forță externă care face ca obiectul asemănător unei frânghii să comprime gâtul.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipularea minții | Cazul de crimă intenționată din Japonia: un cuțit împrumutat de o femeie de 64 de ani ucide 10 persoane</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Dacă ai fi o bunică obișnuită de 64 de ani care vrea să doboare 7 familii fără niciun efort, ce ar trebui să faci?
Mănâncă ce ți se dă, fă-l pe bărbat obsedat de bătrânețe, senilă, divorțează de soția lui frumoasă, nici măcar nu are un loc de muncă, dă-ți toată casa și proprietățile fără să trebuiască să te ocupi tu de ele și pune-i pe toți cei care nu te ascultă să fie uciși.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
