<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>闻香师和逐臭师 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E9%97%BB%E9%A6%99%E5%B8%88%E5%92%8C%E9%80%90%E8%87%AD%E5%B8%88/</link>
    <description>Recent content in 闻香师和逐臭师 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E9%97%BB%E9%A6%99%E5%B8%88%E5%92%8C%E9%80%90%E8%87%AD%E5%B8%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《闻香师和逐臭师》第1节（水泥封尸案）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wenxiangshihezhuchoushi1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wenxiangshihezhuchoushi1/</guid>
      <description>说两个职业，和味道有关系，一个是闻香师，一个是逐臭师。
大家对闻香师可能熟悉点儿，尤其是女生，这个职业和香水有关，主要负责用鼻子分辨、评价各种香料。
逐臭师主要工作于医学研究领域，主要工作是……闻屁。
讲两个分别和这两个职业有关的案子，简单说说就好，不浪费大家时间。一个发生在某地级市，是一起水泥封尸案；一个发生某特别行政区，是一起极为恶劣的弑母案。
（一）
1999年，我大学校友的舅舅——老姜，参与侦办了一起水泥灌尸案。地级市位于沿海南北交界处，冬天容易下雪但不供暖。老姜所在的刑侦大队接警抵达案发现场时，天上正好下着只有米粒大小的雪花。
尸体发现现场是一个暂停兴建许久的大楼，外围用施工用的蓝色金属板围起来，到处都悬挂着“禁止进入”和“小心危险”的指示牌。
先说说这个大楼的情况。大楼位于这个城市的南五环（相关部门没有给这座城市明确分环，但道路情况刚好可以分为六环），在当时属于新区，四处都在兴建住宅楼，人流量还不大。那栋大楼正在建的时候，谁也没想到将来它会成为这座城市第二大的商场。
当时，大楼大概建了一年左右，才刚把轮廓建造出来，就因为一些特殊的原因，暂停施工了，搁置了三年左右。尸体被发现的时候，正好施工即将继续。
毕竟停了那么久，重新施工要制定计划。那天，施工队派了几个人去大楼考察。结果，这几个人刚进大楼，就闻到了一股若隐若现的臭味。大家都觉得奇怪，于是顺着气味到处找，最后在大楼一层发现了一面奇怪的水泥墙。接近这面水泥墙时，恶臭迎面扑来，很显然，臭气就是从这发出来的。
领头的工人猜测是有野狗长期在这里尿尿或者死在了这里，产生了臭气，于是顺着墙到处找，结果找了大半天，什么也没发现。除了臭味以外，这面水泥墙上有一块区域和其他区域的颜色不太一样，看上去是后来补的水泥。
领头的工人就用锤子在水泥墙上敲击，买过毛坯房的朋友应该知道，这是在检查墙体是否存在空鼓。领头工人这一敲，不得了，这面墙里空洞得厉害，当下就让人来凿墙了。
尸体就这么被发现了。
老姜带队赶到现场时，几个工人都被吓得脸色苍白，谁能想凿出一具尸体呢。
想要从一面干涸凝固已久的水泥墙里，毫发无损地取出尸体，不是一件容易的事，现场勘查民警还请来了好几个长期从事建筑工作的专家帮忙。天气很冷，但是大家凿凿打打，加上为了隔绝浓烈的尸臭味，还戴着口罩，全都热得大汗淋漓。
到了晚上的时候，墙体被凿开了大半，尸体的正面露了出来。死者是一名女性，腐烂极为严重，脸部已有大约三分之一的面积呈现肉眼可见的白骨化特征。尸体屈膝站立、呈半跪姿势被封在墙体内，之所以没有倒趴下来，是因为背面还附着着大量的水泥。
老姜后来对人说，那是他这辈子见过最恶心的一具尸体。具体什么样呢，不好细说，但是大家可以想象一下，一块发臭了快三年、爬着许多蛆虫的腐肉是什么样子的，上面还沾满了黏糊糊、不知道是什么的黄色透明状液体，用手稍微一碰，还会拉丝儿。
约摸到了后半夜，原先米粒大的雪花变得纷纷扬扬时，尸体终于比较完整地从水泥墙里被取了出来。
（二）
尸体被放在担架上时，尸体表面还附着着大量水泥渣子，倒不是清理不掉，硬掰倒也能掰下来，但怕破坏本就严重腐烂的尸体，还是得送去让专业的法医师清洗。
所谓尸体比较完整，也只是相对而言。大家想想也知道，一具早已经发腐的尸体，身上的皮肤及肌肉组织很容易从躯干上脱离，更别说被黏在坚固的水泥上了，要知道，水泥可不就类似于胶水吗。
尸体被连夜送去法医那以后，现场的勘查人员还在敲敲打打，他们得把黏着尸体残余组织的水泥块都给收集起来，一并送去。
其实，国内外发生过不少类似的案子，无一例外的，尸体都是因为浓烈的尸臭味而暴露的。水泥建筑物在建造时，其实挺讲究的，遇水、暴晒都容易膨胀而产生裂缝，因此，大多数水泥封尸案中的水泥，都无法隔绝尸臭味，也无法阻止尸体腐烂长蛆。
这样的大案，引起了市公安局的高度重视，当晚，刑侦支队和老姜所在的刑侦队大队，集体通宵，有的勘查大楼现场，有的走访大楼周边，有的匹配这两年来的失踪、疑似失踪信息。
第二天一大早，初步的尸检结果出来了。女性死者的年龄估算为二十五岁上下，身高170厘米，生前体重大约90斤（巨瘦）；尸体高度腐败，部分部位呈白骨化，鼻腔、口腔、耳道及隐私部位内发现大量嗜尸性蝇虫卵；死者死亡时间为两年半以前，被封进水泥墙里的时间，和死亡时间大致持平；尸体喉部发现利器伤，推测死因是被割喉，大动脉出血死亡。
尸体的死因很明确，看上去案子并不难破，老姜很有经验，认为只要调查死者的人际关系，就有可能锁定犯罪嫌疑人。但是，随着案子侦办的进行，他越来越发觉，是他想得太过简单了。
老姜首先遇到的难题就是如何确定死者的身份。死者的指纹，因腐烂程度过高，采集不到，无法匹配了，而且，刑侦大队寻找了失踪记录，也没有疑似死者的记录。
尸体被发现的时候，身上是穿着衣服的，但是衣服很普通，肯定不具备特异性，不能用作身份识别，衣服的兜里也没有诸如身份证一类的物品。
一时之间，所有民警都犯了难。不过，最后死者的身份还是确定了。这得从物证室的民警送来的一条项链说起。
这条项链是从水泥墙的缝隙里找到的，链子被扯断了，极有可能是凶手在封尸的时候，不小心从死者脖子上扯下来，又无意间掉进水泥墙里的。
这条项链的坠子是玻璃材质的，看上去像一个透明的围棋子，很小，再仔细一看，坠子上还有一个小口儿，用只有针一样细的栓子塞着。简单点说，这条项链是香水项链，坠子是很精巧的容器，可以用针筒往里面注射香水，戴在身上，会散发香味。
一开始，大家都没想到要请闻香师来帮忙。后来，有人发现死者的牛仔裤是名牌，推测死者的经济条件非常不错；再后来，队里的女民警说，有钱人特别喜欢购买奢侈品，香水也是其中之一，其中不乏限量款；再再后来，队里八卦限量香水的时候得知，品牌方往往有可能会记录限量款香水是被谁买走的。
那么，穿着品牌牛仔裤的死者，往这条项链里注入的香水，会不会刚好也是某个大牌的限量款呢？于是，老姜抱着试一试的态度，去了几家香水专柜店，寻找可以提供线索的人。
（三）
再过一个月，就是千禧年了。
那会儿使用香水的人，远不比现在多，就算用，也没什么人舍得购买名牌香水，用的大多是地摊货。
老姜找了好几家名牌香水的店员，带他们回大队闻香水项链。她们闻了很久，连是什么品牌的香水都没能闻出来，更别说能闻出是什么品牌的哪一款香水了，而且，几乎无一例外的，都差点吐了。
原因很简单，香水项链沾染了尸臭味，民警怕破坏唯一的线索，没敢用专业的洗涤剂清洗。尸臭味不仅影响了这些店员的嗅觉判断能力，还和淡淡的香水味混合成了另外一种又奇怪又恶心的味道。
忙活了两天，仍旧没有人能够分辨出被注进项链里的是什么香水，就在老姜和大家都要放弃的时候，有一个人向老姜推荐了那座城市唯一一个真正的闻香师——小吕。
即使到了今天，闻香师都是非常稀缺的职业，国内开设相关专业的大学，也是屈指可数，更不要说在二十年前了。
老姜详细地了解了一下这个职业，一下子惊呆了：普通的闻香师，可以分辨并记忆400多种气味，特别优秀的闻香师，居然可以分辨并记忆3000多种气味。要知道，没有经过训练的普通人，一般只能分辨和记忆十几种气味而已。
了解过后，老姜立马去找小吕了。
小吕是个海归，在法国上的大学，专门就是学这个的，听说特别优秀，毕业回国后，被调到了某国际大牌香水的中国生产基地里（就在这个地级市），负责研发适合中国人的新香水。
小吕非常热心，一听刑侦大队需要帮忙，马上请了假，跟着老姜回了队里。
小吕戴着手套，从老姜手里接过香水项链以后，立刻放在鼻子前闻了闻，随后皱起了眉头。
老姜看小吕的表情，有些失望了：“你也闻不出来？”
小吕认真思考后说：“香水的气味有些特别，被臭气污染了。你们给我找个绝对安静的地儿，我要好好闻闻。”
就这样，刑侦大队破天荒地把空置的讯问室提供给小吕使用了。讯问室里非常安静，隔着一面玻璃墙，讯问室里的人听不见、看不见外面的动静，但讯问室外的民警可以听见、看见小吕在内的一言一行。
一下午的时间，小吕都坐在椅子上，把香水项链放在鼻子前不停地嗅，全程双眼紧闭。
老姜和其他民警在讯问室外走来走去，目不转睛地盯着静坐的小吕，非常担忧。
饭点的时候，小吕突然猛地站了起来，冲外面大喊了一声：“我闻出来了！”
（四）
小吕断定坠子里被注入的香水，是意大利某品牌的香水，而且是97年出的特别款香水当中的奢华限量款。什么意思呢，1997年，祖国的孩子回归怀抱了，该品牌针对中国人普天同庆的心态，出了一个特别款的香水，特别款是不限量的，但是，同时针对富人出了一个奢华限量款，大陆地区限量200瓶，价格贼高，而且只有高级会员有资格购买。
老姜问小吕确不确定，小吕非常坚定，说是曾经有幸闻过奢华限量款香水的气味，无论是香水的前调、中调和尾调，都十分特有，他印象深刻，原本应该马上就能分辨出来，但气味被尸臭味影响了，导致他的嗅觉有些紊乱，好不容易才排除了干扰，确定了气味。
于是，刑侦大队马上去该品牌调取会员信息。中途的小插曲还挺多的，一开始，该品牌不是特别配合，认为那是客户的隐私，不肯提供，后来，刑侦大队非常强硬，才终于让品牌方让了步。
总之，这个香水品牌当时刚入大陆，不了解中国人的价值观，成天拿着隐私说事儿，特别迂。现在，这个品牌商比谁都配合大陆的相关政策，生怕一不小心就遭到抵制。
说回那起案子。警方一一联系了购买了奢华限量款香水的客户，通过排查，最终初步锁定了一个联系不上、居住在该地级市的女性。
老姜带人到会员记录上登记的地址去敲门，一直没有人开，无奈，他们破门而入。房子里看上去已经很久没有人居住了，到处都是灰尘，墙上挂着女主人的照片，通过照片判断，女主人又高又瘦，和尸体的体型特征十分吻合。
房子里看上去没有什么异样，但是，警方使用鲁米诺试剂做了显血测试以后，发现大问题了——客厅的地板上，原本有一大滩血迹，但后来被人清理了。
至此，尸体的身份确定了。
叫死者小A，外地人，职业是一个平面模特，给一些杂志拍摄照片，父母是生意人，几年前因车祸双双去世，给她留下了巨额的财产。父母死后，小A离开了老家，和原来的朋友断了联系，也辞了老家的工作。
小A来到这座城市没多久后，就被杀害了，甚至来不及交朋友，因此，小A的人际关系特别简单。有时候，人际关系太简单，不是一件好事，反而会增加侦查的难度——几乎没有人知道小A和什么人结仇了。这是老姜遇到的第二个难题。
多方走访以后，小A的邻居称，小A搬来没多久以后，好像交了一个男朋友，叫他小B。邻居看见小A带小B回家过夜过，看上去也是个有钱人，开着豪车，西装笔挺的。
这又是唯一的线索了，于是，老姜和其他民警，又开始寻找小B的身份。然而，人海茫茫，光凭邻居匆匆几眼的记忆就想锁定小B的身份，难如登天。
老姜为了找到小B，几乎把附近几条街道的居民全都问了一遍，还把小A的家翻了个底朝天，试图找到两个人的合影一类的物品。
结果，什么都没有找到。
（五）
在没什么有价值的线索的情况下，小吕又一次帮了警方大忙。
小A对香水情有独钟，家里有一整面柜子，专门来摆放各式各样的香水，老姜带着小吕去辨别了一下，除了摆在柜子正中央的一瓶香水以外，其他最便宜的香水，也要三万块左右。大家可以想象，千禧年之际，能买得起三万块钱的香水的人，究竟富有到什么地步。
让案情产生转折的，正是被摆放在香水柜正中央的那瓶香水。那瓶香水有些不起眼，倒也不是说很便宜，只是和柜子上其他齐刷刷的名贵香水没法比。它是某法国奢侈品牌旗下的一瓶香水，当时的价格也要两千块钱左右，并非限量款。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《闻香师和逐臭师》第2节（弑母案）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wenxiangshihezhuchoushi2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wenxiangshihezhuchoushi2/</guid>
      <description>小B送给小A的那瓶香水，就是从香水店偷来的那瓶。
两个月的花言巧语之下，小A沦陷了。小B跟着小A过了一阵奢华的生活，但纸包不住火，小A很快就发现成天好吃懒做的小B骗了自己，想要分手。小B死缠烂打，最终二人发生争吵，小B起了杀心，想要将小A的财产占为己有。
小B杀人以后，偷偷把尸体运到暂停施工的大楼，在厚墙上凿了一个洞，把尸体封了进去。等他忙完一切，才发现自己犯了蠢：他压根不知道小A的银行卡密码。
水泥封尸案解决以后，老姜对小吕赞不绝口，说这个小伙子将来一定会大有成就。然而，老姜看走眼了。
2005年，小吕也进去了，原因是诈骗。他依靠闻香的技能，勾搭上了好几个上流社会的富婆，不仅脚踏好几条船，还以投资研发香水为由，骗了不少钱。
有一次他在酒店约会小女生，被几个富婆集体抓奸，那场面，十分轰动。
（六）
说第二起案子——弑母案。死者被自己的亲生儿子用绳子勒死，藏进了大冰柜里，冷冻了两年的时间。不知凶手是否对生母又爱又恨，虽然杀死了母亲，但还每隔一个月为尸体更换全新的衣服。
凶手是一名逐臭师，姓区，取个化名，就叫区央。科普一下，“区”在作姓氏的时候，读音与“欧”相同。
2016年，港区警方在某医院实验室将区央带走。
彼时，区央正在实验室里，手里拿着试管，专心致志地嗅着试管内的气体。警方担心区央反抗和挟持人质，派了一个便衣警察，穿上白色大褂，伪装成医院里的医生，敲门进入了实验室。
警察后来回忆称，刚推门进去的时候，觉得密闭实验室里，有一股臭气，像是屁味。其实，区央的确是在闻屁。
逐臭师的数量并不算多，相关的专业也还没有形成专门的学科，因此，大多招聘该职业的医院，都以试验为名，开设相关的实验室。他们的主要工作，便是根据患者排泄物的气味，判断患者的健康状态，排泄物包括尿液、粪便、屁，有时候，他们也需要闻患者的口腔异味。一些患有恶性疾病的病人，排泄物和口腔的味道会比较特殊，逐臭师会根据气味，将可疑患者标注，提醒医院进行重点筛查。
实验室里没有第三个人在场，便衣警察和区央在实验室里，进行了大约十分钟的交谈。
便衣警察先撒了一个谎：“院长让我来找你。”
既然便衣警察进入了实验室，当时又没有可被区央挟持的其他人在场，便衣警察为什么不直接将区央按到在地上呢？有两个原因，一个是实验室里有许多便衣警察不熟悉的化学试剂，区央很可能使用危险品，造成不可挽回的后果，所以便衣警察想让区央放下戒心，趁他不备将他制服，另一个原因是便衣警察没有想到犯下滔天大罪的区央，竟然那么不像一个凶手。
区央又高又瘦，穿着纯白的大褂，梳着二八分的少爷头，戴着金丝框眼镜，脚下的一双皮鞋黑光发亮，看上去彬彬有礼，十分斯文，光凭外表，就能让人觉得他受过高等教育。
区央放下手里的试管，笑着回答：“今天，医院一共收集了一百零七位患者的排泄物，我已经闻了九十七根试管，还有二十根。”
便衣警察故意说：“可是，院长很着急。”
区央看了一眼桌子上的试管架：“剩下的二十根试管，需要重点筛查。你让我闻完，我再跟你走吧。”
便衣警察见区央一脸诚恳，同意了。区央转过身，将背部留给便衣警察，继续心无旁骛地嗅试管了。
便衣警察悄悄地靠近区央，准备将他一举拿下。哪知道，才刚向前走了两步，区央忽然说：“你知道吗，我的工作很重要，如果我遗漏了哪一根试管，很可能会错过那个患者的最佳治疗时间。”
区央没有回头，仿佛背后也长了眼睛一样，这让便衣警察出了一身汗。便衣警察止住脚步，不知该作何反应。
就在这个时候，区央扭过头，脸上带着微笑：“我说话算数，我干完工作，老老实实地和你走，阿sir。”
便衣警察的全身一颤：“你知道我是警察？”
（七）
区央干完手里的活以后，果然没有反抗，乖乖地跟着便衣警察走了。
那一年，区央28岁，他杀害生母詹英初（化名）的时间是2014年，也就是在他26岁的时候。期间的两年，无论是詹英初的亲戚、邻居，还是她的工作单位，居然没有人发现她已经死了，直到一个小偷悄悄开了区央的家门，在冰柜里发现了她的尸体，这起弑母案才浮出水面。
1988年，区央在深圳出生，刚抓完周就被父母带到港区生活了。区央的父亲是一个商人，主要做医疗器械的生意，母亲詹英初，是一名教师。据说，区央的父母在他抓周的时候，为了让他抓到好的东西，刻意只给他放了官印、笔和算盘三样东西，希望他将来要么从政，要么从文，或者从商。
然而，区央在地上爬了一会儿，径直绕过这三样东西，从桌底摸出了一把不知道什么时候掉进缝里的水果刀，还把手给割伤了。
这被区央的父亲认为是不好的预兆，之后总是提心吊胆的。后来，区央刚学会走路那会儿，他的父亲因为生意失败，留下一屁股债，跳楼自杀了。
于是，詹英初一边在港区的学校教书，一边打零工还债，一边照顾年幼的区央。
詹英初带着区央，在号称港区贫民窟的破小区里，租了一间只有二十平方米的屋子。两个人的吃喝拉撒，全都在如此密闭的空间里解决。或许是日子过于拮据，詹英初的脾气很不好，经常责骂区央。不过，詹英初还是很爱区央的，骂归骂，从小到大，她只打过区央一次。
詹英初对待区央非常严格，在别的孩子还在泥地里打滚玩的时候，区央已经在詹英初的教导下，开始学习小学的课程了，而在区央上小学的时候，詹英初又开始教导他学习初中的课程。
詹英初外出工作的时候，会把区央锁在出租屋里，防止他偷偷跑出去玩，这一直持续到区央到了上学的年纪。詹英初每天都会用自行车接送区央上学，偶尔还会带回一个葱油饼。邻居说，只要看见詹英初一手拎着葱油饼，一手牵着区央回家，那肯定就是区央考试拿了第一，而如果看见两人一前以后地上楼，那区央大概率是要挨骂了。
詹英初一个女人，又当爹，又当妈，她望子成龙心切，完全可以理解。但是，区央却不是那样想的。有一次，区央写的作文获了全区一等奖，詹英初坐在台下，在掌声雷鸣中听区央朗诵获奖的作文。
作文的题目是《平凡就好》。
“上好的实木可以燃烧，下等的枯木也可以燃烧，树木尚且如此，人又为什么一定要成材？”
“人生不仅有富有和贫穷，还有其他更重要的东西，比如快乐。”
詹英初听到这些话的时候，脸上原本骄傲的表情逐渐凝固。区央在一千字的作文里，表述了自己想要当一个平凡人的愿望。
就是那唯一的一次，詹英初动手打了区央。
（八）
那一次之后，区央再也没有惹过詹英初生气，往后的每一天，都加倍努力地读书。詹英初以为区央明白了自己的良苦用心，十分欣慰。那时的詹英初恐怕绝不会想到，有一天，她会死在自己的亲生儿子手里。
詹英初十八岁那年，如愿以偿考上了全区最好的大学，读的是医学系，只不过，如的是詹英初的愿。区央原本想读兽医专业，但詹英初强烈反对，于是，区央没有反抗，改了专业。
区央想学动物医学的原因很简单——小时候，他在难得可以到公园里放松的时候，总有一条野狗陪伴着他。
区央九岁的一个夏天，正值周末，他做完作业，独自去了公园。按照他和詹英初的约定，每逢周末傍晚，他按时完成作业以后，可以到公园玩一个小时。那一天，天气很热，他坐在公园长椅上，一条黄色的野狗走到他的身边，嗅了嗅，不停地摇着尾巴。
区央把手里的葱油饼分给了野狗。从那以后，每个周末的傍晚，他去公园的时候，这条野狗总会准时出现。就这样，野狗陪伴了他六年。
或许是区央觉得孤独和无助吧，一只不会说话、只会摇尾巴的动物，反而让他觉得前所未有的放松。
但是，一切戛然而止在区央十五岁那年。依然是在周末，他在公园里久久等候，那条野狗却迟迟没有出现。两个小时过去了，詹英初到公园里找他，正要拎着他回家时，那条野狗一瘸一拐地跑来了。
野狗的身上全是伤，还流着血，谁都不知道它在去公园前，遭遇了什么虐待。区央想要救那只野狗，但詹英初不让，强行把他拽回了家。
那条狗死了，应该是失血过多，听说尸体还在长椅旁躺了两天，最后被清洁工收拾了。从此以后，区央放弃了周末放风的机会，除了上学的时间，总是窝在家里。
区央考上大学以后，没有住校，每天下课以后都会按时回家。那一年，詹英初也终于还完了债，换了一间比较宽敞的出租屋。区央毕业那年，他后来工作的医院到大学招聘，他通过了相关的测试，被认为对气味极具敏感度和天赋，被高薪聘请到实验室工作和研究。
逐臭师非常稀有，而且前景很好，只要区央坚持下去，很可能会成为这项新兴学科的开拓者之一。但是，这个职业不是所有人都可以理解的，所以，区央一开始并没有告诉詹英初实情。
詹英初只知道，她的儿子在全区最大的医院实验室里工作，是受人尊重的医生，每个月的薪资都相当于她一整年的工资。
2014年，詹英初在外与同事聚餐的时候，听同事说起了区央。
同事：“我前几天去医院，看见区央了。”
詹英初：“我儿子特忙，上个月刚又涨了薪水。”
同事：“你儿子是什么科的医生啊？我怎么看见他蹲在病人的屁股后面，让病人放屁呢？”
詹英初的脸一下子涨红，没了吃饭的心情。当晚，她在客厅里坐着，等加班的区央回家。终于，詹英初知道了区央干的具体工作。
（九）
詹英初大发雷霆：“你为什么不告诉我？”
区央回答：“您没有细问过。”
詹英初气得全身发抖：“你一个高材生，去给人闻屁，说出去能听吗？”
区央保持着克制：“妈，我是个医生，而且，这个职业未来……”
区央的话没有说完，就被詹英初打断了：“明天就去把工作辞了，你不丢人，我还丢人呢！”
“妈，这几年我的研究方向都是这个，我辞了，就找不到工作了。”区央找理由拒绝。
詹英初正在气头上：“要不行，回去重读。”
当晚，区央和詹英初躺在各自的房间，都没能入眠。
命案发生在后半夜。
区央躺在床上，思来想去，忽然坐了起来。据他后来供述，那天晚上，他先闷声大哭了一场，然后憋着声音狂笑了将近一个小时，终于在凌晨一点钟，走到客厅，拿了一条绑杂物的麻绳，敲门进入了詹英初的房间。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
