<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Seria Marile cazuri ale anilor &#39;90 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/ro/tags/seria-marile-cazuri-ale-anilor-90/</link>
    <description>Recent content in Seria Marile cazuri ale anilor &#39;90 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/ro/tags/seria-marile-cazuri-ale-anilor-90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cadavrul fără cap de pe catarg, secțiunea 2 (Criminalul care a vindecat bolnavii și a salvat lumea)</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Iulie 1993
Nu vă pot spune câte întâlniri de analiză a cazurilor a avut poliția.
Pe parcursul acestei luni, au fost adunate, rând pe rând, diverse indicii.
În primul rând, Zhang Jianjun, maestrul de qigong, a dat bătăi de cap poliției. Inițial, poliția l-a exclus; la urma urmei, avea un alibi absolut pentru cea de-a doua crimă. Și de ce au apărut în casa lui un cap uman și arma crimei?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cadavrul fără cap de pe catarg, secțiunea 3 (Maestrul de Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>M-am clătinat frenetic în sus. Acest lucru a atras atenția criminalului, Zhang Jianjun.
A oprit temporar interfonul și m-a întrebat din nou: &amp;ldquo;Unde te simți incomod? Vrei să dormi din nou?&amp;rdquo;
După ce a terminat, a scos din buzunar o pungă de plastic, în interiorul căreia era sigilată o batistă albă.
Nu am înțeles și am clătinat imediat din cap.
&amp;ldquo;Atunci ce-ai făcut cu mâna?&amp;rdquo; A înjurat.
M-am gândit: &amp;ldquo;Numești asta un val?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stația de cale ferată Shaanxi Ghost, Secțiunea 1 (Actele de crimă sunt sacre)</title>
      <link>https://yanwe.win/ro/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ro/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Crima e sacră&amp;rdquo;: e singurul criminal din cazierul judiciar care are cuvântul &amp;ldquo;fantomă&amp;rdquo;! Uciderea este ritualică!
&amp;ldquo;De ce îmi spune toată lumea că nu pot sta mai mult în gară?&amp;rdquo;. Aceasta este o întrebare pe care și-au pus-o mulți oameni.
Să zicem un răspuns care îmi vine în minte: pentru că e bântuită și criminală!
Acesta este, de asemenea, un eveniment real care s-a întâmplat cu mulți ani în urmă.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
