<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>小众职业揭秘 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%B0%8F%E4%BC%97%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8F%AD%E7%A7%98/</link>
    <description>Recent content in 小众职业揭秘 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%B0%8F%E4%BC%97%E8%81%8C%E4%B8%9A%E6%8F%AD%E7%A7%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《小众职业-04小三劝退师》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi5/</guid>
      <description>大学毕业后，我一直在家啃老。两个月后，一位久不联系的学长找到我，问我愿不愿意做一份既赚钱又能行侠仗义的工作。
学长跟人合伙开起了一家婚姻咨询服务公司，除了回复别人咨询的感情问题，还专门帮人驱赶小三，自称“小三劝退师”。
说到这里，学长显得慷慨激昂：“学妹啊，我更喜欢别人叫我‘维情师’，我们劝退小三的目的，不过是为了维护一段感情。”
他的生意越做越大，团队亟须增加人手，在他力邀之下，我也入了行。
入职前，我以为我的工作就是打小三，接受培训后，才发现并不是这样。行有行规，我们对小三不能打骂、恐吓，只能晓之以理、动之以情，让她们认清自己的处境。
有时，为了让小三主动退出，我们要出动一整个团队打配合战，如同演戏一般，各人有各人的台词、人设。例如，先派一两个人接近小三，和她做朋友，打打感情牌，然后各路人马轮番上阵，渗透到她生活中去。
我们当中有负责实施“美男计”、“美人计”的帅哥美女，有能够进行利益分析的律师，还有专攻心理防线的心理咨询师……越复杂的小三，需要的心思和精力越多。
培训的半个月里，我觉得这份工作有意思极了，既有惊险刺激、一波三折的经历，又能做好事、拯救破碎的家庭。当然，毫无工作经验的我只能扮演一些小角色。
有一个定力很强的小三，同事们用了美男计、金钱计都不管用。后来一直跟踪她的劝退师，发现她同时是几位有妇之夫的小三。同事拍了照片，直接寄给雇主（原配）的丈夫。那个给老婆戴绿帽子的男人，发现自己头上也是绿的，男人和小三大闹一场后不欢而散。
小三被赶跑，我心里却有点难过，为这个原配不值，不理解那些妻子为什么要挽回那样的男人。我第一次质疑劝退师存在的意义。我们挽救了即将破碎的婚姻，同时也可能让原配在牢笼里继续受折磨。解决了小三，还会有小四小五，用这种方式维持的婚姻，有意义吗？
我跟一个同事说了自己的疑惑，她接过话茬给我上了一堂现代婚姻理论课。在她看来，现代社会里，婚姻早已不只是情感契约，更是种种利益交换组合的产物，对于坐拥财富的人群尤是如此。离婚伤筋动骨，损失太大，保全婚姻，不只是旧情尚存，更为谋求利益。
同事还说：“爱情被很多人认为是婚姻的基础，在利益面前只能退居其次。”这就是劝退师存在的意义。
二
五个月后，我迎来了第一单，雇主是最常见的被出轨妇女，一门心思都在老公和家庭上，衰老得很明显，尽管穿着价值不菲，浑身上下却透出一股暴发户感的土气。
根据雇主给我们提供的材料，这个叫郗晴的女孩上大学时兼职做礼仪小姐，在一次剪彩活动中认识了自己的老公周先生。之后，周先生就跟郗晴好上了，原配委托我们劝退小三，费用15万元。
根据以往经验，不少第三者往往心机重，善于佯装，怀有转正的企图。但同时，她们也容易受诱惑，采取物质手段并进行利害分析就能劝退。而最让我们如临大敌的，是那些不图名不图利一心一意追求真爱的小三。
根据对郗晴的分析，学心理学的我决定，打入她的生活并参与进她的情感生活。郗晴的生活状态比我想象中简单。她一个人住在一个小区的单身公寓，养了只白色博美犬，业余生活就是遛狗，没什么人际来往。
大致情况了解后，我伺机接近郗晴的生活。我买了只博美，然后跟公司申请，在她所在的小区租了一套公寓，为某一天的“邂逅”做准备。
作者图｜公司买的博美
接下来的两周，我在小区观察郗晴的生活起居，发现周先生来郗晴住处的时间并不规律，但每周能保证在两到三次，并且都过夜。男人不在的时候，郗晴都会在清晨七点遛狗和散步。
我作为女人，也不得不说，郗晴很有魅力。我之前面对的小三大多有一种刻意的媚态，似乎对着镜子练了好久。而郗晴的妩媚，给人一种天真无辜又自然流露的感觉。她很少施脂粉，大约也因为年轻底子好，只是精神状态略差，总是发呆，有时候狗绳脱手好一会儿，她才发觉。对我的几次跟踪，她也没有察觉。
一个阳光明媚的清晨，她的狗又脱手后跑远了，我看机会来了，也放开我手中的狗，让它也飞奔过去。两只狗儿玩闹成一团。
我假装一副疑惑的样子，向四周望了望，大声问：“这是谁家的博美呀？是不是走丢啦？”郗晴听到后愣了一下，向我小跑过来。
按剧情设计，我们因狗相识。女人间的友谊不比男人间那么苛刻，有时候两个人仅仅只是因为喜爱同一事物或者吐槽同一个明星，就能够开启一段友谊。
三
那以后，我们经常一起遛狗，散步，聊天。年龄相当，可以聊的话题太多了，衣服、口红、包包和男人。但郗晴几乎不主动说任何关于男人的话题，听我神采奕奕地说我跟男友的事时，她偶尔会有些恍惚。
当我回忆起跟男友在大学的浪漫生活时，她眼神里全是掩藏不住的羡慕。有一次，她幽幽地叹道：“在合适的年纪，跟合适的人谈一场合适的恋爱，真的挺好啊！”
另一边，原配跟我反映，她老公最近似乎非常烦恼。我暗自得意，行动奏效，女人都是情绪化的动物，当一向温顺听话的情人心情不好，频繁对男人施压，他不烦才怪。
郗晴几乎没有朋友，她母亲又在老家，除了那个男人，我成为介入她生活最多的人。我们越来越像闺蜜，除了小三的身份没有跟我亮出，可以说她对我毫无保留。
说实话，我有些后悔参加这次任务，始终坚持伪装和理性，对女人来说很难。有时我甚至想，跟她和盘托出吧，然后劝她回头是岸。可想到自己的职业要求，我又很快打消了这个念头。
眼见时机差不多了，我特意挑了个好日子，假装拼命掩饰内心要溢出的兴奋，在一起散步时告诉郗晴，我被男友求婚了。郗晴很为我开心，眼里满满都是羡慕。我心想，真的是个傻女孩啊，有什么都落在脸上。
那天晚上，我正准备睡觉，接到郗晴的电话：“能不能来陪陪我？”声音很绝望，仿佛低到尘埃里。
我知道时间到了，她要向我敞开心扉了。
在家的郗晴头发凌乱，邀我到家后，开了一瓶红酒，给我倒了一杯。我这才看到她脸上挂着泪痕，右边脸还有指印。
半晌无言，她终于开口了。
“这个红酒是他买的，我随口说了句睡前喝红酒美容，他第二天就带了十瓶红酒过来，还刮我鼻子叮嘱我不许喝醉······我已经26岁了，居然跟了他整整五年。五年啊！我居然当了五年的小三！我妈要是知道了一定砍死我，她被小三毁了婚姻，她的女儿却跑去当小三。你说，我是不是很恶心？我是不是该死？”
红酒给她苍白的脸颊镀了一层粉色，她像在回忆什么似的顿了好久，然后缓缓地跟我说起了她和周先生的恋爱经历。
他们的故事其实并没有什么特别之处，至少在我们外人看来，不过是《知音》上的世俗故事：成熟体贴温柔多金的情场老手，遇到单亲家庭缺乏父爱的单纯少女。
在一次剪彩活动上相识后，周先生在还是大学生的郗晴身上花了很多钱和心思，带她出入高级餐厅，四处旅游，还经常清空她的购物车，除了不能给她婚姻，周先生比学校里那些小男生要体贴得多。
可随着年龄越来越大，郗晴开始迷茫以后自己该怎么办，不知情的母亲一个劲地逼她回老家相亲，她一直用工作太忙推脱着，也渐渐明白自己之于那个男人，不过是婚姻外的欲望而已。
我被求婚的事，成为压垮她的最后一根稻草，尤其是我反复在她面前暗示这些信息：婚姻是男人对女人最大的承诺，真爱才会想要结婚；这年头，不知道有多少傻女孩被男人白白玩了。
她和周先生爆发了最大的争吵，也就是今晚，那个一贯温柔的男人露出了真面目，给了她两条路，要么拿着五万块分手费离开，要么继续做乖顺听话的小情人。然后就甩门走了。
“我以为，五年的感情，是我们共同坚持的结果。现在想来，不过是因为我听话，要求不多，是个安全的情人而已。”郗晴似乎明白了许多。
现代经济社会里，婚姻早已不只是情感契约，更是种种利益交换组合的产物，对于财富人群尤是如此。这正是促使我成功完成任务的理论源泉。
四
她讲完这些，我问她有什么打算，她说准备直接拉黑他，再换个住处。
任务已经完成，我觉得不能就这样算了，非常严肃地告诉她：“不要跟钱过不去，分手费是你应得的，从今以后你要认真地为自己做打算。”
她盯着我看了许久，我被她看得心虚，连忙低头。
那天晚上我没走，一直陪着郗晴。她喝得烂醉，说了好多周先生以外的事情。从初一时暗恋的男孩子，到她那已经好长时间没见面的妈妈，她说她一直有个梦想是在省城买套小房子，然后把妈妈接过来。
后来，周先生给了郗晴十万块的分手费。她离开了那个男人，并迅速从小区搬走，给我留了一条短信：谢谢你。
看到信息时，我心里升腾起一些异样的情愫，总觉得郗晴似乎什么都知道。果然，才一个月，她又出现在我眼前。不过，这次的身份是同事。
我惊得下巴快掉了，她却笑靥如花，是我从未见过的明媚灿烂。
“还记得刚认识时么，你说你也喜欢养博美，最爱陪狗玩，可是你的狗狗跟你一点都不亲。博美是自来熟的狗，适应期最短，除非刚领养或者主人没时间管它。”
原来，她当时就有些怀疑我接近她的动机，自己也想逼自己一回，好让自己快点清醒，离开那段错误的爱情。
她之所以来应聘小三劝退师，则是希望敲醒更多像她一样的蠢女人，从前的经历也没算浪费，可以说，没有谁比她更了解小三们的心理。当然，她也能拿到不错的薪水。
郗晴成功变成了我的同事，一度垄断了公司的“真爱类工作对象”。渐渐地，她的薪水比刚入职时翻了好几番，最多一个月，她光提成就拿了五万。在这座南方城市，这样的收入相当不错了。与此同时，我们也变成了真正很要好的朋友。
五
郗晴的案子让我得意了好久，总觉得自己真的做了一件好事一样，让一个那么好的女孩子回归正常生活。
正如郗晴自己对我说的那样：“如果没有劝退师的出现，也许我还在那段失败的感情里纠结犹豫，浑浑噩噩，浪费时间！”
这种感觉，甚至比拿到全额奖金还要开心。那段时间，我们这个二线城市里又开了几家婚姻服务公司。有同行的地方，自然就有竞争。我渐渐发觉，我们的许多行为已经开始偏离轨道。
劝退师行业，处理的是非道德事项，又不能依附法律，为了达到目的，自然会使用到非常手段。
有一次，为了尽快完成任务，一个男同事偷拍了自己与小三的床照，将自己的部分做隐私处理后，把照片寄给了雇主老公。而那个小三，还沉浸在男同事带给她的爱情美梦里。
在我看来，这与骗炮没什么区别。
我不止一次扪心自问，自己的所作所为究竟是对是错。
我在开会时表示过强烈反对，然而并没有什么作用。他们普遍站在道德高地上，觉得自己是残破婚姻的修复师，是失婚怨妇的救世主，用点非常手段不过是工作需要。
至今记得，公司的领导告诉我们说：劝退师要把自己当成情感的操盘手，一个合格的操盘手，怎么能带着感情去工作呢，你应该要时刻提醒自己你面对的只是一个任务。
我心里直嘀咕：你以为你是上帝啊，可以操纵别人的感情。
第三者固然可恶，但我们用这种方式帮人维持婚姻，意义终是有限。这份工作带给我的困惑越来越多，我又想起了那个问题：我们解决了小三，还会有小四小五。我没时间考虑太多，因为我被调去做网络咨询师，负责线上的情感咨询。
一次，公司刚刚完成一笔金额很大的订单，聚餐庆祝。项目组的成员轮流给老板敬酒，一个个春风得意，同事们羡慕不已。
推杯换盏间，我听到旁边两个女同事在咬耳朵：“万一那个女的发现不对劲会不会告我们啊？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-06灵车司机：他看到了什么》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi6/</guid>
      <description>死亡意味着告别，对另一些人来说则是生意。殡葬行业神秘而敏感，身为灵车司机的唐浩曾为无数亡者摆渡最后一程，熟稔行业内幕潜规则，这是一个沉默无语的职业，也见证着最深切的痛与爱。
2017年12月某天，凌晨五点，天还没亮，寒气逼人，我把灵车停在慈恩厅门口。慈恩厅是我们殡仪服务中心最小的厅，五百多块钱一天，平时很少用。里面的逝者是昨晚才从医院接来的，因患癌，家属放弃治疗逝世。
听接回来的同事讲，病人去世时骨瘦如柴，一张脸扭曲变形，双眼圆睁，嘴巴大张。这样的惨状多半是因晚期癌症的剧烈疼痛所致。
我是一名灵车司机，主要任务就是开车接遗体和送遗体到火葬场火化。我和同事走进灵厅，里面冷冷清清，在昏黄的灯光下，两位头发花白的老人正坐在灵前。灵厅里没有任何布置，冰棺周边也没有鲜花围棺。
这样的厅没有油水，谁都不愿送去火化，按顺序轮到我，也只好自认倒霉。看见我和同事到来，两位老人一脸漠然，没有一丁点表示。同事颇有微词，哪怕是给包烟抽，说一句谢谢，心里也好过点。
在我们西南地区，出殡抬灵可不比寻常事，很多人是忌讳的。遗体抬出大门那一刻，煞气很重，本命年的人甚至要回避。在乡下，有人帮你出殡抬灵，可是天大的恩情。
我打开冰棺，逝者的眼睛和嘴巴仍没合上。看上去极为狰狞。化妆师其实是有很多办法让她的眼和嘴合上的，但要收几百块钱。家属不愿出这个钱，我们也只好把寿被扯上来盖着她的脸了事。
我和同事把遗体移出冰棺，抬上灵车。两位老人仍木头似地站着。我忙叫他们上车，他们这才回过神。老太婆上车的时候腿脚不便，有些困难，我搀扶了她一把。灵车没有挂白花，也没有挂红。前面没有车开道，后面没车送葬，这样的出殡太过凄清。车里，老太婆在不停地啜泣。我和老头子攀谈起来。
我在交谈中得知：逝者四十多岁，是两位老人的女儿。患癌后，丈夫就果断选择了和她离婚。女儿在医院里掏空了老人所有积蓄，最后实在医不起了，这才放弃治疗。这下去世，就只有她父母来操办丧事了。
两位老人年过七旬，每月靠老头子最低档的退休金度日。二老本已风烛残年，唯一的女儿去世，他们和这个世界的未来就不再有关联。老太婆一直在哭，老头子就说她：“哭什么哭，哭有什么用。哪天实在过不下去，我们买包老鼠药就可以去陪她了……”
我忙打断他：“老人家，不要那么悲观嘛！你们这样想，你女儿也走得不安心的。”
“师傅，你不知道，我老太婆有脑梗，随时有可能一下就不能动了，到那时，你说我们怎么办，要钱没钱，要人没人，到那天真不如吃包老鼠药，一了百了。”
白发人送黑发人的例子，我身边就有。我干妈现在五十多岁。十多年前的一个下午，干妈唯一的儿子，我那位不成器的大哥骑摩托车飙车，一下撞上路边正安装的钢管，当场死亡。干妈趴在他身上哭了一天一夜。当时我十多岁，虽然知道她痛苦，却不能理解她的无助与绝望。
灵车不知不觉慢了下来。我想着，是不是能为他们做点什么。
殡葬行业干久了，各种套路各种坑看了不少，就算刚来时有些许慈悲，久了也会慢慢麻木。我们接到出殡任务，家属为了讨个吉利，就会给灵车挂红，也就是在灵车驾驶室放上一个或大或小的红包，让灵车开慢一点，平稳一定，平平安安把逝者送达目的地。这是我们这儿的一种习俗，谈不上行贿受贿。
干这行当，有时我们自己都看不上自己。有人问起在哪上班，我们就说在移民局。是啊！把一个人从一个世界移民到另一个世界，移民局再贴切不过。一个月三千多块的工资，如果没有一丁点灰色收入，根本没法养家糊口。
收了挂红，我们会给家属一些回馈，除了开好车，还给家属透露一下火葬场的套路。火葬场的套路非常多，电子礼炮、莲花灯、抬灵仪式就不说了，光是随葬品，就有金元宝、玉如意、往生被等等一大堆。多少钱都可让你掏出来。
这样一来，火葬场的业务大打折扣。他们的领导很不高兴，一口咬定是我们从中作祟，向我们馆长告状。
没有多久，馆长就把我们灵车司机全找来谈话了：
“我们都是殡葬行业的兄弟单位，只能互相搭台，怎能互相拆台呢？送灵的时候，请闭好你们的嘴巴，该说的说，不该说的就不要说。大家在这个行业里混，你把人家那点料全抖出来，人家还怎么生存？将心比心，要是人家也在背后对我们指指点点，我们心里好不好过？”
当然，我们都一口咬定，啥都没说，实在是他们连蒙带骗，引起人家不满，关我们什么事？
馆长的语气却很坚决：“我不管你们以前说没说，但以后，你们最好管好自己的嘴，违者重处。”
于是，我们都不敢多嘴了。可是一两千块钱，对很多家境普通的亲属来说，可能就是一个月的生活费，两个月的药钱，一年的水电费。
我犹豫再三，对老头子说：“老人家，我给你交待个事。到了火葬场，你办手续的时候，请一定记住，看清那张费用清单，上面有火化流程产生的费用。请记着有一个电子礼炮服务，一个点莲花灯服务，一个抬灵服务，一定要给工作人员说，你不需要！”
两位老人扭头看着我，老头子一脸茫然地问：“师傅，为什么？”
我解释：“这都是些套路。四个人把遗体从火葬场门口抬到火化车间门口，只有五十米不到，但收取的费用是680元。火化完遗体，装了骨灰，再把骨灰盒从里面抬出来，又是480元。电子礼炮响不了几下就是好几百块钱。至于那个点灯的仪式，也就点几盏灯，要收好几百。
“这些服务你们是可以选择不要的。但我不给你们说，你们不知道，去办手续的时候，你们稀里糊涂地就会把这些费用交了。火葬场想赚这个钱，他们是不会主动提醒你的。”
老头子说：“师傅，如果不抬的话，那这段路……”
“你不用担心，办完手续，我开车直接拉到火化车间就行了。但你办手续时，千万要给对方说不要这些服务。对方如果问起，你就说逝者临终前再三交待，一切从简，不搞这些名堂。你们尊重她的遗愿……”
我再三叮嘱二老，讲了一遍又一遍，还是隐隐有些担心。
灵车到火葬场门口，我停下车，又叮嘱二老一遍，二老连声道谢说记住了。我又说：“还有，对方如果问起，你可千万不能透露是我说的，要不然，我可不好交待。”
半个小时过去，两位老人还没出来，四位抬灵人已抬着空轿子来到灵车旁。我捏了把汗。又过了十多分钟，两位老人总算出来了。看到抬灵的轿子，他有些诧异：“我不是给办手续的姑娘说了，我不抬灵的吗？”
抬灵人忙说：“老人家，我们这是免费抬的。”
我暗叫不妙，按了下车钥匙上的锁车键，快步走向卫生间。
这时抬灵人去拉灵车的门，准备抬灵，但是后门却拉不开，去前面，驾驶门也锁上了，驾驶员没在，只好干等在那里。
我在卫生间里翻出微信群，找到电话号码，心急火燎地拨通了，里面传来老头苍老的声音：“喂。”
我压低声音：“老人家，我是刚才给你开灵车的师傅。你马上走远一点，离灵车远一点，不要让那些抬灵的听见我和你谈话……我就长话短说了，我给你交待的事，你说了没有。”
“说了，我再三给他说了我不要那些服务的。”
“那她收了你多少钱？”
“四千多。”
“收这么多？很明显，这抬灵钱她们已经收了！点灯钱可能也收了。不要这两项，也就两千块钱左右的。”
“啊，这么多？刚才那人还给我说免费抬呢！”
“这年头哪里还有免费的东西，我早给你说过，这里面套路深得很……好了，你现在听我安排，你马上回去找那女的，再给她说，你不抬灵！不点灯！你不要这些服务！过世的是你女儿，给他送葬的就你们两把老骨头。让她把钱退给你，她如果不退，你就一直在那儿吵，说再不退就投诉他们！快去吧，我等你，我把灵车后门锁上了，不开车门，他们暂时抬不了……”
刚挂完电话，另一个电话就打进来了，是公司前台打过来的。我接通电话，对面劈头盖脸就来一句：“你送灵送哪儿去了，车门不开，人也找不着，灵也抬不了，那边的工作人员都打电话投诉到我们这边来了。”
“哦，这样啊！我……我拉肚子在卫生间呢！车门没锁的啊……好，我马上去看看！”
我这才慢吞吞走出卫生间，外面天已大亮，我走了几步，想了下，又折了回来，转了个弯，拐进了墓园。现在过去，万一老头子还没退到钱，抬灵的就匆匆抬上去，那这钱又退不到了。
我在墓园抽了支烟，老头已经打电话过来了：“小兄弟，这费用她说退不回来了，已经录入了系统，改不了了……”
“不，她们骗你的，你继续找他们退……”
老头子又折回去，过了好几分钟，老头子又打电话过来：“小兄弟，你的心意我领了。”电话里的声音有些无奈：“就让他们抬吧！不纠结这事了，老太婆现在气得很，她身体不好，有脑梗，为这事万一急火攻心犯了病……谢谢你……要怪就怪这里头套路太多，连最后一程也不放过……”
我硬着头皮走到办手续的窗口，赔着笑，冲办手续的姑娘说：“美女，这两位老人和我同一个小区的，家里困难。在医院花了好几万，老人退休金很少，又没其他子女，生活都成问题，这个抬灵和点灯，你就给他们取消了吧？”
那女的抬头看着我，愣了好几秒才说：“可是钱已经交了，退不了。”
我又继续说：“白发人送黑发人，确实可怜，你们知道吗？他们用的是价格最低的惠民厅。而且这老太婆还有脑梗，随时都有发病危险。这个钱你们就退回他嘛？我知道，只要你们愿意，还是可以退给他的。”
那女的看着我，仍一脸为难。我又说了一通好话，她居然说：“退钱这个事，能不能退，我先打电话问一下领导，他说能退就能退。”
十多分钟之后，她出来了，对我摇摇头，说这个钱退不了。我回到灵车旁，对老头子摇了摇头，老头子的眼睛红红的，看见我来，就对我深深鞠了一躬，我心里难过得要命，想说几句安慰的话都说不出来。我对着老人弯下腰，回了一礼。老人接着问：“小兄弟，你有没有名片，给我一张。”
“你要我的名片干什么？”
“万一哪天我老伴走了，我好给你打电话，请你帮忙。&amp;ldquo;我拿了张馆里的名片出来，在上面写了自己的名字和电话，迅速转过身去，不想让别人看见发红的双眼。
我按下灵车的解锁键。抬灵人把后门拉开，开始抬灵仪式。抬灵的第一个流程就是确认遗体，抬灵人把纸棺盖掀开一角，老太婆一声“儿啊”就扑上去，泪如泉涌。
四个人抬着灵柩，操着不伦不类的步伐，老头抱骨灰盒，老太婆掩面哭哭啼啼跟在后面。
我以为这件事就这样过去了。可是刚回馆停下车，馆长就打电话来找我。我稍稍平息了一下心情，来到馆长办公室。刚进门，馆长劈头盖脸就问：“你说你今天早上都干了些什么？”
“我没干什么啊？”
“你没干什么，那你看看这段视频。”馆长说完递过手机递，我一看，冷汗一下流了出来，视频里是我在办事窗口，对着火葬场工作人员说好话的镜头。
“一大清早，那边领导的状就告到我这儿来了。你说你开灵车你就好好开，多嘴多舌干什么？人家抬不抬灵关你什么事儿？人家开展业务，收一千也好，八百也罢，他收他的，你瞎操心什么？”
我低着头，大气不敢出。
“简直太不像话了。你想想这事多恶劣？我们下个月也要开展抬灵服务了。连你都这样诋毁它，这项服务以后怎样开展？我告诉你，那边的人已经投诉你好几次了，说你让家属不抬灵。我还不信，没过问你，这次证据确凿，我怎么好给那边领导交待。”
“那两位老人是我们小区的，他们确实困难得很。干这个事业，我觉得我们还是要有点起码的良知……”
馆长一下打断我：“你不要给我说这些冠冕堂皇的，你们那点歪心思，你以为我不知道，你们这样给人家掏心掏肺，不就是希望人家给你个红包吗？可是你们想过没有，人家火葬场那么多工作人员也要吃饭，也要发工资。个个都像你们这样瞎搅和，他们吃什么？
“家属穷不穷，交不交得起这些费用，都不是你要考虑的事。你们这样在背后说长道短，你在家里说，没人管你，对外人说，肯定不行。你要认识到我们行业的特殊性，往大里说，这叫泄露我们的行业机密，会给我们的从业者带来麻烦。再这样下去，不是我不保你，是这个行业都容不下你……”
后来我写了检讨书，并向领导再三表示，以后绝不再多嘴。
从此，我就当上了哑巴。可是抬灵这事，每隔一段时间就会爆发一些冲突。并不因司机的沉默就风平浪静。家属表示质疑，工作人员就以话术蒙混过去，家属不依，就和工作人员大吵大闹起来。
有一次，一位家属说不抬灵，工作人员仍以各种理由要他选抬灵服务。家属只好作罢。正当抬灵的时候，抬灵人却不愿意了。因为这位老人是去世好几天才被发现的，都腐败了才弄到冰棺里。抬灵队打开纸棺确认遗体时，尸臭味迎面扑来，把他们熏得连连后退。四个人死活不愿抬，非要我用车子拉上去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-07网红替身》第1节（不存在的主播）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi7/</guid>
      <description>开会时，总经理说：「现在这个社会，人太浮躁，也太孤独。他们想在网络上找到一个可以慰藉自己的人，才有了我们这些人趁虚而入。」
一
「战狼战狼，共创辉煌！」
最后一个小组齐声喊完口号，总经理左手一招，慷慨激昂的音乐前奏随之响起。
这是我们公司晨会上的场面，最近直播行业饱受非议，公司业绩不好，总经理果断把会议改成了唱歌、跳舞、喊口号，名曰：动员助兴。
我手里拿着打印出来的歌词单，躲在同事身后，试图糊弄过关。会议室里的群魔乱舞，让我分不清到底是谁不正常。
动员会结束后，我迅速吃完早饭，回到工位，拿出手机。微信里的消息疯狂涌来，我做了个深呼吸，开始今天的工作。
消息基本回复完毕后，我点开文档，比对着密密麻麻排列的几百个手机号，开始添加新的微信好友。我并不认识这些人，但要在添加成功后，以「主播」的身份，装作旧识，和他们打招呼、套近乎，祈祷他们不会很快把我拉黑删除，这样才能避免我因为添加量不达标而被责骂。
在短暂的午休过后，总经理把我们叫进会议室。这样的会议一天至少有三个，内容无非是讨论如何选择有价值的新客户，留住老客户，最重要的是让他们心甘情愿地解开腰包。
莫经理甩给我一个笔记本，说：「从今天开始，把你手里的客户分类整理一下。还有，今天的首播马上就开始了，不要让场子太难看。你最近的表现，自己心里应该有数。」
我心里颤了颤，拿起笔记本没接话。工作两个月，我依旧是一名不上道的主播推手。
起初我进入这家公司，是为了在大四下学期，完成学校的实习要求。我是以经理助理的职位被招进来的。复试时，总经理亲自带我参观了公司，其实是参观各种各样的直播间，有粉红可爱风，也有暗黑朋克风。浓妆艳抹的主播们，正在休息室里补妆、聊天。
总经理向我承诺，公司主播现在主要走流量小生路线，只要客户量达到一定的数额，就可以退居线下，接拍广告。到时候他会教我如何与甲方谈广告、签合同，而我现在要做的是积累客户量。
刚接触社会的我，对一切都充满好奇，加上来自学校方面的压力，当天，我就签了入职协议。
坐在总经理办公室里，桌上是堆成山的红牛，大厅传来动感的音乐，我心想，这个公司工作氛围还不错，有饮料、有音乐，至少不会太压抑。
入职以后我才知道，公司的上班时间，是早上 10 点到晚上 11 点，甚至更晚。午休只预留半个小时的吃饭时间，周末单休。员工们的休息时间被无限压榨，身心俱疲，只能靠红牛和震耳欲聋的音乐提神。
二
上班第一天，莫经理对我进行了全方位的培训，我的主要工作是假借主播「榛榛」的身份，联络客户，引导消费。我对这个挂羊头卖狗肉的职位并不满意，但想到学校的实习报告还需要盖章，只好硬着头皮留下。
公司一共有五名市场部经理，分别负责十名主播。每个经理手下有两到三个像我这样的助理，当主播们开始直播的时候，助理就要把手上的客户引入直播间。
为了增强真实感，公司为主播量身定制了一套完整的人设。艺名「榛榛」，真名「宋真真」。后来我才知道，这也不是她的真名，只是为满足一些喜欢追根究底的客户而特别准备的。
她的身份设定为本市某名牌大学大四学生，主播是她的实习工作。进入主播行业的原因，是表姐在这家公司入了股。专业不好找工作，但她能歌善舞，表姐就把她安排进了公司做主播。
助理手中的主播微信号也经过精心包装，头像通常是一个性感撩人的女性背影，或侧脸。朋友圈每隔两三天就会更新，内容多是小资情调的生活照，偶尔也会有回家看望父母、带亲戚小孩去游乐园玩之类的家常动态。
这让人不得不相信，在手机屏幕另一端和你聊天的，是一个活生生的完美主播。
实际上，这些照片或文字内容的来源，多是经理们自己朋友圈的好友动态。所以，我们在添加新客户时，有一个不成文的规定：绝对不能添加本地人。
此外，经理还是直播间里的「守护神」，负责给主播提示相关的客户信息，避免互动时露馅儿。这也是为什么大部分主播，在直播时，有频频看电脑和打字的动作。
就这样，尽管双方互动偶尔有小失误，但也没出过大事故。
作为主播助理的我，需要一天之内熟悉客户的基本信息，譬如姓名、职业、爱好、家庭情况、经济状况等。筛选有价值的客户后，做好备注，防止他们消失在众多的对话框里。
两天以内，我们要培养「主播」和客户的感情，确保他们对主播有个好印象。短则三天，长则五天，就要开始尝试将他们引入直播间，进行消费。助理们往往有很多理由让客户为主播打赏，节假日自然不用说，其他的理由诸如：今天心情不是很好，需要安慰；今天主播生日，希望得到祝福；正在参加比赛，需要支持等等。
如果超过一周还未成功引入，或者久未消费，就一律打入「冷宫」，不再理会。
工作的三个月里，我见过不少付出真情实感的客户。有一个刚失恋的女孩，一开始我对她并无兴趣，因为女性通常不是目标消费者，但她每天和我倾诉生活，我们慢慢建立了友谊。在直播间里，她自诩是主播的守护者，定期送礼物，怼黑粉。
还有人不惜奔波千里，来到榛榛所在的城市，只希望能亲眼见她一面。但他们掌握的地点，多半是我随口胡诌的，随便一个理由搪塞，他们就只能原路返回。
也有一些人比较警觉，会要求助理发一段语音，或是视频通话。语音电话不是大问题，助理多是女生，无所谓真假，男助理就需要请女同事帮忙，才能勉强遮掩过去。
视频电话就比较麻烦，刚认识的可以直接拒接，毕竟矜持也是形象的一部分。如果已经很熟，还是消费过的客户，就需要拜托经理去找主播本人。
我们看似替身，实际上，我们的风格某种程度上会决定主播的风格。当时我热衷一款网络游戏，和客户聊得开心，榛榛为了避免穿帮，也特意去学习了游戏操作。
在直播间里，从五毛钱一束的玫瑰，到五千块的一座城堡，礼物特效在主播甜蜜的感谢声中很快消失，而随同消失的，还有客户们的一场幻梦。
三
在这家网红公司，我逐渐相信了一句话：天底下没有不偷腥的猫。
王朗是个酒吧服务员，不忙的时候，会来榛榛的直播间捧场。因为添加的时间早，我没什么经验，聊天总是很生硬，但两人相处还算融洽。
他总在我面前提起女朋友小新，说遇到她是他的福气。但小新不喜欢王朗看直播，他就当着小新的面把软件卸载掉，转过身又重新安装上。他说，「榛榛」身上有小新没有的活泼，所以舍不得。
有一天，他突然问我知不知道文爱。我说不知道，他随即发过来一个链接。我打开瞄了两眼，里面是一些色情对话。
他说：「我的心和身体是属于小新的，但灵魂在你这儿。你陪我聊这么久，难道没有点别的想法？」
「我以为我们只是朋友。」我回复。
「你跟谁装纯？听说你们主播下了播之后，不都是直奔酒店？我只是跟你探讨文字乐趣，就接受不了了，你在逗我？」
我一时语塞，王朗却愈加过分，不停发着各种污秽图片。我打开他的朋友圈，封面还是他和小新的合照，照片里的女孩笑得让我有些愧疚。
我对王朗的行为感到恶心，很快删除了他，但又紧接着遭遇了另一场风波。徐逸是我添加的另一个客户。四十岁左右，爱跟我谈古论今，和他聊天就像是回家陪父亲一样，没有给我太大的压力。
一天夜里十一点，我拖着疲惫不堪的身躯回到家。刚躺下，莫经理就发消息过来，说：徐逸让你发语音过去，你之前接过他电话，我没办法假扮，你现在发两句给我。
我很纳闷：说什么？而且语音不能转发吧?
那边犹豫片刻，回：就说「晚安啦」之类的。剩下的你别管，我来想办法。
我思来想去，还是照莫经理说的办了。只不过对着一个没见过面的男人说晚安，实在不舒服，只好换了句早点儿睡吧。
想起白天徐逸发来的消息，我久久没能入眠。他说自己如今事业顺利，家庭和睦，但精神上很空虚。问我愿不愿意为了他放弃现在的生活，去广州找他。他解释说离婚是不现实的，但除了名分，什么都能给我。
看完这段话，我吓得直接关掉了对话框，直到下班也没再回复他。
记得刚加上徐逸时，他颇有涵养地给我发了句：「你好，朋友。」省了我不少拉近乎的功夫。在聊天中，我得知他在广东有两家建材厂，事业做得很好。妻子在他一无所有的时候跟着他，两个人扶持才有了今天。
我看过他的朋友圈，妻子长得温婉，孩子也可爱，像是幸福且恩爱的一家人。因此，我一直将徐逸视作值得尊敬的长辈，即便在莫经理的眼皮子底下，我也尽量不主动问他要礼物。
徐逸一般只在晚上进入直播间，光看不发言，送个礼物就下线。然后会给我发消息，说：「累了吧，我听你嗓子都快哑了。要不你请两天假，我接你到广州玩？」
这样的询问，他隔三岔五就会提一次。我拒绝的次数多了，他也急躁起来，说：「你为什么总是拒绝我？你和她们不一样，从没向我要过什么。我是真的喜欢你，难道你不是？」
我回：「你有妻子、孩子，你们看起来很好。」
「朋友圈是给生意伙伴看的，家庭和睦在合作中会是一个加分项。你看到的不一定是事实，我钟意的只有你。」
徐逸的长辈形象在我心里逐渐瓦解，或许他说得对，我所看到的不一定是真相，就像我也不是真的榛榛。最后，我把徐逸也拉黑了。
但我知道，没有了这个榛榛，他们也还会有下一个榛榛。
四
随着女主播的负面新闻越来越多，整个直播行业都受到了影响，我们公司也不例外。老客户消耗得差不多了，而新客户大多对主播这个职业嗤之以鼻。
总经理迅速做出调整，决定引入「榛榛」表姐这个第三方角色。
表姐名为沈月溪，是一名成熟知性、事业成功的单身女性。为了帮助自小父母离异的妹妹，改变她孤僻的性格，让她来尝试主播这个职业。妹妹现在正在参加本市的主播积分比赛，希望他们能对妹妹有所支持。
换用这个身份之后，直播间的客户流量明显增加。
自从徐逸、王朗的事情发生之后，我开始习惯用假身份去聊天，不再投入更多的感情。我的身份是假冒的，但这些人也同样不真实。
阿赫是一个例外，我以表姐的身份添加了他。他大学毕业后回到山西，每日蜗居在家中码字，自诩是个作家，但投出去的稿件基本都石沉大海。家人不支持，朋友不理解，使得他越来越不爱与人交流，但和我却一聊如故，相谈甚欢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-08凶宅房屋中介》第1节（凶宅白骨）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi8/</guid>
      <description>我叫林程程，1989 年出生于吉林四平的一个小城镇。2012 年，我大学毕业来到了一直向往的大城市 B 市。刚找工作的时候，只想着尽快赚钱，能在 B 市早点立足，让在农村的爸妈有面子。然而，大城市最不缺的就是人才和劳动力。背景条件极其一般的我，简历投出去几百张，能有回复的工作，薪水都不合我意。
那几年正是 B 市房产行业的鼎盛时期，校招会里的房产经纪公司承诺的员工「每月 20 万提成不是梦」「今天别人找你买房，明天你买自己的房」，让我浑身热血沸腾。
我略一思索：B 市的居住人口只会越来越多，不会少，有限的房屋自然会成为香饽饽。如今二环的一套楼都一千多万了，按照某些地段的提成来算，果真能月入 20 万。
就这样，我没有经过任何的考核或实习，就加入了一家全国连锁的房产经纪公司卖楼，成了个名牌上写着「房产经纪人」的小白领。然而，这个工作，说白了就是个「销售」。
公司仅仅在头部城市就有五十多家门店，每个门店的销售有十几个，按照业绩，被分配不同资源的房子，每个季度重新排名一次，重新分配。
其实，这样会让业绩不好的同事陷入恶性循环中。资源越差的房子越难卖，而没有销量，自然就没有业绩，下个季度又如何翻盘呢。我们门店的两位销售冠军已经连续一年半保持着冠亚军业绩了，他们手头上的房子，不是郊区别墅，就是近地铁的规整公寓新房。
B 市从来不缺有钱人，这样的房子，交易金额巨大，提成也特别高，几乎是刚一放出，就会被很多等在「候补名单」里的买房人抢走了。他们两个虽然在名义上还是普通的「房产经纪人」，可身家早就超过了一般的小老板。
因此，第一个季度的销量是最重要的。可这是一个现实的竞争环境，我是资历最新的员工，与上个季度排名垫底的同事分到的房源差不多，比如同一个小区的两栋楼。
莫名多出一个竞争者，我自然地受到了所有人的排挤，先把我 pass 出局是最简单最经济的做法。
做销售，找客源是非常重要的。在我们售卖的小区，同事们早就摸清了有购房意向的人的出现时间和线路。一旦有新客户上门店咨询，他们也总能精准地找到客户的需求，风风火火地带客户去小区看房子。
我是个完全没有销售经验的新人，不懂得一些营销的话该怎么说，没有人肯教我经验和诀窍，出门「拉客」也从不带上我。
不出所料，我在第一个季度的业绩惨不忍睹，没有提成的收入。公司的底薪非常低廉，我连路边的煎饼摊都舍不得光顾，租房交通等基本支出一直靠啃老。
我拿不到好的房屋资源，只能捡其他销售不要的郊区房、旧房来卖，甚至有些房屋都快到市区分界线了。
为了打开自己的突破口，我省吃俭用给销售主管送了两条软中华，恳请前辈可以提点一下我，可他竟然想「潜规则」我。
被我拒绝后，第二天他就当着所有人的面，把我手下的几个郊区房房源分配给了其他同事，扔给我几个「钉子房」，阴阳怪气地告诉我：「你业绩太差，能卖就卖，不能卖走人。」我稍微一看房屋简介，发现竟然是几个「凶宅」。
二
凶宅，顾名思义，要么是以前曾发生过凶杀案、火灾等恶性事件的房屋，要么是身处深山老林，有过「闹鬼」现象的房屋。并且，这些房屋被冠名为「凶宅」的最主要原因，是相对保守的国人始终相信，那些房子会对人的气运、健康、精神产生不利的影响。
有些房子是天生就「凶」，建的时候犯了风水，谁住进去都要付出点代价；有些房屋是因为住过的人发生了不幸的事件，让人们觉得这种「晦气」是持续性的，能躲则躲。可是，凶宅也并非一无是处。
由于无人问津，他们的价格只有市场价的 40%-70%，有些市内凶宅的地理位置甚至还十分优越。
既然堵上了前程来 B 市，大家的竞争和排挤反而让我生出一股勇气：你们给我凶宅，我就要把凶宅卖出去。
于是，那段时间，我挑选了一些地理位置优越的凶宅，打上了「廉价学区房」的标签，准备卖给上有老下有小的中年人。他们生活压力大，低廉的价格应是最大的吸引力。可是大多数潜在客户稍一打听就知道我卖的房子「不吉利」，便再也不联系我了。
按照国家法律规定，房产中介人不得向买方刻意隐瞒任何房屋「前世今生」的信息，一旦被查出来，我们可是要吃官司的。所以，「凶宅」这个标签是撕不下来了。
正在忧愁手里的房子怎么卖出去的时候，同事为我推荐了一个老妇人。这位老人没有儿女，老伴去年因肺癌去世，治病花光了家里的积蓄，她自己年纪大了，没有亲人朋友，也没有收入来源。
老妇人家里本来有一套三室一厅的老屋，可是她一个人觉得太空旷，也没有精力打理。如今刚刚卖掉自己的老屋，想长租一个楼下有超市的、小一点的房子自己住，用两个房子的差价钱度过余生。
可是，能符合她报出的目标价格的房子，也就只有我手上的几户凶宅了。我同她实话实说：房子的状况确实不错，地理位置甚至可以说是绝佳，但这间房子以前发生过不好的事情，第一任房主杀掉了自己的妻子和女儿，后来在监狱里也自杀身亡；第二任房主全家出车祸死亡；如今的房主是继承遗产得来的这套房子，然而根本不敢住，直接挂在了我们中介，说或租或卖一切随意。
老人家如果有所顾虑，我是完全可以理解的。没想到，她当即决定了长租，直接付清了五年的房租。
临走时，她跟我说：「小姑娘，你还年轻，有些事情你还不懂。我根本不忌讳哪里不吉利，我只忌讳活着。像我这样一个人，又老又没用，活着或者死了都没人在意，连个猫啊狗啊的也不敢养，万一哪天自己没了，留下个活物也像我现在这样，睁眼就是自己一个人，那我不是造了孽了，还是别给这世上的活物添堵了。我倒是巴不得房子里的什么东西把我带走，那样我就再也不用一个人在这世上受苦了。我这一天天的，难受啊……」
这是我入职以来卖出的第一栋房子，心里却没有丝毫的喜悦，只觉得周身都淹没在老人家的孤寂中了。
三
可是，业绩的压力让我很快忘记了别人的悲伤，反而是这次歪打正着的客源让我眼前一亮：对，我应该开发独居老人作为我的目标客户，最好是失独、丧偶、无亲眷的「三悲」老人，他们虽然迷信观念重，但早就将生死置之度外了，什么凶宅不凶宅、闹不闹鬼的，在他们眼里都是浮云，他们唯一在乎的只是少花钱，留一点「棺材本」度过不多的余生。
我的同事们盯住的目标客户全部都是买房的主力——中年人。老年人的市场，我可能是专门开发的第一人。既精准了目标群体，又没人跟我抢客源，我势必要把以前落后的业绩追上来。
这样的规划下，我开始勤快地去一些老人院、医院、老式小区贴广告，广告的侧重点也从以前的「位置佳、价格低」变成了直白但更吸引眼球的「我名声不好，但我是个好房子」。
我跟一些医院和老人院的「临终关怀」的工作人员讲好了合作共赢，如果有患者或患者家属想找医院附近的便宜房子，请他们推荐我。特别是年纪大的、生活质量不高的患者和家属，每推荐一单我就给一些佣金。
下班后，我也会多绕路走一走 B 市的老街老区，跟大爷大妈们唠唠家常，发发名片，混个脸熟。那里的常住户多数年纪较大，也可能有我目标中的「三悲」老人。
因为他们年纪大，购买力低，以前的房产中介人根本不会把老年人群体纳入到目标群体中，所以他们唯一能想到的中介人，并且愿意帮老年人找房子的中介人，也就只有我了。
当客户找上我后，我绝不隐瞒「凶宅」的一分一毫，全部和盘托出。一般情况下，若真的是「三悲」老人，也不那么在乎房屋的名声好坏了。我当中再劝说几句：「人是活的，鬼是死的，活人还能让鬼给忌讳了？哪个鬼生前不是活人，哪个活人以后不变鬼？这种东西都是信其有不信则无，咱都这么大岁数了，谁还在乎这个。人呐，一辈子就是活个通透。」
就这样，仅仅一年半里，我连租带卖，出手了共 19 套或多或少有些「不吉利」的房子，业绩一下从公司的倒数几名跃进了前十，因为这些「钉子房」的提成高，整年下来，我的收入并不比一些售卖高档小区的同事低。
业绩上来后，我本有机会拿到一些别墅、新房等好的房源，但我发现自己在做「凶宅」生意上越来越顺手，干脆一直做了下去。再加上，我也更喜欢跟那些没有生活烦恼的老年人交流，彼此都更坦诚，不像中年人那么焦急，也不像年轻人那般浮躁。
陆陆续续的，我也得知了几位我经手的老人孤独地死在「凶宅」里的消息。其中有两位老人，因为没有亲眷，没有固定的联系人，在「凶宅」里过世了几个月都没人发现。
是恰好物业进行每年例行的安全检查，发现这一户的楼梯间里堆了易燃杂物，有安全隐患，物业几次三番上门敲门都没有反应，按照规定打开房门后，发现老人的尸体都已经化成了白骨。
而那个原本被称作「凶宅」的房屋，早就断了水电、屋里堆满杂物、苍蝇满天飞，更加坐实了凶宅「晦气」「有死人」的称号。
作为房产中介公司，当这样买断凶宅的「三悲」老人去世后，我们就成为这间房屋与市场唯一的连接了，所以，我们也不得不担起几户住宅清理的责任。还好当时 B 市已经出现了「上门入殓师」「往生房间清洁」等新兴职业，预约后很快上门服务，高效便捷。
后来，我甚至跟这几位也成了朋友，彼此互相介绍客源，当我得到了警察的消息，就直接给他们打电话。在房间清洁修缮好后，我再重新将这些「凶宅」放到市场上进行新一轮的租售。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-08凶宅房屋中介》第2节（业界传奇）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi9/</guid>
      <description>四
不过，在经手了几位「孤独死」老人的事件后，我再也受不了那种压抑揪心的气氛，心理上对于年老的恐惧达到了顶峰，一看到老人家孤苦伶仃地来问房子就想哭。
那时正值 2016 年 6 月份的大学生毕业季，高校的扩招让越来越多的 95 后年轻人漂在 B 市，对于房屋的需求也越来越大。可是刚毕业的大学生哪来的钱在 B 市租房？
以当时的行情来看，大学毕业生月工资平均 5300，五环边上近地铁的三室一厅中的一室，房租高达每月 3500。而 B 市郊区一套「集装箱」里的二手公寓，也要炒到六七百万一套了。可以说，除了富二代，普通人家的孩子若想靠攒工资在 B 市立足，简直是天方夜谭。
于是乎，越来越多的大学毕业生开始光顾我的「凶宅」业务，一是年轻人不信鬼，几乎没有封建迷信的思想，有些人还觉得住「鬼屋」很酷很刺激；二来最重要的，是低价格的诱惑。于是我迅速加入了各大高校的论坛、微信群里，每天都发布「对折出售/出租」的房产信息，如此巨大的折扣，让年轻人们纷至沓来。
2017 年初，有一个初入职场的年轻人小王，以仅仅 97 万的价格，分期付款买了我手下的一个 56 平方的「鬼屋」。这套小户型的房子是个两层的 loft，盖了有二十几年了，外表非常之老旧，周围的邻居都是上了年纪的「老 B 市」们，楼下除了一个煎饼摊子外，连个小卖部都没有。这房子坐落在 B 市寸土寸金的金融街旁边两条街处，出门走上七八分钟就有地铁站。听说过上几年，这片老旧小区兴许能赶上拆迁，这样的一套房子，可谓是「前途无量」呢！
然而，天下没有免费的午餐，也自然没有平白无故的好房子。听说只要住过这房子的人，或死或疯，如今房子会半夜无缘无故地开窗，墙壁里渗出红色的液体，天棚会传出玻璃球弹在地上的声音，马桶里会涌出一团一团的头发，而只要人在屋子里待上个几分钟，就会心悸呕吐、不由自主地想自残……
这些，都是邻居大妈绘声绘色地告诉我的，别说小王，就连我听了也觉得过于夸张。这种「邪乎」事儿，稍一传出来就会变了味道，除了前几任主人确实不得善终的事实，其他的那些「诅咒」，估计只是老房子年久失修的正常现象。
小王买下这套房之后准备重装，然而就连装修师傅都不敢上门，整个小区的邻居和物业更是没一个人敢跟他说话，生怕沾染上什么「晦气」。小王只好自己动手，简单地粉刷了一下墙壁，买了几样家具，就和未婚妻搬了进来。
住进去后，「邪乎」的事儿倒是没有发生，可周围人的议论却差点把他们两口子逼疯：一次小王因为更改地址的事宜去街道办事处咨询，从柜台到后勤，只要一听到他家房子的地址，立刻躲得远远，像看待一个传染病患者一样。小王忿忿不平，本来还想用「剔除封建思想糟粕」的理论教育一下这些迷信的人，结果前台一个小姑娘竟然当场哭了出来，捏着脖子上的护身符对准小王：「我刚看完《咒怨》，电影里面跟住在里面的人有关系的，都得死！我求求你了快走吧！我还不想死啊……」
房子卖出后，我出于工作原因，一直跟小王保持着联系，并为他提供一些售后的服务。小王郁闷得多了，也会把这些遭遇讲给我听。一来二去，我们二人也算成了朋友。
一次去吃烧烤，我由衷地赞叹他的勇气，并给他讲起了自己工作初期，在 B 市漂着的那种穷苦和迷茫，表示理解他不得已的决定。
「但是，」我继续说，「把『鬼屋』当婚房，这事儿我可干不来。就算再苦再穷，以后你还得在这屋子里生孩子养孩子呢，难道就不觉得瘆得慌？我爸妈都是农村的，他们要是知道我住『鬼屋』，应该宁愿把我拉回去种地，也不会让我买这房子的。我还以为，这种房子只有老人家才不忌讳呢。你到底咋想的，房价就那么重要？」
小王苦笑了一下：「我虽然不信鬼神，可谁愿意买一个不吉利的房子呢？可我若不买，丈母娘就不让媳妇嫁给我。我哪来的钱在 B 市买那些『正常』的房子？下下辈子都没可能。买了这「鬼屋」，一边还着小一百万的房贷，一边还得和媳妇瞒着家里人，别让他们知道这房子「不吉利」。别人家买房都是喜事儿，我家买个房子跟碟中谍似的！我跟你说，这一届老人普遍不行，一点都不理解咱这一辈人的压力和苦楚，不理解就算了，家里父母还催我结婚，成天给我添堵，说隔壁家都抱上二胎孙子了。从早到晚说自己心脏不好，腰酸腿疼，都是被我不结婚给气的。
「你是不知道他们催婚的手段，什么『不结婚就是存心让家里绝后，我跟你爸都没脸抬头做人了，没结婚就是生理心理上有问题，连带着祖宗十八代都有问题』。我就纳了闷了，我一有学历有工作的男青年，没偷没抢没犯罪，怎么就让父母抬不起头了？就因为我没结婚？」
他闷了口酒，继续说：「网上那些公众号每天都在骂我们这些没房没车的外乡男，说没房子就没资格给女人幸福，女人如果不要房子结婚，那就是蠢，就是赔。我如果想让爸妈抬起头来做人，就必须先结婚。想结婚，就必须先有套房子。所有人都是房子房子房子，什么情分、时间，都不重要。要不是因为房价，我能跟『鬼』住在一块吗？」
听了小王的「哭诉」，我心里也像压了一块石头一样。转眼看看我自己，还不是一个人孤苦伶仃地漂在 B 市，虽然工作上有了些许起色，但人生大事也是遥遥无期。作为女性，我特别理解娘家人对于房子的「渴求」，毕竟在中国观念中，嫁女儿嫁女儿，是要把女儿送出去的。房子不仅仅是一套住宅，更是今后对女儿的一种保障。
可是从小王的角度上来讲，他又何尝不是被生活压垮了尊严和希望，以至于做出了「住鬼屋」这样的决定呢？ 世人总说上有老下有小的中年人最艰难，可我看来，青年人承担的重担，未必就低到哪去。曾经的棱角和桀骜，就是从这一刻开始被磨平的罢。
五
然而，也不是所有买下或租下「凶宅」的人都是这么孤独或怨气冲冲。2018 年，我接待了一位陆女士，约 50 岁左右，离异丧女，衣着裁剪得当，说话也很有礼貌，看起来经济条件还不错，专门找闹鬼的房子住，还必须得是闹女鬼的。
我最初以为她不过是个年轻些的「孤独老」中的一员，后来见到本人，面色丝毫没有以前那些老人的绝望和悲凉，反而有一种强烈的激情，不达目的不罢休那种，于是以为她会不会是某个电视台的编导，要专门找鬼屋拍摄特定节目的？
可其实吧，都 2018 年了，大家心里也都清楚，世界上哪有什么鬼啊神啊的，所谓的「鬼屋」和「凶宅」也无非就是几个巧合和人云亦云瞎传出来的。世界上这么大，碰巧发生点啥事儿，在如今的科学年代来讲，一点也不奇怪。而且，随着我在房产中介卖了几年「凶宅」后，这个标签已经不像前几年那么让人闻之丧胆了，而且最「凶」最出名得那几套已经被我出手了，这个时候还有人特意要「凶宅」的，真是奇怪得很。
生意上门不能不做。筛查之后，按照她的要求，我给她推荐了两户符合她要求的独栋别墅，一处在 B 市的深山里，另一处在 B 市与外省的交界处：闹年轻女鬼，半夜能听到女人哭，附近有水。严格来讲，这两套根本不算「凶宅」，也没什么「闹鬼」的实际证据，但是流言这个东西，说一说就有人信了，加上我胡编了几句，这位陆女士并没有多问，爽快地同时付了两个别墅的租金。
然而三个月后，陆女士再次来找我，问我还有没有其他「闹女鬼」的房子。我吓坏了，住「鬼屋」的，要么缺钱要么不要命，她一个正值壮年的大活人，怎么就跟「闹鬼」过不去了，莫非专门找一些人迹罕至的「鬼屋」，做毒品买卖或走私犯罪的勾当？
这一次，我要求她必须提供所有身份和过往经历证明，并给我一个合适的理由，否则我不会再向她提供信息。没想到，陆女士突然哭了起来，断断续续讲出了她的故事：
原来，她的女儿在五年前和朋友去 B 市郊区玩，失足落水，被湍急的瀑布瞬间冲走，至今没有找到尸体，警察说，在那个情况下，女儿生还的可能性极低。女儿头七那天，屋里点的蜡烛灭了，主持白事的先生说，那是女儿的魂魄没找到家，不安宁，一直在外面游荡。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-09塔罗师》第1节（在欲望都市里占卜）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi10/</guid>
      <description>城市像是个大型狩猎场，每个人都活在自己的圈套里。塔罗师秋然有时觉得，走到占卜这一步，塔罗只是个形式，人不过是想借助所谓的神秘力量，求一个想要的答案。
人不过是求一个想要的答案
“我32岁，他34岁，结婚6年，想看看他是不是外面有人了？”
晚间9点，刚放下外卖盒，旺旺提示音响起，秋然接到了今晚第一单生意。
“放松心情，用心想您所要占卜的问题，不要有任何负面情绪，凭您的第一感觉从1到78中选择3个数字，不能重复哦。”
发送回复模板，屏幕上很快出现对方发来的三个数字：4、27、69。
三张塔罗牌摆在桌面的黑布上，秋然面无表情地拍照传给客户。租住在北京朝阳，秋然已经在塔罗占卜网店兼职五个月，这套流程重复了无数遍，类似问题看了上百个，20分钟后她将会告诉女人塔罗牌面含义，以及关乎她命运的可能解释。
解牌过程不难，难的是接下来的交流，太隐晦会让客户不满，产生投诉，太直白又会使问卜人冲动做出决定，引发纠纷。熟练掌握谈话艺术，是秋然的职业素养之一。
秋然是一名兼职塔罗师，她的工作就是用塔罗牌给客户算命，或者提供一个答案。差不多2018年底，秋然所在的电商公司财务困难，身为人力资源经理的她裁掉公司一半职员，接着，收到了自己被辞的通知。
几年奋斗化为泡影，面对熟悉的离职手续流程，秋然有些灰心。27岁了，不再是凭着一股冲劲就能北漂的年纪。快入冬的日子，她为自己找了份塔罗师兼职，权当散心。
“对方的想法，皇帝逆，感情对你是有所隐瞒的。”入职前，网店发来了解答话术，细致归类了常见占卜问题的回答方式，关于爱情与婚姻的解答模板，密密麻麻地占满了十几页文档。
“有所隐瞒的意思是？外面有人了？”
“这个不好说哦，可能是对方缺乏自律，给您的安全感不够，要尽量冷静，多去了解。”
敲下这行字，屏幕那端没再回复。
秋然总结过，购买最简单占卜服务的人，往往心中已有定数。花30元占卜，其实问的不是塔罗，是自己。
在此之前，秋然曾接过一个大单，24岁的女孩花360元定制了一份塔罗占卜，她和男友快结婚了，想问问感情。
占卜过程中，秋然根据多方信息推测男方可能另有伴侣，小心翼翼地暗示了下，那边沉默了一会，发来一句：“诶，我知道，那你看看他们到底能不能分开吧。”
只有在选择中摇摆不定的人，才会花上几百元，让她仔细剖析两人的问题与发展，不停向几张牌追问感情下落。
在西方文化中，塔罗被认为能够占测命运的走向。随着中国城市的大规模崛起，巨大的、充满不确定性的都市生活如同一个摇晃的湖泊，晃动着每一个在水中的人，而作为个体的人，凭借自身去消化这种张力太难了。像秋然一样，命理师、占星师、塔罗师开始在大都市出现，还是太多人想在城市里找一个答案。
有人斥责这是当代迷信，可这并不能阻止人对于神秘的捕捉。白天，人们上班打拼生活，到了夜晚，星辰爬上穹苍形态各异，像是人的命运不可捉摸。问卜算命的客户纠缠着秋然，直到凌晨三点交班，信息铃声还会不时弹出。
快结婚的来问对不对，想离婚的来问行不行，分手的求复合，恋爱的求长久。离奇点的无非是怀孕的问男女，婆媳不合的来问婆婆还能活多久？
赌徒在深夜发来消息，问什么时候好运降临，怀孕的女人被公司辞退，想靠占卜决定是否提起诉讼。创业的问能否成功，失败的问能否重来。还有失意的中年男子在深夜拍下订单，问到底要不要离开北京，塔罗牌的解答没人理会，对方兀自重复着“太累了，我真的太累了。”
城市像是个大型狩猎场，每个人都活在自己的圈套里。秋然有时觉得，走到占卜这一步，塔罗只是个形式，人不过是想借助所谓的神秘力量，求一个想要的答案。
逃不脱情财二字
在大望路写字楼房间的角落，几支圆盘蜡烛排成阵列，自顾自地烧着，预约时间一到，衣着光鲜的年轻女孩坐到桌前，没等木木开口，直截了当地抛出一句“我是小三，我想要钱，他给别的情人买房子，没给我买，你说这可怎么办？”
刚入行时，二十出头的木木听到这话，还会为人性的坦荡咂舌。如今听的多了，也习惯了，她递过纸杯，示意对方平复下情绪。
作为命理师，木木的主要工作是用东西方占卜术，解答客户的各种问题。
北京属平原，阳光强烈，日头晒久了，人心难免浮躁，企业客户想寻觅办公佳地，木木会为他们找一栋午后光照较弱的楼。内敛的女生抱怨没姻缘，草莓晶带来的心理暗示会让她变得更活跃，从而吸引他人目光。
近十年的工作生涯，木木接了十几万个案例咨询，轻巧的问题不会留下痕迹，但有些过于棘手的人生，一直梗在她心里。
头发乌黑亮丽，身材保养得体，坐在对面的女人特意从上海飞来北京，一开口便是哭腔。女人告诉木木，自己曾帮助过一个贫困女孩，给她钱，给她找工作，关心她的生活。没想到女孩反过来勾引她老公，害得她婚姻破裂。
女人的眼睛哭得红肿，一遍遍地问到底该怎么办，木木只能不停递上纸巾。
还有一位文质彬彬的男士预约了她的咨询，全程低头念叨着“我喜欢男生，但只能和女生在一起，我对不起她，也对不起自己，可我能怎么办？”
咨询室里散落着不少秘密，面对带有神秘光环的命理师，人们往往会急于抛出内心的欲望与折磨。木木能做的，只有默默倾听。
来占卜的大多是25到35岁的年轻人，北京滋养了欲望，也压缩了他们对人生的想象。“姐，帮我看看今年能有几笔财”“算算我明年事业的走向”，是这里最常出现的问题。可千奇百怪的问题，到头来也逃不脱“情”、“财”二字。
近两年，来问感情的年轻男性越来越多，许多男生嘴上说着不信，私底下还是偷偷留了她的联系方式。问卜人的年龄也越来越广，五六十岁的男性问事业、问健康，女性则更多还是问家庭，问子女。
不少未成年的小孩也拿着钱跑来问感情，木木不接这种咨询，只告诉他们，还是要回去好好学习。
做这行，见惯了对现实束手无策，就将希望寄托给神灵的人，可每次遇见姑娘拿着男友衣服来求复合，木木都要劝了又劝。铁了心的姑娘，通常会撂下一句“就算是火坑我也要跳”。
感情中的纠缠，说不清道不明。大多数第三者找来，第一句话都是“他爱的是我，不是他老婆，我要他们离婚”，一旦木木要当面见男方，女方基本会气急败坏，拍桌走人。
偶尔还会有些情绪异常低落的人跑来店里，口口声声地说自己是乞丐命，要木木给他改成帝王命。被拒绝后，立马破口大骂，“你这种眼里只有钱的东西。”
看多了人生的沟壑和闹剧，有时难免怀疑工作意义。直到那天楠楠突然发来微信。
找到木木时，楠楠的愿望是希望父母能在一起好好吃顿饭。二十多年来，不停争吵的父母，让她一直活在怜悯眼光下，不敢抬头，不敢去爱。她希望得到一次圆满的家庭聚会，哪怕只有一次。
那是木木听过最单纯的愿望，她本想疏导楠楠放下过去，卦象上看，父亲早已有了第三者，多年的情感裂痕很难修补。可楠楠坐在对面，肩膀一抽一抽地哭的像只小猫，嘴里一直重复着，这是我活着的念想啊。
被原生家庭困扰的年轻人不在少数，不打破这个局，有些人一辈子也难逃阴影。事已至此，木木也只好仔细分析她父母的性格，告诉她该怎样一步步和父母沟通。
一番努力下，楠楠的父母的确和好了，但很快又不出所料地吵起来。木木有些难过，得到又失去的滋味并不好受，楠楠却一直说着感谢的话安慰她，还时不时和她聊聊生活的进展。
点开微信对话框，楠楠和新男友的合照蹦了出来。看来那场短暂的和平，的确给了女孩回归现实的勇气。
程序员的感情最需要引导
当占星师老王第三次问出“为什么不合适呢”，棋棋突然偏过头，双手缩到腿下，显得有些尴尬。
那是一场突如其来的占星咨询。几分钟前，两人还在咖啡馆闲聊，谈起成为占星师的原因，老王随手点开手机软件，算出棋棋的星盘，问了几个情感问题。这是以往饭局上的常事，每次聊起他的职业，身边朋友总撺掇着让他看星盘。
“因为他已经有妻子了”，二十多岁的棋棋沉默了一会儿，低头给出了答案。
这几年，老王听过太多这样的感情关系，偶尔也会感慨一句，人生果然没有最惨，只有更惨。
他开始认真观察棋棋的情绪，结合星盘上的特征，不断追问她的家庭关系、成长经历、过往感情。
这是老王一贯的咨询方式。人本主义占星，讲究凡事不问对错，不答是否，只帮助咨询者寻找内心动因，独立作出决定。
在他看来，塔罗是给出答案，命理是解决问题，人本主义占星则更像是一场疗愈。
做了四年半的占星师，接了几百个案例，老王见过不少和棋棋一样，无法在情感关系中主导自己的女孩。
被家里送去留学，回来安排工作，一路被捧着长大的女孩，拥有外界眼中的顺遂人生。可只有他知道，每次咨询女孩都会哭着说“这不是我想要的生活，没人理解我过的多压抑。”
被各种关系捆住的人生，只能自己松绑。老王一遍遍地跟她梳理成长脉络，寻找她始终不能独立的原因。三四次咨询下来，女孩终于能正视一件事，被护在壳里的人，想活出自己，往往需要更漫长的挣扎期。
还有无法控制内心的女孩找过来，一遍遍地问，我快出国了男朋友会不会出轨。老王一听就乐了，你一直想着这件事，一直问，他肯定会烦，就会出轨嘛，这是蝴蝶效应。
对感情的困惑不分年纪，一次占星活动上，60多岁的阿姨挤进来咨询女儿的学业，回到家后又忍不住给他发微信，问道：我到底还能不能再婚？
在老王的占星咨询里，这类问题不会有明确答案，否则就是将人生的按钮交给了别人。他只会引导阿姨去了解，如果想再婚，你怕的是什么，你需要做什么。
来做咨询的大多是女性，听说他成了占星师，前同事们也都赶着来问。程序员的感情世界最需要指导，长期加班，不懂沟通，家庭关系越来越冷淡。老王需要引导他们慢慢去了解女性的想法。
占星要在短时间内与客户建立紧密联系，很少有人对他有什么隐瞒。咖啡馆里，棋棋跟他细说了自己的成长经历，试图从中找到疗愈的切口。
临走前，看棋棋还是陷在情绪里，老王给她留了一句占星的原则：天上如是，地下亦然，内在如是，外在亦然，宇宙如是，灵魂亦然。你活出这个世界，是因为你本身就是这个世界，那或者可以先试着改变自己。
没人能给出最终的答案
送走棋棋，回家路上一阵风吹来，老王恍惚想起之前在公司的日子。通勤时，地铁上的风也是微凉的。
大学毕业后，老王进入游戏行业，晃晃悠悠地从程序员做到中层。30岁那年，公司说倒就倒，除了年龄和体重的增长，什么也没给他留下。
离开公司后，没人能给他指明方向。之前每天耗在地铁上三小时，他看了不少占星书。如今关口到了，他决定顺着星星的指引，转行去做占星师，至少以后还能够给出别人方向。
进入命理行业或许是个缘分，出生在信奉举头三尺有神明的福建，木木对命理有着天然的信赖。大学毕业前，她结识刚刚创业的同道大叔，一起踏入了这个行业。
来到北京，住在同道大叔为同事租的宿舍里，每天学习星座知识，延续着轻松的大学时光。那时，她还不知道自己未来将要面对的众生百态。
两年后，木木进入伦敦占星学院进修，老师不停强调，占星学的本质是对人做出合理预测。国内占星风潮刚刚兴起，她陆续接手了几千个案例，却发现人类的行为可以预测，但欲望永无边界。
兼职七个月，秋然实在厌倦了文字游戏。28岁生日的晚上她决定任性一回，所有的解牌都按自己的心里话说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-10成人用品微商》第1节（性用品创业）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi11/</guid>
      <description>那位性用品行业大佬说，任何行业都有两种人，一种冲在前面摇旗呐喊，一种坐在后面默默点钱。我们选择了后者。
故事时间：2017年
故事地点：北京
一
2017年4月底，我和姜铭挤在北京双桥一家咖啡馆的连排座里，等待向大佬取经。那时候我们的公众号已经有了一些粉丝，但目标远低于预期，保持现状就是混吃等死。
姜铭是我的合伙人，也是整件事情的始作俑者。他很胖，眯缝眼，戴眼镜，是一副高阶色鬼的标准长相。
如果你看过大量香港九十年代的三级片，肯定知道有一演员叫查理曹，经常扮演好色贪财的反派角色。
姜铭和他的外貌相似度超过百分之九十。不同的是，查理曹的角色多半穿西服，姜铭邋里邋遢，永远踩一双有破洞的运动鞋。
姜铭托朋友在日本买了一个正版手办，准备当作礼物送给大佬。那是一个一丝不挂的女性动漫人物，我不知道叫什么。
等待大佬的时候，他将手办摆在桌上把玩，嘴角挂着笑。咖啡馆里人来人往。我恨不得钻到桌底下去。
大概二十分钟后，大佬出现了。又高又瘦的中年男人，寸头，戴金丝边眼镜，坐下第一句话是，抱歉久等。
姜铭很早以前就跟我提过他的身份。他是全国性用品行业龙头公司的副总裁，公司的整套销售流程都是他一手构建的，向他取经再合适不过。
姜铭奉上礼物，寒暄了几句。
大佬点头谢过，说：“直接聊正事吧，我一点钟还有个会。”
三个月前，姜铭找到我，跟我提出性用品创业这回事。
据他多年观察，由于性教育缺失和国人的保守，国内性文化远远落后于国外，和岛国相比就是山顶洞人和当代文明的差距，而性用品市场鱼龙混杂，看似是一片红海，仔细分析会发现，红海里哇哇地冒蓝光。
因此他打算干一票。
简单说就是内容电商，流量变现。
起初他聊得很随意，见我不动声色，干脆拿出电脑，把准备放给投资人的 PPT 给我看了一遍。
我当时脑子很清醒，并没被他的情怀煽动，脑子里一丁点火星都没有，直接挑明了：“我刚辞职不久，现在家里蹲着，你要觉得这事靠谱咱们就干一票，但是我还没有做好创业的准备，只能给你卖力气，你打算每个月给我多少啊？”
谈好价就开工。注册公众号、写文章、文末跳转链接到商城，这些都不在话下。办公室就是姜铭在四惠的房子。
当时团队总共三人，除了我和他，还有一位从未谋面，远在日本的黄师傅。他专门负责翻译日本性文化的文章，以及一些大牌产品例如 TENGA 的最新产品测评。
尽管文章多少有点色情意味，但刚开始写那些东西的时候，我们都觉得自己是性文化布道者。写在文末的宣传标语都是：教你做爱，而非性交。
结果就是三个月后，阅读量惨淡，变现为零。我的心态产生了某种转变，我觉得我们就是一帮在盐碱地上种庄稼的傻帽，再多努力也是徒劳。
归根结底，没人会在朋友圈转发这种东西。
二
见大佬以前，我们到海淀找过某位投资人，也是约在某家咖啡馆。姜铭吐沫横飞，连说带比划，就像说单口相声似的。投资人显然不吃他这一套，表现得很冷淡，最终也没什么结果。
真正让我惊讶的是整个咖啡馆的氛围。
下午三点钟的咖啡馆人满为患，每桌都在聊创业，聊投资。
我听到无数从没听说过的新词汇，还有一张嘴就能吓死人的投资额，就连上厕所都听见旁边两个人在讨论着项目的好坏，能融到多少钱。
也许是受那里的氛围影响，迈出咖啡馆后，我们没觉得沮丧，反而迫切地感觉必须做点什么，必须想办法改变。
于是，就有了和大佬的这次会面。
听我们讲完三个月的经历，大佬含笑不语，从包里拿出两个手机，一通操作，翻出两个页面，并排摆在我们面前。
他说：“你们看这个，同样的产品，延时喷雾。一个是我们分销商的淘宝产品页，一个是我们自己的官网产品页。当然，官网这个我们已经弃置不用了。”
我们分别看两个手机屏幕，随后交换。官网的页面素雅整洁，设计极富审美，文案颇具情调，甚至有一丝诗意，我记得有一句是“开启她的愉悦之钥”。
而淘宝页面，简直就是打码的色情图片集锦，各种红色粗体大字“插爆XX”“爽翻XX”，总之不是那种你会在公共场合打开的页面。
“官网页面带来的订单量不到一百，你再看看淘宝这个，销量十几万。”
“这不就是街边打印店的水平嘛？”姜铭瞪大眼睛。
“没错。两年前我把设计都辞了——都是月薪过万，各种美术院校毕业，翻开简历作品获过奖的，然后直接在街边打印店招了两个会PS的，月薪三千，效果比原来强百倍。”大佬说。
接着，他跟我们讲起这家企业现在的销售模式。在东莞租办公室，每一百人为一个销售团队，一个文案，一个设计，负责制作朋友圈图文，其余都是销售。
她们大多都是东莞厂妹出身，起薪低，提成没有上限。每天的任务就是拿着手机和微信通讯录里的用户聊天、下单、发朋友圈——典型的微商模式。漂亮的还可以把肖像权卖给公司，每月多拿几千块钱。
据大佬说，销售冠军拿到的钱应该比他的月薪更高。
他抬起双手，一手高，一手低。
“我知道你们想挣这部分的钱。”他轻轻动了动抬高的手，“那另一部分的钱呢，你们挣不挣？用户是金字塔形的，底层远多于高层。你们可以心怀理想，满腔热血，但是半年后呢，一年后呢？想象一下，你们那时候是什么心情。”
不用半年后，我们已经碎得稀巴烂了。
大佬临走前，给了我们三位销售的微信号，让我们学一下销售话术和朋友圈图文。
他看了一眼表，收起手机，整理一下衣服，接着看看我和姜铭，似乎有什么话要说，却欲言又止，犹豫许久还是说出了口：
“任何行业都有两种人，一种冲在前面摇旗呐喊，一种坐在后面默默点钱，你们琢磨一下，想做哪种吧。”
三
姜铭叫我歇一周，调整一下心态，他来搞定转型的准备工作。
等我再踏入办公室的时候，突然意识到整件事都变了。
原来我们俩面对面，办公桌在整间屋子正中央，背后分别是书柜和白板，地上堆着日本海淘回来的产品。
现在两张桌子靠墙并排，书柜不见了，取而代之的是一座白色支架，上面码放着将近六十台手机。所有手机连着数据线，通向一台类似集成器的东西，集成器另一边连接着电脑。
我问他原来的书都哪去了。他指指阳台。上百本书像破烂似地堆在阳台一角，旁边躺着一纸箱子，翻开一看全是手机。
这是他花大价钱买的一套微商吸粉系统，核心功能是用一台电脑控制多台手机，同时随意修改手机的定位。
六十多台手机配齐越南电话卡，注册微信和陌陌，填好基本信息，头像都是网上找的美女图片，签名写得很撩人。
姜铭说，这就相当于我们在六十多个城市都有了销售。接着，他坐在电脑屏幕前，给我展示了这东西的用法。
基本上，就是同时打开陌陌和微信附近的人，等待着源源不断的好友添加申请，流量小的时候就一键操作向附近的异性打声招呼——我们称之为“站街”。
“以后你就负责创作朋友圈内容，我就负责用这套系统站街，和他们聊天，不过刚开始这几天咱俩得一块儿搞定，等流程捋顺了再分工。
“这六十四个微信号搞定以后，咱们就滚雪球，阳台还有三十多台手机。”他说完背过身去，接着补充了一句：“还有，黄师傅不干了，他不想搞这些。”
开工第一天，我俩并排坐在椅子上，翘着二郎腿，面对着那六十四台手机。地上摆一玻璃烟灰缸。我边聊天边抽烟，看着微信的好友申请以肉眼可见的速度增加。
姜铭看了一眼表，说：“下午两点，咱准时加人开聊，刚开始朋友圈里不要有广告，等过两天捂热了再说。大佬不是给了销售冠军的微信嘛，你加她，套套话术。”
说完他像突然想起了什么似的，从包里拿出一个快递盒子递给我。
“这是咱们的产品，龙头公司推荐的，在他们那都是爆款。”
我拆开包装，里面有三样东西，分别是延时喷雾，增大膏和补肾胶囊。姜铭拿起延时喷雾，摇晃了两下。
“你知道这是什么东西？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-11少管所狱警》第1节（锒铛入狱的17岁校草）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi12/</guid>
      <description>许云飞曾在我的管区服刑，刚进来时他十七岁，是个又高又帅的男孩，站在队列里如同一只鲜亮的精品水果。
他和大部分犯人不一样，床铺永远干净整洁，举手投足和说话办事无不体现出良好的家教。他篮球打得特别好，还喜欢读书和写作，时不时会发表一些散文和心得在内部刊物上，联欢会上也会表演些朗诵或者唱歌之类的节目，非常多才多艺。
许云飞的父母每月按时过来探视他，见面时场面很温馨。他母亲总是画着淡妆，说话柔声细语，目光慈爱，父亲总爱教育他，让他积极改造。他就认真地点头称是。他父亲据说是某机关单位的一把手，虽然头发全白，但依然很有风度。
有一天，他母亲红着眼圈找到我，说许云飞的父亲去世了，肝癌，从确诊到病逝不到三个月的时间，让我替她瞒着儿子。
「云飞最崇拜他父亲了，他知道了肯定受不了，我怕会影响他改造。」她流下眼泪，泣不成声。
我心里受到触动，答应她暂时不告诉许云飞。
其实我早有预感，他父亲已经缺席好几次了。那段时间，每当许云飞问起父亲，他母亲都会以单位有事和出国考察搪塞他，后来他也就不再提父亲了，变得有点沉默，母子两人交流时少了曾经的随意，多了份小心翼翼。
我估计他已经猜到了什么，因为担心他的心理和精神状态，所以更多地留意了他。我工作内容的一部分就是找服刑人员谈心，及时对其进行心理疏导，尤其是像许云飞这种人，从养尊处优的干部子弟落入高墙铁窗内，而且犯有重罪，非常容易产生暴力或者自杀倾向，是我们重点观察对象。
谈话的时候，我一边试探他一边盘算着怎么把真相委婉地让他明白，他却直接说：「教导员，我已经猜到了，您不用告诉我。」他说他对不起爸妈，那件事把全家都毁了。
他说的那件事，是指他的罪行，他和两个朋友合伙，杀害并肢解了自己怀孕的女友。
我想更深层地了解他的内心想法，可交流的过程却不太顺利，平日里还算开朗的他一提到过往，就变得沉默，说起话来总是避重就轻，下意识地把自己的手背搓得通红，显得很痛苦和焦躁。
这一点我倒是理解，这是种自我保护机制，以前接见室里，他们一家也像避开一个巨大的黑洞一般，从来不会提到曾经发生的所有事，以至于我无从得知那个被害女孩的身后事。
不过经过努力，我还是了解到事情的经过。
二
许云飞家境很好，父母对他的要求也很严格。他学习成绩优秀，考上重点高中后，所有人都认为他将一路高歌，考上好大学，未来出国深造或者找个好工作，有一个充满光明的前途。
许云飞也从不怀疑这一点，他高中时成绩依然稳定的保持在前列，同时身体也在抽条，长到一米八多，每次和校队切磋篮球，就有女同学跑来围观，他在联欢会上担任主持，后来校报正面刊登了他手持话筒，身穿西裤白衬衫，身姿挺拔的照片。
像所有受欢迎的男生一样，许云飞桌子里从来不缺零食、糖果和粉红色的表白纸条。父母看着优秀的儿子一天天长大，既欣慰，又担心。
「你的未来要征服广阔的大海，现在一定要好好学习，别沉迷于在小河沟里掀起点泥浪。」老许不愧是领导，教育起儿子也是官方的套话，他敲打儿子别被早恋冲昏头脑，影响前程。
许云飞觉得父亲有点多虑，他明白早恋是拿前途开玩笑，所以也没有想过和哪个女生恋爱，只是保持着正常的友谊，不疏远也不过分亲近。在与人交际方面他有点像父亲老许，十分圆滑和周到。
周涛和张迪是许云飞的发小，三个人从小学就在一起，初中的时候，三个人还是同校，但许云飞去的是重点班，周涛和张迪进了普通班，从此三个人的人生走向了不同的岔路。
许云飞在上学的路上看到周涛和张迪靠在电线杆旁，和两个穿皮夹克的社会青年一起娴熟地吞云吐雾，周涛和张迪看到他便笑着跟他打招呼。
许云飞虽然心里吃惊，但对他们依然很热情，没有过多的追问，也没有刻意躲避，有时候遇到，还会请他们在街边吃碗板面或者喝个五颜六色的奶茶。以前的许多同学看到周涛和张迪变成这个样子唯恐避之不及，这么一对比，俩人觉得许云飞够意思，拍着他的肩说：「以后有什么事就吱一声，谁敢欺负你，哥们儿一定出手相助。」
许云飞觉得好笑，心想自己能跟他们有什么瓜葛，他平时从不惹是生非，是个上进的优等生，这俩混混儿能帮上什么忙。
得知许云飞考上重点高中，周张二人非要拉着许云飞庆祝一番，许云飞不喝酒，周涛就给他倒满可乐，端着酒杯掏心掏肺地说：「飞哥，有你这样的朋友哥们特骄傲，我和张迪就指着你出人头地呢。」
张迪也端起酒杯：「飞哥，只要你一句话，我和涛子拼了命也要给你摆平！」
三个人沉浸在青春期少年义薄云天的豪情壮志当中，许云飞以前并没有真正在意过这两个人，跟他们交往不过是做做表面功夫，因为老许曾教育他人活在世要学会跟各种人打交道，路才能越走越宽，许云飞对此深信不疑。
可现在却发现还是周涛和张迪才算是真朋友，俗话说得好，仗义每多屠狗辈，平时他学校里所谓的朋友，表面上嘻嘻哈哈，背地里跟他暗暗较劲，为的不外乎是某个女生或者学习成绩，没人真盼他好，特别没劲。
许云飞也很激动，端起了他生平的第一杯酒，跟另外两人碰了杯。
三
在假期的补习班，许云飞认识了同校不同班的梁莉莉。
梁莉莉是个气质清冷的女生，高高瘦瘦，爱穿浅色格子棉布衣裙，梳个马尾，清水煮挂面似的。
本来许云飞没有过多的留意过坐在自己旁边的沉静女生，后来看到她从书包抽出几本自己也非常喜欢的书，就跟她唠起嗑来。两个人都惊喜地发现，在很多事情上他们有着相同的见解，喜欢相同的歌手，甚至梦想的大学和专业都是一样的，有种相见恨晚的感觉。
他们从此总是约着一起去上课，下了课也一起回家，补习班结束，他们还去逛旧书市场，买打口碟。
梁莉莉喜欢听那种阴郁黑暗的摇滚乐，可能是因为从小不受父母的重视的缘故，她总是有点郁郁寡欢，不像其他同龄女生那么轻松活泼，但正是这种忧郁的气质吸引了许云飞，他认为梁莉莉是个成熟有内涵的姑娘，那些动不动就大笑尖叫的女生实在是肤浅至极。
假期快结束时两人发展成为恋人关系，不过这份青涩的恋情并不能暴露在阳光下。许云飞深知早恋在父母老师眼里是洪水猛兽，他曾一度也是这么认为的，所以和梁莉莉牵手拥抱时，他有点愧疚，觉得欺骗了父母。
为了不被老师发现，也避免同学的八卦，许云飞和梁莉莉约定在学校里要装成不熟的样子，见面最多打个招呼。
「我们看到对方时就眨眼睛，眨三下代表『我爱你』。」梁莉莉说。
有时他们擦肩而过时，梁莉莉会偷偷勾勾许云飞的小拇指，许云飞答应她高考结束，两个人要紧紧牵着手轧遍学校每一个角落。
可眼下怎么约会和见面依然是个问题，周末时许云飞借口去同学家做作业或者去操场打篮球，和梁莉莉跑到离家和学校都很远的大学城约会，那边不怕遇到熟人，可以喝喝奶茶，吃吃麻辣烫，再逛逛临街的小店。梁莉莉买了情侣钥匙链，一个男孩一个女孩，她把男孩挂在许云飞的书包上。
不过这个钥匙链许云飞很快就收起来了，因为同桌的女生无意间说了一句：「欸，你这个钥匙链好眼熟，好像还有个女孩跟它配套。」
「是吗？我姐给我的，可能女孩在她那里吧。」许云飞嘴上轻描淡写，可回去就把钥匙链收了起来，搞得梁莉莉很不满意。许云飞解释说不想给两人找麻烦。
「你是不想给自己找麻烦吧？怕影响你美好的形象。」梁莉莉冷笑着说。
一天，他们又去大学城约会时，居然遇到了周涛和张迪。
「哎呀，飞哥，你怎么在这儿？」张迪惊喜地拍着他的肩膀，目光转向梁莉莉，然后斜着眼一脸奸笑地说，「这是嫂子吧？」
许云飞只好红着脸给她介绍张迪和周涛两个发小，梁莉莉却脸色苍白，她不明白许云飞怎么认识这种混混儿，直想扭身离去。
周涛和张迪出现在大学城是为了泡妞，张迪看上一个中专的女生，天天跑来围追堵截人家，周涛也寻摸着给自己找个妹子耍耍。
一行人就去了家奶茶店，点了几个山寨麦辣鸡腿堡，围坐在一起聊天。
周涛张迪二人在梁莉莉面前把许云飞天花乱坠夸了一通，说飞哥从小就是他俩的大哥，是偶像，梁莉莉咬着吸管把珍珠吸在半空中不说话，脸色依然不好看，偶尔点点头，然后看一眼旁边的男友。
许云飞被夸得有点尴尬，但看两个人兴致正浓，也不好打断。可梁莉莉坐不住了，站起身说晚上要去探望外婆，需要早点回去，恕不奉陪了，然后头也不回地离开了。
透过玻璃看着梁莉莉的身影消失在人群中，周涛不爽地向许云飞抱怨：「飞哥，你看上那丫头哪一点了？」
「就是，太不给男人面子了，耷拉个长脸。」张迪也嘟囔道，他和周涛都觉得梁莉莉配不上许云飞，就是不懂事儿一小丫头片子。
许云飞替梁莉莉辩解，说她人很好，就是慢热，今天她家真的有事，她为了陪他才撒谎出来的，要不是遇见他俩，他们本来都要打道回府了。
周涛随口问了句你俩约个会跑这么老远也不嫌累。
许云飞听后便大吐苦水，说还不是怕被熟人看到，每次约会都得坐一个小时公交来这里。
张迪一拍大腿说：「飞哥，你早说啊，我家老房子一直空着，给你把钥匙，需要的话就过去，去之前告诉我一声就行，我就不带其他哥们儿过去打扰你俩了。」
张迪搬了家后老房子就成了他和其他狐朋狗友的聚集地，几个不务正业的社会青年总是在那喝酒打牌，成宿看电影，有时候也看成人片，以前邻居们嫌他们吵还敲过门，他们便把纹身一露，表情凶狠地瞪着人家，久而久之也就没人愿意管了。
许云飞听闻眼前一亮，高兴地直夸张迪够朋友。
从此，那间八十年代建成，昏暗潮湿，墙皮剥落的两居室就成了许云飞和梁莉莉的约会地。
四
梁莉莉初来张迪的老屋时，看到满地的空酒瓶和滴着油汁的食品包装袋，床上黑乎乎的被褥乱糟糟团成花卷，嫌弃地转身就要走。
许云飞拦住恳求她：「除了这里咱们还能去哪啊，这里多好，安静没人打扰，你不一直想有个这样的地方吗？」
梁莉莉觉得也是这么个道理，她和许云飞还能租个公寓不成。
他们光打扫房间就用了一天，梁莉莉看到床内侧墙壁的绿漆上好多斑斑点点的痕迹，正要用抹布擦，许云飞红着脸制止她：「我来吧。」
「咋了？这是啥？」梁莉莉凑近看，突然意识到什么，捏着鼻子跳到一边去，跺脚骂：「这帮流氓！」
梁莉莉买了把锁，走的时候把那间卧室的门锁上了，防止再有人进来弄乱。
不得不说，两人确实在那里度过了一段很美好的时光，他们并排躺在床上畅想着未来，两人都想去南方风景秀美的城市读大学，等到了大学，就可以光明正大地手牵手走在校园的林荫路上，拥抱和接吻都变得名正言顺，再也不会有老师家长监督，也不怕同学的八卦和流言，一切在未来显得如此美好，令人向往。
直到梁莉莉愁眉苦脸地说「大姨妈」已经两个月没有来了。
「我不会是怀孕了吧？」梁莉莉忐忑地问。
「不会吧……」许云飞一惊，和梁莉莉在一起时他从来没想过「怀孕」这件事。
两个人坐在床边惴惴不安了半天，最后梁莉莉坐不住了，跑到楼下的药店里买来验孕棒，第二天许云飞见到梁莉莉时她脸色灰暗，愁眉不展，许云飞心里咯噔一下。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-13自杀干预接线员》第1节（我递给跳楼者一瓶安眠药）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi13/</guid>
      <description>他很平静地说自己想要解脱。我告诉他：“我室友是化学系的，给你找瓶化学药物。你喝下去，还没感觉到痛苦，就死掉了。”
故事时间：2014年
故事地点：香港
一
中学六年，我都在省重点中学读书。初一时，班主任在课堂上说，不要跟班上成绩最差的女孩讲话。我们听话照做，孤立她。
课间我们去天台吹风，那女孩经常独自站在边缘，掉眼泪。传言说她自杀过好几回。初二时，她退学了。快毕业我才知道，学校不许“差生”参加中考，怕拉低升学率。
高中三年，我成了“差生”，一直活在老师“你脑子不正常”的质疑里。我去香港念大学，选择了心理学专业，想要知道什么样的人，才是他们所说的正常人。
心理学专业内流行着一句话：读心理学的，要么是想治愈自己；要么是想做圣母，治愈别人。我立志毕业后，要成为一名心理医疗师。大三，我去学校的学生发展处，面试自杀干预接线员的工作，算是为以后的理想预演。
在香港，所有大学都设置了学生发展处，只针对本校学生开放，主要提供心理健康咨询。
大多数同学如果因为突发事件烦恼，白天会来心理咨询室咨询。接线员需值班满三个小时，通常在夜晚六点到早上九点间。值班室约十平米，正对着门两米远的地方，摆放着两对桌椅，桌上各摆着一台电脑，一部电话。两台电脑的屏幕，分别被学校的地图和香港地图占据着，以便随时定位。
夜晚的教学楼，除了我们房间，只有走廊亮着灯。屋里静寂得能听到自己的呼吸声。
二
夜晚是人情绪最脆弱的时间段。我第一次接电话，就是在午夜十二点左右的时分。铃声响起的第一声，我迅速拿起听筒，尽力让声音如春风般温柔：“喂。”
对于对方，哪怕只晚一秒，就多一秒绝望的可能。
电话那头一直沉默了三四分钟，女孩才一顿一顿地说：“三年了，我要疯了，你们，有没有药？”她话语零碎，说是高三那年开始的，“总是莫名其妙地想哭，夜里也睡不着，好不容易睡下，会重复做同一个噩梦，在梦中忽然惊醒。”
我握住听筒，女孩有倾诉的欲望，我就只是倾听。
“高考失利，考了很差的大学，一进校门我就崩溃了。”后来我才知道，她平时能上985，高考只考了211。
不过很快，大学的新鲜感让她重新提起兴趣。大二开学后，她又重新陷入那种“崩溃”的情绪中，回家休息几个月后返校。
大三开学，她来到香港做交换生，起初特别开心。“这几天又开始了，我克制不住那种情绪。一进到教室，看到正常的同学们，更加觉得自己没用……”
这时候，我可以初步判断，女孩是患上了抑郁症，但这还需要进一步的临床诊断。我柔声细语地向她解释：“据我所知，抑郁症会在每年相同的时间反复发作，每次发作一到两个月，自己是无法控制的。”
“我也怀疑过……我该怎么办？”
“你可以把自己想象成动物在冬眠，想睡就睡，想哭就哭。我们用每年11个月的时间储存快乐，积蓄能量，来对抗那个月的负面情绪。一个月后，什么都不用做，你又复原了。”
她还是不甘：“可我现在上课，什么都学不进去，感觉自己只会越来越差劲……”
“你可以在其他时间多做一些，还可以尝试一些药物。人得抑郁症，就像动物冬眠，毕竟，全球变暖这么厉害了，熊，不还得冬眠吗？”我的话似乎把她逗笑了。
我乘胜追击：“如果你想拿药，白天来心理咨询中心。”
“我白天的状态好一些，所以经常懒得去。一到晚上就克制不住，这才打电话。”
我告诉她，我们会对来电进行记录。白天医师上班时会看到资料，在确认学生真的需要药物时，会直接开单子，这些药物也是免费的。
“那就好。”她舒了一口气。
我帮她预约了第二天的心理治疗，医师给她的临床检测是中度抑郁。后来，我们做过粗略地统计，过来接受心理医疗的来电者，有百分之九十以上患有不同程度的抑郁症，他们多数对抑郁症一无所知。
三
凌晨两点到四点，是自杀干预热线电话集中打来的时候。
如果说，前半夜的来电是来做最后的求助；那么，后半段拨打热线的人，多数对人生彻底失望，试图通过死亡获得解脱。
那天，我和搭档坐在值班室，凌晨两点钟左右还没人打来，我快要睡着时，电话响了。
我轻轻“喂”了一声，那头沉默了一会，说：“你好……”
对方说的普通话，一听是内地学生，我和搭档交换了眼色。内地学生来香港念书的，多是硕士或博士，在校外租房住。如果发生意外，我们可能没法及时救援。
“你是内地的学生吗？我也是内地来的。”我试图跟对方拉近距离。
“我的东西，都打包好了。”他声音哽咽。
哭说明对方还有情绪，还有救下来的可能。最可怕的，是那些语气平静到听不出任何情绪的人。
“你在家吗？我现在可以过去，一直陪着你。不要怕。”我们需要尽快对他进行定位。
“我住在劏房……”他大哭起来。
劏房多位于香港相对贫困拥挤的街区，比如油尖旺。这里的住户人均居住面积不过两三平方米，卧室摆上一张单人床或上下铺之后，几乎没有多余的空间，一层楼四五户人家共用一套卫生间和厨房。一些从内地过来的同学，也会在这里合租。我去他们家拜访过，只看一眼，心情都很抑郁。
“我好绝望。”很快，他停止嚎啕，像受伤的猫一样，开始小声地呜咽，哭声克制又令人窒息。
“你在红磡吗？”我缩小范围，开始引导他的思路。
“ 嗯。”他条件反射般地回答。
“黄埔街？必嘉街？”我进一步试探。
“嗯。”
那就是二者之一了。我的搭档男同学在电脑上找到对应街区，指着其中一条街道给我看。
“机利士南路？”我问。
他没说话，看来是默认了。搭档立刻通知保安处准备，等我赶往事发地点确认后，他们再报警（如果是校内情况，保安处会直接出动）。
“我住在XX大厦，我到你那儿，用不了几秒钟。我的手机号是xxxxxx，我给你打过去。”其实那边，我只知道这一个大厦，因为我有个同学住在那。我挂断电话，按照来电显示，用自己的手机拨给对方，接通后，他的第一句话是：
“我租的房子这个月到期，我也没钱续租。你过来也好，我不敢在屋里烧东西，怕万一着火。你来处置吧。”他声音平静，我知道不妙了。
我们学校距离他的所在地，快跑只需要5分钟。我冲出值班室，往机利士南路的方向奔跑。路过一片殡葬区，路上堆着一排排棺材和一溜溜白花圈。我顾不上害怕，一直试图在电话里稳住他：“我已经到机利士南路了。你在天台吗？在哪幢大厦？我上去陪你。”
话筒里非常安静，只听得到我“呼哧呼哧”的吸气声。随后，他挂断了。我慌忙报警，又给搭档打电话告知情况。
四
通过拍档的定位指示，我赶到机利士南路去寻找那位自杀者，看见一辆警车停在一栋楼下，我飞奔过去：“你好，是有人要跳楼吗？”
警员愣住，指着旁边两个便装市民：“你们是一起的？”
两人夫妻模样，连连摇头：“有个内地来的大学生租我们房子。刚刚发信息说，水电煤气费用放在了他行李上面，他都打包好了，同学会来取行李。我觉得好奇怪，就报警了。警员说他可能有自杀倾向，我就过来看看。”
在我们说话的间隙，警员们早已铺好救生垫，另一些警员开始上楼。
我跟房东核对了电话，是同一个人。我告诉警员自己就是那位同学，是赶来救他的。警员点点头，拿起对讲机跟同事说了什么，允许我进入现场。
劏房没有电梯，我跟随警员走楼道，霉味、公用厕所里排泄物的味道瞬间包围了我，手电筒的光亮路过角落，我看到几只肚子肥大的老鼠，迅速把视线挪开。
天台不大，只有拉起来的几条晾衣服的线。香港的大楼多是公共式天台，有人在上头种花、晾衣服、弹吉他，有流浪汉在上头居住，有人准备飞升。
男生站在边缘处，警员几乎贴在地面上前进，我浑身抖得厉害。不知道是害怕还是紧张，我哭出声来，行进中的警员停下，拍拍我的后背，“这里只有五楼，我们救生垫已经铺好了，他要是正常脚着地跳上去，顶多骨折。不用担心。”
男人背对我们站着。他个子不高，耸肩勾背，他垂着头，头发凌乱。我挪到他身后，安全区域的最前端。
他似乎感觉到有人在靠近。“以前觉得万劫不复，永世不得超生是最狠的诅咒。现在我觉得，永世不再为人才是解脱。”他很平静。
我脱口而出：“我室友是化学系的。给你找瓶化学药物。你喝下去，还没感觉到痛苦，就死掉了。”
他轻轻摇头：“都一样。”
其实，在危机干预时，对于抱有必死决心的人，通过阻拦造成的自杀未遂，会导致他们下次进行更决绝的自杀。我们有时会允许他们在可控范围内进行尝试，比如不阻止自杀者在五层楼内、有救生垫和救护车的情况下跳下，在能及时抢救的情况下，服下安眠药（正常包装、但里面是替换了的、低浓度的安眠药）。
对他们来说，生硬地劝阻，是不理解他们的痛苦。而允许他们尝试，是尊重对方选择的同时，也守好自己的职责。
警员悄悄递给我一瓶药，瓶子上写着：安眠药。我问他：“我这有一瓶安眠药。你吃吗？”他似乎动摇了，慢慢后退了两步，转过身，在原地，木木地盯着我手中的药瓶。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-14童星捕手》第1节（圆梦陷阱）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi14/</guid>
      <description>父母对孩子的殷切期望，成了儿童经纪公司捞金的原动力，为能帮孩子圆梦，家长们甘愿一掷千金，培养孩子成为童星。看似磊落的造星路，背后藏着巨额利润和数不清的骗局。
一
星期四，来益田假日广场逛街的人不多。我在商场二层来来回回地走，检阅每个从我身旁路过的人，很快，我锁定从Gucci专柜走出的一对母女。
母亲面容憔悴，挎了个Gucci包，身着白色连衣裙，看起来质地高档。女儿穿着粉色的阿迪运动服，乖巧可人。
“小妹妹，今年多大了？喜欢唱歌跳舞吗？”我凑上前，把名片递给母亲。小女孩没有回答，母亲警惕地把她护到身后，一边接过名片细细地看，一边用余光打量着我。
我早已见惯这种审视的目光，只要对方不立即拉着孩子快步离开，我就有把握将她拿下。
我是一名童星经纪人。这份工作听起来光鲜，实际挂着羊头卖狗肉，我负责物色家庭条件比较好的孩子来公司参加培训，安排一些演出，并收取高额的费用。
孩子长得好不好看、有没有才艺无所谓，只要家里有钱就行。通常，中产家庭的孩子被赋予很高期望，家长们生怕自己家孩子落后于同龄人，给孩子安排各种特长培训班。也有些不差钱的家长希望培养孩子成为童星，只要有一丝成名的机会，他们不介意一掷千金。
高档商场和贵族学校是我经常光顾的地方，每周一到周五，我会和同事一起出去拉客户，这个环节叫做单，也被我们称作“钓鱼”。
一番天花乱坠的吹捧之后，我得到了小女孩的信息，她叫子萱，八岁，有中国舞基础。我留了子萱妈妈的电话，跟她约好，周末带子萱来公司试镜。所谓的试镜，其实是噱头，没有竞技性，只是为了增加仪式感，提高说服力。台下的导演、评委，包括主持和摄像，都是公司员工。
第一次钓鱼已经是两年前的事。我在一所双语幼儿园门口捕捉到一对父子，爸爸穿着剪裁得体、面料高档的西服，一看就是富人家。初次搭讪陌生人，我胆怯又恐惧，硬着头皮走上前，一股脑地说，紧张得结结巴巴，心脏都快要从喉咙跳出。
本着搭讪就算完成任务的心态，说完，我递上名片就快步离开了，甚至忘了留下他的电话，连孩子叫什么名字都不知道。刚回到公司没几分钟，我接到孩子母亲打来的电话，问我到底是干什么的。
对于家长的询问，我们有一套标准话术。试镜、入选拍电影都不收费，除非哪方面差一些，会收一部分针对性的培训费，根据每个孩子的不同情况，评委会给出建议。
结果出乎意料，她很感兴趣，周末就带孩子来公司试镜，当天，由另一位同事跟她洽谈，顺利出了单。
成功约进公司试镜有100块奖金，如果单子谈成，能拿到交易额5%的提成。这一单我赚了1000多块，并没费多大力气。拿到钱，所有顾忌都被冲淡了。之前我在一家4S店做维修顾问，月收入仅4000多，离家老远来到深圳，就是想多赚一点钱。
每天早上，老板都会带着所有同事演练“钓鱼”，还让业绩好的同事分享经验。他看出我们的顾虑，经常召开员工大会，试图消除大家的不良情绪。
开场白总是那一句：“我们不是骗，如果靠骗的话，公司能坚持那么多年吗？”老板穿着西服，义正言辞，俨然一副正派。
像我们这样的儿童经纪公司，深圳有两三家。关于骗不骗的问题，员工私底下从来没有停止过讨论，但出单赚到钱以后，也就没什么抵触心理了。老板经常在会上提醒，我们不是骗，只是营销。确实会拍电影，也会出唱片，我们没有无中生有，只不过考虑到营销，夸张描述而已，完全脱离事实才叫骗。
此话一出，大家仔细琢磨，好像也是这么回事，心里坦然不少。
当然，公司也有赚到钱依然感到不安的同事。大志就是一个，他美术专业毕业，在其他培训机构当过美术老师，来公司半年多，业绩中规中矩。有次早会演练时，他突然发问： “能不能把价格告诉人家？”老板强调，做单的过程中绝不能提价格，要严格按照话术来。
没多久，大志被开除了，据说临走时签了份保密协议，还被保安检查了背包。
二
周末刮了台风，外面雷雨交加，原本答应参加试镜的家长都取消了预约，我不抱希望子萱会来，也没有打电话询问。很意外，临下班时，子萱来了，身上套着塑料雨衣。子萱妈妈则被淋得湿透，满脸歉意：“对不起，雨太大，迟到了。”
我很疑惑，她敢进出驻有阿玛尼、香奈儿的商场，却没有开车前来。
试镜开始了，原本扭扭捏捏的子萱，站在舞台好像变了一个人，自信地对着镜头翩翩起舞，在场所有人都用热烈的掌声回应。
按照程序，试镜结束，就是“杀鱼”环节了。
我把子萱和她妈妈请进我宽大的办公室。办公室墙上挂着很多小学员跟明星的合影。其中，有些是真的，有些是PS合成照片。那些真合影，都是连名字都喊不出的十八线明星。
“孩子条件不错，我刚跟导演沟通了一下，只要稍加培训，就可以出演这部电影的主角。”我指了指一旁的微电影海报。这两句是公司杀鱼的标准话术。孩子参加公司培训，确实能学到东西，对个人气质和才艺都有提升，只不过，这些东西在其他培训机构也能学，还不用花这么多钱。
“咳咳……想去拍电影吗？”见子萱呆呆地看着海报，她轻咳了几声后问，似乎身体不太好。
“想。”子萱眼中闪着渴望的光。
我轻车熟路地展开下一步套路，台词培训，形体培训，表演技巧培训……各种费用合计8万8。
子萱妈妈目瞪口呆地看着我：“要那么多啊？”
“不算多了，子萱长得漂亮，条件那么好，要是换成别人，外形就过不了关，给多少钱导演也不会同意上戏。电影拍出来是要播的，要对得起观众嘛，你说是不是？”我继续套路。电影拍出来确实会播，只不过，是买当地一些小频道的垃圾时段。
“这个……”她犹犹豫豫。
有戏，越是犹豫越有戏，凭我的经验，这条鱼十有八九跑不了。
沉默了一会儿，我说：“这样吧，我跟导演说一说，让您也上去露几个脸，以后她长大了，回头看看也算是一种纪念。就当是我送你的，不收费了，不然至少得加大几千呢。”
原本我没打算提这些，可我注意到她那双湿漉漉的鞋子，Y3，不便宜。看得出，她是一位贵妇，但只是曾经。
她问我交了这笔钱，是不是保证孩子一定能出演电影，不再有别的费用。
“当然。”我拿出一叠合同放在她面前，很肯定地说。她低头看了看正欣赏墙上剧照的子萱，翻了翻合同，痛快地刷了卡，没有要求打折。
透过窗户，我看到子萱妈妈骑着车，带着孩子在风雨里飘摇，心里有种说不出的滋味。
为了庆祝，当晚公司团建聚餐。那餐吃得不错，标准很高，餐后，老板请大家唱K，发表了一番热情洋溢的演讲，意在让大家继续努力。
三
公司里，有人负责”钓鱼“，有人负责”杀鱼“，如果两样都行，也可以都做，这样能拿到两份钱。培训老师也可以参与，只要他们愿意。谈成一笔单子可以拿到营业额20%的绩效，是做单的4倍，入职没多久，我就”钓鱼“、”杀鱼“同时跟进了。
我每周至少能谈成两单，每个周末都有我约的家长带孩子来试镜，两年过去，我已经谈成三百单，每次谈成大单子，总会请同事吃饭喝酒庆祝。
子萱妈妈交的8万8，是公司成立以来最大的单笔收入，我被所有人众星捧月地称颂。
每周末，子萱妈妈都会带子萱来参加培训。子萱天生属于舞台，无需过多讲解就能完美演绎，老师们都对她赞口不绝。半年的培训结束，按照合同约定，电影要开拍了。但合同里还有这么一句话：具体开拍时间根据实际情况而定，最终解释权归本公司所有。
这是公司规避纠纷的文字游戏，打官司也不怕。
“不好意思，原计划的投资者撤资，现在资金不到位，拍不了。子萱学了那么久，再不拍的话，恐怕就要忘了，这个年龄段的孩子，学得快也忘得快，不如您赞助点儿，大家努把力把它拍了，其他几位家长都同意赞助……”这番套话，我都不记得自己说过多少遍。
电话那头传来子萱妈妈意料之中的质问，但我一点也不慌：“请您认真看看合同，再看看收据，我们收的是培训费，不是演出费。确实，我承诺过没有附加费用，但是在顺利开拍的前提下，现在遇到资金问题，我们在寻求自愿赞助，如果您不愿意，只能让愿意赞助的家长参演……”
我口若悬河，她哑口无言。许久，她才问我：“需要多少钱？”
“主角八万，二号六万，三号三万。”我报了价。
公司将拍电影作为另一条赚钱的路子，一部二十几分钟的微电影，要配置双男主、双女主、双二号、双三号，甚至还有四号五号，其中，还有片头曲、插曲、片尾曲，要唱的话，也得花钱。
“对不起，我没钱了。”就在我满怀希望时，她淡淡说完就挂了。
不交钱就别想演，培训费绝不会退。这不是我第一次遇到这种情况，公司每年会招进500多名学员，有不少家长来公司闹过，骂我们是骗子，并报了警。网上曝光的帖子数不胜数，还被电视台曝光过两次。最终，律师都会处理得妥妥当当，我只需找财务领取业绩提成，约同事喝上一杯。
第二天，子萱妈妈独自来公司找我，没提前打电话。
我朝保安使了一个眼色。刚坐下，她就不停咳嗽，显得很虚弱，我倒了一杯温水给她。
子萱妈妈说，子萱很想拍这部电影，但现在，她真的拿不出钱了。她抬手揪住自己的头发，用力一扯，露出苍白的头皮。原来那是一顶假发。
“我得了肝癌，晚期，活不久了，子萱她爸爸三年前车祸走了，那天在商场，是我带子萱去买冰欺凌，顺便看看新款包卖多少钱，想把手里的卖了。我现在真没钱了，就想在走之前，给她留个念想，不奢望她能做童星。子萱很喜欢表演，真的，我就想在有生之年，别给她留下遗憾，能不能跟你们老板说说……”说着说着，她哭了起来。
我心里五味杂陈。工作两年，我第一次遇到这样的客户，不知该如何面对。沉默许久后，我说自己会尽力，让她回去等消息。
公司有严格要求，一部电影必须至少收到四十万赞助才会开拍，虽然拍这种过家家式的微电影，成本绝不会超过五万。现在，只有一位家长愿意赞助，离四十万还差得很远。
老板得知子萱妈妈的情况，沉默了一会儿，说：“生死由命，谁都不容易，钱够了就拍，不够就不拍。”
四
我和公司同事说起子萱妈妈的情况，他们表示震惊和同情，但该钓鱼钓鱼，该杀鱼杀鱼，一切如旧。
我只能自己想办法。和另外几位家长沟通了半个月，我终于说服他们掏赞助费。因为打了点折扣，算上唱主题曲的钱，也只凑到36万。我努力说服老板，他同意开拍，但只能给子萱安排一个打酱油的角色。
打酱油也好过什么都没有，我兴致冲冲地给子萱妈妈打电话。接电话的是子萱，她说妈妈前天死了，问我是不是通知她去拍电影。
我大脑一片空白，拿电话的手开始哆嗦：“是是是，过几天就拍。”
挂下电话，我哭了。
几天后，子萱来由外婆牵着来到公司。电影在一个度假村拍摄，一共拍两天。子萱是女一号，表现出色。这是我以辞职相威胁问老板要来的。
电影制作完毕，我给子萱送了过去。她很开心，但还是遗憾地小声说：“如果妈妈也在里面就好了。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-15拳王》第1节（外卖拳王）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi15/</guid>
      <description>在一场实力悬殊的拳击赛中，送外卖的重庆小伙张方勇击败日本拳手前川龙斗。借助这次胜利，张方勇开始挑战亚洲拳王的宝座，但他已经26岁，职业生涯的黄金年龄行将结束，留给他的时间已经不多。
一
钟声敲响，回合倒计时开始飞跑。穿海军蓝短裤的张方勇双拳抱头，迅速靠近对手。左右晃动躲过一击重拳后，他箭步迅速窜近对手。留给他的时间不多，在迫切想赢的意念下，他几次扑进对手怀中。
这是2019年3月30日，上海普陀区体育馆，第四届中日拳击争霸赛。来自重庆的拳手张方勇挑战日本拳手前川龙斗。张方勇出身草根，平日里除了训练，还需要送外卖贴补家用。
实力悬殊，赛前几乎没有人看好张方勇。前川龙斗拳风凶狠，职业生涯仅有一场败绩，张方勇看过那场比赛，双方打满10回合，主场作战的曹星如不敢与前川龙斗的正面对攻，最终靠点数获胜。
上场前，张方勇写道：“出发去上海普陀体育馆比赛。已经按捺不住激动，我希望今晚只有一个人站着离开拳台，即使那个人不是我，我也恭喜对手。”
拳数凶猛，这是张方勇与前川龙斗相似的地方。张方勇习惯站着与人对攻，拳台上两米开外，他看准对手位置，便挥大摆拳扑上去。有人说他打拳“不要命”，赛场见血是常有的事。看他以往的比赛，很容易发现，见对面来拳他经常放弃格挡，不惜用头、脸接拳，只为了多重击对手几拳。
与拳路相近的对手狭路相逢，张方勇心里多了一些不安感。他深知这种拳风获胜的诀窍——消耗，密集重拳造成的疼痛，会在几回合内大幅消耗对方的体能，一旦对手体能崩溃，胜利便十拿九稳。前川龙斗体型精瘦，出拳明显较自己更重。若在拳台上以硬碰硬，像以前一样不防守，张方勇感觉自己肯定会被KO（击倒）。
对战中，张方勇有意识增加了防守动作，仍挨了几击重拳，其中一拳重击左太阳穴，他感觉“脑花都被震得抖了两抖”。眩晕使得视力暂时消失，张方勇陷入了一片黑暗中。为了不让对方察觉漏洞，他仍旧挥动着拳头，紧接着又有拳落在头部和肝脏处，他不得不憋气抵御疼痛。
好不容易站稳，张方勇低头抵住对手腰腹，并尽可能出拳。通过以往比赛录像，张方勇总结一些克制对手的办法——川龙斗擅长中远距离攻击，重拳靠挥拳距离蓄力。上了拳台后，张方勇一门心思贴靠，通过拉近距离将对手拉入不擅长的身距和节奏，在缠斗中找机会。
激烈对攻下，鲜血从张方勇鼻中淌出，洒到前川龙斗后背上。早些年，张方勇一次到国外比赛，在拳台上被打断鼻梁。他没舍得花钱治疗，歪曲的鼻梁骨便留在原处，稍微碰撞，鼻血便淌下来。
现行职业拳击比赛规则中，存在判定拳手KO或者TKO（技术性击倒）对方而获胜的规则。如果选手被裁判或现场医生判定无法继续比赛，他将被TKO出局。这应该是拳击比赛中最让败方无力的判罚了——拳手尚未倒下，但已被认定必定落败。
每名拳手都不想让裁判叫停比赛，张方勇知道该怎么做：“我得让裁判知道，这些伤对接下来的比赛没有影响。”淌着鼻血进攻是他的最优解，紧盯前川龙斗，他开始组织更密集的进攻。
留给张方勇的时间正在飞快流逝。对已经26岁的张方勇来说，作为拳手的黄金年龄即将结束，追梦多年的他斩获甚少，如无突破，他就必须选择放弃拳击。张方勇说，不敢输。
熬到第五回合，张方勇感觉对手拳头落在身上几无痛感。他推测前川龙斗体能快要耗尽，于是挥拳反击，一套组合拳路将前川龙斗逼到拳台边。就在这时，意外发生，被逼到拳台边缘的前川龙斗蜷缩身子，一副放弃抵抗之态。裁判见状拉开两人，示意申请医疗裁判进场。
前川龙斗眉弓开裂，不能继续比赛，最终裁判凭点数做出裁定。送外卖的张方勇，一举击败了来自日本的天才拳手。
二
2019年4月中旬，我在昆明见到张方勇，他刚好随女友从新疆探亲归来。周日，拳馆休息。午间送餐高峰刚过，在昆明热烈的阳光下，他暂时将自己从明黄色的外卖员制服中解脱出来，露出一截在云贵高原略显白皙的手臂。
张方勇到昆明寻梦已经7年。2012年，他坐了36小时硬座火车从北方到这里，进入众拳威拳馆练拳。此前，他在西安一家私人拳馆里接受启蒙训练，练拳一年半。
中日拳击争霸赛结束后，他暂停训练探亲访友，修养身体。平日运动强度量大，一旦停止训练，张方勇体重暴涨。以赛前54公斤为起点，十天左右，张方勇体重直追60公斤。回来后他打沙袋，感觉人是软的。
于是，他迫切期待周一回拳馆训练的日子：“如果再继续停留，我可能就到60多公斤，到65（公斤）都很正常。”
击败日本天才拳手前川龙斗后，不少媒体慕名而来，整个周末，他接受了至少4家媒体的采访。24岁那年，夺得WBA中国区青年金腰带之后，家乡重庆一家媒体发现他在拳击之外，靠送外卖维持生计的故事，“外卖拳王”成了张方勇的标签。
休息间隙，想到应承下的采访可能稀释工作与训练效率，张方勇露出懊恼沮丧的神情。“马上就26岁了，现在还不完全投入训练，不行。”击败前川龙斗后，张方勇的焦虑并没有缓解多少。
张方勇想起来，自己似乎总会在关键节点上慢半拍。11岁该升初中的年纪，他辍学回家里挂面店帮忙，直到15岁时回校园读初一，同学大多比他小2岁。同是15岁那年，万州区运动队到学校挑人，张方勇自告奋勇想去运动队练摔跤，教练属意11、12岁的孩子，他已超龄，一再坚持，教练才勉强收了他。在万州摔跤队，“超龄”标签带来负累。张方勇原本所在的50公斤级竞争激烈，机会要留给年纪更小的学员，大龄选手只能退步，他因此被安排升级别去打58公斤级的比赛。
直到17岁，张方勇在摔跤队教练建议下放弃摔跤，从重庆只身北上，到西安进入一家拳馆练拳。这是张方勇拳击故事的开头，他被训练成一个只懂得进攻的拳手。后来他形容这段经历，有时会以“走了一年半弯路”作总结。
2010年，中国职业拳击方兴未艾。当时中国职业拳赛中有两种拳击手。第一类由体制内转业，他们接受过系统训练，出拳精准规范，步伐灵活擅长躲避。另一类是如张方勇这样的“草根拳手”，遇什么师傅就练成什么样，掺杂了运气因素。
西安那家拳馆里，教练拿击剑作比：“你跟体制内出来的拳手站在那，你戳他一下，他戳你一下。你肯定没有人家出拳快，也没有人家反应快，不一定能戳到对方，”应对之策只有进攻：被戳一下，不仅不能后退，还要迎上去多戳对手几下。
像一张白纸第一次被画了画。在西安的一年半，张方勇笃信这种策略，养成了一名拳手的意识：出拳，不遗余力地出拳。更高明的打法是，在防守躲闪中进攻。这是他出西安后才懂得的道理。
2018年，李翔在昆明遇到张方勇。李翔从体制内转职业拳击，他与张方勇体重相当，两人经常配对实战。头几次交战，李翔形容张方勇把人当沙袋一样打，“后来想起来跟他打技术，他就不怎么能摸得到我了。” 李翔回忆。
张方勇拳虽重，但挥拳弧度大，相对好躲。外界评价他时，有用词激烈的，说他能赢一两场都是侥幸。张方勇虽不服，但见到这样的质疑，他有时也不免怀疑。拳击之路是不是误入歧途，自己是否再难有转机？
直到打拳第4年，他才得到机会正式参与职业拳击。又过3年，24岁那年，他压年龄线拿到职业生涯第一个荣誉——WBA中国区青年金腰带。但更多时候，人们介绍张方勇，还总是一个头衔“外卖拳王”。
曾在昆明一同训练的徐灿，比张方勇小一岁，24岁那年已斩获世界级拳王金腰带，是中国拳击有史以来首位五星级男子拳王。
“我总是会比别人慢，我也不知道为什么。”张方勇喃喃自语。他清楚拳击运动是一碗青春饭。进拳击场后，年岁就不再从容，而是遭到极端压缩。可拼可打的时间还剩3年多——如果30岁还拿不到洲际或世界拳王金腰带，就意味着职业生涯无望。
到30岁，还要天天跟人家讲“我要送外卖，我要打拳”这种励志的话吗？张方勇内心焦灼。
拿下WBA中国区青年金腰带头衔后，约有一年，他没能从俱乐部处获得新的比赛机会，俱乐部甚至无法帮他安排卫冕赛。时间被浪费过去，张方勇只能看着自己的排名步步下跌，渐渐地，训练变得漫无目的，只是到拳馆猛砸沙袋，外卖也不送了。
在重庆的女友辞职到昆明陪他。两人异地时，张方勇跟她视频通话，不是在训练便是在工作。等到了昆明，见男友终日颓唐无事，有一次，她忍不住试探张方勇说：以前你视频里奋斗的模样，是不是在说谎？
那段时间，媒体上漫天都是外卖小哥逆袭拳王的励志故事，但现实中，张方勇只得靠手机游戏消耗时间和精力。室友老胡经常看张方勇打游戏打到凌晨两三点，起夜时还会看到手机屏幕的光打在张方勇脸上。
三
要不就放弃，回家继续做挂面吧。夜里做梦时，会有村民邻居跳出来指着他的鼻子说：“还不是回来挂面了么！”
张方勇想起，当初在昆明一同追梦的朋友里，有两人回了老家创业，过得挺好。“留下来到底是在浪费时间，还是在等一个质变？”在失眠夜晚，他一遍遍问自己。
2018年4月份，张方勇到原来的俱乐部请辞，随后开始主动联系职业拳击推广机构，争取比赛机会。他得知拳击推广人刘刚去了北京M23战队，便通过微信找到M23经理卢小龙，问对方能否帮忙推广他的比赛。
M23安排了三场比赛，张方勇一场也不敢松懈。第二场比赛前他发高烧到40度，为了让比赛继续，他向推广人刘刚谎称已经退烧，上了拳台。中日拳击争霸赛后，M23俱乐部终于邀请他正式到北京参与训练，虽然不是签约拳手，但张方勇感觉，骨子里的刚劲又开始脉脉跳动。
曾经蒙尘的拳王梦重新焕发出一丝光彩，时间无多的张方勇决定谨慎对待一切，他要抓住最后的机会，给自己职业生涯一个证明。
他开始严格管理自己的身体。2018年年底，他从一场艰难的缠斗中获胜，赛后一个月依旧头晕。张方勇医院做了全套细致检查，医生告诉他并无大碍，可能是赛后饮酒造成恢复缓慢。他还不放心，一再跟医生确认对方已做了全面细致的检查分析。
“外卖拳王”在外界获得颇多关注，但在拳馆里，他并不是重点培养的对象。拳馆为重点选手聘来的外籍教练，会在拳手休息的间隙，留意到在一旁默默训练的张方勇，三言两语地指导一番。张方勇深知自己先前拳路粗野，会针对这些新知识默默消化，矫正自己的打法。
汗水的闷臭味被地面与器械散发的橡胶味稀释。场馆里各种细微的声音交织。拳头击打沙袋发出闷闷的拍打声，竭力出拳带出的低吼声，跳绳时绳子拍打地面清脆的击打声。张方勇望着镜中的自己，想起比赛结束后，推广人刘刚找他聊天，说这场比赛他没有靠技术，纯粹是靠意志力打下来的。张方勇将之理解为批评，批评他的打法并无更新。
训练结束后，拳馆众人聚在一起聊天，一同训练的拳手给张方勇宽心：“刘老师这是把你看进眼里，才会说你。”张方勇转转手里的茶杯，没接话。
有拳手形容铺在脚下的荆棘之路：像被人拉出来一筐鸡蛋，它们等待被挑出来，一个个往墙上砸。完整留存到最后的极少，绝大部分人在碰壁的过程中粉身碎骨。
休整伤病兼有训练的间隙，张方勇开始琢磨自己的下一场比赛。他对中日拳击争霸赛时没有KO前川龙斗耿耿于怀，日本拳手出了名意志力顽强，他想不通前川龙斗为何放弃。那天，如果张方勇KO或TKO对手，他的排名还能再往前10个名次。这意味着，他将更有可能被挑中，获得挑战洲际拳王与世界拳王的资格。
怀着拳王梦想的张方勇已经26岁，野心仍在他胸口打磨，只是这份儿野心不再处于虚荣，而是出于实际考虑。即将走出黄金年龄，张方勇需要的不只是赢，还要“KO”或“TKO”对手。
四
回到昆明后，张方勇送外卖的工作一直保持着高强度。自春节开始备战，停掉兼职，他便少有收入。比赛前到北京备战，张方勇取光了蚂蚁花呗的额度，他急需挣钱还款，还需存一笔费用作北漂资金。
周一下午训练结束，连日奔波暂告一段落，张方勇主动提议到老胡家中聚餐。
当年因群租房组的微信群依旧活跃，群里一起忍穷挨拳的兄弟，如今只剩他和老胡仍在昆明。对张方勇来说，老胡一直扮演扛事大哥的角色。拳馆众人也说，当年阿勇是跟老胡混的。
有段时间，拳馆大伙流行到夜市摆地摊挣钱，抢摊位时经常被彪悍的大妈欺负，但大妈最怕城管抓人，拳手们却不怕，偶尔跑不掉了，还上前理论几句。他们都笑说，摆摊的江湖，一物降一物。
一次城管撵人，众人逃跑不及，老胡交涉时与城管起了争执，意气用事进了拘留所。张方勇跟着去拘留所看他，老胡拜托他，让他回家把老胡《地下城与勇士》的网游账号登上，领周年庆礼物。张方勇登录不上，下午又去了趟拘留所，找老胡出来，认真再对过一遍密码。
几年后，这件事被老胡当做张方勇性格憨厚的铁证。
老胡后来退役，在昆明成为一名网约车司机。张方勇真成了“那伙人”里唯一留存的火苗。
中午老胡接到阿勇的电话，他早早结束接单，买菜回家做饭。老胡不擅长烧菜，煲汤时药草加多了，做出了一锅药味浓厚的排骨汤。
还没喝酒，老胡的脸已经红红的。和张方勇待在一起时，他说四川话，口音浓重，“阿勇，”老胡顿了顿，厨房传来“呲”一声轻响，随后是啤酒入杯的声音，“以后就告别好酒喽！”最终，啤酒让老胡一个人喝了。
“……他老找裁判把我们两人拉开，再开始我就立马拉近距离，冲上去补他两拳。”跟老胡说起在上海的经历，张方勇的话匣子打开了。
“他已经没有斗志了。”老胡插话说。
阿勇又说，从拳台下来后，记忆力好像越来越差了。早上他申请新账号，设置了一个很好记的密码，半时后“只记得那个密码很好记”，他用闷闷的语气说。老胡倚着窗户抽烟，听罢笑出了声，阿勇剥着水果皮，抿着嘴也笑。这是两天里，他少有的开怀欢笑的时刻。
老胡告诉张方勇，他计划在初夏离开昆明，回四川老家找工作。“不打拳了，呆在昆明没意思。”烟雾吐到窗外昆明漆黑的夜里，阿勇坐在离他不远凳子上，依然低头摆弄水果，没有出声。
“可能有的人挺恨这个地方吧，毕竟在这里遭受过打击。”张方勇猜，离开后可能还要说“这个烂地方”。他知道，昆明宜居，更多人恨的是一段无疾而终的奋斗经历。
离开昆明的拳手，都会将梦想寄托给留下来的人。前几天，张方勇收到一名回西安做生意的兄弟打来3000块钱，嘱咐他专心打拳。他明白这笔钱背后的心意，所以拒收。
这天晚上，张方勇少有地挥霍时间。和老胡有一搭没一搭地聊到深夜，张方勇才起身作别。女友走到楼梯口回头找张方勇，没见人，张方勇这头还在屋里跟老胡说话，倒退着往屋外的方向慢慢挪步。
他闷闷说：“不知道还能来见你几次了。”老胡一愣，又爽朗一笑，没事，没事。
回家的路上，张方勇没由来地讲起老胡以前打拳的耀眼时刻。“这些他都不会跟人讲。”末了，他开始为老胡后来的遭遇鸣不平。24岁时，张方勇眼中的老胡是将来要上新闻头条的大人物，待他成名时，自己将会在暗处为他鼓掌。不曾想现在，他们换了位置。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-16化学专家》第1节（隔壁住着绝命毒师）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi16/</guid>
      <description>老宋是公司里的化学专家，他能自己造出肥皂、除草剂、消毒液等玩意儿，有一天他带来一袋白色粉末，让我猜是什么东西。
一
老宋是我在公司认识的第一个人。
公司是个化工厂，位置很偏，从市区坐公交车要一个多小时。通往公司的路很烂，坑坑洼洼，我去报到的那天被颠得七荤八素，而且记错站牌，中途就下了车。那天风很大，路边只有半人高的野草，没有挡风的东西，我站在那里眼都睁不开，只能给公司人事部打电话求助。人事小姑娘问了半天不明所以，说干脆找人去接你吧。
半小时后，一辆几乎报废的老桑塔纳晃晃悠悠开过来，停在我身边。老宋摇下车窗，问我是不是小栾。我说是，老宋一摆头，说上车。
我坐进去，车子“嘎吱”一声闷响。我怀疑哪里不对劲，老宋不理会，挂档提速，汽车嗷嗷叫着窜出去。
我们一路无话，到了公司之后我打电话给家里报平安，老宋瞅我一眼，说小伙子挺有钱么，不拉屎啊。
我有点蒙，老宋嘿嘿憨笑。
“不拉屎”就是“plus”，老宋向我展示了他的幽默细胞，我一下子对他有了好感，抵消了一部分对这个糟糕而陌生环境的抵触情绪。
公司位置靠海，土地含盐量很高，除了荒草之外什么也不长。镇政府修了条路，把盐碱地一分为二，路对面依旧荒草连天，路这边规划成了开发区。开发区内有几家化工厂，我所在的公司就是其中之一。我去的时候公司还在建设，大车开进开出，几个塔吊摇来摇去，办公楼和车间初具雏形，一派忙碌景象。
临时的办公和住宿都在板房内，老宋帮我把行李拖过去，给我安排了一间紧挨着他宿舍的房间。
跟他混熟后，我们有事先敲墙，然后大声吼，方便快捷。老宋打呼噜，而且声音很大，自称“金刚呼噜娃”。每次他打呼噜我就砸墙，这一招能凑效几分钟。几分钟过后呼噜声死灰复燃，我再砸墙，再清净几分钟。就这么周而复始，以至于有一阵子我连做梦都常梦见下雨打雷。
板房上有一个小缝，时间长了我发现那里时常冒烟进来，一问才知道是老宋在抽烟。老宋抽烟很凶，一天一包东方。他满嘴黄牙，张嘴有烟味，一看就知道是烟鬼。
“搞技术的哪有不抽烟的，要不你也来根儿？”老宋咧着嘴笑。
我婉拒了，我是办公室行政，不搞技术。老宋搞技术，而且据说相当厉害。
公司生产各种阻燃剂，老宋拿张纸连写带画，洋洋洒洒给我科普了半天，我还是听得一头雾水，只记得公司的阻燃剂分磷系和卤系两种，要用到一种叫做溴素的原料。老宋说溴素毒性很大，人吸进去会腐蚀内脏和神经系统，严重的话有可能致死。
“看见那几个厂子了吗？”老宋指着旁边几个工地，“咱这里的溴素要是泄露了，全完蛋。”
我顿时头皮发麻。
“不过也别害怕，他们那边的东西比咱们还毒，那边一泄露咱也完蛋哈哈。”老宋笑得很欢乐。
我心有惴惴，搞不懂“别害怕”的理由是什么。
老宋是厂子特聘的化学专家，年薪二十几万，却开一辆临近报废的破桑塔纳。我问他为什么，他笑着打哈哈，答非所问，直到和他交往久了，我才明白其中的原因。
老宋缺钱，很缺钱。
二
老宋很早就离婚了，离婚的原因很简单，他媳妇出轨了。
老宋是南方人，常年在外地上班，一个月回不了几次家，媳妇给他生了两个儿子之后又生了第三个。老宋算了算日子后觉得第三个孩子来路可疑，就偷偷去做了亲子鉴定。鉴定结果验证了老宋的猜测，生父不是他，于是两人离婚。
两个儿子都跟了老宋，条件是他净身出户。
我见过老宋的相册，他媳妇貌美如花，打扮时尚，在不同的照片里和不同的人搂搂抱抱，看上去确实不是一个安分的人。
老宋五十多岁，平时不大提这些事，只有在喝了酒之后才发发牢骚。有一回他喝的有点多，一直拿着酒瓶子念叨，说养儿子干嘛，还是姑娘好。我们不明就里，跟着起哄，说儿子败家，女儿养家，现在生孩子都愿意要女孩。这点燃了老宋的怒火，往常温吞软糯的他破口大骂，说两个儿子都是王八蛋，就知道跟他要钱，非得把他逼死才算完。
我们这才知道，老宋的两个儿子都不成器。大儿子在老家开门头，但是整天打麻将，三天打鱼两天晒网，做什么赔什么，经常找老宋要钱。二儿子高中毕业之后混社会，天天打架斗殴，光派出所就进去过四回。老宋跟在后面给他擦屁股，花钱如流水。
那天老宋涕泗横流，哭完躺下一睡不醒。第二天我去叫他起床，发现他吐了一地，那双他咬牙花了三百多块买的皮鞋被淹没在呕吐物中。老宋醒来后大呼后悔，花了半个多小时把那双鞋擦干净。
我本来还想和他说点安慰的话，没想到他已经恢复了原先的样子，笑呵呵地顶着两双红肿的眼睛跟人打招呼，好像他那两个儿子已经迷途知返不再逼他。
提起昨晚的事，老宋点烟叹气，说了六个字——亲儿子，没办法。
第三个孩子给他带来的阴影太大，成了他心里过不去的坎了。
那阵子刚下过雨，厂区泥泞不堪，老宋的车子沾了很多泥，我提议把车子刷干净后去镇上逛逛。老宋瞥一眼破车，说：“还真得洗洗了，你看脏的，跟拉屎没擦腚似的。”
这个老宋还真是幽默，幸亏他是个乐观的人，要不然肯定会得抑郁症。
公司附近的荒地
三
新公司事情多，需要准备各种申报文件，有一段时间我忙得焦头烂额，和老宋接触的少了，只能在下班之后凑一块聊天吹牛。再往后我们搬进宿舍大楼，我在二楼，老宋在三楼，接触的机会更少，由原来的敲墙之谊变成点头之交，不再抬头不见低头见了。当然我们还是会互相串门，我俩都是外地人，常住公司宿舍，有种莫名的亲近感。
老宋是研发部一把手，公司步入正轨后，他开始穿上白大褂搞科研。他技术精湛，公司安排的任务做起来得心应手，毫无压力。完成公司的实验之外他还时常自己造一些日用品，比如肥皂。
老宋把食堂的废油收集起来，装到一个不锈钢盆子里，加水，加酒精，加碱，加盐，然后加热、搅拌、过滤，最后放烘箱里烘干，拿出来就是货真价实的肥皂。
这是基本过程，老宋说要想起泡效果好可以再加点糖，要想颜色白点就加面粉，听上去好像在做蛋糕。
老宋很搞怪，造了各种气味的肥皂，有姜味的，有橙子味的，有茶味的。他甚至从食堂里抓了一把大蒜，研成蒜泥加进去，造出了空前绝后的大蒜味肥皂。
这玩意儿没人用，不过大家图新鲜，很快就哄抢一空。我也抢了一块，放在宿舍的窗台上。或许是受到阳光照射的缘故，那块肥皂的大蒜味很快就消失了，变成了一块普通的肥皂。我以为可以用了，就拿它洗衣服，结果还是有一股淡淡的大蒜味。
老宋很迷恋自己做东西，他还酿过酒，榨过油，造过玻璃水，研究过乳胶漆，发明过除草剂，合成过消毒液，想到想不到的他都有可能鼓捣出来。
盐碱地里有一些大大小小的水洼，老宋和我讨论里面有没有鱼。我说那里面肯定是咸水，不可能有鱼，老宋认为有些咸水鱼生命力很顽强，说不定就能在里面存活。我俩谁也说服不了谁，老宋决定去实地验证，验证的前提就是他要造点炸药。
这个想法太疯狂，在我的强烈反对下作罢。
有一天吃完晚饭，我去宿舍找他神侃，他拿出一个方便面袋子递给我。
“你看看这是啥。”老宋面色严肃，搞得气氛很凝重。
“什么东西？你自己做的？”袋子里是一些白色粉末，我有点不明所以。
“嗯，猜猜。”
“这是……毒品？”我开玩笑。
老宋一愣，随即哈哈大笑：“扯咧，洗衣粉！”
老宋向水盆里倒了些粉末，晃了晃，果然漾起很多泡沫。
我对他故作神秘的样子表达不满，他咧着嘴笑，露出满嘴黄牙。“你可真看得起你哥我，那玩意儿是一般人能造的？”
一般人当然造不了，但老宋可不是一般人。
四
老宋爱听戏，有事没事就咿咿呀呀乱哼乱唱，非常陶醉其中。我喜欢看美剧，对那些戏曲不感兴趣。我一开始看的是《权力的游戏》和《斯巴达克斯》，老宋找我玩的时候偶尔也跟着看看。
不过他完全不能接受这种动不动就乱来的电视剧，颇为反感，好几次对我进行教诲，说我不该看这些乱七八糟的东西。后来我重温《越狱》、《英雄》，老宋每次都是瞥一眼就走，他不喜欢外国人演的电视剧。
唯有一次例外。那次我看的是《绝命毒师》，男主角老白正在改造后的房车内大展拳脚。老宋坐在我的床沿上，目不转睛地看完了一集。
他问了问电视剧的名字，走了。
几个月之后老宋被捕，全厂轰动。
那天好几辆警车开进公司，从上面下来十几个全副武装的警察，他们一言不发冲进实验室，过了片刻老宋被从实验室押了出来。我们挤在楼道上，看见老宋双手带着手铐，面色苍白。他走路踉踉跄跄，要不是身边有人搀扶，估计得瘫倒在地上。
警车没开走，而是拐进了公司附近一个烂尾小厂的车间里。有懂化学的同事目击了当时的情形，说老宋被押进车间，过了一会儿又被押了出来，然后有很多人向外搬东西。远远能看见是些反应罐、搅拌机、脱水机、磅秤、天平、制冷机之类，还有一些瓶瓶罐罐，拉了满满两车。
老宋的罪名是制毒，这些就是他的作案设备。
我想起他曾经就坐在我身后，和我一起看完一集《绝命毒师》。每每想起那一幕我就脊背发麻，感觉世事无常。我不知道当时老宋心里是怎么想的，他应该会很惊讶，电视里那个光头老外竟然在和他做同样的事。
或许还有惺惺相惜吧，牛人都是互相欣赏的。
五
老宋被捕后，关于他制毒的一些传闻渐渐流传开来，有的靠谱有的不靠谱，不过也大体说明白了来龙去脉。
老宋制毒的动机当然是为了钱。他小儿子开车撞了人，事故很严重，要赔对方68万。老宋虽然年薪高，但是手头一时也拿不出那么多现金来，他还跟公司预支了十几万的工资。欠条我见过，字迹娟秀，每个字都写的很工整，预支工资的原因写了两个字：家用。
就是这个“家”，把老宋拖垮了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-17职业打假人》第1节（灰色地带）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi17/</guid>
      <description>孙明又换工作了。
自从他大专肄业之后，已经换过了好几个工作。他曾经是煤老板夜总会的安保主管，为南方的富二代做过贴身保镖，开过一家连消防资质都没有的饭店，似乎还为强拆队打过短工。
这些工作，都和现代化的写字楼、整洁有序的工位，以及时间精确到秒的打卡机没有丝毫的关系。
但是这很适合一个希望在「灰色地带」有所作为的人。
他的这一份新工作，叫「职业维权」，或者叫「打假」。
也许叫打假并不贴切，因为孙明这个松散的团队并没有鉴别真伪的技术能力，也没有大量购买假货的经济实力，像某平台斥巨资招募网络高手和退伍军人组建「打假特战队」的思路，他们可能都闻所未闻。
他们盯上的，是有「瑕疵」的食品，这些产品未必是假货，未必有严重的质量问题，但是在包装和标签上都存在着或多或少的漏洞，如果肯在产品信息和包装上下功夫，尤其是那些进口的产品，那么就会有大概率找到「突破口」。
二
孙明自称是通过某一年的 315 晚会，知道了可以维权的事情，可他后来又说，是一个姓孙的人带他入的行。
维权的收益开始并不多，比如说在当地的一家知名连锁超市，孙明出资 300 多元购买了一些进口的香醋，然后「敏锐」地发现了后贴上去的条形码粘住了瓶身上的保质期，然后根据食品安全法的 148 条，向超市提出 10 倍索赔。
服务台的姑娘看着来者不善的三人组，显然有些慌了手脚，赶紧呼叫经理，见多识广的经理一开始顾左右而言他，一会儿说什么可以先退货，一会儿又说赔偿需要走流程。
孙明也不含糊，当场拨通了工商局的电话，咨询相关工作人员如果遇到类似的情况，可以索赔多少钱。
工商局的回复是 1500 元。
然后超市经理就给他们 1400 元的现金。
一切似乎都非常顺利。
后来他在另外几个市区的连锁超市都购买过了产品，发现了「遮盖产品信息」、「未经过检验检疫」等问题，然后根据食品安全法的 148 条，向超市提出 5 倍或者 10 倍索赔。
这种方式的「维权」，考验的更多是心理素质和敏捷的身手，好在孙明有着丰富的经验，在最为困窘的时刻，他曾出没于各大洗浴中心，在包房门口游走，听声（嫖娼）辨味（吸毒），一旦发现有情况，就迅速报警，在等待警察到来的时候，去服务台划手牌拿两条软中华，最后被警察一起带走，省了洗浴门票还白得两条烟，然后再找个熟识的烟店拿烟套现。
比起之前的工作，这种「维权创利」的工作既安全还轻松，孙明的团队甚至开始轻车熟路地「搂草打兔子」，在去人民法院起诉「不法商家」以「保障消费者利益」之后，顺道去了附近的一家商业综合体，买了 600 多块钱的饼干等进口食品，又发现了一些包装的问题，随后当场向商家提出索赔，并于当天收到了超市老板 3000 块钱的微信转账。
当然大型连锁超市也有自己的「预警系统」，当孙明再次踏入超市的时候，就有不止一个人盯上了他，这次孙明的目标是 4 盒「肉眼可见变质」的烤鱼片，不过这一次超市的方法更加直接，他们以「产品信息未及时录入」为理由，拒绝为孙明结账。
孙明由于「害怕商家拿出去再次坑害消费者」，在收银口将 4 盒烤鱼片摔碎，然后主动提出购买产品作为给超市的「赔偿」。
不过他这么做就实在是太明显了，超市自然没接招，先「恭敬」地送走孙明之后报警。
可不论是有意无意地损坏，孙明已经提出了主动赔偿，超市放弃了赔偿，所以就算警察的介入也不能改变什么。
三
根据相关记录，孙明这几年的「维权之路」走的相当顺利，当然有过因为协商不成与商家发生争执甚至动手的情况时有发生，可在他的「职业生涯」中，以这种方式去派出所时几乎不会承受什么压力。
还有的时候，商家宁可和他打官司也不愿意直接赔钱，最后闹上法庭。不过总体说来，绝大多数心虚的老板宁可选择几千块钱息事宁人，孙明最多的一次，单人维权一次性拿到过将近 7 万的赔偿。
甚至有一位老板和孙明还成为了「朋友」，在某次孙明赌博输钱之后，「借」给过孙明几千块钱。
但是随着他「维权活动」大张旗鼓地进行，他已经在圈内「小有名气」，因为他发现越来越多的商场和超市以各种理由拒绝为他结账，有的时候，他不得不购买一些完全没有问题的国内商品，在这些商品中「夹带」一些有问题的商品，但是他的这张脸已经成为了圈内的某种禁忌，到后来，有的地方连一瓶矿泉水都不肯卖给他。
除了大型超市，他住所附近所有大大小小的超市甚至小卖店都难逃他「正义的铁拳」，几千元不嫌多，100 块不嫌少，这种百无禁忌来者不拒的透彻维权，效果显著——稍微有点体量的商家都把他列入了「黑名单」。
化解商场的套路自然很简单——找个人替他买就可以了，于是孙明以支付房租和每天 100 元的代价雇佣了儿时的伙伴阿九，只是不知道阿九在拎起问题啤酒等重物时胳膊会不会有些不适，因为他曾经被五六个手持利器的人砍倒在街头，几根固定骨头的钢钉曾经长久留在他的身体中。
找人代买可以解决商场，但是法院那边的问题就比较棘手了。
《最高人民法院关于审理食品药品纠纷案件适用法律若干问题的规定》中，明确规定了「因食品、药品质量问题发生纠纷，购买者向生产者、销售者主张权利，生产者、销售者以购买者明知食品、药品存在质量问题而仍然购买为由进行抗辩的，人民法院不予支持。」
这种明确的司法解释，让法院有了拒绝他的可能。虽然法院也曾经支持过他的「维权」，但是随着他「维权」的次数越多，还因为赌博和嫖娼被公安机关处理过的案底，法院也开始不接受他的起诉。他只好另选他人买货起诉，自己退居「幕后」。
但是赌徒的特点，就是永远不会见好就收，总希望用手中的筹码博一把大的，或者翻盘，或者大赚，而单次单人「成功维权」7 万的收益就像货架上花花绿绿的商品一样，诱惑着孙明。
在新年即将到来的时候，孙明盯上了一款号称「高蛋白、低能量」的保健产品，与以往的套路一样，他先是自己购买了几盒，然后隔了一段时间后让自己的同伴和大量购买相同的产品，「准备过年的时候送给亲戚和朋友。」
随后，他在阅读产品说明的时候，「恰巧」发现了这套保健品「产品能量标注过低」的问题，然后他就「突然」想起来自己一个亲戚曾经因为这套保健品的「产品能量标注过低」的问题去法院提起过诉讼，并且获得了 1000 元赔偿的事情。
当晚，孙明就写好了投诉函送给了超市，并且留下了自己的联系方式。他长久受到毒品侵害的大脑，似乎已经忘记了自己以前就以相同的理由投诉过同一个厂家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-18催债师》第1节（我的工作是每天骂人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi18/</guid>
      <description>2016 年⼤学毕业后，我恍惚过很⻓⼀段时间，没有⼯作，处处碰壁，受尽了他⼈的⽩眼。
为此，我找⼯作慌不择路，什么⼯作环境、⼯作时间、⼯作性质统统不是问题。我需要的仅仅是⼀份⼯作，能遮⼈冷眼，挡⼈⼝⾆。⼀天，我在某个骗⼦横⾏的平台上看到⼀则招聘信息：「话务员，每天⼯作⼋⼩时（需要加班），⽉薪五千，有压⼒有挑战。」招聘⾔简意赅，没有⼀句⾃我推销话语，我对这家公司萌⽣了好感，投了简历。
⼏天后，这家公司约我⾯试。公司在⼀栋稍显破败的写字楼⾥，办公室的⽓氛不太好，怨⽓很重，不时传来谩骂声，有些可怕。前台把我领到经理办公室，
⼗分钟后，⼀个与我年纪相当的年轻⼈⾛了进来，坐在我对⾯，没有⾃我介 绍，也没有让我做⾃我介绍，也根本没有看我的简历。
他两⼿握着⼀只笔，看着我说：「你会骂⼈吗？」
「什么？」我⼼想，这算什么开场⽩。
「我问你会骂⼈吗？」
我确信没有听错，有些茫然地看了眼外⾯。我猜测这家公司的业务就是「骂 ⼈」，林⼦⼤了什么⻦都有，有些客户有被骂的需求，我完全可以理解，于是点了点头：「会，当然会。」
他转动⼿中的笔，若有所思地打量着我，⼀动不动，上扬的嘴⻆让我不爽。
「你得知道。」他停下⼿中的笔，「很多⼈在开始之前和你⼀样，信⼼满满地说当然，可当他们拿起电话的时候却如鲠在喉，哑⼝⽆⾔。骂⼀个陌⽣⼈并不 简单，尤其是⼀个会反击的陌⽣⼈。你考虑清楚了吗？」
我⼀再表示能胜任这份⼯作后，他把⽬光放到了我的简历上，笔头落在我姓名那⼀栏，划了划，抬眼对我说：「恭喜你，你被录取了。」
⼊职以后，我发现这份⼯作并不是我想的那样。客户是⼀群在语⾔上有 SM 倾向的⼈，他们和我们⼀样都是正常⼈，只不过是⽋了钱，⽽我们就是催债⼈，
每天的⼯作内容是通过电话短信的轰炸，迫使他们尽快还钱。
经理将我安排在陆哥的座位旁边，陆哥热情地向我伸出了⼿：「欢迎你的到来，不过我们能不能做同事还得等⼀周后再下结论。」
陆哥向我传授他的⼯作经验：「按照话术⼿册上的要求应该是胆⼤、礼貌、专业。」他说着笑起来，摸着下巴：「书上学到的东⻄都是死的。我们公司的业务都是⼀些⼩额贷款，借款⼈是⼀些素质不⾼、爱贪便宜的⼈，说不上有多坏，但也不是你想象中那种好⼈。」
电话响了，他示意我听他说话。
「哦，周静同学，哦不，周静⼩姐。」陆哥看着我，脸上带着坏笑，「⼩姐这个称谓挺适合你的。」
我听到电话那头传来⼀个⼥孩的声⾳，陆哥很快打断：「我 X，你他妈还有借⼝了，你们名牌⼤学的学⽣就是⼝才好啊，⽋钱不还还有理由，⾔⽽⽆信有理由，你做⼩姐的理由我也为你找到了：我爱慕虚荣，贷款买了苹果⼿机，还不上钱，只好去做⼩姐了，我真可怜。」
电话那头⼜传来了呜咽声，陆哥反⽽⽕冒三丈：「妈 X，哭什么哭，⾃⼰贷款买的⼿机，现在知道哭了，买不起就别买，你们这帮⼈真他妈恶⼼。⾛出校 ⻔，看看哪辆⻋上有饮料瓶，多捡⼏个⾏不？别装纯，你们这样的⼥⽣我⻅多了，我告诉你，如果今天下午五点之前不还钱，我就告诉你爸妈，让他们看看宝⻉⼥⼉的真⾯⽬。」
陆哥挂了电话，怒⽓全消，意犹未尽地盯着⼀脸诧异的我：「不要⼀副这样的表情，如果你想⼲这⾏，我今天的模样就是你以后的模样。你不要有所谓的道德压⼒，就如我刚才所说，这些⼈也不是什么正经⼈，我们是在⼯作，不要多想。」
出于⼀个新⼈对前辈的敬畏，我懵懂地点了点头。
最后他说：「说多了也没⽤，总结起来就是声⾳要⼤、话要难听、坚持不懈。其余的⾃⼰摸索。」
⼆
我第⼀位客户是⼀名⼯⼈，贷款三千，逾期五个⽉，本息将近六千。我打电话前，反复默念台词，深吸⼀⼝⽓，拨出电话：「我是 XX 律师事务所的律师，⾼先⽣你是否记得，五个⽉前你有⼀笔贷款，后台显示你已经五个⽉没有还款了，是因为什么呢？」
「哦哦，你是律师哦，真厉害。」他明显是在讥讽我，「装什么蒜，你是什么狗屁律师，你们我都了解，我告诉你，我不会还钱，⼀分钱都不还。」随后传
来电话挂断的嘟嘟声。
「你这样不⾏。」我回头时，经理正抱着双臂望着我。
他拿起电话提⾼声⾳，对我示范：「⾼先⽣是吧，你就这样急着骂⼈？我耐着性⼦和你说，⾸先我们是正规的公司，你⽋钱会影响你的个⼈征信，也就是说你以后不能贷款买房买⻋，你都了解？如果了解，那我就直接⼀点，你这个⼈渣，有娘⽣没爹教的，什么时候还钱？你现在住在那⾥？⽼⼦砍死你，等法院的传票吧……」
电话是挂断的，砍⼈是扯淡，法院传票也是扯淡。这些⽼赖⼤多时候都处于逍遥法外的状态，他们所⽋的款项会被定义为死帐，提⾼⼏个提成点，再打包给下⼀个公司。
经过⼀周的历练，我增⻓了⻅识，对新⼯作⽤匪夷所思四个字形容再恰当不过了。
⼀个⼤叔，⽋了⼏百块钱，说⾃⼰不是缺钱的⼈，但讨厌欺骗，为了判断我是不是骗⼦，特意请了他的律师朋友查实了我们公司，才还上了⽋款；⼀个⼩姑 娘，声称⾃⼰被骗了，当时业务员说的利息没这么⾼，还说⾃⼰没有看合同；
⼀个⼤三学⽣，帮室友贷款买⼿机，连本带息⼋千多，竟然同意了，最后他那个「富⼆代」室友⼀周后消失不⻅。
还有个脾⽓暴躁的⽆业游⺠，不等我开⼝就威胁说：「想死啊，敢打我电话， ⽼⼦在深圳，你来砍⽼⼦啊！我叫你有来⽆回！」我通知他的⽗亲，⽼⼈家在电话⾥哀求我：「律师同志，你让他坐牢吧，多坐⼏年，我没这个⼉⼦。」
我⼜打给他姐，他姐也是⼀个好⼈，给我忠告：「⼩伙⼦，你的⽓势不太适合做这⼀⾏，我弟弟是砍过⼈的，你要吓唬他还得练练。」
后来，终于让我逮到⼀个年⽼体弱的⼤爷，他⼉⼦⽋钱⼀万多，电话打不通，
我只能找他了。
我吓唬他：「⼤爷，你⼉⼦⽋款数额巨⼤，恶意拖⽋是要坐牢的。」
听筒⾥传来⼀股浓重的东北⼝⾳：「我不知道⼉⼦⽋钱没有，⽋了也没法还，我们家⾥困难啊，有⼈出⻋祸了，实在没有钱还啊。」
「那你⼉⼦呢？」我冷冰冰地问。
「去⾮洲修铁路了。」那个⽼迈的声⾳沉稳异常。
我⼼想，这个理由也太假了。「⼤爷，你要是想包庇，那就是害了他，你们家庭住址什么的，我们都有。三天之内不还钱，就会有警察上⻔，那时就不是还 钱能解决的问题了，⼤爷你可考虑清了。」
这通电话后的第三天下午三点左右，⼤爷把钱还上了。
三
陆哥告诉我，⼲这⼀⾏，千万不要相信那些借款⼈的话。最好的办法是⽆论对⽅是否撒谎，⼀律视为撒谎，这样⾃⼰会好过⼀点。可怜⼈那么多，管不过来。
「再说，我们⾃⼰不就是可怜⼈吗？」陆哥扒了⼀⼝盒饭，凝视着我，「⼆⼗多岁，没学历，没背景，性⽣活靠⼿，赚钱靠吼，说不定我们⽐电话那头那个可怜巴巴的⼈还要悲催。」
陆哥的铁⽯⼼肠是被骗出来的。曾经有个中年男⼈向他哭诉，⾃⼰借钱是为了重病的⼉⼦，外⾯⽋了⼀屁股债，⽆⼒偿还。陆哥那时刚⼊⾏，⼀时⼼软，为 他申请了停息减免政策，还打了⼀百块钱，这之后，那个⼈的电话就打不通了。
「不是⼀百块钱的事情。」陆哥擦了擦嘴⻆，「⼀开始我以为我和他们不⼀ 样，后来我发现在其他⼈眼⾥，我们都是⼀样的。我甚⾄更傻，他骗⾛了我的骄傲。」
「操你妈的，不是说今天还钱吗，钱呢？」身后的同事开始了下午的第⼀声怒吼。
我不知道是什么时候开始厌恶这份⼯作的，或许⼀开始就很厌恶，只是觉得轻⾔放弃是⼀种懦弱。半⽉后，这份⼯作让我浑身难受。我害怕打电话，听到陌 ⽣⼈的声⾳让我胆战⼼惊，有时候我会把话筒放在远处，如果⾥⾯传来的不是诅咒和谩骂，我才敢凑近听。
我也讨厌和⼈对骂，我问候他的⺟亲，他问候我的⽗亲，我说要⼀板砖拍死他，他说要拿砍⼑砍死我，我说他是⼀事⽆成的臭⽼赖，他说我是⼀个野鸡⼤学毕业的穷学⽣。相互伤害，相互发泄，痛苦伴随着快感，双向的强奸。资本家躲在⼀旁拍⼿称快：「瞧这两个傻 X。」
最使我害怕的是那些真假难辨的哭诉。他们给你树⽴了⼀个⼈畜⽆害的形象，给你⼀千零⼀个贷款的理由，再列出⼀万个不能还款的理由，总之，每⼀个理由都⽆懈可击。
贫穷、伤病、不⽢、⽆知、伤⼈的虚荣、⽆法填满的欲望，这些才是他们的尾巴，⽽我们的⼯作就是在提醒他们：「蠢东⻄，你尾巴露出来了。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-19绳师：束缚即自由》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi19/</guid>
      <description>很小的时候，在爷爷家看电视。如果里面有捆绑情节，我就对着电视机驻足不前，总想多看两眼。
到了初中，男生开始喜欢对女生做些恶作剧，我也不例外。最喜欢的是假装弯腰捡东西，把后座女生的鞋带解开，再绑到桌腿上。不知道为什么，那么多恶作剧方式里，我只偏爱这一项。
直到进入高中，开始接触网络，我才知道，对大部分人来说，行动自由是一件最平常，最基本，甚至会被忽略的事。但对于另一部分人来说，有时候被捆绑，被束缚，或者捆绑别人，束缚别人，这样的感觉反而会让他们感觉到放松和自由。这种爱好对应BDSM中的“B”，也就是英文bondage（束缚）的缩写。
高二的时候，机缘巧合被我妈发现了MP4里带有捆绑情节的小电影，我妈大发雷霆，骂我是个变态。我清楚地记得自己躺在床上，问我妈：“如果你的儿子真是个‘变态’怎么办？”
天花板的日光灯上有飞蛾在飞。
“总归是我儿子啊，妈妈一定会找最好的医生帮你治病，就算倾家荡产砸锅卖铁也帮你治好。 ”说完，她眼眶都红了。理论上我也应该被这个回答感动，然后洗心革面一番，但我并没有，只是盯着日光灯上的飞蛾看了一整晚。
2011年，偶然在北京酒吧里看了一场绳艺表演，被震撼，第一次知道绳缚可以这么美，觉得自己一直为耻的爱好和想法并不是多么难以启齿的事。
2016年，我研究生毕业，导师和我妈都劝我再读个博士，在他们眼里，我除了读书学习再不会干别的了。我思前想后，最终拒绝了他们。
绳师，这个词对大部分人来说都很陌生，但却是我一直想做的职业。它的基础描述是用绳子安全地、专业地把人束缚起来，其实远不止如此。
需要一些生理知识，比如走绳的时候，绳子不能压迫受缚者的主要血管，否则受缚者会很快麻木；还需要一些应急方案，受缚者在吊缚中突然脱落了怎么办？同样也需要一些道德，如果约定好不褪衣物，不触碰隐私部位，就需要用一些类似“绅士抱”的手法来过渡胸部和胯部的绳子。
16年9月份，我尝试把这些解释给我女朋友听，并期待获得她的支持。她问我：“这是不是意味着你要和许多不同的异性亲密接触？ ”
我想了想，轻轻点头。她想都没想，剧烈摇头。
于是16年10月份，我独自踏上这段旅程。
二
从16年到现在，找我体验捆绑的人已经超过三位数，他们中的大部分都是各自领域的优秀者，或者是一群决定别人人生的企业中高层，或者是事无巨细操劳的学生会干部。做决定就意味着负责任，而他们找我，便是为了暂时逃避手中的决定权。
“绳子是不能乱选的，好的捆绑需要绳师对受缚者格外用心。毛刺太多的麻绳太扎不亲皮肤，毛刺太少又太光滑摩擦力不够，不好打结；最好的麻是日本亚麻，但是太贵太少，印度黄麻则物美价廉，质量过关。你看我这绳，三股麻丝搓成线，水煮半日祛杂闲，大火轻燎出头刺，终得一绳值万钱。”
我拿起一捆麻绳，拨开麻丝，详细地给我面前的预约者介绍。我很少说那么多的话，别人也很少像面前这位预约者一样，问我如此多的问题。
“你身份证的信息有没有可能是伪造的？”
“如果我被你绑起来，你拍照要挟我怎么办？”
“还有，你用的那些东西是怎么消毒的，具体步骤你给我说一下。”
“我不能动的时候，如果我想上厕所怎么办？我怎么告诉你？”
“你跟我说了这么多，归根结底，你到底怎么确保我的安全？”……
我每说一句话，她都能提出3~5个问题。前前后后，我喝了两瓶矿泉水，才勉强回答地让她满意。
到了捆绑的时候，她又不如之前活泼了，紧闭双眼，背对我跪坐，仿佛一尊雕塑。绳子从她的胸前抚摸而过，她却完全没有反应。
我在她后脖子下打了个十字扣，用力收紧，绳子便陷进她的肉里。她终于皱了皱眉头，像是觉得有些紧了，用力耸肩挣扎了一下，嘴里轻声叹气：“真不知道这不能动的感觉有什么舒服的。”
我理了理她身上的绳子，问她：“是有哪觉得难受吗？”
她从跪坐的姿势站起来，双手还拘在背后不能活动，点头告诉我：“其实我不喜欢捆绑，我也不打算让你捆绑很久。” 我放下绳子，觉得自己被耍了。
“我女朋友要来找你，她和我刚刚分手，可能感情和工作上的压力都太大了，想暂时逃避一下。但我觉得不安全，不准她来，跑到她家和她吵了一架，结果我反而还被拉黑了。”
说到这里，她显得有些不好意思，“所以我就想，反正我管不住她，她迟早都要来，不如我先来打个头阵，要是真有问题，我宁愿被伤害的人是我。”
她走到镜子面前，使劲挣扎了一下，把左右手的位置换了个个儿，“拜托你个事，她来预约的时候，你得把她左手绑松点，她左手一直有伤。”
“好，我记得了。”我边说边握住绳尾，准备帮她解开。
“还有，她最近焦虑的厉害，一把一把地掉头发，所以你绑她的时候，千万不要让她的头发受力。她平时不太爱穿成套的内衣，你如果看到了不要笑话她。我和你说了这么多注意点，你要不要用备忘录记一下？或者到时候，你能不能偷偷告诉我在哪家酒店？我在旁边开个房间等着。”随着她身上的绳子不断被解开，她又渐渐叽叽喳喳起来。
后来过了一周，她的女朋友如约来找我体验，我最终没有告诉她上面发生的任何事。我觉得作为一个绳师，有时候是在用绳子编织一张与世隔离的网，让在生活中不堪重负的人可以安稳地在里面逃离一会。
三
对于我自己，绳子的意义更多在于“联结”，联结形形色色在我原来的生活轨道里一辈子也不可能认识的人，比如张晁。
一个把体验约在早上6点的贫穷姑娘。因为穷，大学还未毕业的她就习得了一项得以傍身的特殊技能——匪夷所思的省钱能力。 好比她那天订的酒店，看起来至少有四星级，但是没有花一分钱。
后来我问她才知道，为了订到免费的酒店，她特意在半个月之前找了一份携程外包公司的兼职。然后拿到了一堆特价酒店的优惠券，可以在一些奇怪的时间段免费入住。
“所以这就是为什么，我需要5点钟起床来见你吗？”我一路踩着晨雾，朦胧地找到酒店，看着张晁，感觉自己的眼睛只能睁开七分之三。
张晁放下她的挎包，是一个褪了色的蓝色小布包，金属保温杯从右侧的补丁下面漏了出来，摔倒地上，把我吓了个激灵，她赶忙弯下腰捡起来放到桌上。
“不好意思，这么早就把你喊过来。”她慢慢踱步到床边，想坐又没有坐，只是看着我，仿佛一个刚开机的机器人，正在等待输入指令，“那个，我还需要做什么吗？”
“不需要啊，等我把绳子整理一下就可以开始了。这么早来你也累吧？我还得一会，你可以先休息下。”我从包里掏出成捆的麻绳，抹上甘油。
“你用的甘油挺贵的呀，一般都是当护肤品用的吧，感觉这样涂在绳子上好浪费啊。”她很快地打开手机，复制了一段链接发给我，“我知道一款便宜又好用的，性价比超高，你可以试试。”她的手机屏幕有些碎裂，手机壳也褪色了。
随后，她掏出一本高三物理课本开始备课。
那时天还没亮，我把酒店的立灯拨转方向，想帮她提点亮光。“这是你的兼职吗？”
“嗯，我教的孩子，这次月考成绩提了20分，机构刚给我加了工资，顺便物理也让我给他补习了。不光是家教，手工、导购、服务员，只要能赚钱的兼职我都做。”
“你现在一节课多少钱？”
“我算教的比较好的，一节课600，一天是两节课。”
我吐了吐舌头，日薪比我高多了。
四
绳子理得差不多，我开始让她调整情绪。
她脱掉外套，露出是一件洗得泛白的短袖，背后鲜红的楷体绣着几个大字，特等企业奖学金。比这几个大字更惹眼的，是她缩水的内裤，和靠腰位置破开的小洞。我有点惊讶，特等奖学金怎么连内裤都买不起。
“特等奖学金在我们学校有3万块钱，我舍友拿到当天就去买了个新手机，然后还请全班吃了顿烧烤，可土豪了。”我用绳子绕过她的后背，细小的麻丝在鲜红的大字上游走，“你们学校呢？也不少吧？”
她跪坐在床上，手腕在背后被我抬得很高，但我还是察觉到了她轻微的抖动。“我们也是3万，但还是觉得少，所以我还要接兼职呢，没有买新手机，更没有请别人吃饭。”
“其实我觉得人没必要把钱看得那么重，够花就行，不然真的很累，还容易忘记自己出发时的本心。”没来由地讲出这句话，像是对她说的，也像是对自己说的。
“对每个人来说，钱的意义是不一样的。如果不是有名额限制的话，其实所有奖学金我都想要拿到，如果我可以不休息的话，所有的兼职我也都会去接下来。”她的语气坚决冰冷。
天微微亮起来，我没有再多问，捏住她的双手，用绳子固定在一起，“呼。”她终于长长地舒了一口气，连长时间挤在鞋里的脚背、时刻笔挺的胸口和腰肢、有些僵硬的肩部肌肉，都一齐放松了下来。把她放到床上，她甚至连表情都没有了，不再挂着职业微笑，只是安安静静地待在那里，成了一个任人摆动的布偶。
本来就陈旧的头绳突然断裂，乌黑的头发散落下来，盖住了她脸上的表情。有那么一段时间，我们一言不发，整个房间里只有她轻微的，起伏的呼吸声。 按照约定，我要把她独自放置一会，体验被限制的感觉。
结束之后，她捡起地上崩坏的头绳，打了个结，准备继续使用。我有点不解，问她为什么要那么节约？她捣鼓了很久，把头发重新扎起来，又把原来水杯里的水倒掉，接满一杯酒店里烧好的热水。
她说，姑姑去年得皮肤癌去世了。没过多久，她爸也被查出了皮肤癌。不算住院治疗的费用，每个月的药钱就要八千多，她家本来就不富裕，她妈一边照顾她爸，一边推三轮车，每天晚上出去卖煎饼。
皮肤癌的遗传几率很高，她爸住院的时候，她和她弟弟也去检查过，医生告诉她，手臂上的那颗痣也不是一定安全的。她把手臂伸给我看，手肘的位置，有一块拇指大小的黑痣。
她有几个愿望，第一个是自己能挣出爸爸的医药费，让她妈不用这么辛苦；第二个是自己能存上足够的钱，让自己和弟弟如果某一天需要的时候可以用；第三个，是在自己的有生之年，多体验几件像这样遵循自己内心的事情。
“钱对于每个人的意义是不一样的，像你们努力赚钱，是为了活得更好；而像我努力赚钱，只是为了活着。”她耸耸肩，“但即使这样，我也想体验我的爱好，这和贫富没有关系，我控制不了。我很小的时候就发现自己喜欢拘束的感觉，但是一直都没有机会去尝试，还好你不歧视穷人，不然我都怕自己约不到你。”
我为刚才的自己感到羞愧。我告诉她如果缺钱的话，可以在公众号上帮忙。她干脆地拒绝我，说自己现在做家教，教6门课，日薪在1200元左右，没有周六日，除去学校有事实在逃不了，一个月能挣2万多，去掉父亲的医药费，自己还能剩下很多钱。“你千万不要把我搞得像个乞丐，我这么努力赚钱，就是想不依靠别人的施舍也能好好地活下去。”
离开房间的时候，太阳已经完全升起来。她拿起酒店两瓶免费的矿泉水，一瓶放进包里，一瓶递给我，问我喝不喝。我摇摇头，说我不渴。
她吐了吐舌头，便把矿泉水、卫生纸、一次性的牙膏和牙刷统统塞进了包里，带上门，给我做了一个“嘘”的表情，然后拉着我向电梯跑去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-20.妇产科医生》第1节（乡村女性生死门）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi20/</guid>
      <description>在苏南乡镇，基层卫生院妇产科是观察乡村女性生态的一个特别窗口。在病房里，我见过各种各样女性的疾病，见证她们的折磨与悲喜。乡村女性要想活得健康、幸福，不仅取决于医院的医疗水准，还必须要铲除吃人的陈旧社会观念。
大专毕业后，我回到家乡苏南的小镇，在镇上的卫生院成为了一名妇产科医生。那时卫生院还是一栋简陋的二层小楼，开在小镇西北边的郊区。
医院虽小，但有从市里回来的陈主任负责妇产科工作，卫生院已经能开展很多妇科手术。附近的女性村民生病了，都被带到这里寻求帮助。
在农村，人们的谋生方式大多是务农与打零工。挣扎在贫困线上的生活，使弱者的处境更加艰难，在妇产科，女性弱智者构成了乡村生活的残酷底色。
2007年，我接触的第一个手术患者就是位弱智者。她叫小芳，由她父亲带来妇科诊室。诊室门前排队的都是女性，小芳父亲站在角落里，双手扭在一起，脸涨得通红。我让他坐在板凳上，他犹豫了一下，只说站着就好。
小芳穿着一件不合身的红格子上衣，静静地站在父亲身边。她是典型的先天愚型患者，眼距宽，两眼向外上方斜视，15岁的年龄身高不到130公分。和其他弱智者不同，小芳看起来很是干净整洁。
一般孩子都是由母亲带来妇科，我忍不住问小芳父亲，孩子妈妈在哪里。男人低头回答说：“孩子妈妈嫌带孩子太苦，离开家了。”
男人继续说明来意。小芳14岁那年月经初潮，可每次月经来潮都因为痛经大喊大叫，还常常把月经血涂的满墙满被子都是。他希望能为孩子做子宫切除手术。
根据医院规定，我们不能轻易切除非患病器官，何况还是生殖器官。听我解释完，小芳父亲从口袋里掏出一张村委会的证明，连忙递到我面前，上面写着：“此举纯属自愿，村委会证明不会让医院承担任何后果。”
我看着这张证明犯了难，只好去求助妇产科的陈主任。陈主任扫了一眼证明，立刻冲小芳父亲喊道：“怎么又是你，不是要你去县里公证处申请手术公证吗？要是没有公证，我们做这个手术就是违法的。”
“可是公证处要不少的钱！”男人的声音更低了。
“这村干部懂不懂法啊！”陈主任的声音明显有些无奈，随即又大声地说：“明天早点来，跟我去县里，把你们家户口本带着，你那宝贝女儿也带着！”
男人连声答应，牵起女儿的小手离去。我站在窗口目送着他把小芳安置在三轮车后斗，车里铺着厚厚的棉絮，小芳靠在那里，逐渐从我的视线中消失。
第二天一大早，陈主任向医院领导打了个申请，带着男人和小芳一起去了县里。医院为他们负担了公证费用。
回来后的第三天，陈主任带着我为小芳实施了子宫次全切除，她以后不会再经历痛经，虽然保留了部分女性功能，但再也不能生育。
陈主任特别交代我，小芳术后疼痛明显要早点用杜冷丁，别让孩子太遭罪。小芳倒是不声不响，只在一次换药时，指了指肚子上那道12cm的切口，轻轻地说了声：“姐姐，好痛。”
小芳出院半个月后，陈主任买了些水果，叫我一起去家里看看。她担心小芳爸爸护理不当，切口感染。
车子开到乡下，到了村口就开不进去了。村长带我们步行一小时，来到村子后面最偏僻的地方，指了指前方的破土房。小芳的家被前年的一场大雨冲垮，只好借住在村里没人住的房子里。
从低矮的房门走进去，屋子里打扫得干净清爽，里面的墙壁居然刚被粉刷过。小芳正坐在床边喝鸡汤，她父亲看见我们有些不好意思地搓着手，接过我手里提的水果，连声道谢。
小芳手术切口恢复得很好，看得出父亲的精心照料。陈主任笑着交代了些注意事项，这个老实巴交的男人连连点头，千恩万谢地一直将我们送到村口。
回去的路上我不停问陈主任，小芳长大后怎么办？会不会结婚？会不会被男方嫌弃不能生孩子？会不会被丈夫欺负？
陈主任淡淡地看了我一眼：“你想太多了。”
我以为小芳被切除子宫已经足够苦难，但事实证明，她几乎是所有农村女性弱智者中运气最好的一个。
后来工作中陆续接触过很多弱智女性，有对母女都是智力障碍者，她们无依无靠，不知被谁引诱，最后女儿怀孕五个月，只能堕胎。还有个16岁的女孩，被村里几个老人用棒棒糖引诱过去，直到怀孕才被人发现。村长报案后，孩子引产下来，一做检查，居然与女孩父亲的配型最为吻合。
面对她们的遭遇，我只能牢记陈主任的话，不在工作时投入太多感情。可当我看见文文时，我喜欢上了这个孩子。
18岁时一场车祸，撞伤了文文的脑子，她的智力一下回到5岁。文文走进产科时，根本没人相信她有智力障碍，她身上干干净净，皮肤白皙，不停地对每个医护人员微笑，笑容近乎讨好。
文文进产房时已经有了规律的宫缩，她不知道怎么跟人沟通，只能咬着嘴唇硬挺着不吱声，努力地忍受着宫缩的疼痛，憋得满头大汗。而其他几个待产妈妈用了分娩镇痛，都在一旁吃着水果聊天。
我心里不忍，问文文是不是很疼？她努力挤出一个微笑，声音很低地告诉我“很疼。”
我让她哭出来发泄一下，她却摇摇头说道：“文文不哭，哭了会有很多人不喜欢，妈妈说只有笑别人才会喜欢，文文才能好过。”
面对如此乖的文文，我实在忍不住，跑出去跟她家里人商量，给文文做分娩镇痛。公公婆婆并不反对，但当得知需要多花1000多元时，他们沉默了。半天挤出一句：“算了吧，费钱呢。”
文文的丈夫听了，居然说了一句：“她一个呆子哪知道痛不痛！有这个钱不如去馆子里吃两顿呢。”
旁边另一对中年夫妻，看起来像是文文父母，一直焦急地望着我，却未说话。就在我转身回去的瞬间，文文丈夫嘟囔道：“医院挣钱的手段越来越高明了。”
没有家属签字，我们做不了麻醉镇痛，为了分散文文的注意力，我开始和她闲聊。文文说妈妈教他背过很多书，《荷塘月色》、《背影》她都会背。说着便自顾自地念起来；“产妇郑文，女，20岁……”，她一字不漏地背出了医患沟通记录。
我惊讶于她的记忆力，她却摇摇头说：“老公说我是呆子，背了没用。”她像是不知道自己说了什么一样，脸上还挂着微笑。
最终，文文因孩子偏大难产，需要行剖宫产手术，签手术同意书时，婆婆不停埋怨文文父母：“你家文文就不能坚持坚持？又要多花钱？”文文父母只好陪着笑脸。
最终文文生下一个8斤重的男孩，我抽空去看了一眼，文文公婆围着宝宝笑得合不拢嘴，她的丈夫只顾埋着头玩手机游戏。
而陪在文文身边的只有她年迈的父母。
2008年夏天我遇见了阿卯。那时我在医院工作了一年，早已习惯各种污秽气味，但她的到来还是让我屏住了呼吸。
阿卯是被一群人拉到医院的，她头发乱蓬蓬，身上的衣服已经洗得看不出颜色。一个头发花白的女人把她推到我面前说：“医生，麻烦给检查一下，儿媳妇快生了。”
我问阿卯怀孕几个月了，她只笑笑，不做声。我又问，之前生过没有？她一边笑一边把手指头竖起来三个，想了想又摇摇头，竖起四个手指。
她婆婆看见立刻将阿卯拖到身后，贴过来跟我套近乎：“医生，她脑子不好使，别听她瞎说。她是第一胎。”
“不是不是，妈妈说我是第四胎，肯定生儿子，妈妈说不能骗大人。”阿卯着急地打断婆婆。
婆婆听了转头就对阿卯推推攘攘起来，还顺手掐了她几下。阿卯痛得大叫，引来了隔壁办公室的陈主任。陈主任一过来，婆婆立刻不做声，凑过去几乎要贴到陈主任身上。
陈主任转身避开，边走边问：“阿卯婆婆，你家是有多少财产呀？非要生个孙子？你家之前三个女孩怎么办？”
“这农村人哪，总想生个男孩子嘛！那几个孩子不在身边啊。”婆婆不敢正眼看陈主任。阿卯听了却突然叫起来：“宝宝换了金戒指，婆婆一个，我一个！”一边说一边抖搂着手上细细的戒指。我瞥了她婆婆一眼，左手上果然带着一个粗手镯和一个大戒指。
婆婆见我看她，赶紧将手往背后藏去，又在阿卯的手臂上胡乱掐了几下。
“别吵了！”陈主任将阿卯带进检查室，我跟着进去。检查室里阿卯身上的异味更浓了，陈主任也忍不住问她多少天没洗澡了。
“没洗过澡啊。没洗过。”阿卯睁着大眼睛，回答的很认真。
像突然想起来什么，陈主任将阿卯的衣服撩开，果然胳膊和后背上都是密密麻麻的青紫色斑痕。在陈主任的轻声询问下，阿卯变得有些委屈，说道：“婆婆，老公，还有公公，阿卯不听话就打。阿卯不能说，妈妈会哭。”
看见阿卯满身的伤痕，我再也忍不住，告诉她被打了要报警，这是家暴。可阿卯满脸茫然，根本听不懂我在说什么。
陈主任瞪了我一眼：“就你懂，收起你泛滥的同情心，没他们阿卯能活得下去吗。”她示意我一起出去，迈出检查室，陈主任表情瞬间严肃，问道：“谁是阿卯丈夫？”
一个满身酒气烟味的年轻男人站了出来。
“阿卯不洗澡，你们就不怕宝宝在肚子里感染吗？怀孕还打她，你们是不想要孙子了吗？”两句话击中他们心中要害。第二天阿卯来住院时，身上果然干净多了。没过多久，阿卯生下了他们期盼已久的儿子。
出院时，阿卯特意抓着一大把糖果，找到我，笑着说：“小吴医生，请你吃糖。”
我本以为她的命运会因生了儿子好转。没想到2009年大年初一那天，我又在医院遇到了阿卯。
那天早上八点，医院急诊门口挤了很多人。我过去一看，阿卯穿着花棉袄，直挺挺地躺在抢救台上，衣服上全是冰渣，已经没了气息。不再是往日的娇憨模样，她静静地躺在那儿，身上的冰慢慢融化成水，一滴一滴在地上汇成小河。
警察例行来到医院，阿卯的父母公婆丈夫都坚决拒绝警察介入，并统一口径说阿卯是半夜乱跑失足落水。他们说的细节根本经不起推敲，但面对毫无证据的死亡，警察也无能为力。
直到我去阿卯生活的村子里探视别的病人，才在无意间听说了背后的故事。
阿卯并不是先天弱智，她也曾是父母捧在手里的宝贝。直到6岁那年，父母生了一个儿子。那年阿卯得了脑膜炎，当时父母一门心思扑在弟弟身上，直到阿卯不行了才送到医院抢救。阿卯捡回了一条命，但智力永远停留在了6岁。
为了凑儿子初中学费，阿卯在20岁时嫁入一穷二白的婆家，换来了800元彩礼。婚后一连生了三个女儿，婆婆都悄悄将女儿送给周边没孩子的人家换钱。直到阿卯生出了儿子，才把孩子留在家里。
而在那年年底，阿卯婆家的村子要拆迁，因为是商业拆迁，赔偿数额不小。有了钱，想换个正常媳妇的想法冒出来，阿卯老公更加嫌弃阿卯。大年三十的那个半夜，阿卯莫名溺死在村外不远的池塘中。
接受了女婿给予的几万元钱，给了阿卯一个体面的葬礼。阿卯父亲对外说当夜女婿喝多了留宿在自家并未出门。有了不在场证明，警察也无能为力。而这些事都被阿卯父亲酒后当做谈资说了出来。有了女婿给的钱，儿子大学学费不成问题。
大年三十的晚上，沉浸在过年气氛中的同村人，并没有把夹杂在鞭炮声中的呼喊当回事。阿卯的尸体在第二天被出门拜年的人发现，早已被冻得僵硬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-21.缝脸师》第1节（医院里的缝脸人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi21/</guid>
      <description>作为一名专缝人脸的医生，我面对的是一张张破开的脸。脸的主人或遭逢严重外伤，或为活命割开面皮取出肿瘤。但更残酷的事，往往发生在面皮缝合之后。
一
凌晨1点，我在值班室被一通电话叫到急诊室。诊椅上躺着一个女人，她用手捂着脸，乍一看，面部全是血，血珠不断从她的指缝中滴落。旁边的人试图帮她擦拭，可血还在不断往外渗，根本擦不干。
那天晚上，是我第一次在急诊室值夜班。当时我研究生读到第二年，刚开始给老师当助手，在北京一所知名医院为病人缝脸，因为终于能在手术安排表里露出完整的名字，我还一度为此兴奋不已。
凌晨见到这一幕，我忍不住一激灵，把困意都抖没了。“这个人还醒着么？”我心想。女人闭合的眼睑似乎验证了我的担忧，我下意识想拍拍病人的脸，确认她是否还有意识，但她将脸捂得严实，我一时竟没找到地方下手。
犹豫间，女人猛地睁开了眼睛。询问病史的过程中，我得知她叫刘丽，脸上的伤出自她丈夫之手。
前一天晚上，刘丽和孩子吃过晚饭，丈夫才醉醺醺地归家。像往常一样，夫妻俩开始暴怒、争吵。只是这次，男人摔完东西后抄起了菜刀，当着儿子的面砍向妻子。
我问刘丽丈夫砍中她的过程，她宣称记不得了。“只觉得脸上一热，”她神色漠然，讲述断断续续，“然后就是疼，再然后就是血。”
街坊循声赶到刘丽家，进门便见男人举刀指着刘丽。众人赶紧夺下菜刀，慌乱中有人从刀面上摘下刘丽的那块面皮，又帮忙打电话叫来她娘家的兄弟。
在赶往医院的4个小时车程里，刘丽一手捂着血珠嘀嗒的脸，一手攥着这块皮。见到我时，她愤懑地低语：“早知这样，我还不如不躲，断手断脚好过毁容。”
竟然有人因为容貌被毁，而后悔保全了性命？我觉得这个想法不太对劲，应该义正词严地劝说一下，很快又觉得无法置评，只能语塞沉默。
充当缝脸人的3、4年时间里，我不止一次遇见像刘丽这样被丈夫执刀相向的妻子。她们大都含着泪，说着意思相似的话：“不能留疤，脸缝不好宁愿去跳楼。”可是，折纸尚且留痕，何况破碎的皮肉，想不留疤，除非别伤。
我劝说刘丽先去做全面的检查，但她毫不在意，只关注能否保全她的容颜，反复说：“要先缝脸，脸缝不好我宁可跳楼。”两寸见方的脸皮被削下来后，一直被刘丽包裹在手纸里，4小时过去，已经干燥皱缩卷成了一条，护士将其泡在生理盐水里半个小时才能平展。
约10分钟后，主治医生何叔也赶到了急诊。我用眼神提示他看向我那压着刘丽面动脉挪不开的手。何叔看清情况后，脸色稍霁，也开始劝说她先做检查，依旧无果，于是让刘丽签了手术同意书，我们开始准备手术。
手术室里没有窗户，不开灯就暗无天日，但一打开手术用的无影灯，置身其间就分不清屋外是白昼还是黑夜。我脚尖一勾，往屁股下塞进一只凳子，便拿起针线，开始收拢患者面部的伤口。
有脸才有人的样子。皮面逐渐盖住千疮百孔的伤口，把脸拼拢回去的过程中，我仿佛看到刘丽一点点攥回了剩余的尊严。
低头认真开工时，我听见门板外面儿童哽咽高尖的哭嚎，那是刘丽的儿子。而治疗室里，刘丽似乎终于用尽了力气，她阖上眼睛，对儿子的号啕置若罔闻，雪白的无菌孔巾随着她的呼吸起伏。面皮缝到一半，她无声地流了几滴眼泪，我怕惊扰她，假装没有看到。
天亮后，刘丽就转院去了北京一家整形医院，怎么都劝都留不住。“即便现在不能做整容手术，我也要当面问清楚以后能不能治！”她眼神坚决，甚至带着几分狠戾。
二
我是一名牙医，会缝脸的那种。
高考填报志愿时，工科出身的父亲苦口婆心地劝我学医，他举了个理由，说我小时候娃娃缝得好，有一双适合做医生的巧手。实际上，那是我把娃娃的脖子撅断了，怕母亲骂我，心惊胆战做的活计。我一直觉得父亲这一理由给得敷衍，没想到后来，我真做了医生这行中，跟“缝”有关的活计。
在手术台上，主治医生负责保命的手术，我面对的都是残缺不全的脸。除处理外伤，我也会配合完成一些面部肿瘤切除手术。脸的主人往往在手术中割去了面部生的肿瘤，意识尚未清醒，躺在手术台上等待我帮他们合拢面皮。上手术台前，他们中的一些人攒着一腔最后的勇气，激昂地表示要战胜病魔，下了手术台后，垂头丧气，不知道怎么面对新的一天的病人也大有人在。
大部分人不理解“切脸”这件事，这像一门隐学，普通人很难想象我们具体怎么工作。所以，面对病人时，我必须花一些时间，借助一个头骨模型，来回比划以帮助患者理解专家为他们制定的治疗方案，直到对方理解、签字。
在我接触过的病患中，因一下接受不了自己的病情，哭泣的、失神自言自语的大有人在。
老张因面部癌症入院。根据治疗方案，医生会切除老张部分牙龈、颌骨和脸皮，手术过后，老张脸上会留下明显疤痕。我借助头骨向他解释了治疗方案，陈明风险后，老张自顾自开始低语：如果脸被切掉了，岂不像个怪物？又说，一手带大的小孙女肯定会被吓坏，“还会再黏着爷爷像个小棉袄吗？”他喃喃道。
我分不清老张是在自言自语，抑或是在寻求我的建议。实际上，我可以向患者解释文件上每一个医学字眼，却解答不了一个问题：如果是你，你会怎么选？
换作以往，我会抛出一套万金油的说辞：“这是看诊的专家为你选择的最佳方案”。这个回答不违心，也圆滑地避开问题不回答。
面对担心被孙女嫌弃的老张，我多做了一步，尽量平和地告诉他放弃手术的结果：“如果不这么做，那么可能您很快就不能继续带大您的孙女了。” 我把砝码推回给老张，让他自行决定加在天平哪端。
我明白，让人犹疑不决的，其实是以一场手术为分界点、前后截然不同的两段人生。不止是一张面皮这么简单。实际上，很多病人要等手术结束后，才能真正懂得那场手术的负面影响。
一次帮术后病人拆线换药时，我遇见一个恹恹不语的病人。帮他换药时，他递给我一张纸。我接过展开，不知这张纸在他手中攥了多久，皱巴巴的，上头歪歪扭扭写了一行字：“我不会说话，也不会吃饭了。”我知道康复状况让他担忧，只能低头继续干活，轻声安慰他：“别着急，慢慢来。”
术后的烦恼不便，在术前我都细细地讲给他和家人。当时，我反复斟酌措辞，想明白妥帖地告诉他们：最难的不是那一刀，而是面对那一刀之后，再也回不去的生活。
三
遇见王华时，他未满60岁。入院数月前，王华感觉舌头疼痛，照镜子发现一个红红的小坑，他自觉是工作繁忙压力太大长了一处溃疡，没当回事。不想几天过去，小溃疡也未痊愈，微微生疼。他这才到药店买了些药粉，每日喷洒。转眼几个月过去，那处溃疡丝毫没有好转的趋势，顽固地生长在他的舌头上，反而越来越大，他发觉不妙，这才去了医院。
回忆起在当地医院确诊患癌时，王华的妻子在走廊里拉住我悄悄地抹眼泪。几经辗转，王华被我的老师收治了。
经过检查，我们确定王华舌头上长的是一处癌症的病灶。在医院充当“缝脸人”的3、4年时间里，我管床的病人便有4、5百名。印象中，许多人发现口腔里的癌症，都是从久不愈合的口腔溃疡开始。
我们需要把王华的下嘴唇、颌骨切开做入路，切掉大部分舌头。因为癌症有沿淋巴扩散的风险，我们还需要切开他的脖子，做颈部淋巴清扫。
生病前，王华是一所初中的老师，过去的20多年，他大部分时间在讲台上度过。我不得不告诉他，根据我们的术后预期，他康复之后语言功能会受影响，恐怕无法支撑他正常授课。
一张嘴便吃得下饭、说得出来话，作为一个人，这是理所应当的事情。而像王华这样的病人，一场手术将把他们这些功能彻底打碎。
3个月后王华回医院做复查，他告诉我，自己已经告别了讲台，学校很照顾他，把他调到后勤工作。“其实就是给我个地方养老，我明白，.”术后的王华艰难缓慢地告诉我，“跟别人我不说话，别人也不乐意听我说。我这次复查完，回去就要办退休了，干不了什么活，别给人添麻烦。”
离开前，王华把口罩帽子戴上，“别人看见我也难受，不招那个嫌了。”他摆摆手谢过我，走出诊室。我已经习惯于面对这些破碎后重生的面容，可当病人们回到茫茫人海，脸面是容，是貌，是人的第一张名片、第一声招呼，有些人却再也递不出去这张名片，只能默默戴上面具，掩盖伤疤。
四
并非所有病人，都能按照自己的意愿，决定是否接受治疗。有一个我至今想起都会辗转反侧的病人，在她的生死关头，我和她都没办法做出延续她生命的决定。
急诊门口来了外地牌照救护车时，都能激起我的恐惧——那意味着车上的病人伤情严重，或者伤患认为伤情严重。当我看见阿芳的时候，觉得“严重”被恰如其分地使用了。
第一眼，我甚至没看出来她嘴里是什么，一闪而过的念头是：“这是含个球拿不出来了？”
向救护车上的医生问过病情之后，我才发现她嘴里那个硕大的、撑得闭不上口的球形物体，真是她变了形的舌头。
阿芳，是个不识字的女人。她神智不清，眼珠四处乱转，口中规律地哼吟着。由于她无法叙述病史，我只能四处找陪同她来的家属。最终，我在急诊科各个角落找到阿芳的儿子、丈夫和大伯，他们七拼八凑地讲述了阿芳的病史，面色不耐——
阿芳50多岁，此前因尿毒症已经做了8年透析，到了肾性脑病的地步，整日神志不清。那天一家人午餐时，她因抢吃一块排骨咬伤舌头，舌头逐渐肿起来，像个口嚼塞子般堵塞了口腔。检查时，肿胀的舌头挡住视线，我看不到伤口，血依旧不停流淌。一开始，血一部分被她喝下去，一部分溢出来，持续两天后，家属没有办法，便带她去了当地医院。当地医生诊断后判断情况严重，告诉他们：“无能为力，去找缝舌头最好的医院吧！”于是，阿芳被家人送到了我们医院。
当天值班主治医师和我相视一眼，欲哭无泪：伤口隐藏在舌头后方，手术的入路在哪，阿芳的身体能不能负担，这些都是这场手术成功与否的关键因素。
随后，我开始向家属交代病情、沟通方案。然而无论怎么解释，阿芳的家属都是一脸“听不懂”的表情，不断重申：“我们就是来缝个舌头而已。”
他们不断表示，家中由于长期为阿芳做透析，经济情况困难。于是，医院一降再降要求他们缴纳的押金额。到了决定是否继续治疗的时刻，阿芳家的男人们互相推脱，儿子要听父亲的，丈夫要听哥哥的，大伯要听父子俩的，他们为此在诊室里吵吵嚷嚷，久不停息。
救护车司机叼着烟从诊室门口探头进来，不耐烦地询问我们收治与否，他好早点收工走人。一时间，所有乱飘的视线都回到我们身上。
主治医师一咬牙：“治可以，签字！”
于是我们通知了总值班，开放了手术室，麻醉大夫、护士开始备战，值班医生各就各位，大家都训练有素有条不紊地撸袖子。阿芳需要接受的应急手术，费用不到2000元，只等家属签署同意书，我们就可以开始抢救病人。可办公室里，阿芳家的男人们就签署同意书，又开始了你推我让，签字笔仿佛定海神针一样谁都举不起来。
三个人都想置身事外。到最后，那位与我年龄相仿的儿子不知躲去了哪里，我把笔塞给了丈夫，那个男人推诿着，念叨着“住院费是大伯出的，他说了算……”那位“掏了住院费说了算”的大伯一副“与我无关”的表情，刻意假装没注意到这边发生的事情。
看得出来，他们都在等医院说出“不治了”，然后心安理得地离去，顺理成章摆脱一个负担。
阿芳的丈夫看了看愤怒的我，大嗓门低沉了下来，嘟囔着：“钱都花她身上了，也治不好，过两天还要透析还要花钱……”他突然眼睛一亮，盯着我，“你刚才说你们医院不能透析？”
我听出他语气中倏忽而过的欣喜，瞬间替阿芳感到心灰意冷。但我没说话，看着男人，等着下文。
“不能透析我们不在你们这治！”阿芳的丈夫说。这句话给一旁靠着墙默不作声的大伯也通了电，两个男人开始抖擞起精神骂骂咧咧，同仇敌忾地向外走。
我无奈只能叫住他们，掏出抽屉里备下的拒绝治疗文件，请阿芳的丈夫签字。一瞬间，他像是被掐住脖子一样没了气焰。
拉锯至此已经两个小时，阿芳舌头的肿胀明显加剧，窒息随时会先于失血、肾衰要了她的命。无论谁签字拒绝治疗，都相当于参与了对她的谋杀。
我面上不动声色，心里却替阿芳着急，悄悄地询问一起值班的师兄：“难道没有家属同意，我们就不能进行治疗吗？”他看了我一眼，那眼神让我自觉像个弱智。年轻的总值班体谅我不懂事，悄悄告诉我：“病人自己糊里糊涂，万一出了事，谁跟你讲这个道理？医院以前为这种事赔过不少，你不知道的……”
同病房的患者家属开始控诉阿芳一家的吵闹，我无奈，给了三个家属三支笔，让他们不分先后顺序地签了字。
她儿子说，他们会把带回家继续治疗。
我只能相信。
被推出医院的时候，阿芳察觉方向不对，哼吟声骤然尖锐急促，发出一种牵动肺腑的悲鸣，像街边被捆绑起来待宰的羔羊。人来人往的马路边上，阿芳哀声连连，想引起注意，但阻挡不了什么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业-22.急诊医生：百草枯中毒者的最后一面》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi22/</guid>
      <description>作为一名医生，我见过很多百草枯中毒者，无一例外，我见的是他们的最后一面。只有一对夫妻，中毒后却要求出院回家。
一
「有人药物中毒需急诊灌流，速回医院。」
凌晨刚过，来自医院的电话吵醒了我，我赶紧起身洗漱。赶到医院时，天还没亮，急诊室里已经忙成一团。
急诊室临时加了床，心电监护设备乱声作响，两例急性中毒的患者平躺在病床上，他们的鼻孔里插着食指粗细的橡胶管子，一直通到胃里，我看了一眼刻度，男患者显示的是 59，女患者显示的是 55，这个数字是胃管的深度，单位是厘米。
洗胃机加足了马力，灌 2000-6000ML 的清水到胃里，再从胃里抽出气味浓重的褐色液体。
「喝的什么？」我问同事。
「百草枯。」
床尾站着一个白发老人，拄着拐杖，颤颤巍巍，抹着眼泪。我深怕她一个踉跄摔倒在地，搬了把椅子扶着她坐下。
两名患者是一对中年夫妻，因为一件鸡毛蒜皮的小事斗嘴，发展到动起手来。
妻子气急攻心，拿起百草枯就往嘴里灌，丈夫一把夺下瓶子，说：「你想死是吧，好，我陪你死。」一仰头，把剩余的都喝下了。
据说两人在来医院的路上还不断争吵。一进医院，输液、抽血、洗胃、灌肠一趟折腾，精疲力竭的两人才停住了嘴，情绪平和下来。
现在，他俩躺着一片静谧的白色里，嘴角、衣服上、床沿均是吐出的胃内容物，刺激的毒物味混杂着酸味弥散。他们像两条不小心被冲上岸的鱼。
「喝了多少？」我问首诊医生。
「女的喝了小半瓶，男的喝了大半瓶，都远远超过了致死量。」首诊医生给我递过家属带来的百草枯瓶子，我看到瓶口下方写着 200ML。
百草枯的成人致死量为 20% 水溶液 5 到 15ML，一旦服用，经消化道、皮肤和呼吸道吸收，毒性累及全身多个脏器器官，严重时可导致多器官功能不全综合症（MODS），肺是主要靶器官，可导致「百草枯肺」。
常有人说，百草枯一出，百草不生。从医几年来，在急诊和血液透析中心，我没有见过喝下量逾 10 毫升百草枯还能救得过来的，一例都没有。
唯一的特例是一名把百草枯含在嘴里没有下咽的女患者，她因为老房子拆迁条件没和政府谈拢，拿了瓶百草枯去办事处，当着领导干部的面喝了一小口，威胁自杀，被警察送到了医院。嘴里含着的一小口百草枯始终没有吞咽，最后关头吐了出来，嘴巴早已烂透，命却保住了。
百草枯中毒至今尚无有效解毒药物，国内也无急性百草枯中毒统一的诊疗方案或者指南。
2016 年 7 月 1 日，国内全面禁止百草枯水剂的销售和使用，尽管如此，百草枯在民间并没有绝迹，我所在这家浙江小城的三乙医院里，差不多每月就会接收到一例百草枯中毒者。
我想，这夫妻俩已经没救了。
二
陪这对喝百草枯的患者来的老人，是女患者的妈妈。
我告诉她，她女儿和女婿喝的百草枯远远超出了致死量。刚才查了两个人的血液，血液里百草枯浓度很高，血色素也下降得很快，小便里查出来的百草枯浓度虽然较之前有所下降，但也不能改变什么。
「现在给他们做血液灌流也只是暂时缓解，将部分毒素吸附出来，让毒素渗透得慢一点，您要做好心理准备。」
「不可能，这不可能，他们老是吵架，也不是一次两次了。两个人都是暴脾气，冲动，每次吵吵就过了。医生，洗胃、换血、用最好的药，多少钱我都愿意出。我老伴去得早，就只有这么个女儿，从小娇惯了些，但从没做过什么坏事，医生你行行好，怎样都要救……」
首诊医生摇了摇头，在病危通知书上写下：「急性百草枯中毒，病情危重，随时可出现恶化，随时可能出现呼吸、心跳停止，特通知，请予理解并希望家属积极配合医院的抢救治疗。」
老人瘫在椅子上，过了好一会儿，缓缓地说：「真的没得救了么。」
首诊医生不说话，看向我，示意我说点什么，我却仓惶地想逃离。
老人看着我的眼睛，里面有询问，有焦急，还有隐约的期待，并不清澈的眼球里似乎承载着两个生命的重量。那重量压得我透不过气来，我低下头，没有回答她。
老人拄着拐杖深一步浅一步走到病人床边，细细地说着什么，时不时地抹眼泪。
随即，夫妻俩像商量好似的，「啪啦」一下坐起来，扯掉鼻腔里的胃管和吸氧管，大喊着：「医生医生，我们要出院回家，把我们腿上的管子卸了。」
男患者嚷嚷着：「我们只是喝了点农药，现在血也抽了，胃也洗了，血也换了。这样都还弄不好，你唬我们呐。」
「我警告你们，我妈年纪大身体不好，你们别吓唬老人家。出了事谁负得起责？」女患者声援着自己的丈夫，看来两人已经和好。
接着她转身安慰老太太：「你看我们现在不是好好的吗？别听他们瞎说。医生最会把事情说得严重了，骗我们钱。走，我们回家。小宝还在家呢。」
以往遇到这种情况，我会上去跟他们解释，胸部 CT 的病理性改变，血气分析及血象数据的异常、心电图显示已经出现心率失常。我会拿着这些数据说明，他们身体情况很糟糕，必须留院治疗。
但是此刻我静默了，我没有底气，我知道这是一条没有归途的路，留院治疗只能延缓他们的死亡，让他们在去的路上不至于那么痛苦，却不能避免。
参考书上清楚地写着：急性百草枯中毒患者（服用＞40ML）将很快发生多器官功能衰竭，病死率高达 100%。
这是个无法避免的 100%。我清楚地知道接下来他们将会面临什么，大多数百草枯中毒患者先是说不出话，百草枯渗入口腔黏膜，口腔内开始溃烂，往往伴有血性渗出，咽部红肿，扁桃体肿大，疼痛难忍，然后呼吸费力，出现急性肺损伤（ALI）或者急性呼吸窘迫综合症（ARDS），再会出现全身多器官功能不全综合症（MODS），肺泡内和肺间质纤维化，最终死亡。
百草枯中毒进展速度非常快，纵使每天做血灌，用大剂量的抗毒剂，也撑不过一周。我看着这对夫妻在病危通知单上写下：「要求出院，后果自负」。而后，目送他们离开。
三
眼前的场景，让我想起工作第一年的一天夜里，我第一次接触到喝百草枯的患者，同样的病床，同样的深夜，同样是一对恋人。
男孩和相恋五年的女友提出分手，准备和另一个女孩订婚。女友接受不了，在男孩订婚前晚，就着高浓度的酒精喝下了整瓶百草枯，喝前还给男孩打了电话，男孩知道后，赶忙送她来医院急诊。
女孩很漂亮，乌黑的长直发，大眼睛，皮肤白皙，被送到医院的时候满脸泪痕，一身酒气，躺在病床上，抱着男孩哭，说着「不要离开我」，到后来说不出话。从胃管开始，到身上插了七根管子。
乙醇是脂溶性助溶剂，通过刺激胃酸分泌，会加速百草枯迅速入血，同时也加重百草枯对胃肠道的腐蚀。胃肠道炎性因子大量吸收，又加重百草枯对全身各系统的损害，乙醇的代谢产物乙醛和百草枯，又对肝脏细胞形成了叠加损害。
死神很快到来，我拿到女孩死亡证明的时候，年龄那一栏写着醒目的「25」。
之后的日子里，我目睹了很多个百草枯患者的最后一面，或是插着气管插管，或是带着呼吸机，或是全身上下挂着各种各样的管子。他们之中有 90% 以上是后悔的，有人在纸上写下「我想活，我后悔了」，有人拽着医生的手，拽出血来，一直喊「救救我」，有人抱着自己的亲人，直到停止呼吸。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：23.职场编辑》第1节（58岁的北漂新人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi23/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi23/</guid>
      <description>六年前，我从县文联主席的岗位上退休，只身来到北京谋生。作为一名年老的职场新人，我和90后们成了同事。
一
2011年，我52岁，在县文联上班。一天，县委书记找我谈话，告知我被“内退”了。这是铁定的事实，没得商量。
我从2007年开始担任文联主席，亲手创办了《雪绒花》杂志，并请冯骥才先生亲笔题写了刊名。过往的光辉还历历在目，可现在一切光辉的都成了过往。
当晚回家告知妻子这件事之后，她有些惊讶，但也只能接受这个现实。
“要不，我去北京打工吧。”我对妻子说。
“打什么工？”
“我网上提交一下简历，看能否找到报刊杂志一类的编辑工作。”
妻子没搭理我。
我赌气做出这么个决定，是因为被免职后上班已经没有意义。接替我的文联主席已经到位，如果赖在单位继续上班，大家未免都有些尴尬。又想着，说不定到北京还能干出一番事业。毕竟两个儿子都还没有成家立业，也要给他们存一些结婚的钱。
妻子当然希望我能在北京混个模样，但她又最清楚，我除了“笔杆子”不错，再也没有其它优势了。人长得瘦小，外出打交道又总是吃亏上当。
我像哄小孩一样对妻子说：“我这回去北京，运气好的话，在北京混出个样样来，说不定还能在北京买两套楼房，到时候咱全家在北京定居了。”
但是，我心里还是没底，不知道是否会有公司愿意聘用我。然而，我去意已定，即使网上提交简历没有公司聘用我，我也决定实地去北京的人才市场走一走。
没过几天，北京一家报社的负责人给我打来电话，说要我过完年去面试内容编辑的职位。
这个一下子让我觉得在北京找工作还是有希望的。这不，简历刚提交不几天，就有公司通知面试，看起来是个好兆头。
去北京，得先找到住处。我决定从网上找房租。找来找去，最后决定先临时租地铁附近的一个日租房，一天20块钱。
于是，在正月十二那天，我拉着妻子给我买的墨绿色的小号拉杆箱走进汽车站，买了张通往北京的车票，开启了我的北漂生涯。
二
在文联办杂志的时候，我经常来北京出差。那时候我总感觉是梦幻般的国际大都市，住着单位安排的宽敞舒适的标间的我，肯定想不到多年后我会和几个小伙子挤在一间六七平米的屋子。
刚来到北京，我在刘家窑地铁口附近和六、七个男孩合租了一小屋，睡上下铺，类似于学生宿舍。睡在我下铺的那个小伙，每次我上床后，就提醒我，“上床后别摇动床。”
拥挤的地铁上，高个子年轻人的肩膀，胸脯，胳膊肘，混杂在一起挤压着我的脑袋。我憋屈着，心里数着还有几站要换乘一号线。
终于挤出地铁，再步行10分钟，就可以到上班的地点，也就是之前那家找我去面试的报社。
办公室有四张桌子，紧挨阳面窗户的两张桌子对在一起，我对面坐着一个的美女，她是办公室主任。紧挨门口的是一位年轻的小伙子，他是公司的文员。中间靠墙的是平面设计。这个不到20平米的四人工作空间容纳着四个不同的工作岗位：文员、设计、办公室主任、编辑，剩下的一个岗位就是编辑，就是我。
挨门口的那个小伙子用的是自己的笔记本电脑，他眼前也摆着一台老牌台式电脑，他可能觉得这种破电脑根本就不能玩游戏，所以根本不用。设计的电脑配置算是高一些，美女主任用的也是自己的笔记本。老板大约45岁左右，姓张，被称为“张主编”。
我打开电脑开始写文章。美女主任给我安排稿子，写的是关于各地企业家的这个事迹那个事迹。QQ连连忽闪我，让我接收文件。今天派给我的任务是根据她传给我的材料写一篇5000字的报告文学，她看上去很摆谱。
主任总是一副领导的面孔。听挨门口的那个小伙子说，她才21岁。
“这篇文章今天下班前交稿。” 主任的QQ给我发出指令。
主任伏在她的笔记本电脑前一丝不苟地盯着显示屏，戴着耳麦。估计是在玩游戏，有时候她嘴里还哼着曲子，估计是听歌、看视频。
我就像个实习生一样，老老实实地在电脑前完成作业。今天必须交稿，这是铁的任务，不过，午饭前恐怕没戏。就这破电脑，word三个文字就卡壳一下，别说原创，复制粘贴也要时间呢。
下午四点半，我QQ把写好的稿子传给美女。她好像浏览了我的稿子：“你写得还算凑合。”
我不由得窃笑了。
办公室内最安静的是平面设计，半天都不吭一声，坐在电脑前像一尊蜡像。文员有时候在办公室转悠一圈，总体上我们四个互不搭言，井水不犯河水。关联比较密切的是主任和我。她每天要给我派稿子，虽然近在咫尺，但基本不说话，有什么事情QQ解决。
自从加入这家公司以来，纵使我每天写5000多字的稿子，主编还是对我不满意，也没有好感。主编总是希望我不能有喘气的机会，恨不得让我每天写两三万字。“要走量啊”，老板总是这样说。或许我的量没有让老板满意。
三
办公室里一如往常在下午一点三十分开始工作。
就在我电脑重启时，门开了，有人走过来，是老板。我顿时感到心头一紧。
“你今天根据广东那个人大代表的事迹材料写一篇不低于5000字的报告文学。”主编对我一如既往地严肃着面孔，那双眼睛有些晦暗。老板说： “半天整5000字报告文学不会有问题吧。”老板将双手插进黑色呢子西服的口袋，两眼紧紧盯着我，仿佛还在想说什么。
我靠在椅背上，手撑着额头，我的脑袋开始隐隐作痛，头皮胀痛。
那天下午，司机来我们办公室找美女办公室主任聊天。而我则在赶这个五千字稿子，他在一旁滔滔不绝地聊天，显然会分散我的注意力。眼看差一个小时就下班了，我视线向右转了90度，礼貌地笑着，“师傅，不好意思，您改天再聊，我这边有个稿子下班前必须搞定”。
“我聊天碍你啥了？”司机顶了我一句。
我不由得站起身来，“有你这样说话的吗？”
“你还不服，想打，来，过来试试！”
“你想咋？”
“我想揍你！”
可能是我们的吵声惊动到了老板，他推开门，就站在那里，两眼狠狠地盯着我。屋子一下子静得如死水一般。
后来我才知道，司机原来是老板的小舅子。
过了一周，主任让我第二天去河北任丘采访一个民营企业老板，我不太想去，试着推脱了一下。
“不能外出采访就辞职吧。”她说。
我的自尊被严重撕裂着，冲动之下我做出了一个决定：离开这家报社。
北漂就这样开局，但这并没有消减我对北京的兴趣。石景山的一个环岛，看上去就像家乡壶流岛的风格一样。我脚踢着一颗石子，沿着环岛转。568路公交车开过来，我突然想坐上去，一直到终点看看会通向哪里。
四
一周后，另一家公司通知我去面试。
这是一家在北五环的文化公司，网上介绍公司经营杂志和网站，急需大专以上学历者应聘杂志编辑部主任，月薪一万二千元。
早上七点钟，狂风大作，是个坏天气。我艰难出行，总算在上午9点钟准时到了这家招聘公司。
公司租的是住宅楼一居室，只能看到三个人。其中一位约摸30岁的男子猜我是面试，说老板一会儿来，让我等会。
10多分钟后，一个肩挎黑包30岁模样的男子迈着疲惫的步子走进公司，看样子是老板。我两眼紧盯着他，他带我进了里屋的办公室，开始盘问我的信息。
随后他找了几期杂志扔到我眼前，“这是公司办的杂志，你可以看看。”
他让我陈述了个人简历后，现场拍板立即聘用我，并安排我为杂志策划新的栏目，下班前搞定。
老板让我坐在他旁边的那台电脑，他给一个接一个的打电话。
“喂，你好！前几天给你公司寄去的杂志收到了吗？”当对方说，“收到了”，老板会接着说，“好，经杂志社研究决定，将对你公司的发展业绩做全面的深度报道，请你公司提供有关事迹材料。”
对方一般会问“收费用吗”，老板就会说，“很划算的，封面8万，封一3万，内页8000……”
老板抱着话筒不停地打，听得出，有广东的，海南的，黑龙江的，内蒙古的……他一人几乎把电话打爆了，但整整一天也没逮住一个上钩的。
突然想起来，老板忽略了我入职后的工资待遇。我趁老板电话“缓冲”的时候试探了一下。
老板说：“第一个月两千，以后看效益。”
我怔住了：“您网上不是说月薪一万二吗？”
“网上承诺的是，你得有业绩——你假如拉一单业务，比如，拉一个封面业务，公司收入8万；然后有你的提成15%，你算算看，是不是一万二！”
原来如此。
下午五点十分，我把策划好的杂志栏目策划QQ传给老板看，老板仔细看了半天没吱声。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：24.支教老师：孩子，你别害怕》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi24/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi24/</guid>
      <description>九月份第一次看到这班孩子，是在一个晚自习课上。
寄宿学校座落在山坡上，日光灯管边飞满了各种小虫，被灯管烫伤翅膀还会执着地扑腾。孩子们好似早已习惯，只有我在担心虫子会不会突然在我说话时向我冲过来。窗外蛐蛐的鸣叫声此起彼伏，而教室里头的这群孩子，一点不比外头安静，或许是新开学的兴奋，也或许是没把我这位新来的支教老师放在眼里。
在来之前，我像很多支教老师一样，想当然地以为山里孩子都应该是淳朴的，渴望知识，会在我的关爱和教育下成长。我期待着去改变他们，也渴望看到自己的改变。然而事实并非这么理想化，不爱学习的孩子大有人在。
初一的学生正处于躁动叛逆的青春期，又保有小孩子调皮捣蛋的天性，远比我想象的更难对付。他们整天勾肩搭背，拉帮结派，说着“你若动我兄弟一双翅膀，我便废你一座天堂”这般令我汗颜的团伙口号，也会在课堂上偷偷把粉笔头塞进板擦，等我擦出一条长长白线时哄然大笑。
这样的小麻烦不胜枚举，倒也为我的支教生活增添了斗智斗勇的乐趣。我知道他们可能不是好学生，但一定会是好孩子。为了赢得他们的好感，我决定采取一些与众不同的教学方式。
傍晚时分，我带着他们跑到后山念单词，深秋的树叶落在我们头上，总有几个孩子注意力会被吸引过去。有一次周末，本该用来上课的时间被我悄悄拿来给孩子们看电影，我带着他们溜进会议室，用全校唯一一台投影仪放《海底总动员》，他们在黑黑的房间里笑成一团。
晚自习的时间也被我拿来教他们唱英文歌。我以为我可以教很多首，但他们学得很慢，每一句话都得用中文标注发音才能跟着唱。
我教他们的第一首歌，也是唯一一首歌，是甲壳虫的Hey Jude。他们戏称其为黑猪，每每唱到“黑猪，Don’t be 阿肥”时，他们就笑得前仰后合。就这么一首歌，我教了整整一个月。
这所寄宿学校的学生大多家在山里，周末也不回家，出校得老师批准。学校每个月有一次小长假，那时候学校才会空空的安静下来。我每天和他们吃住在一起，除了对他们的性格有所了解之外，还知道了不少他们家庭的故事。
二
班里有个文静的小姑娘叫小丽，稚气未脱的脸上有种隐忍倔强的神情。她的成绩一直不错，上课也很认真。第二个学期开始时，她个头忽然蹿高了，明显进入了青春期。除此之外，我发现她的神态有了一丝异样。我妄自猜测，她一定是早恋了。
我对班里的早恋现象打压不多，因为我也是年轻人，觉得只要她能把握住自己就好。但是渐渐地，她的成绩下降了，周末经常要求出校，上课也昏昏欲睡。我找她谈过几次，她都矢口否认谈恋爱，一口咬定我冤枉了她，我只好作罢，叮嘱她多把心思放在学习上。
有一回课堂上，她低着头不知在写些什么，我断定那不是做笔记，心中一恼，直直地走向她。她下意识地撕下那页纸揉成一团，但还是被我手快给夺走了，纸上密密麻麻地写着“小三去死”和其他一些污言秽语。
我惊住了，我还没有见过如此偏激的情感，而这竟出自一个文静又坚忍的女孩子。
我狠狠地责骂她、警告她，也苦口婆心地劝解。她紧闭着嘴，眼里满是泪花，皱巴巴的纸被她局促地抚平，上面的字眼已如烂泥般不可辨认。但她没有做出丁点改变，成绩直线下滑，还交了一群最让老师头疼的朋友。
直到有一天，节日小长假，家长来学校接孩子，我见到了小丽的父亲。他高高瘦瘦的，皮肤晒得黝黑。小丽站在父亲身边，面无表情。他递来一根烟，我看了一眼，那包烟应该是50块的贵烟，而他自己抽的是几块钱的杂牌。
“老师对不住了，最近家里有些事，没来操心孩子的事，劳烦你多管教管教。”
“家里出什么事？”
他父亲神色略有尴尬，但还是如实地告诉我：“和孩子她妈离婚，我又找了个伴。”听完我久久沉默不语，我知道小丽的母亲长年在外做保姆，父亲则在山里种田，长久的分居和这个新出现的伴，想必就是离婚的原因。我这才反应过来那些愤恨的“小三去死”意味着什么。
三
在这个封闭的学校里，家庭的矛盾像团飘散不去的积雨云，长时间的分离阻隔了阳光，所有的孤独和恐惧都留给孩子们自己来承受。
坐在第一排那个小个子的男孩叫小登，上课时他总是端端正正地坐在座位上，下课虽然活泼，但不胡闹，碰到别人总会大大方方地道歉。他长得像小时候的我，因此我总是格外关照他，每次遇见我，他都会笑着说老师好。
小登在我看来就是个简单快乐的小男孩，但我发现他从来不回家，即使是小长假大家都走光了他也留在学校。没人了他就自己在山坡上看看书，或是在坑洼不平的球场上扔扔篮球，孤零零的。直到第一个学期结束时，我发现他还是没有回过家。我看了他的档案觉得很奇怪，他并不是孤儿啊。
直到过年后开学的第一天，小登的父亲送他来学校，我才第一次见到他的家长。办完入学手续，我的工作也忙完了，发现这位父亲在等我，执意要请我吃饭。我不好推脱，便和他们一起去县城饭馆吃饭。
饭桌上，一向眉眼笑盈的小登却一声不吭，我以为是因为跟老师吃饭会紧张，一直给他夹菜，让他多吃点，他也很听话埋头吃。他父亲给我递烟，我不抽烟，但还是收下了。
“老师啊，吃完饭我就要走了，孩子还麻烦你带回学校。”他还说了一大堆让我多关照多监督多教育的客套话。
“您在哪工作？”我问。
他说在一个北方大城市。
“那多久回来一次？”我又问。
“一年就回来这么一个礼拜，短短地过个年，看一眼孩子，在老师这给孩子存点生活费。”他说着往我手里塞了一把钞票。
“您在外工作，那孩子母亲总在家吧，或者爷爷奶奶之类的老人？为什么小登放假了都不回家呢？”刚问出口，我就后悔了。
小登父亲像被我审问的学生一般如实讲述了家里的情况。他在外打工，和别的女人好了，小登母亲知道后扔下家走了，不知下落，三年了。简单的几句话，让我噎得说不出话。
吃完饭，他去赶最后一班开出县城的大巴车。小登站在我身边，看着他父亲的背影在渐暗的夜色里模糊。一年，就回来七天，留下一笔钱，然后再等下一个一年。
小登的个头才及我腰，我摸了摸他的发旋，却发现他在微微发抖。我俯身去看他，他的眼睛里全是泪水，正一声不响地往下掉。我拉起他的手，走回学校。
四
初一的孩子已经开始封闭自己的内心，小登虽然沉默，但乖巧懂事，不至于让人太操心。而小晨却让我无比头疼，至今都不敢多回忆。
小晨从来不把心思放在学习上，老师们对他的要求就是守规矩就好。快到清明节时，他偷了初三学生的手机，翻墙出去，卖了二十块钱，事发后被初三学生抓住，闹到了校长办公室。
我电话通知了家长来学校处理，说话时我已经尽量语气和缓，但似乎所有家长都惧怕接到来自学校的电话。听到我说请来一趟学校之后，电话那头便立刻附和：“好好好，马上就来，老师你别生气。”即使是从电话里听到，我也有些不忍，一个比我年长的男人在向我表示歉意。
我等了三个小时，小晨父亲终于满头大汗地跑进来。
“怎么这么久？”我问。
“这个点没有大巴车了，我是跑着过来的。”他说。我瞥了一眼他的鞋，薄薄的底，三个小时的山路，踩到那些石子铁定钻心的疼。我心里一阵苦涩，早知道来一趟这么不容易，我就不叫他了。
最后的结果，是让小晨赔200块钱。小晨父亲一边低眉顺眼地向我赔罪道歉，一边从口袋里掏出一只塑料袋，五元，十元地往外凑钱，很不放心地数了好几遍，才颤抖抖地将钱递给校长。他转向小晨，气愤地斥责了他。
小晨只站在旁边一动不动，神思恍惚的样子，好像什么也没听见。对他父亲来说，这一天不仅没有收入，反将血汗钱往外掏，还要在山路上来回奔波六个小时。等他回到家时想必天早就黑了，而小晨却连他说的几句话都听不进去。
哪知第二天，小晨又偷了一个手机。当他父亲再次赶来的时候，已经快哭了。
“你到底想干什么！”这是他父亲对他唯一的质问，小晨没有给出回答。沉默似乎是这个少年唯一的武器，紧密地防守着自己，让大人无所适从。父亲用略带颤抖的声音问他：“你还读书吗？”
小晨非常坚定地说，不读了。他父亲眼中闪过失落的神色，还是不甘心地又问了一遍：“真的不读了吗？”这次小晨看了眼父亲，有些犹豫，最后还是点了点头说：“不读了，我回去干活吧。”
我给他办理了离校手续，并帮着他父亲一起去寝室收拾他的铺盖。在送他走到校门的时候，我忍不住问了一句：“小晨，成绩不好没关系，可是你一再偷手机卖钱，是为了什么？”
“清明要到了，我想给我妈买束花。”他撇了撇嘴，小声地嘀咕了一句。
五
这样的故事还有很多。而这样的故事越多，我越发现，我来支教，能改变的非常有限。他们和我相处的这一年时光，不过是漫长生命长河里的一滴水，将在他们进入荒蛮社会后瞬间蒸发不见。
转眼到了第二年的六月份，我就要完成支教任务离开他们了。和来时一样，又是一个凉爽的夏夜，幽幽虫鸣从外面传来。我们正上着晚自习，忽然停电了。我从办公室拿来几根蜡烛，在教室的角落里点亮。停电了上不了课，我便放歌给他们听，把手机开最大音量，切换到随机播放模式。
不知是不是巧合，歌曲跳到了那首Hey Jude，音乐一响起，所有孩子都轻轻地跟着拍子唱了起来。要知道，这首歌是我刚开学的时候教的，现在已经过去快大半年了。平时记一个单词都困难的他们，竟然还记得。
也许很多很多年以后，只有少数几个念了高中或是念了大学的孩子，才会在某一天突然发现黑猪的秘密——“Hey Jude，Don’t be afraid.”
有个支教老师告诉过他们，在这个满是艰辛与磨难的世界里，请不要害怕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：25.编剧》第1节（组建班底）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi25/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi25/</guid>
      <description>他说，你会被骗，说明你挺好，还有被骗的价值。你能被骗，说明你不够好，别人才会用骗的方式跟你合作。有这功夫诉苦，还不如升级你自己！
一
我没想到，一个小破电视剧也能有这么多编剧过来应聘。
面试地点设在老杜长踞的蓝调咖啡馆。十点钟的时候，包厢里已经来来回回好几拨人了。二手烟充满了每个角落。我在门口站着，偶尔探个头出去吸点新鲜空气。云雾里，对面老杜松软的腰腹跟融化的冰淇淋似的摊在沙发椅上。他手上夹着烟，歪着脑袋对我龇牙一笑。
“十三，等哪天你自己当总编剧了，你就可以叫抽烟的人滚出去了。”
我嘿嘿一笑，有没接话。
我跟着老杜做事已经大半年了。老杜是这个编剧工作室的老大，野路子出家，入行近十年了，积攒了不少圈内资源。即使朋友圈同行都感叹如今行情不好、影视寒冬之类，老杜该接的活儿一个也不少。他大概经历过一段极为艰苦的岁月，因此在挑选合作伙伴（枪手）的时候，很是在意对方能不能吃苦。
那会我刚从学校出来，空有一肚子理论，急于找机会参与到实际项目中去。但大点的影视公司用人标准基本都是“有署名作品的编剧”。剩下一些愿意降低标准的小公司，便是让我三天两头写个剧本策划案，或者出个大纲梗概给他们研讨，觉得“合适了再签合同付款”。
我在大约写了十几个剧本大纲却分钱未拿后，开始明白怎么回事。这群人跟我一样没钱，不过是拿着我的东西到处圈钱，谈演员、谈资方，空手套白狼而已。若说风险，唯一的成本风险也转嫁到我身上了。不过在大部分人看来，编剧不过是在电脑上敲敲字而已，实在算不得什么成本投入。
就这样混沌了半年，我左右都摸不着门，快交不起房租时，之前合作过的出版社老师给我推荐了编剧老杜，并嘱咐“这人待我是挺好的，但人品到底怎么样，你还得自己看。”
很快，我就明白了出版社老师这句话的意味。
第一次约见面，老杜在电话里仔细了解清楚我在北京的住址后，问“明天早上八点到我楼下，能不能做到？”我心算了一下，穿越半个北京城再赶去燕郊，我四点起来够不够？
时值深冬，早晚温度极低。同租的室友还在睡梦中痴笑，我已经摸黑穿戴整齐出门了。北京最早的地铁得五点钟以后，我从小区步行到地铁站刚好能赶上第一班车。等出了地铁站，我再买票登上去往燕郊的大巴车，最后打个黑车到老杜楼下，时间刚刚好八点整。
发信息给老杜，左右等不来回信，我在小区楼下冻得直跺脚呵气。快九点的时候，我忍不住打了电话过去。老杜的声音像刚睡醒，他说“你等一下，一会我有个朋友也过来，到了一起走。”
十一点半的时候，老杜和他的朋友开车出来，将我拉到了蓝调咖啡馆开会。
一路上，老杜跟我聊天，我提到了之前被坑的经历。
他说，你会被骗，说明你挺好，还有被骗的价值。你能被骗，说明你不够好，别人才会用骗的方式跟你合作。有这功夫诉苦，还不如升级你自己！
这话让我对他心生一些好感。
后来，老杜又问了我不少专业外的东西，譬如现在我的房租多少，每个月收入多少，家底可厚？末了他有意无意地提了一嘴“你们这些年轻人啊，就是死要面子活受罪，住过来燕郊多好，我给你安排住宿。”我没回话。
老杜又说，“你住过来，房租也不用你出，偶尔帮我写点东西就好了。”
我朝老杜笑笑，借着剧本的事儿转移话题。
老杜在我过来的头一晚上发了个不完整的剧本给我，让我快速看完第二天跟导演开会。但这一路上他几乎没提剧本的事。快到咖啡馆时他才提醒我，一会就跟导演说我是他底下的人，一直都有参与这个项目，千万别露馅。我不懂他这么说的用意，但还是点头。
好在我提前做了一些功课，准备了几个修改方案。会议结束后，老杜让我根据当天聊的内容，两天后给他一个新本子。
“能不能做到？”老杜直勾勾地看着我眼睛，让我表态。
“能，一定能。”别说改剧本，老杜就是让我重写我都会答应的。因为会议上，老杜跟导演亲口向我许诺了署名权的事，这对我来说至关重要。
之后的几次会议，老杜都是让我早早在楼底下候着，等其他人到齐了，再去蓝调咖啡馆开会。用老杜的话说，你跟我做事，至少态度得好，吃得了苦头。至于这苦头吃得有意义与否，老杜不在意。
剧本经过四五番修改，最终在一个半月后定稿下来了。中间很多次，老杜跟我聊定了大纲和分场后，第二天又有了新的主意。于是我前面写的全部白费，只好重新再来。我稍稍提出一些看法，便遭到老杜的嘲讽“你学这么多理论，有个屁用？”
老杜很鄙视科班出身的那一套理论，干活的时候总叫我“统统忘掉它们”！并举例一位跟随他学习多年的女博士编剧，认为读书多并不是什么优势。“你看她那个蠢样，到现在了还写不出个像样的本子来！”
我看了女博士写的东西后，倒是挺认可他后半句话。编剧这行需要最基本的逻辑思维，光靠勤奋是不够的。不过我敢肯定，老杜确是位传统文化的忠实拥护者。一日为师终身为父以及传帮带的那一套东西，他一有机会就要在我面前强调。
“这行一向僧多粥少，机会就这么多，我选你们总得有个理由吧，至少选个让我高兴的，对吧？”此刻，那些我早已经烂熟于心的规矩从老杜嘴里吐出来，让最后留下来面试的两个编剧面面相觑。
“要么酬劳拿多点，没署名，要么少拿点钱，挣个署名权。你们也知道，编剧这行靠的就是名气吃饭，署名权有多重要不需要我说吧？你不能跟我说又要钱，又要署名。这世上哪有这么好的事儿！”老杜一边说，一边忿忿地把烟灰弹到桌上，放佛有人跟他提了多过分的要求。
几个科班出身的熟手在跟老杜谈及酬劳跟合作方式时，产生了分歧。老杜很客气地让我将他们送出门。最后屁股仍坚守在椅子上的是两个女孩。她们一个是80后的玲姐，新闻专业出身，已经在影视行业摸黑打滚混了好几年，正在为买房筹钱，大有什么活儿都能吃下去的气概。另一个是95后的甜妞，英语专业出身，凭着“三万阅片量”以及对这行业的热爱，想找个前辈带自己入门，她说“白干活都行，只要能学到东西。”
这个电视剧项目是老杜年前跟北京某个影视公司签下来的，拖了大半年，最近才开始动工。
这次显然是收到钱了，老杜才开始招兵买马。我心想，这种工期短、量又大的行活，自然是要找熟手才行。不料老杜却把两个人都留下了，并表露出对嘴甜又热情的“甜妞”的喜爱。
一周后，这个临时搭建的班底正式开始干活了。
二
几次剧本会议后，我发现老杜根本就不需要我们提供想法。
大部分时候是他坐在沙发上一边猛抽烟，或者不停地塞零食到嘴里，一边将剧情不断地往前推，而我们只用快速记下来就可以。偶尔他思路中断了，停下来，转头看向我们。我知道，这个时候是我们表达自己观点的最佳时机。
老杜问“你们就没什么想法吗？啊！”
一双眼睛将我们挨个打量，往往是安东先开口。
我们这个团队跟随老杜时间最长，经验最为丰富的是90后男孩安东。他理所当然地成了这个团队的二把手。安东话不多，即使老杜指名让他说话，他也只是指出某个剧情设置的纰漏。但交稿的时候，他的本子往往是我们几个人中质量最高的，是个很好的执行者。
玲姐擅长打太极。轮到她发言的时候，讲得头头是道，但细细一想，不过是把老杜的点子再换一种方式说出来罢了。过不久我就发现这个方法的好处，既能不带痕迹地捧一番老杜，又很巧妙地掩饰了自己作为编剧毫无建设性想法的缺陷。
甜妞每天开车从北京的西边贯穿过来，再驶往大燕郊，少不得迟到几个小时。但她笑得极甜，又爱买点水果零食之类拎过来，开会的时候笔记也做得很工整，这让老杜初时对她“经不起考验”的不满，也淡了很多。
到了我这，就有点不太合氛围了。几个人当中，我是唯一去学校正儿八经学过系统理论的人，对老杜这种“即兴创作、随时修改”的工作模式很是质疑。但不管我提出什么想法建议来，老杜总是斜着眼睛问“好看吗？有意思吗？”
他这么说我能理解。编剧写的东西，几乎人人都会挑毛病，也热衷于挑毛病。比如制片人或者资方常说的：太平了，要把矛盾扩大，最好打起来，能打就别好好说话。因此老杜的剧本看起来总是十分热闹，从头吵到尾。我跟老杜讲不清更高级一点的戏剧冲突，最后就只能体现在人际冲突上了——就是吵架。我们往往争得面红耳赤，最后以老杜的“你是总编剧还是我是总编剧？谁说了算？”收尾。
但剧情bug总有绕不过去的时候，甭管老杜怎么搭桥修路都走不通，最后只好回过头来又用了我的方法，少不得又是一番争论。
只有在这个时候，大家萎靡的精神才会振奋起来，饶有兴味地看着我跟老杜吵架。一群人都是早上五六点便起床，从北京各个角落赶往燕郊，在老杜的住处汇合。在老杜强势地推进下，会议往往从早上八点持续到晚上十一点多。在这期间，老杜能把一整条烟抽完，将一个三十多平的客厅弄成毒气室。我又要跟他吵架，又要忙着吸二手烟，实在辛苦。等到下午，吃过简陋的外卖后，除了老杜，我们几个几乎轮番出现犯困脑子短路的现象。
老杜恨得牙痒痒，停下来将我们训斥一番。
“我刚来北京的时候，多苦。夏天没有空调，热得躺地上睡。从厕所接了一桶又一桶水泼房间里降温。忙起来的时候，坐马桶上照样写剧本，哪里像你们还得去咖啡馆酝酿情调。”
“看看你们！年纪轻轻的脑子就不好使，我也是跟着你们从早熬到晚，也没见困意。那些乱七八糟的意见压力我一个人顶住了，叼活儿回来给你们养着，能不能上点心！”
老杜的话让大家陷入短暂的沉默，最后还是以玲姐或者甜妞讲几好听的话收场，大伙各自领了一集任务回去，三天后再过来开会。
安东私下里劝我，老杜并不需要任何人的意见，他只需要别人很好地执行他的想法，并且在他脑子短路的时候给点思路就好了。我这样“有主见”并不是一件好事，在老杜那里就是“没情商，不懂得看脸色。”
我虽然点头，但到底不甘心沦为一个彻底的打字机器，下次开会时免不了又跟老杜呛起来。回去后我无比懊恼，这样的日子什么是个头？什么时候才能挣得自己第一个署名作品？
项目推进了一个多月后，玲姐忽然有天散会了后找我喝茶。她有些忧心地问我，“这三十集大纲都做出来了，什么时候给钱啊？”
我这才意识到，老杜从来没跟我们谈过钱的事儿。一开始他只说，得先看看大家写得怎么样，能不能用，要是能力不够担不起这活儿，那就体面点自己走。
他这话说得没毛病，于是一帮人也就跟着开始干活了。
但这一个月早过去了，我往里面投入的车马费，生活费，时间和精力，都快掏空自己所剩无几的底气了。我们每次散会后都已经深夜，回北京只能打车，一次就上百块钱。积蓄越来越少，我叫外卖的时候，经常在选好了要买单时又放弃，跑楼下去买个煎饼果子。
考虑良久后，我跑过去跟老杜说“家里电脑坏了，怕是要耽误干活了。”
老杜混迹江湖多年，怎么会看不懂我这点心思。他足足抽完了三支烟，才跟我们说钱的问题：“你们能力怎么样，自己心里有数，不需要我说出来伤颜面。但我老杜是个讲情义的人，既然上了一条船，就绝没有因为谁能力不够就把他赶下去的道理。”
说到这，甜妞适时满怀感激地喊了一声“谢谢师父。”
我跟安东对视一眼，谁也没吭声。
“但你们也知道，这世上没有平白无故的好，我又不是你们父母，对吧？十三你去学校学东西还得交钱是吧？我现在是免费教你们吃饭的本事，给你们机会，还要给你们钱！”老杜把烟灰弹满沙发，玲姐走过去给他换了一个烟灰缸。
老杜继续说“不瞒你们说，这个电视剧，将来是要上央6的，我给大家争取了三个署名权。你们四个，到底谁有机会署名，得看你们的努力了！”
去洗手池刷烟灰缸的玲姐不自觉地将脊背挺得笔直，她做这行三年了都没挣到一个上线的署名作品。大家都知道署名权对编剧的重要性。一旦有了自己作品，出去谈活就有底气，身价也上来了。没有署名作品的人很难接到活，接不到活就不可能有署名作品。这几乎成了新人编剧的诅咒。
老杜的允诺，成了我们每个人头顶悬挂的胡萝卜。
不久后，老杜给每个人转了几千的定金，还签了合作协议。这等于给大家吃了定心丸。虽然几千块钱还不够我前期垫付的成本，但好歹也是作为编剧拿到的第一笔钱。
安东笑：“这次我沾你们的光了，这是三年来他头次跟我签协议。”
他告诉我，老杜这个项目是以一集八万的价格拿下来的，扣掉税钱、回扣跟各种好处费，到老杜手里的大概五万一集。再分到我们手里，酬劳变成一万一集到五千一集不等，单看剧本质量。质量的评定人则是老杜。在整个工业生产链中，老杜这个角色，就相当于包工头，我们都是给他干活的。
跟随老杜做这行之前，安东已经在互联网行业工作了好几年，薪资也不低了。但他心里头有个影视梦，在日日夜夜的失眠中愈养愈大，最后终于冲破了理性。只用了一个礼拜的时间，安东递了辞职书，交接完工作，紧接着通过网上的信息找到老杜编剧工作室，成了他底下一名学徒。
那时候老杜的工作室刚经历了一轮重大的变动，底下干活的六个编剧集体辞职了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：25.编剧》第2节（潜规则）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi26/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi26/</guid>
      <description>“培养多年的孩子们个个都是白眼狼，翅膀硬了就飞走了！现在的90后真的是不懂感恩！”老杜把这个话对我跟安东说过很多次。
“不念师徒情的人，跟畜生有什么两样，你们说是吧？师父有活就嘴甜，没活时候就跑出去接私活，这样的人留着有什么用，你们说是吧？”
在他连连追问下，安东才会用他极少开腔的嘴表态：“老师说得对。”他一直不肯用师父这个称呼叫老杜。
安东后来告诉我，他领着老杜每个月补贴的一千八百块钱熬了几年。有时候给老杜跑腿买东西，还得自己倒贴钱。三年来，他给老杜干了大大小小无数的活儿，跟了很多剧组，一分钱都没拿过。 “全是老杜说的人情帮忙，不挣钱的，我就一直给他干这种事儿。”
但安东还是强调，他很感激老杜教会了他这行的基础知识。
三
自从上次老杜说了署名权的事儿之后，这个团队就发生了一些微妙的变化。
首先是甜妞的交稿速度明显快了，这让我们几个感到了非常沉重的压力。按流程，剧本应该先交给二把手安东审核一遍，调整之后没问题了再转给老杜。但后来甜妞跳过了安东这一关，直接半夜发给老杜。
这种行为不但没有被老杜批判，还被他拿到群里指名夸赞了，老杜问我们几个“你们什么时候交稿？看看人家这手速，开完会当天晚上就交给我八千字的分场。”
我们都隐在群里装哑巴。写得快不等于写得好。但是这话我们不能说。
跟老杜合作过的导演、资方最后都会无一例外地夸一句“老杜就这个优点好，手快。”作为编剧，这夸赞在我们看来多少还是有点滑稽甚至讽刺意味。但它在影视市场上也算是一个非常吃得开的优点。老杜十分乐意保持并放大自己的这个优点。压力自然就转移到我们身上来了。编剧的工作，拼到最后往往就成了一个体力活。
我们得保持每天七千字左右的工作量，同时查阅大量的资料和书籍。四个人全是单身，别说感情生活，连睡觉的时间都不够，一日三餐全靠外卖。再加上时不时开会到凌晨三四点，身体的生物钟全被打破了。那段时间我失眠特别严重，肩颈炎犯了，手腕疼得抬不起来，连筷子都握不住，整个人感觉随时都要嗝屁。
“哪个编剧没有肩周炎？我每个月都得去中医院做康复治疗呢，要不要我把那个医生朋友介绍给你！”老杜对我的娇气很不屑，尤其是我吸多了二手烟后嗓子失声，让他感觉我是在故意使性子。
私下里跟我们一起叫嚷着工作量太大的玲姐，当着老杜的面却什么都不说。她写的剧本经常出问题，修改工作不得不转移到安东身上。安东提出意见时，玲姐委屈“这么短时间，还要保证质量，这不是为难人嘛！”但对着老杜，她却半点意见都没有。
而剧本，往往面临一些非本身原因的修改。
这圈里有个怪象，只要出了烂片，编剧都是挨骂背锅的头个对象。但说实在的，好剧本也能拍成大烂片。从剧本完稿到拍摄杀青这个过程，谁都能改本子，编剧几乎是没有掌控权的。
有一次朋友从片场发过来一段剧本截图问我“这是你写的吗？狗屁不通！”
我打开一看，剧本里面除了几个角色名字熟识，情节早就改得面目全非了。都说术业有专攻，没人会教摄影师摆机位、教灯光师打光、教录音师收音、教制片人算账，但是所有人都想教编剧怎么写剧本。即使是混迹影视圈十多年的老杜，在跟资方和导演开会时，他也是说不上话的。而对方提出的修改意见往往无关剧情好坏：
譬如原本定好的演员档期出问题了，要删减某个角色的戏份，甚至人设都得改了；有时候得为硬塞过来的谁的“女朋友”写个新角色；又或者政策变了，不许穿越/成妖了；要植入什么广告了；甚至干脆连之前拍板的人都换了，那就重写吧&amp;hellip;&amp;hellip;
总之，任何一个原因都可能成为老杜推翻整个剧本重新写的理由。作为一个专注于“定制剧”的商业编剧，他在合作者面前是非常低姿态的。
“你提的任何意见我都接受，哪怕你们互相之间意见是相左的，我也照听不误，谁都不得罪。”这就是老杜的处世方式。
我私下偷偷查过老杜的资料，发现他这十年来的署名作品也是屈指可数，唯一的几部作品，在豆瓣上连个评分都没有。这大概也是很多编剧的真实现状。态度好，成了市场上没有名气的编剧最具优势的竞争力。
即使如此，他的生存状态已经好过太多编剧。为了找活，我曾经加入过不少影视群，经常看到一些“混”得不好的编剧，天天在各个影视群里发求活信息。但群里一半以上是编剧，大家都穷得想找活，谁能给你找活。今天你可以硬气拒绝资方的要求，明天立马就有报酬要求更低的编剧顶了你的位置。
老杜说，这行百分之九十九看工作态度，百分之一看才能。但是大部分活根本用不到你的才能。
影视公司有个职位叫作编审，是专门给我们剧本提意见。这类编审基本上是没什么经验的新人，提的意见上对整个剧本的提高没加分作用，甚至十分具有破坏功能。
这种的会议往往无效，最后可能沦为某些人刷存在感的大型装逼现场。时间就这样大把大把地消耗在无意义地扯皮上。最后老杜在各方势力的指手画脚下，带着我们将整个剧本从人设阶段又重新开始写。
时间过去两个月了，我们的本子从零到推翻重建经历了六轮。钱，还是最初给的那几千块钱。悬挂在头顶署名权遥不可及，真实的饥饿跟贫困却在提醒大家，真的撑不下去了。
老杜显然也注意到了这个问题。不久后他安排我跟安东去了广州，据说是“这个电影剧本写滥了，没法拍。得改！”
去的时候老杜嘱咐我“安东嘴笨，不擅交际，这个项目就以你为主，到时给你署名，一定会兑现。这次机会很难得，你可别跟她们几个说。”
老杜给的项目是个三百万投资的小电影，但毕竟是院线。我几乎感激涕零，先前对老杜的种种不满都烟消云散，甚至觉得自己有点愧对他，毕竟老杜把机会都给我了。
第二天，我跟安东飞去广州。玲姐和甜妞留在北京，据说是开发另一个新项目，之前的电视剧剧本搁浅了。
到了广州一开会，我们才发现原来的剧本根本不能用，需要全部推翻重做。但剧组已经建了，每天的钱哗哗往外流，我们只能一边拍一边写，时间很紧。但更让我苦恼的是，这位年纪近似我父辈的导演非常热衷于跟我交流他人生各个阶段所取得的丰功伟绩。有时候凌晨三四点也要把我叫起来“沟通剧本”，同行的安东却没有这种烦恼。
几次这样的“深度沟通”之后，我忍无可忍，把这个情况跟老杜说了，老杜一番安抚，表示我想多了。
“好好干活，早点弄完了回来，这边还有个大项目等着你们！”老杜信誓旦旦。
“这个有署名吗？咱们合同也没签。”我担忧。
“怎么没有，放心，我老杜一向是有信誉的。”老杜跟我担保。
我咬牙想，都已经坚持快一年了，钱没赚到，署名也没有，要是这么一走，损失实在太大。加上这个电影题材确实是我很喜欢的，我最终还是留下来了。
这之后我便留了个心眼，每次开会都拉着安东跟我一起，大家聊完就各自回房间。也许是老杜跟他说了什么，也许确实是我想多了，导演对我的态度一切如常。
眼看着剧本就要进入收尾阶段了，我绷着的弦稍稍放松。有天下午导演叫我过去，说是“本子出了很严重的问题。大家开会商讨一下！”
等我赶过去，发现房间里只有导演一个人，他穿着短裤T恤坐沙发上，示意我坐过来。
“剧本有什么问题吗？”我犹豫了一下，站离门口近的地方。
“一会再说。站那么远干嘛，怕我吃了你？”他嗤笑一声，起身给我倒了一杯水，远远地对我递过来。我为他坦然的态度感到羞愧，走过去接了水，小心地坐在沙发一角。
他走到窗前，刷地一下拉上窗帘，房间顿时暗了。我刚刚放松下来的脊背立马绷直了，几乎要作出逃跑的姿态。这个满脸皱纹，浑身松垮的老男人，终于掩饰不住自己龌龊肮脏的内里了么？
“我几天没休息好了，外面太亮，刺激我眼睛，头疼。”他笑得又是坦坦荡荡。
“你跟老杜干多久了？他给你多少钱？要不跟我干呗！等咱们这片子弄完了，我带你去巴黎参赛。”他一脸自信。
我回想起在来之前老杜对我的警告，要是有人想跳过他直接找我写本子，千万别答应。“谁能保证你的权益，别以为他们都跟我老杜一样讲信誉！”
我当时对老杜的信誉还是抱着几分信任的，于是立马对他表态“您是杜老师的朋友，您有事只管说，我们都会尽力的。安东也写得很好呢！”
导演显然对我的答案不太满意，好半天没说话，脸上露出不耐烦的神情。他点了支烟，抽了半晌后坐过来，把手搭我肩上。我被烟呛得咳嗽起来，假装要开窗，起身想走。他用了用力，又把我拽回来，笑到“怎么，干这行的还没学会抽烟，你这样不行啊，我教你一个来灵感最好的方法，就是抽烟，你来试试&amp;hellip;&amp;hellip;”
他两支胳膊钳住我，对着我一口浓烟吐过来。一股常年抽烟淤积在肺腑的恶臭味迎面扑过来，我几乎呕出声，将脸别过去。大概我之前反抗的态度和姿势不够坚决，他把我留给成年人的体面看成了调情，又把一只手扶上我背，隔着衣服勾住我的胸衣带子。“我下一个戏你来写吧，署名，钱都给你，做这行最好的就是导演跟编剧搭档&amp;hellip;&amp;hellip;”
他的话让我想起老杜的允诺。一直以来，署名权就像悬在我头顶的胡萝卜，诱着我不停地往前跑。它成了我的执念，我以为再努力一点，再坚持一会，再忍一忍，终是会出头的。可这个过程太煎熬了，也太恶心了。
长久积攒的愤怒一下达到了顶峰，我低头朝他下巴恶狠狠地撞过去，他猝不及防，吃痛地摔在沙发一侧。我捞起电脑包转身就跑。
等出了酒店，夏日刺目的阳光，透过高楼，如碎冰般兜头浇下，我一边抖一边掏了电话跟老杜说“我不干了！你找别人去吧！”
“你疯啦？不要署名了，我跟你讲这个机会&amp;hellip;&amp;hellip;”老杜气急败坏。
“不好意思，我没办法让你们高兴！再见！”不等老杜说话，我把他跟导演的手机微信全部拉黑，并收拾好行李，买了当天的机票离开广州。
去你的署名权！
我靠着候机厅的椅子上，沉沉地闭上眼，陷入长久缺失的睡眠中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：26.临终关怀师:死神的最后一滴眼泪》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi27/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi27/</guid>
      <description>你长得不能太漂亮，身材也不必太好，但一定要有水一样的声音、一双温柔的眼睛和带着慈悲温度的心，更要有敢于随时随地去给死亡按摩的心理素质。
一
我经历了从留日弃妇到准临终关怀师的过程。
2018 年 5 月，25 岁的我放弃了优越的政府公务员工作和舒适生活，瞒着父母用三个月时间办理了赴日研修，支身投奔远在日本的爱情。我办的研修签证是最初级的一年工作签，中介只负责办签证，其它什么也不管。
我当时的打算是让男友帮我找份简单的工作，和他在日本打拼一年，如果适应我再办留学，如果不适应就和男友一起回国。
始料不及的是，在成田机场等待男友 7 个小时之后，这个匆匆赶来的男人只塞给我一张返程机票。
原来，男友忍受不了留日生活的艰苦，他走了捷径，傍上了一位大他 15 岁的日籍遗孀。他和那个日本女人达成协议，结婚三年，每月只需支付对方 5 万日元的酬劳，要定期履行丈夫义务，对方会帮他在三年内申请到日籍。那个女人还威胁他，如果不把我这个「前女友」赶走，就撤消对他的长住担保和所有帮助。
凌晨两点，在混合着洒鬼呕吐物和小解气味的异国街头，我守着一包包男友最喜欢吃的牛肉干号淘恸哭，那是我专门为他带来的。心里明明知道就算哭死也没有用，或眼泪就上止不住，其实在那一刻我真的想到了死。
或许是骨子里天生执拗的基因救了我，哭过之后我下定决心，留在日本，先不回国。从哪里摔倒就要从哪里爬起来，对方给了我一记耳光，将来我一定要让他后悔到自扇耳光。自尊心甚至没有允许我给父母打一个告知真相的求救电话。
知识就是力量，别怀疑！英日双语系毕业的我很快在一家店门口的广告栏上发现一则烧烤店招洗碗工的信息，这是我在日本的第一份工作。从那天起，我再没有理过发，人总要为自己的冲动买单，我暗暗发誓：直到有一天走出这种耻辱感才会剪去这三千烦恼丝。
烧烤店的工作非常辛苦，我要负责清洗，上菜，忙的时候还要做接待员。虽然日语是我的第二专业，但实战起来还真头痛。日语语速很快，不少客人又有口音，我听得云里雾里，经常把客人也弄得莫名其妙。人忙碌得像要飞起来，晚上休息的时候已经感觉不到身体的存在了。店主允许我在闭店之后寄住在过道上，条件是每天要免费多做二个小时的清洁工作补偿。
一次工作的时候，我不小心将啤酒洒到一位老先生身上，我赶快低头道歉。当老人看到我胸前的名签时，发现我原来是中国人，他用嗲嗲的志玲腔对我开玩笑说：「谢谢你为我洗尘了啦！」他不但没有追究，还在老板面前替我求情。
他是店里的常客，老先生是随儿子到日本定居的台湾人，对祖国的思念之情使他对我这位中国姑娘顿生好感。老人的儿子儿媳长驻富山县工作，很少有时间照顾他，只留他一个人在东京守着大房子，老人便经常来这里吃饭，他每次都会关照我，塞给我很多小费。
可是接下来的半个多月，老人一直没有再出现。他年纪大了，又是一个人住，我很担心。正当我心神不宁时，一个陌生男人来店里找到我。他自己介绍说是那位台湾老人的儿子，叫陈光雄，他说，很冒昧的来找我是因为半个月前老人突然晕倒在家里并被确诊为肺癌，现在生命已经处于倒计时，老人非常希望我能去看看他。听到这个消息我惊呆了，真正的难受原来是想哭哭不出。
那是一个让我终身难忘的下午，当躺在病床上的老人看到我，眼里流露出一丝惊喜，苍白的脸上泛起笑容，他请求能单独和我在一起聊天。老人似乎变得精神矍铄和健谈起来，他不停地讲述着自己年轻时的遗憾，谈失散的亲人，家乡的小吃、小调&amp;hellip;&amp;hellip;
这位姓陈的老者是我在日本第一份感动，来自陌生人的温暖竟然安抚了来自心上人的伤害，我非常珍惜。可我又能为他做些什么呢？
我毅然决定把每天 10 小时的打工时间缩短为 8 个小时，剩下的时间用来陪伴陈叔叔人生的最后一程。我永远无法忘记握着老人的手，一首接一首为他唱着民谣，直到嗓子嘶哑，为他读《木心诗集》，直到他入睡，用塑料袋把明媚的阳光装给他闻，在手机上找各种台湾的图片解他思乡之苦。
我在和一种力量较量，就像拔河一样，只要我多努力一点，它就退让一步。可该来的终究会来，任我再努力也抵挡不住生命的轮回，那双皱纹累叠的手还是在我掌心渐渐冷却&amp;hellip;&amp;hellip;这是 25 岁的我第一次独自面对长辈的离世。究竟是幸运还是不幸？
老人的葬礼结束后，老人的儿子陈光雄送给我一个装满日元的白色信封。他说：希望我在需要帮助的时候来找他，因为我用自己的关爱将老人的生命足足延长了 45 天，或许这 45 天是陈叔叔来日本十几年里最高兴的日子，连他这个儿子都没能做到。
我推辞说：中国人有句话『授人以鱼不如授人以渔』如果你真心帮我，就换个方式吧！
二
让枪口颤栗的善良能走多远？
我又回到那些油腻的杯盘中间生活，没想到半个月之后，老人的儿子再次找到我。他说，你的善良让你拥有了做一名临终关怀师的天赋，这是种高尚而神圣的职业，他已经帮我联系好了学校，并且付了第一年的学费。
人生的转机总是来得必然又偶然，外加突然。
我到学校报到之后才明白，临终关怀师是一门专业性要求非常高的职业。一方面，它针对既将辞世者进行全方位关怀照顾；另一方面是对家属的心理安慰。不但要使家属尽早对病人的病情进展及预后有一个正确的了解和认识，还要在做好充分心理准备的基础上，积极主动地配合医护人员，完成对患者的临终关怀，并共同料理后事，从而使病人「善终」，使亲属欣慰，这是需要大家齐心协力完成的最后送行。
职业资格考试是非常严格的，不但要拿到申请国的语言资格证书，还要求注册护士证、心理辅导师认证，除了这些还要向该国护士协会提交申请，顺利登记后，再提供一定周期的医院实习评估报告。而我就是个零，什么也不会。我只能安慰自己，零毕竟也象征着开始。
我要学习相关的三十多门课程，广泛程度涉及到生活的方方面面，其中包括：医学、色彩学、心理学、犯罪动机学、护理学、林会学、伦理学等诸多学科的新兴交集。
有趣的是学习期间，我只用六个月就通过了日语资格考试，却在语气实践课上得了零分。原因是东北人爽朗的个性赋予了我比较硬的语调和直接的表达方式。我努力尝试「小鸟依病人」，可是女汉子本性不好改，我的指导老师竹内揶揄我，说话像拼命一样卖力。
不服输的我在大拇指上系了红橡皮筋，利用疼痛刺激法，只要语气一硬就弹一下，终于「以柔克刚」，调低了百分之三十的音量，减缓了百分之二十的语速。
毕业之后，成绩优秀的我被送到美国墨尔黑德州立大学临终关怀中心，进行为期 2 个月的实践学习。
美国的临终护理和关怀是非常健全的，他们是家庭式临终关怀。进入家庭临终关怀的条件很严格：定点医生会诊后，预计被关怀人的生命维持时间不超过 6 个月，病人愿意放弃所有抢救及特殊治疗，经本人或家人签定自愿书后，可进入家庭临终护理关怀中心预约。如在 6 个月的时间里，病人情况平稳或好转，又可转回社区护理。
我要做的是从家庭临床护理见习开始，我所在的服务中心有 5 名护士，两名职业关怀师组成，亚裔只有我一个人，每个护士要负责 5 个病人，所以很多时候，我既是护士又是关怀师。
每天 9 点整，我背着出诊包，拿着区域地图「驱车」前往自己负责的病人家庭，驱的是自行车，我还没考到驾照呢！为他们测体温、量血压，然后翻开第一页上写着：随着生命走向死亡，关怀是第一位的病例进行记录。其实我非常讨厌死亡两个字，DEATH 这个词，对我来说就像一块铁，每次看到都坠得人心里沉沉的。
同时我也踌躇满志，我相信自己能做好这份工作。没想到一上岗就遭遇了一位非常棘手的病人——患了脑瘤的马克洛德。
他才 65 岁，曾经是维和部队的军人。一开始我还挺佩服他的，对他特别留意。维和部队可不是一般人能进的，不但属于全能人才，还要把生死置之肚外。他属于危重病关怀者（生命期不会超过一个月），已经被送到我实习的中心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：27.脱口秀演员：朋友葬礼，让我去 讲个笑话》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi28/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi28/</guid>
      <description>大学同学阿雷，提出希望我去他葬礼讲脱口秀，我说：“你这个段子很不错。”随即意识到他不是在开玩笑，我心情忽然变得沉重了。
那是2017年4月底，我准备给成都大悦城一个书店活动做串场主持，发了朋友圈。阿雷看到后，发信息过来说他回国了，要去参加这个活动。
时年二十六岁的阿雷，在洛杉矶一个离好莱坞很近的地方学制片。这不是正常的回国时间，没有任何假期。
那天阿雷坐在观众席左后方，穿一件宽松的白色短袖，戴着棒球帽，跟大学时候一样的嘻哈打扮。
演出效果很一般，活动主题毕竟是建筑，来的观众也不知道脱口秀是个啥，反应冷淡。
下台，我对阿雷说：“抱歉啊，让你花80块钱来听个这么冷的脱口秀。”
“我没花钱啊，快开始的时候现场还没坐满，工作人员为了场面好看直接把我放进来了。”
我们去到书店咖啡角坐下，阿雷摘了帽子，露出一颗锃光瓦亮的头，功率来讲估计有六百来瓦。他以前就比较有个性，剃过光头，所以我当时没有很在意。
这天我们聊了会儿电影，他突然一脸神秘地说：“嗳，给你说，我最近挣了人生第一桶金。”
我心里隐隐有一丝忧虑，想起周边那么多年轻人一飞冲天的创业故事，担心阿雷也已迎来人生巅峰，拉开跟我的差距。
果然，阿雷说：“我挣了130万。”
我摇着头说：“现在银行的安保也做得太差了。
阿雷往椅背一靠，说：“不是抢来的，是一笔保险。
”
“啥？”我问他。
“给你看个东西。”阿雷一脸坏笑，把右手袖口褪到肩膀处，露出腋下一截胶带，胶带上缠住一根粗大的管子。
“这什么玩意？”
“做化疗用的，这根管子一直插到心脏，现在拔出来……”阿雷平静地抬头一看，继续说，“血差不多能飙到天花板吧。”
“化疗？你这是没话聊了吧？”我脑子有点懵。
“少用谐音梗。”
“等一下，你这光头……”我恍然大悟。
“做化疗掉的啊。”
我再次看向他腋下的管子，确定它真的插进了皮肤。阿雷不是在讲段子，我心情不好了。
“喜欢听你讲笑话，请你来我葬礼讲怎么样？”
“噗”的一声，阿雷吸掉杯中冰块缝隙间的最后一滴水，像是在吸干自己的生命。他给自己判了死刑。
得知此事，我很悲伤。因为从未想过，这个与我年纪相当的年轻人，会突然罹患恶疾，走到死亡边缘。
二
我跟阿雷算得上好友，但细想却无太多共同回忆。
大学时候，阿雷就是一副永远无精打采的样子。他上课一直在睡觉，跟一般人将头埋在手臂里的姿势不一样，他只把脑袋放桌子上，下巴作为支点，两个手伸到桌下抱住肚子。很像囚车押送犯人的场景。
阿雷平时总是这副慵懒模样，但到了足球场上却异常凶猛。他是全学院唯一一个敢在沙地足球场上铲球的人，好几次飞铲完，他裤子裂成两半，露出血淋淋的大腿。学校医务室的酒精，有一半都用在了他的腿上。
大一下学期年级足球赛半决赛，是阿雷拼得最凶猛的一次。那天中午在大太阳下，我们输掉了比赛。他躺在地上，呼吸急促，面容煞白。
几个队友都被吓到了，有人开始跃跃欲试，表示想要进行心肺复苏，但回忆动作时，对人工呼吸究竟需不需要伸舌头产生了质疑。还好没过两分钟，阿雷自己坐直身子，努力调整呼吸，说没事，带着怨气。他站起身，拿着衣服径直走开，重重撞了我一下。
后来三四名决赛的时候，阿雷没让我上场，他不是队长，但有比较大的话语权。听说是怪我，没防住半决赛对手反超比分的进球。
其实我尽力了。得知不让上场时，我少年意气地骂了一句：“让他去死吧。”
回到得知阿雷得病的那一刻，我想收回这几个字。
阿雷的病叫做非霍奇金淋巴瘤，是一种常见恶性肿瘤。
不知他在美国上了个什么贵族险，险金换成人民币有130多万元钱。见到这么多横财却不显喜庆的情况，真难得。
2016年底，某一次他在家看电视，无意间摸到脖子下有东西，去学校医院拍片，发现那里像长了串葡萄。那是大大小小的肿瘤。他办理休学，回到北京他父亲家，开始接受化疗。
因为药物浓度高，从静脉过的话刺激性很大，这个过程不仅痛苦，还导致他虚弱得连碗筷都拿不起。听他说，医生给他心脏插管的目的是跳过这一步，使药物直接跟心脏血液混合，降低刺激性。
化疗后两周，阿雷开始掉头发，索性剃了光头。电影《滚蛋吧！肿瘤君》有个情节，女主化疗头发掉光后，闺蜜团为鼓励她都剃了光头。作为阿雷最好的朋友之一，我选择假装没看过这个电影。
我没有为他剃头，但是可以去他葬礼说一场脱口秀。死亡太可怕了，跟死亡同样可怕的是无趣，所以用有趣来对抗死亡，或许是正解。
我试着回想生命里的几次生离死别，了解阿雷的身世，寻找写脱口秀稿子的素材。
开篇，我写道：“今天我们聚集在这里，怀着无比沉痛的心情送别一位共同的好友。阿雷去到了另一个世界，那边托运行李得等上相当长的时间。我们终其一生都在为这个旅程做准备，既然都会到达，他又何苦心急出发。”
三
身边第一次有熟人过世，是在我大一暑假那年。逝者是从小看着我长大的阿姨，她得了子宫癌。
妈妈在家哭了好几场，我还不够悲伤，体会不到，即将永远失去一个人是怎样的心情。直到参加阿姨的葬礼，在灵堂看到她的巨大黑白照片，以及灵棺里安详的遗体，过往音容笑貌突然闪现，我突然就控制不住地哭了出来。
陆续前去吊唁的人，不少都跟我一样，起初看着很平静，看到遗像那一刻，才崩溃、大哭。我突然意识到，死亡是需要仪式的，要有这样一个场合，你可以痛哭流涕，并让一切情感流露显得自发。
回到家，妈妈盯着手机屏幕坐了好久，我问她在看什么。“你阿姨的电话号码，我这会儿删了。”沉默半晌，她继续说，“这下感觉她是彻底从这个世界消失了。”
工作后，我们部门有位新疆女老师，卷头发，比较矮壮。她曾经和我聊起，她之前处理的一桩少女自杀事件。
一名女学生在公共洗衣房上吊自杀，死状可怖。当时新疆女老师还在当辅导员，她从晾衣杆上将女生尸体抱下来。
“围观的学生不是哭，是尖叫。”她淡然地说。
“你不害怕吗？” 我问。
“我脑子一片空白，尽量什么都不去想。”她回答。
再后来是我外婆去世。她是世上除父母外，我最亲近的人。她的离开，使我变得不能理解一些事情。
比如，整理她房间的时候，从床垫下翻出大量票据、信件，还有她从不离手的佛珠、经文。外婆喜欢唱歌，去世前几个月她喉咙里装了支架，不能再唱歌，可她歌声一直留在我童年记忆里。
房里最重要的人不在了，这些物件为何还可以安然无恙？它们为何如此事不关己？因为它们没有生命。而生命的意义，或许就在于它会消失。
回忆完这三次经历，我继续写道：
“所谓死去，大概就是被所有人删除掉联系方式。阿雷，你放心，我不会删掉你的联系方式。因为我根本就没存。”
“让大脑保持空白，这或许是另一种可行的对待死亡的态度。所以阿雷，我给你写的稿子有好多页都空着，不是对你没有话说。我只是，在表态。”
“人间不厚道啊，你要离开了，它还会要求留下一些你最珍视的东西。我外婆留下了她的歌声，阿雷则留下了他本就不多的头发。”
“自我来到这个世界，它就是有外婆存在的。外婆不在，我忽然理解不好跟世界的关系了。现在，阿雷，你让我跟世界的关系更加恶化。”
四
那次在书店见到阿雷时，他已经接受化疗两个月。之后我们在春熙路吃了一次饭，在场的还有他女友跟另一个同学。
阿雷女友，眼距很开、牙床很厚。我第一次见她，感觉她双眼之间能塞进一个台湾海峡，阿雷如此喜欢她，应该是看中了她两眼之间的乡愁。
吃饭时，阿雷说：“我刚开始做化疗的时候，有那么几天，连碗都端不起。”
“有没有可能，因为你家的饭碗，是铁饭碗？”我问。
同学碰一下我，叫我不要乱开玩笑。阿雷却哈哈笑着说：“这条可以写进稿子里。”
看样子女友把阿雷照顾得很好。她像在敬老院做义工似的，给他夹菜，叮嘱他：哪些要多吃，哪些不能吃；哪些朋友可以交，哪些不能交。说完还很内涵地看了看我。
我开始怀疑，阿雷是不是给她说的“我只是得了扁桃体发炎”。不然，现代人真的还有这种至死不离的精神吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：28.龙套演员：横店喜剧之王》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi29/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi29/</guid>
      <description>在横店，群众演员处在整个影视制作体系里最底层，他们是娱乐工业的燃料，充当着明星艺人的背景。很少人了解，银幕上闪过的一道模糊身影，是有血有肉的人，有着具体的爱和欲望。
一
2017年夏天，我决心从杭州的工地离开去闯荡世界。从技术学校毕业后，我找不到工作，到建筑工地开起了吊塔。在离地30米的高处，呆了600多个日日夜夜后，我内心渴望脚踏实地。
世界很大，我的下一站是一百多公里外的横店。不是我贪恋横店作为影视城的浮华，而是它离工地近，坐车就两个多小时。车费也少。
去横店的顺风车上，我遇到了肖兰，她正好去横店做群演。肖兰的某些侧面长得像周冬雨，斯斯文文的，她问我去做什么，我一时语塞，只好说“这么巧啊，我也是”。车到横店镇，我们加了微信。
大概是接送群演有经验，司机路过镇上的演员工会时，一口气说道：就在这办演员证，但得先租房，再拿着租房合同办暂住证、本地号码和银行卡。在横店，成为群演不需要门槛。
司机把我们送到十里街，就停了下来，说这里房租最便宜，离演员工会20多分钟的步行时间。十里街一带，一个单间只要280块，一月一结。没有空调，就天花板挂了个老式吊扇，一层8户共用卫生间。
看到两间挨着的空房，肖兰提议：“我们一起租吧，两人有个伴。”我同意了。当晚聊天时，肖兰她说以前做幼师，每天就哄小孩睡午觉：“在幼儿园，其实是喜欢看孩子的文艺表演……心一横，就来了横店。”说完，她抿了抿嘴。
灯光下，我看得见肖兰白皙皮肤下青色的血管，她的脸很小，眼睛弯弯。而我长得普通，脱口说：“你有条件，像我这样的，就不敢说什么梦想。”肖兰仔细瞧了我一会：“其实你长得像年轻的黄渤。”我开玩笑：“就是有黄渤的脸也没他的命啊。”
第二天奔波后，成为群演的最后一道流程，是听一场课。浑身加起来不到200块的我，左边坐着一个院校毕业生，右边坐着个年近四十的秃顶男人。老师讲“不能在片场随处乱跑”的时候，我注意到她背后的墙上写着“我天生就是演员”。
成为群演的我们，领到一张写着六位数编号的演员证。听说男群众的最佳身高是180。在身高那栏，我多填了两厘米。现在一般在微信群里报戏，老师把我们也拉进了一些群。
课后，我和小兰回到了工会服务部。一些胡子邋遢，目光涣散的男人在下象棋、打台球，肖兰从他们身边走过时，男人们眼神聚焦起来。我有点明白，她为什么要找个伴了。
在这呆上一年，还跑不上有几句台词的特约演员又不走的，基本上可划定为“横店大神”。他们没报上戏时，就坐在服务部消磨。
工会旁边是横漂大酒店，酒店门口的停车场，就是群演集中营，早上大家在这里点名。七点半前集合，就能领到早餐：馒头包子发糕加一个鸡蛋，配包豆奶。剧组一辆车，群演一辆车。有时还有车费补贴，近的5元，远的10元。
据说2016年，横店群演人次达到57万次。但我们呆了一个星期，一个通告都没接到。肖兰带的两千块钱，现在只剩一半。
在工会里，我盯着墙上大写的“梦”字发呆，肖兰手里紧握着手机。但群里偶尔出现的通告，都被秒抢了。
晚上从工会出来，我和肖兰顺路走到隔壁的横漂广场，发现许多人在这里才艺展示，人群被分成了好几堆。我一屁股坐在石凳子上，准备欣赏一个小伙跳鬼步舞，突然听到小兰叹气：“再这样下去，怕是连饭都吃不上了。”
我突然想起《喜剧之王》里的剧情，说了句：“没事，我养你吧。”话一出口我就后悔了，还好肖兰只笑了笑。
二
没想到第八天，转机出现，我终于演了场战争戏。跟我们住一层楼的老横漂，叫大海，贵州人。他跑武行，看我几天没报上戏，喊我跟他一起。
我发现在横店，一切仿佛颠倒，有点荒诞。冬天他们拍夏天的戏，发一件短袖加衬衫。到了天热时，反而穿棉袄。很多盔甲戏都喜欢在夏天拍，估计做好后期正好赶在冬天播。
那天拍的两军交战，四周山岩险峻，两拨人分别站在平整的杂草地两端。等导演喊“开始”，我就牟足劲冲向对方，举刀厮杀。气温三十多度，我穿着厚重的盔甲，在导演的指令下跑了十几遍，汗如雨下。想不到半小时前，我还在沾沾自喜地自拍。
休息的间隙，我赶紧卸下了盔甲透气，突然发现马队里竟有个女孩。她取下了头盔，甩出一头长发，但身上不敢脱，捂得严严实实，让人心疼。
这边剧组大多是战争戏、盔甲戏，基本只要男群众。女的更常演走大街的百姓或宫廷侍女，大概因为这样，这个女孩只能女扮男装，来跑马队，在男人堆里冲锋陷阵。
在横店人来来去去，唯一不变的，可能是晋升等级。龙套中，那些在身高、颜值方面有优势的人，才容易被挑出来做前景、特约，离说台词的小角色更近一步。前景底价180元，小特约演员220元，中特750元，大特一千多元。
在片场，也是人以群分。主演有单独的休息室，各类配角会聚在一个区，武行、马队又有自己的区域。虽然剧组也没明文规定，但大家心照不宣。
听说超过六点，剧组就会提供晚饭。但当天，就卡到了傍晚六点收工。群头发给我们120元钱。群演的工资是八小时以内80元（公会抽成10元），超过八小时的部分按十元一个小时计算。这还没工地上一半的工资，但我想是好的开始，只要挣够生活费跟房租，就可以。
回去的路上，大海把我拉进了许多报戏群，说“剧组通告一般在晚上七点到九点的时间段发得最多”。我记在心里，赶在7点前快速冲完澡。之后每晚整整两小时，我就坐在椅子上，一动不动盯着手机。
三
幸运的是，我马上报上了一个民国戏。集合时，看到了不少女孩，我心想一定要帮肖兰也找到报戏群，不然她就得离开了。　在拍摄现场，领队问大家，有谁愿意当车夫，可以加十块钱。问了两遍没人应，我跑过去说，“我来吧。”领队给我发了一顶小毡帽，一条汗巾，然后在手机上记了我的名字。
我注意到车轱辘上全是铁锈，街道石板凹凸不平。一个穿旗袍的高壮女人，还一屁股坐了上来，我只得在心里叫苦，又不好意思说，免得导演说我挑肥拣瘦。
主演坐在茶摊上喝茶聊天，我的活动范围就是他们面前的这条街，往返地跑。每回擦汗前，我都要再拧一下毛巾。以前看电视，我都没注意后面的群演，原来翻来覆去就是那么一群人。像我拉的这个车，乘客都没换过。
虽然辛苦，好在通过女群演，我帮肖兰要到了女生通告群的二维码，终于能跟肖兰一起跑戏了。
我们的第一场戏，是在清明上河图的景区，我和她饰演行走在平民大街上的百姓，肖兰穿了件绣着粉色碎花的淡黄纱裙，说我也像公子哥，我说：“没想到穿越到现代变成吊丝。”
我们三三两两地被安排在摊位、茶铺旁边，我自然跟肖兰走在一起。拍了一会，天开始落毛毛雨。周围的群演小声欢呼了起来。正好天气热，下小雨大家还能多拿10元的淋雨费。
看摊位上正好摆着油布伞，我挑了一把撑着。只不过伞有点小，我们必须挨得很紧，我就把伞朝肖兰那边倾。
不停地走大街，我不觉得有多累，但肖兰有点吃不消。每次换机位或者拍演员近景，她就赶紧找地方坐下。我跟肖兰都没买折叠椅，就在回廊里坐着。
大概是累了，肖兰先是靠在后面的栏杆上，没过一会身子一斜，将脑袋靠在我肩膀。这样一来，我却没什么睡意，她好像是我第一次近距离接触的女孩。
等雨停了，剧组重新开始拍摄。我们继续扮演路人甲，在主演的身旁来回穿梭。突然觉得主角永远是少数，大多人都是像我们这样毫不起眼的过客，扮演着属于自己的平凡角色。
四
虽然同一天来，我和肖兰的差距越来越大。现在，我们很难在同一个剧组里相遇了。
肖兰因为外貌突出，在跑戏的同时还做了A4纸版的简历投给工作室，加到了特约群，开始不缺通告。而我还在跟大海做最普通的群演。
我开始恐惧，自己会变成一副行走的活道具，离肖兰越来越远。一次导演要求群众来点表情，表演在走路时看到河边来了个美女，而大家做了七八遍都达不到要求。
而且跑群演，受伤有时候也难免。每天呆在爆破现场，踩炸点得算好时间。拍枪戏时打一枪拉一下枪栓，声音巨响，每天结束后，我的脑子还会嗡嗡作响一整晚。
一次拍战争戏，导演安排了十几组人在狭窄的战壕里同时对打。我的脸上被涂得漆黑又抹了血，手上黏糊糊地抓着刺刀，准备跟饰演日军的武行先拼几下，然后扑上去抱着他一起滚进战壕。
试了两遍正式开拍。但我刚刚摔下去，旁边那组的人就从上面跳下来，一个人的大皮靴实实在在地踩在了我的耳根子上。天黑后收工，回家后我躺在床上感觉都动不了。
我也发现，混剧组的人不管男女，烟瘾都很大。作息不规律是一个原因，有的通告凌晨2、3点就得起，而且片场里大多数时间都被一种高压的氛围笼罩。导演动不动爆粗口骂人，群演也精神紧张。看着简单的一场戏，可能会来回拍二三十遍。四五台机器变换着各种机位。
一次，我们拍了场长途奔袭的戏。马队骑着马走在前头，后面跟着百十号扛旗扛长枪的宋兵。天气热，漫天尘土飞扬。拍了三遍后，大家开始骂一个扛旗的群演。每次他都掉队了。
导演只好让他呆在一边。中午休息时，女一号请大家吃冰棍，大家排队领。掉链子的群演远远坐在城门边不敢过来，也没人喊他。我看不过意，帮他拿了一根。他接过冰棍时眼眶红红的，说了声谢谢。我心想，在这里没有人过得容易。
又一次收工后，刚换好衣服，肖兰就给我发来语音：“哥，我躺一天了头疼，回来给我带点感冒药。”
虽然自己也不舒服，但我拜托大海赶紧带我去药房，看到路边水果摊上卖葡萄的，也买了两串，花了15块。回到住处，看到肖兰满头大汗。我问她：“昨晚拍到几点？”肖兰说：“凌晨三点，回到家快五点了。”
我心疼地看着她有些发干的嘴唇，赶紧剥了两颗葡萄递给她。肖兰咬了一口，然后看着我，眼睛里有泪花。我问她：“怎么啦？”肖兰摇摇头：“你们今天又是拍战争戏吗？脸上黑乎乎的。”我说：“嗯，在剧组随便洗了一下，等下再说。”
她沉默一阵，哭了出来：“来之前跟家里大吵一架，他们从来没问我过得怎么样，就像忘了我这个人……只有你还关心我。”
我赶紧安慰她：“先别想不开心的事，身体要紧。爬到顶的，只是少数人，我们在戏里演龙套，但在自己生活里是主角啊！得对自己好点。”
肖兰用力点了点头。我心想我也会对你好点，终究没出口。
五
过了半个月，我和肖兰都领了工资。这里剧组的工资半月一结，我领了一千多，肖兰无论如何要请我在外面吃饭。
我发现混在横店的人大都这样。一到发工资，所有的群都开始约饭约唱歌。怪不得听人说，不管是在横店漂了几年，到离开的时候，钱永远都只够一张火车票。我开始怀疑，这是一条没有出路的路。
而且在片场一天死上七八回的时候，我总会觉得活着本身，就很幸运。我清楚看见，对面战壕的“敌人”在对准我开枪。枪声响起，我就按下手上的“开关”，身体直直向前倒下。
“开关”是一条连着血浆包的引线。我提前在衣服上划了一个小口子，血浆包用胶布粘在衣服里层。听到导演喊“咔”后，我迅速爬起来，准备换另一件衣服，奔赴下一场戏，日复一日。
龙套，也只是一种活着的方式而已。就像没有农民工就盖不了楼，没有快递员就无法网上购物。没有群众演员就拍不出供人打发时间的影视剧。
一天，肖兰突然说，想另外找地方住。她的演艺生涯有了飞跃，而我并没有什么提升。愣了好久，我才说：“是啊，这里条件太差了。”
我阴差阳错来了横店，其实不知不觉间，肖兰已经成了我工作的动力。记得《如果爱》里有句台词：每个人的一生都像一部电影。他以为自己会是别人电影里的主角，其实不过只是个配角。我觉得自己就是那个连镜头都被剪掉的配角。
想到没有肖兰的未来，我萌生了离开横店的念头，准备买点特产带回家。逛街时，我在超市看到一个小猪佩奇造型的台灯，肖兰属猪，就想买来送她，拍夜戏还可以用。正准备回去，肖兰来了电话。她的声音有些不安，说刚才有个人跟着她，把她吓坏了。
我说你别怕，然后立即打了车回去。刚刚打开门，肖兰就跑了过来，紧张地问：“楼下那人还在吗？”我说没看到人，肖兰才放松了些。
她注意到我买了一堆东西。我拿出小猪台灯。她看了我一阵，说想看看我的袋子。看到一堆特产，她把头别向一边，半天没转过来。
我不敢吱声，肖兰用手迅速抹了一下眼睛：“如果我不问，你是不是打算连招呼都不打一个就走？”我低着头，不敢看她。
我正没主见，肖兰突然伸出手臂将我搂住。短暂的手足无措后，我回抱住她。过了一会，肖兰说手酸了，想去凳子上坐坐，我正尴尬，她说：“今天在秦王宫，给贵妃娘娘扇了一天扇子。”
我马上接：“给你捏捏胳膊吧，在戏里你是丫鬟，在生活中……你可以是公主。”肖兰笑了，像我们认识的第一天一样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：29.网贷「上岸」组织者：那些网贷的大学生怎么样了？》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi30/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi30/</guid>
      <description>一群刚踏进大学校园的年轻人，被外界的诱惑推至网赌与网贷的深渊。在意识到这已经使自己陷入万劫不复之地，他们汇集在一起，展开一场自救行动。
一
2018年初，我和搭档王乐在一家校园金融咨询平台工作。我们成立了一个社群，成员都是国内高校的在校学生，群友一起讨论信用卡权益，有时也闲聊。
当时，王乐投资的十几个P2P平台相继跑路，投资的钱是他透支信用卡得来的。一夕之间，他负债30多万。王乐刚毕业不久，月薪8千多元。那一阵，同事之间K歌、聚餐他都很少参加，想要省吃俭用还债。
一天，王乐在社群里说起自己由于P2P爆雷负债的事，没想到群友纷纷在下面留言：“负债多少，求老哥带。”很多人说自己是因为网贷欠下债务，一位群友还说起自己在某平台外卖兼职还债。
看到有人和自己一样身在水深火热当中，王乐同我商量，就地组建一个子群，名为“上岸研究所”。聚合这些负债的人，彼此勉励，一起自救，共同研究上岸之法。
我打趣道：“这群就是互助会，谁欠钱最多谁是头，这个头儿非你莫属。”
我知道王乐心里不好受，他性格要强，欠债的事没告诉父母，也没求助朋友，如果和其他人相互勉励能让他觉得安慰，我愿意帮一把。
为防止有人划水、发广告，我俩提前设计上岸群申请表单，申请表需要填写一些基本资料：姓名、性别、微信号、目前负债金额及负债原因。通过管理员审核后，才能入群。
成立一个月后，我们收到数百封申请书，500人的微信群很快就满员。出乎意料的是，在负债原因一栏，约九成的申请者都非常认真地填写。我猜想，写出这些原因，会让他们心里好受一些。
我统计了群友网贷的原因。起初，我们推测大学生网贷多数是因为膨胀的消费欲。后来才发现，46%的群友是因为赌博导致负债，几乎每2人入群，就有一个是深陷赌博泥沼。
在“上岸研究所”，大多数赌博的社友在大一、大二时就开始接触博彩，包括外围、黑彩、体彩等。世界杯期间，足球外围在申请中占非常大的比重，后来，电子竞技博彩也越来越频繁的出现在负债原因一栏。
二
申请入群时，高飞背着1万多元的网贷。
这是他第三次欠钱，前两次都欠了1万多，向家人坦白后上岸，这一次，他不敢再向家人开口。
高飞从小性格内向安静。高中毕业，他甚至没有和其他同学一起出去喝酒、网吧通宵疯狂庆祝。家里从未出过赌徒，他自己也没想到，有天会走上网赌这条路。
第一次网赌是在高考结束的暑假。他的同学在班级QQ群里发了一张“北京赛车”注册送彩金的网址，他让高飞试试，说：“注册就能送钱”。
高飞半信半疑地注册后，根据平台规则，要想提取彩金，需用赠送的彩金在平台玩一把。高飞用“免费彩金”在平台玩了一圈，赢多输少，100块的免费彩金滚到300块。提现之后“叮”的一声，高飞人生中第一次靠自己“赚”到300块。钱来得太容易，高飞入坑了。
他给自己立了目标：通过这种“理财方式”，赚到一台笔记本电脑。
高飞参与的“北京赛车”是一种高频博彩，每５分钟开一局，选择标记序号的10辆赛车投注，开奖结果以赛车抵达终点的先后顺序为准。而“北京赛车”被全国多家媒体相继报道过，有赌徒沉迷于此，输光全部身家后自杀。此前，这种博彩已经被打击处理，但还是有人在qq群、微信群中暗中进行。
起初，高飞很谨慎，只使用自己的200块本金加平台送的彩金玩，每天都能赢个几百块，幻想自己一个月能赢到5、6千，他开始往账户里充钱。
充钱之后，高飞的手气变差。后来，均注200无法满足他日渐冒进的心态，高飞开始尝试“倍投”（翻倍下注）。高飞说，“当时我认定高风险高收益，撑死胆大的，饿死胆小的”。
在赌博界，一些人总结倍投久赌必输，高飞也一样。倍投的数额从100元增加到1600元，一直是输的状态。账户余额显示为负时，高飞悔恨交加，瞬间很想了结自己。他在网页上搜索，了解到十赌九输，逢赌必输，道理都明白，但他还是控制不住自己。
他从同学那里借了2000多元，重新加入赌局，这次赢了4000多后，他决定抽身而退。还掉欠的钱，自己还有剩余。但短短两天后，他就忍不住，又打开那个熟悉的网址。
没有本金，他用支付宝花呗套现：在贴吧找到商家的收款码，以5%—10%的手续费进行套现。此外，分期乐等网贷软件也成为他的“周转平台”，这类网贷软件利息高达24%，动辄七八千的额度，成为他征战赌场的“充足弹药”。对于没有本金或正在戒赌的赌徒来说，网贷平台就像一块蛋糕，被放到一个在减肥的人面前。
大学开学后，高飞继续使用借款和贷款网赌，网赌是他见不得光的秘密，除了几个借他钱的高中同学，他隐瞒了身边所有人。白天，他和所有普通大一生一样，穿梭在上课和社团活动中；到了夜晚，渴望、羞耻心和恐惧混合在一起，令他无法安宁。
在输光本月的生活费后，他还欠了1万余元的欠款，实在熬不住，他打电话对家人坦白。
他知道自己还不上，又想洗心革面。起初，母亲以为儿子是被人骗了。第二天早上，从家乡驱车赶到学校。在车里，高飞对母亲坦白一切，母亲在车里哭了，训斥儿子一顿后，将欠款打到他的账户上。
坦白只有一次和无数次。拿着母亲给的钱，高飞还掉欠款的一部分，偷偷留下一些，还想把钱赢回来。
没多久，他再次欠下一万多元。一个晚上，他在“北京赛车”一次性输掉最后的2000块。原本，他指望能翻盘，还掉在网贷平台上的欠款，“梭哈”上岸。
上岸无望，同时身无分文。他又给母亲发微信寻求帮助，母亲回复时做了更坏的设想。“你是不是吸毒了？还是借了高利贷？”接着给他打来电话，电话里，高飞母亲说自己几乎是瘫倒在地上，父亲在电话里吼：“你自己解决！你去学校退学，报警把钱拿回来！”
高飞哭着说：自己会听话退学，可以高考复读，重新考一次大学。虽然自己也不信能追回赌金，在去辖区派出所的路上，一个电话阻止了他。高飞的叔叔说：如果去派出所，这个事情会成为他一生的污点，真被全校通报点名批评，他的人生可能就毁了。
回家后，一家人聚集在一起商量要如何处理。高飞把自己常用的赌博网站给父母看，哭着承诺自己以后再也不赌了。高飞的父母听从高飞叔叔的建议，从来不在家庭里提及有关“赌博”的任何字眼，这件事情好似没有发生过。
这次教训并未让高飞戒掉赌博。这一次，他坚持了一个月。
我们会长期追踪老哥的“上岸”情况。几天前，我又一次找到高飞。晚上十点半，他回复了我的消息。说自己刚忙完学生会的工作。他现在戒赌一个月了，会把身上所有的钱存到饭卡，或者直接还债。还准备暑假去做医院做导医，兼职还钱。
三
像高飞这样，想通过兼职还贷的大学生并不多，群里大多数“老哥”还是想通过赌博上岸，黄良就是其中的一位。
高考失利后，黄良进入一所普通的211大学，离心仪的高校只差十几分。看不惯死记硬背的期末考试、对着PPT照本宣科的老师、没什么学术氛围的学校，对学业和其他同学热衷的社团活动都不怎么上心，他把大多数时间花在英雄联盟LOL上，试图在游戏里找到存在的价值。
不久，他修炼成英雄联盟韩服大师，俗称为“大腿”，是普通玩家只能仰望的级别。
一天，黄良观看职业比赛解说天天的直播，天天在闲聊中提及，“一个月光靠工资哪儿能在上海生活。”和朋友通话时，天天提到一个叫电竞赌博的“975”网站（简称）。当意识到自己在直播间露馅，天天神色紧张，随便找了话题搪塞过去。
黄良设法登录外网，来到主播口中的“975”网站，这是国外一家电竞博彩的网站。在申请表的原因一栏，也有几个大学生提及自己参与了电竞赌博。
975网站的注册方式同其他平台无异。先注册，存入本金。比赛输赢、时长、战队的人头数……皆可下注。黄良对自己的竞技水平非常自信，相信自己能精准预测到比赛结局，大赚一笔。
“我开始觉得自己不是一事无成，这是一个能让我把自己的游戏理解转化为金钱的机会，我没有办法错失它。”黄良丝毫没有掩饰自己想继续赌下去的意图，和想证明自己的欲望。
起初，黄良只买输赢，最好的战绩是连续7天每天盈利至少1000元，这让他信心大增，除了世界性的LOL比赛，黄良也开始尝试各赛区的联赛，下注时，他似乎进入到一种迷狂状态，意识都不受控制。下注的数额从500、1000，后来一段时间，他每注固定到2000元。“一旦尝试过上千元一注单，你就会对100元一单嗤之以鼻”。
电竞比赛输赢没有定数。黄良很快输光了。随着大额赌注成为常态，黄良也成了各网贷公司的熟客，各互联网巨头旗下的金融产品黄良几乎借了个遍，随之而来的是潮水般的账单。
黄良说借钱实在是太容易了，在网贷平台，高校的层次，和用户的授信额度成正比，他为之鄙弃的大学，成为他网贷的金字招牌。
他用以贷养贷的形式，支撑自己的网赌之路。通常从一个平台撸出借款后，黄良会在他欠款的6、7家网贷平台上周转一圈，再在不久后输掉。
还没等黄良跟家里坦白，他的母亲就接到了贷款公司的催款短信和电话。
母亲并未严厉地指责他。高二时，黄良被确诊为抑郁症，但他拒绝吃药和接受治疗。父母对他几乎有求必应，这一次，网赌，也是花钱帮他摆平，还担心儿子做傻事。
现在，黄良会以报辅导班等为理由，问父母要钱，投资自己的赌博事业。
我听说赌徒会对亲情淡漠，甚至泯灭人性。我试探着问黄良：“骗父母钱的时候，内心会有愧疚感吗？”他说不会。“只有回忆起过去和父母的感情才会难过。人都是自私的，如果自己都活不下去了，愧疚也不会有了，愧疚和饿肚子比起来不值一提。”
4月中旬，英雄联盟各赛区春季赛结果纷纷爆冷，黄良押注的战队输了。他还是无法接受，为什么直播间的解说能赚钱，他不行。
四
亡命赌徒黄衫在申请表中直截了当地说：我想进上岸所，要啥材料。通过审核后，他告诉我们，自己在泰国和柬埔寨间奔波，帮助赌场做SEO优化，靠为赌场打工还债。
黄衫去年大学毕业，按照原本的生活轨迹，他应该会成为一名程序员，如同北上广千千万万的上班族一样，而不是群里的传奇“老哥”。
黄衫的转变在大三上半学期，他在一所普通本科院校读计算机专业，花钱大手大脚，每月2000多的生活费常常不够挥霍。尝试网赌后，赌博带来的精神快感，以及不劳而获的诱惑，让他无法自拔。
由于学校一般，年利率较低的网贷平台给他的额度很低，他转而去年利率高的网贷平台，临近毕业，黄衫欠债7万余元。父母愿意出钱帮他还款，他倔强地说要自己解决。
听网赌群里的推广员说，东南亚的赌场员工月薪能有1万多，他前往柬埔寨波贝的一家公司，走上了为赌场打工养债的路。
黄衫告诉我：目前服务于大陆的网络赌博网站，其服务器多架设在东南亚，这里是网赌的法律真空带。去当地打工的华人多从事赌博行业，其中客服、技术两个岗位需求量极大，“安全性”高，黄衫大学学的计算机专业，于是成为了这家公司的技术人员。
来到东南亚之前，黄衫从社会新闻上听闻一些赌场内幕，在赌场亲身经历后，黄杉对这里的一切都觉得很新鲜，会在“上岸研究所”直播赌场的工作，分享秘事。
他们公司租用了当地一幢独栋房屋，公司里每个人都有一个“花名”。他在公司的工作是帮网站做SEO优化，同时不乏有拉人头的业务考核。
在赌场工作没什么技术含量，更多靠吃苦。每3个月可以休息15天，如果不休息，公司会给1万元“加班费”。他踌躇满志，“我每个月能赚一万五千多，如果拉人头的业绩好点，我能拿的还会再多些。很快就能把钱还完。”
他告诉我们，“这行有两个词儿，一个是养猪，一个是杀熟”。赌场有一支推广员队伍，推广员拉来的客户注册到到网站上，这些“客户”就成为了庄家口中的“猪”。而网站所有线上博彩业务，结果都是可控的，当猪养熟，就可以杀猪。
杀猪的方式多种多样，最简单的是限制提现，直接黑掉账户中的钱；对于资本雄厚的大客户，他们采取“放长线吊大鱼”的策略，通过后台操控，让赌徒有输有赢，还时不时透露点内幕消息，让人小赚一笔，最终杀掉。
他似乎忘了自己，曾经也是一头待宰的“猪”。
黄衫所在的赌博网站，网站的独立IP访问量为百万级，但网站上的客户并不是赌场的核心资产（为了安全，网站每几个月都会更换一次）。
赌场更看重微信上的稳定客户。黄衫自己保管着数十部手机，每部手机的微信几乎满员，他的客户群以学生、家庭主妇为主。
2018年7月的一天，黄衫在群里说他喝多了酒，“现在流的汗，都是当初脑子进的水……我准备做到10月就不做了。”
群里以他为精神依托的“老哥”问他发生了什么事。他说，今天有一个中年女人，在网站上输了三百万。女人不甘心，又充了十几万，想要翻盘。后台人员直接黑掉了她的账户。这种耗尽家财的客户，已经榨不出更多油水，赌场一般会直接解决掉，省得后续麻烦。
这是黄衫第一次在群里对他的“事业”表示怀疑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：30.代驾司机：没送出去的代驾服》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi31/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi31/</guid>
      <description>“兄弟，抽烟吗？”
刚刚闯进桥洞避雨的人走过来问我。还没等我回答，他已经坐在我身旁，把香烟和打火机递给了我。我的心情很糟，但出于礼貌，我还是告诉了他我没有抽烟的习惯。
没想到这位陌生人突然称赞了我。那你挺好的，做我们代驾这行还是不抽烟好。有时候不免会遇到女客人，身上有烟味容易留下不好的印象。他的话刚说完，就把香烟叼进嘴里，笑着说，没办法，我老烟鬼戒不掉。我稍微打量了一下他，从制服的褪色程度可以看出，眼前是位经验老道的代驾司机。
“兄弟，今晚跑几单啦？”，他又开始发问。果然代驾司机之间的第一声问候就是询问对方的工作状况。我按捺住悲伤的情绪，还是不免自嘲了一句，哎，今晚我已经熄火了——这是代驾司机的行话，表示今晚没有收获。
我感到偶然，没想到这场猝不及防地大雨，让两个素不相识的代驾司机困在桥洞里，他觉得是一场因缘际会，主动跑过来和我攀谈，让我看到了热情，我一股脑就把接连不断的破事都说了出来。
半个小时前，系统派了个专属订单给我。我骑车赶去客人那儿，没想到在途中被三个小混混堵了。几个混混满身酒气，他们从后面揪着我的背包，一人拉着折叠车，想抢放在上面的手机。我警觉过来，一把甩开拉着背包的手，提升了折叠车的速度才没有被逮住。这群小混混害我绕点路，还不小心在漆黑的胡同里摔了车。客人嫌我速度太慢，直接取消了订单。紧接着就下起了这场倾盆大雨，为了躲雨只好来到这个桥洞。
“我不想干了”，我把刚刚遭遇的倒霉事说了出来，仿佛又重新经历了一遍。
“你要吗？送你好了。”见这位司机身材与我相仿，我利索地脱下工作服递给他。看着手上的制服，不免让我想起过去为了这件制服付出的努力。
那是几年前，互联网催生了许多新型服务行业，让我这种没钱读大学的小镇青年看到了曙光，产生了去深圳这种一线城市闯荡的念头。我曾有过几年开货车的经验，因此代驾司机成了我最好的职业选择。要成为一名代驾司机并不容易，职业的审核环节非常繁琐。从上网报名开始、司管公司首先审视简历，然后从中筛选合格的司机，再一一进行面试培训，最后还要通过驾车的考试，司机才能正式上岗接单。
记得最终考试时，刚一上车，我还没系上安全带，教官就开始暗示必须送红包才能及格。“这么多人考试，代驾司机的收入挺不错的。”，“上面说太多人考试了，要我多刷掉几个”，教练接连不断的暗示占据了我的脑海。我安慰自己即使技术已经过关，也必须去学会人情世故。抱着成了代驾司机再把钱赚回来的念头，下车前，我从钱包掏出两张红色的纸币，偷偷塞在教练手里。教练张望了一下，笑着塞进了口袋，然后在我的考试单上签上了合格。就这样，我如愿成为了一名正式上岗的代驾司机。
（二）
说起来，成为一名正式上岗的代驾司机，让我感到兴奋。每一天，我都能遇到不同的客人、驾驶不同的车辆、去到不同的地点，然后再想尽一切办法回家。我时常觉得代驾司机就像蒲公英，订单来的时候就像刮风，在与客户碰面之前不知道会被挂到这座城市的哪个角落，行驶过程中充满了新奇。
代驾司机讲究快与细心。从接到订单，赶往客人的地点，检查车辆状况，折叠好电动车，铺上坐垫，熟悉车辆，再到查看目的地与路线，所有准备工作必须行云流水般完成。在代驾的过程中，我总是喜欢沉默寡言，希望营造出一种是汽车在自动驾驶的感觉。尽量不去增加自己的存在感，即使不能获得小费，也宁愿少增加一个差评。
有时候，客人心情愉悦会奖励我小费。我总想对大方的客人说，与其给我小费，不如给我打个好评。每完成一次代驾后，我始终没敢说出帮忙给好评的请求，生怕客人反感弄巧反拙。
每个代驾平台都有等级制度，依据代驾司机当月的接单数量与评价划分为五个等级，青铜、白银、黄金、铂金与钻石。对于司机来说，等级与接下来一两个月的收入挂钩，如果代驾司机没有接到平台派送的专属订单，便不能升至钻石等级，就算生病也不行。除此以外，司机还必须返回公司重新进行培训。每个司机只拥有12分的代驾分。而一个差评能扣上3分，一旦被扣完，等于直接失去了代驾的资格。
最近，我总是不断刷新还没有评价的订单，生怕屏幕上出现不合理的差评。我看着自己账号上的铂金等级，这是我距离上升钻石最有希望的一次。
代驾司机除了努力提升自己的等级，时常还需要与醉酒的客人斗智斗勇。与其去想为什么醉酒的客人会刻意刁难代驾司机，我宁愿把这些精力用来随机应变。不管是客人着急回家要我去超速闯红灯，还是因为心情不悦不想上系安全带，我都要想办法去解决。如果运气不好会遇到喜欢打骂的醉酒客人，我还是会优先停止行驶。保障人身安全的情况下，再赔以笑脸想尽办法去安慰客人。
懂得随机应变，并不能让所有事情都如愿进行。有一次，我已经将客户送达了目的地，但醉酒的客户不愿意上楼，下车后直接平躺在停车场上。莫名作祟的责任心让我没办法转身离开，明知道扛起醉酒客人回家并不会得到奖赏，还是下意识地把他拉起来，搀扶在肩上带着东倒西歪的客人回家。客人醉得神志不清，连自己家的方向和位置都找不到。我们俩人爬了两个单元的楼梯，敲错了三户人家的房门，直到认识客人的保安指引，才找到客人的住所。
没想到，喝醉的客人经不起上下楼梯的来回折磨。他的身体突然僵直，发出“喀”一声，大量黄色的液体夹杂着各种尚未消化的食物，瞬间从他的嘴里喷涌而出。在狭窄在楼梯间里，我来不及躲避，只好默默用身子承受着客人的呕吐。那一刻，我感觉时间慢了下来，整个楼梯回荡着呕吐的声音。
那是那晚的第一张订单，粘在制服与手套上的肮脏恶臭，让我无法乘坐交通工具，更不可能继续为其他客人代驾。我只好骑着折叠电动车，带着恶臭穿越了半座城市回家。回家后，我在租来的小单间里用刷子清洁着制服。重复又枯燥的洗刷声在空气中来回碰撞，让拥挤小单间显得格外空旷。我早早躺在床上，但脑子仍不断重现秽物的颜色、刺鼻的恶臭与路人的眼神，仿佛在质问自己是否认为一切值得，所幸良心没有让那个夜晚变得格外漫长。
（三）
成为代驾司机这一年里，我发现街上穿着相同制服的人逐渐增多，深圳的代驾司机已经饱满，导致系统能派出的订单也日渐减少。为了能接到订单，大多数司机都会选择在某些餐馆或者酒吧面前等候客人。“老板，需要代驾吗？”希望通过亲切的问候，增加自己的曝光率，让有需要代驾服务的客人能选择自己。为了抢到订单，有些代驾司机会以不择手段的方式来竞争。
有天晚上，我在接单到达另一个地点后，发现了一家非常适合等候订单的餐馆。餐馆的装潢优雅别致，人流来往密集，里面有好几桌客人正在碰杯喝酒，一旁的停车场整齐有序排满了汽车，更重要的是餐馆门口没有一个代驾司机。我站在餐馆面前等候接单，想着只要耐心等候必然会有收获，暗自为自己的运气感到庆幸。
没多久，从餐馆外面来了两个代驾司机。两人看上去年龄都比我要大，其中有一个剃了个平头，穿着与我相同的代驾制服，见面的第一句话，他对我说：不要站在这里，你去外面等。
那时我还没理解他们的意思，问了一句为什么后，他同行的另一位司机接着补上一句，让你滚开，不要在这里接单。我的心感到怨愤，明明是我先发现这个餐馆，餐馆也没有明文规定不能站在此处等候客人，更没有理由要听这两个陌生人的命令。我秉着一股倔强站在原处不动，继续对进出餐馆的客人如常打招呼示意。两个代驾司机在后面聊天嬉戏，不时对我补上一句威胁，你还不滚吗？敢接单就有你好看。我没回头敢看两个代驾司机的表情，但俩人仍在持续不断对我进行精神折磨。我想着晚饭时间正是派单时刻，期盼能快点接到订单离开。
没过多久，手机响起平台派来的专属订单，一位客人拿着手机走了出来，嘴里喊着，“谁是尾号4167的代驾师傅?”，我赶紧向前挥手示意，没料到那个剃平头的代驾司机直接从后面推开了我，一个箭步快速挡在我与客人之间。
他笑着向客人示好，“老板，我这里代驾更便宜”，他虚伪的笑容不由得让人感到厌恶。而另一位司机也趁乱跑过来拍掉我的手机，我还没来得及反应，他就一脚踢走地上的手机。一脸横肉的他嘴里还叨念着，早跟你说了，滚开，别在这里接单。愤怒的情绪瞬间控制了我，我还没来得及去捡回手机就回推了他，然后说，你们到底讲不讲道理啊。对方眼神凶狠地瞪着我，不讲道理又怎么样。话因刚落，他又继续推我，你又能怎样？
我从不后悔在那一刻往他的脸上挥动一拳，仿佛此前而受的委屈能随着力道发泄而出。对方不遑多让也给我一拳，挨揍以后我直接揪着他衣领，和他扭打在一起。另一人见状也顾不上争抢客人，怒吼着朝我直奔而来。我奋力掷出自己的身体，可惜没多久就被人踹倒在地上，还没起身，两人就跑过来踢我。我卷缩在地，双手紧抱自己的脑袋，分不清到底谁的拳脚更重。
围观的群众逐渐增多，餐馆的保安也跑出来拉架。那两个代驾司机突然拔腿就跑，走之前仍不忘丢下了一句狠话。他妈的，下次别让我们看到你。我缓缓爬了起来，脑袋只剩下的零星的片段，刺骨的疼痛在身体里不断扩散。我抬起头搜索着人群，刚刚下了订单的客人不知何时消失了踪影。我找到摔在地上的手机，破碎的屏幕闪着零碎的亮光，依稀辨认出，订单已经被取消。
（四）
一辆突然驶入桥洞调头的汽车，把我从回忆里拉了出来。汽车的车头灯照亮了我们，眼前这位素不相识的代驾，脸上的表情写满了五味陈杂，没有去伸手去接我送他的制服。
在代驾司机这行业打滚的日子里，我发现自己害怕的东西越来越多。从登陆代驾平台接单开始，压力逐渐剧增。害怕接不到订单，害怕被差评投诉，害怕被酒醉的客户刁难，害怕被不良的代驾司机欺负。算加上今天的意外，这个月我已经两次没有接到专属订单，这意味着我接下来两个月都无法升上钻石。长久压抑的情绪让我自暴自弃地脱下制服，想要彻底逃离这份职业。
雨势减弱了一些，代驾司机的手机响起订单的声音。他熟练地在点击着手机屏幕，穿上从背包掏出的雨衣，骑上他的电动车消失在雨中。转身离开前，他拍了拍我的肩膀说，兄弟，其实我做代驾司机也有三年了。很多时候我也和你一样，想直接脱下这件衣服扔进垃圾桶。每当我不想干了，我会尝试去认可自己曾经的付出。
他临别的赠言，让我回想起最初成为代驾司机的日子。那时，我经常会在出租屋里练习如何快速折叠电动车，偶尔还会打开手机地图熟记深圳各个主干道的名称与路线。想起自己喜欢深夜坐在公交站的石凳上，看着一辆又一辆的末班车离开。独自游荡在无人的街道，孤独地吃着便利店的食物充饥，在这座睡着的城市里来回穿梭。那时的自己是整个世界最自由的人。
因为喜欢这种自由，为了能继续享受，我选择去成为优秀的代驾司机。选择口气清新衣着整洁，选择夜不归宿四处流浪，选择在餐馆前叫喊微笑示好，选择在街头奔跑等候订单，选择以最快的速度赶往客人的地点，选择沉着稳定去安全驾驶，选择遭受委屈也要强颜欢笑，选择脱下工衣才敢在偏僻的角落小解，选择要努力对得起制服印着背后四个字——代驾司机。
不知不觉，桥洞外面的雨停了下来。被大雨洗礼的空气弥漫着一股清新，城市远处的霓虹依旧闪烁，我决定拿出手机恢复接单功能。不一会儿，手机响起了熟悉的声音，我重新穿上没有送出去的代驾制服，骑着折叠车继续往深夜驶去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：31.明星化妆师：在剧组，给明星化妆的日子》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi32/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi32/</guid>
      <description>电影、电视剧的火爆，往往会捧红演员，制造名利神话，为这些神话添上第一层滤镜的，其实是荧幕之外的剧组化妆师。他们在为艺人涂抹油彩外，也有些自己的人生与追逐。
2016年秋天，凌晨6点多，搭着最早一班的地铁，我赶到了北京电影制片厂。天还未亮，我攥着热呼呼的鸡蛋灌饼，在寒风中紧盯着北影正门，开始蹲点。门口像我这样的人，还有几十个。
我们都是群演，蹲守在北影门口，等待机会的降临。但和其他群演不同，我的愿望并非挣钱、成名，只是混进剧组。
一年前，我还没有这个愿望。
当时，我在广州一家保健品公司做了三年的平面设计，突然行业巨变，公司大量裁员，员工数量从300多锐减到35，我虽被留下，但无所适从，决定改行，辞职专心学习我热爱的化妆。我重新在古装摄影机构找到了工作，深入接触化妆后，我也萌生了在剧组当化妆师的梦想，决心北漂。了解到剧组不对外招聘，我打算采取迂回路线混进去，再想办法接触化妆，开始了在北影的蹲点生活。
一天，我被综艺节目选中，扮演台下捧场的嘉宾。我拼命鼓掌，拍红了手，周围戴着证件的工作人员在现场来回穿梭，没人注意到我。五小时后，节目拍摄完毕，已经是深夜11点，我跟着其他群演排队领到了50元钱，此时地铁停运，只能打车。结算车费，我才发现工资还不到车费的一半。
看不到未来时，我留意到化妆贴吧里的广告。很多化妆学校贴出了学生和明星的合影，进行招生，承诺毕业包推荐剧组，学费高的达到十来万。我一边看着银行卡余额，一边辗转北京到各个地方了解学校。我最后选了家学费一万多的学校。学化妆的男生少，这个学校里一间男生宿舍还没住满，而女生多，每个宿舍有十几个女孩，挤在一起睡上下铺，公共厕所和澡堂只有一墙之隔。虽然住宿条件不佳，但通过老师，我打开了剧组的大门。剧组化妆一般分为负责妆面伤效的化妆和管头发饰品的梳妆，有时也梳化不分家。
我接的第一部戏，是在山东梁山拍摄的古装戏。筹备古装戏需要勾织头套、胡子，制作饰品和发包，我跟着采购道具。
早上8点，在批发市场，服装组长健步如飞，一边看，一边买，我负责拎东西，在后面一路小跑，跟紧她，就像古代的丫环。在剧组这个浓缩的社会中，每个部门如同金字塔，等级分明。电视剧的化妆部门一般分为“现场”和“家里”。“家里”主要给主要演员梳化；“现场”则侧重群众演员的梳化，细分下来，又分为小助、二助和主盯。像我这样的新手，就是现场小助，处于金字塔的最底层。
采购完毕，我负责熨烫服装，看着堆积如山的衣服，我一边熨，一边自我催眠“这是给我家爱豆杨洋穿的”，坚持下来。进组后，我就拿到了统筹发放的通告单，是第二天的任务安排。
考虑到演员的档期，场地的时间等，拍摄不按剧情的时间顺序，而按通告单走。因此，每天出工的时间和地点都不固定，任务比较机动。
一天，主盯临时让我给她送现场化妆箱，路上我碰到了一大片半人高的草地，把箱子往上提，我小心翼翼地穿过草地。
抵达主盯那里时，他们轮番数落我“行动慢”。我忍下委屈，尽力解释。和我一起来的小助女孩，已经被退回了学校，她走的那天下午，马上就来了一个替补女孩。这里最不缺的就是梦想。
由于经费不足，时间短，我们经常通宵拍摄，那一年，梁山下了好几场罕见大雪，冬夜里，我的双腿冻得青紫，还站着睡着过。手因为天天接触酒精，痛得开裂。向手呵着白气，我安慰自己，辛苦不要紧，提升能力最重要。
戏杀青后，我马上回学校补上了毛发钩织课和古代梳妆课，也在老师的推荐下，加入了一家工作室，工作室有点像化妆师的经纪公司，它会帮化妆师接戏、指定剧组。我逐步学习勾头套、勾胡子和伤效妆。三个月后，我接到了第二部戏。“这个伤，你要做多久？”在片场拍戏时，导演问我。我抿了抿嘴，回复“20分钟”。
在这一幕里，男演员脸上被砍了一刀，由我来做刀伤效果，这是我第一次负责现场的伤效。晚上9点，演员休息间的灯光昏黄，我有点紧张，深呼吸了几下，先用刷子和油彩，在演员脸上定好伤的大概位置，然后用调刀抹上调肤蜡，用棉花、血膏和血浆营造刀疤效果。
不知不觉，20分钟过去，我化完了妆，没想到导演对刀伤很满意。
我暗暗攒下了信心。深入接触剧组后，我也发现化妆师的工作量比我预期的要大得多，一般拍戏过程中没有假期。古装戏比现代戏任务更繁重，早上所有男演员都要粘头套。拍戏期间，我们都是住宾馆，两人一个标准间，但晚上收工回来，并不能马上休息，要洗演员卸下来的头套，这样它们明天才能正常使用。一次，我和同事在宾馆的过道里搭了两张桌子，洗起头套。洗头套用的是香蕉水，气味难闻，桌子上摆着铁盘，我轻拎着头套，小心洗刷着纱边上的胶。
突然，一个女生冲了出来，咆哮道：“你们是不是在制作毒品啊，有客人已经熏晕过去了！”没办法，我们只好把工作地点转移到了卫生间，空间封闭，我挤在成堆的头套前面，差点晕厥。但经过高强度的工作训练，我的化妆水平逐日提升。
第三部戏，我很幸运地接到了电影《建军大业》。电影的化妆模式和电视剧不同，所有演员都在现场出妆。名气大点的明星都有自己的房车，特约演员和群演则在帐篷里化妆。现场不再有小助、二助和主盯的分级，大家出完妆，就去盯现场，化谁盯谁，互不干扰。
一个前辈告诫说，不是自己负责的演员不要碰。7月份，天气炎热，片场人头攒动，我注意到一位当红的刘姓演员站在礼堂门口，但此时的他有一丝丝狼狈。演员太多，每人的化妆量不一样，刘演员汗流不止，这时却没有人有空给他擦一下。我想到前辈的警告，待在原地，没有上前，犹豫了半天，我还是询问了负责刘演员的化妆师，她用点头表示同意，我上前给他擦了汗。电影的制作常有大场面，《建军大业》有个场景需要上千名群众演员。没有台词的群众演员不需要怎么化妆，但发型一定要弄，化妆师需要根据当天的剧情和衣着来梳头。
凌晨四点，我已经抵达了现场，比我们来得更早的是场务，此时帐篷、桌椅和梳妆台都已经搭好，我们赶紧开始梳头，一人接一人，但一千多个人，感觉没有尽头。这时，负责人对着群众问：“有没有会梳头的？可以加入我们。”听到这句话，我愣住了，那一刹那，我仿佛又回到了北影门口。当时每天等待进入剧组的我，大概从没想过自己真的能实现愿望，在剧组生存。
《建军大业》上映的时候，我和同事特意去了电影院。电影散场时，周围的人陆续离开，我静静坐着，直到在一长串字幕里找到我小小的名字。“你觉得主盯应该具备什么职能？”在公交车上，我突然接到了考核的电话。工作室给我接了一部战争戏，职位是主盯。坐在靠窗的位置，微风吹在脸上，我一字一句慢慢说：“除了化妆的基本功底和工作经验，我认为战争戏的主盯，第一，需要有沟通能力；第二，一定要会做各种伤效……”挂完电话，我长长舒了一口气，对方没有提出异议，考核算是正式通过，我把握住了升职的机会，从小助成长为主盯。
拍戏时，我被分到了这部戏的武戏组，和文戏组相比，武戏组每天离不开血和伤。每天一到现场，我就和血浆炭灰、炮灰油彩打交道，整个人灰扑扑的，现场的脏乱程度一言难尽。演员也有一些“难言之隐”。夏天时，演员除开戴头套，有些还要粘络腮胡子。
拍动作戏时，头套和胡子都容易开胶。有次，一个男演员拍蹴鞠戏，每拍一个镜头，我们就要给他的头套后纱补一次透明的酒精胶，补之前先要用酒精卸掉残胶。反复擦了许多次，演员脖子的皮肤开始脱皮、红肿。结束拍摄时，我给他卸头套，头套一直在淌汗水。一天，我给一个演员粘胡子，一边粘，他一边“啊啊哦哦”地怪叫。他之前拍的全是现代戏，没粘过胡子，不太习惯。但随着讲话、进食、表演，胡子会比头套更容易脱胶，我今天已经给他补了三次。这会补第四次时，男演员紧绷着脸，额头渗出秘密的汗珠，不高兴地说：“你们是故意借着化妆亲近我吧？”当着所有工作人员的面，我尴尬地笑了一下，没有直接回应。
化妆师有自己喜欢的明星，这不假，但真正支撑大家留在不同剧组的驱动力，决不会是追星，而是对这份工作的喜爱。当然，能遇到自己喜欢的偶像，是一种幸运。入行第三年，我自己接到了一部古装剧，主演之一就是我的童年女神赵老师。有场自刎戏，刚拍完，我第一时间赶到她身边，给她擦脖子上做的割伤妆。
这时，一个穿着盔甲的群演走了过来，颤抖地说：“赵老师，我……我很喜欢您，我们全家都很喜欢您！可以和您合影一张么?”我一边擦着血迹，一边感叹这个群演胆子真大。一般这种情况下，明星的经纪人会冷漠地拒绝，或者直接叫来场务大哥清走群演。我悄悄抬起头，惊讶地发现，赵老师没有生气，她温和地说：“请等一下，等擦完脖子上的血，就可以合影。”这种插曲在剧组并不少见，整个剧组也会面临非常多的意外状况。
一天上午，我们在河北的微型沙漠“天漠”拍摄，刚到现场不久，突然刮起一阵大风，我当时没在意，去了卫生间，等回来才发现，天地变色，飞沙走石，只剩下我们化妆的三个女孩，其他人都不见踪影。我掏出手机，赶紧给化妆车的师傅打电话。挂完电话，我们在狂风急雨中等待，远远的，一辆陌生的金杯车驶了过来，我们扑过去使劲敲门，但车没有停下来。
天越来越暗，豆大般的雨点砸在脸上，我们陷入无法走出沙漠的恐慌，年龄最小的女孩忍不住放声大哭，我只能紧紧抓着她俩的手。终于，司机师傅过来接我们上了车，路上我们还解救了一个服装部的男生。虽有意外，好在这部戏顺利杀青，筹备加拍摄，用时一年零35天，它也成为我职业生涯浓墨重彩的一笔。
2018年年底，我新接了一部清朝戏，非常兴奋，因为我之前没有拍过辫子戏。在北京，我们筹备了两个月。二月初，我正收拾着行李，准备第二天转场横店，突然接到消息：这部戏无限期暂停。我赶紧打开微博，发现限古令新鲜出炉，五花八门的消息到处都是。我的工作被按下了暂停键，只能寻找一些零散的兼职，同时等待剧集的最新消息。
三个月后，它仍然没有动静，迫于经济压力，我决定接下另一部玄幻剧，没想到刚接下的第三天，清朝戏就改了名，重新筹备。我只好投入到玄幻剧的筹备中，没想到四十多天后，它竟然也被叫停，世事难料，此时那部清朝戏，正在如火如荼地拍摄。
我不愿回家，开始在横店打散工。散工相当于救场，剧组有时拍一些大场面，人手不足，会找一些化妆师临时帮几天忙，一般凌晨两点到四点左右，散工就开始给群演化妆，工作时间得根据群演的数量来定。工资的话一般是日结，500到800元不等。在横店，也有一批专门的散工队伍，因为散工不需了解剧本，不用对通告，只要在现场帮忙，相对轻松。但我认为打散工对技艺没有提高，而且行业面临寒冬，横店冷清，散活也少。
那天，我在剧组打散工，一位主演老师杀青，许多人送上鲜花、上前合影，一片热闹，在细雨中，我突然感到一阵凄凉和惶恐，像三年前行业巨变、职场动荡一样，这一次我的工作又走入了死胡同。心里打退堂鼓时，朋友给我推荐了一部电影的项目，入组需要申请，几天后才能反馈结果。同时，另一个好友给我推荐了一部网络大电影，要马上进组。考虑到职业上升空间，我拒绝了网大，决定等待电影的消息。终于，消息传来，电影定下了我。它开机的第一天，就是拍有500个军人的大场面。军人的要求是短发，而500个群演发型参差不齐。我们兵分两路，一些人去给主演们梳化穿衣，一些人去给群演剪头发。我被分配了剪发任务。剃着头，我看到头发茬和头皮屑在空气里共舞，一些群演十天半个月不洗头也是常事。第二天来的时候，我就戴了帽子、双层口罩、护目镜和围脖，全副武装。因为电影讲究精雕细琢，节奏慢，一场戏要拍好几天，捂得严严实实，我才放心剪发。回归忙碌的剧组生活，我的心又安定了下来。这份工作，我走走停停，看过很多人和很多风景，也被许多细微的温暖感动过。
剧组如同造梦的工场，所有演员和我们这些工作人员一起来造梦。四年来，我就像跌跌撞撞闯入了另一个世界。和别人相比，我仿佛活了两辈子。做自己喜欢的事情，我很幸运。如果有重来一次的机会，我依旧会选择这样的人生。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：32.医美整形师》第1节（美丽的忽悠）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi33/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi33/</guid>
      <description>医美包装：一种美丽的忽悠
那是四年前，一个春天的晚上，我在温州南塘一家酒吧喝酒。跟我对饮的叫大金，大金是我当天认识的同事，也是我的领导，我是他唯一的下属。我们都在一家美容门诊部上班，做企划。
大金初次见面就跟我热烈地喝酒，按照他的话说：一是欢迎新员工，二是我就是他找好久才找到的，那种能动笔杆子的人。这顿酒我们喝得兴起，后来一个穿着杏黄连衣裙，烫着大波浪的女人加入，我却忘了她是谁，只记得是个美女。
只记得大金咧着嘴大笑，不停地给我倒酒，在霓虹灯里，他整个脸都夸张得像漫画。
第二天，大金带我去见院长，也就是门诊部的老板。
走进办公室，我赫然发现昨晚遇见的美女坐在一张长方形的办公桌前，正在化妆。她见我们进去，停下拨弄睫毛的镊子，说：「请坐。」
大金郑重地说：「这是我们冯院长。」
她笑着说：「我们昨晚见过面了。欢迎。听大金说你是难得的才子。往后我们医院的包装就全靠你了。」
在近距离的寒暄中，我发现她脸上有许多小红疙瘩，颗颗饱绽透红，笑时面部绷紧如一张鼓面，仅嘴角皮肉牵动，发出一串呵呵声。这使得我猜不透她的年龄。说四十多岁吧，脸上没有皱纹，说二十多岁吧，举止又太成熟。当我称她院长时，她很随和地让我叫她冯姐。
第一关，给医生包装简历。
回到办公室，大金把几张穿着白大褂，只署姓名的图片发给我，说这些都是整形专家，要我给每人写一份简历。
我说：「简介都没有，怎么写呀？」
大金哈哈一笑：「如果有，那还叫包装吗？」
我说：「那他们各自擅长什么？」
大金说：「你问一下院长。」
我微信上问冯姐，她发了一个叫金明哲医生的资料给我，作为参考。我一看，好家伙，隆乳房、抽脂肪、做鼻子、割双眼皮，打玻尿酸、操作仪器，七十二般绝技他无所不能。
我问：「写哪一种呢？」
冯姐回复我，这次我们做韩式综合无痕眼鼻专场。就往眼鼻上靠一靠好了。
往后我才知道，如何包装某医生，全看医院约到做什么项目的顾客或准备做什么项目专场，再照单下菜进行包装宣传。如果医生档期有冲撞，就另换一个人。
这次，我们约到两个玻尿酸隆鼻，一个假体隆鼻，一个双眼皮。在大金的指点下，我给这位金明哲医生，虚构了韩国面部整形最具代表性的身份，是韩式面部艺术抗衰、亚太综合美鼻、亚洲无痕眼部综合的专家，从事美容整形 20 余年，发表重要学术论文 20 多篇。曾多次作为访问学者赴美、法、澳等欧美诸国学习交流，积累近万例整形案例。临床经验丰富，技术手法独到等等。
我洋洋洒洒写了两千字，大金一看很满意，说：「妈的，我就是写不了。我主要是做会，不会动笔头。」我问他什么叫做会？大金说就是弄一场大会，卖东西。他在武汉做了几年了。我过后才知道，是会议营销。
大金带着我，把我写的医生包装文拿去给冯姐看。她极快地扫了一遍说写得可以，不愧是搞文字的，就是太长太虚了些。
在冯姐的建议下，我把文字缩改为：金明哲，首尔大学医学院医学博士、首尔大学医院整形外科首席医师、加拿大 ICCAOM 东方医学博士、JIUM 整形外科医院韩方整形科副院长、南部大学亚细亚太平洋医学研究所首席研究员。
她说这一下就具体多了，并亲自把案例改为 13125 例，论文 23 篇。接着她说：「我们还需要一个主标题，你看『一个驰名海内外的希腊鼻雕之父』怎么样？」
我说：「冯姐，驰名，一般说的是商标，海内外是我们国内相对于外国的说法，希腊鼻是欧洲人的鼻子，放东方人的脸上来说，恐怕不好看。」她呵呵笑着让我包装一下。我说：「干脆就叫『一个享誉东方的韩式眼鼻精雕圣手』。」
最后，她用笔钦定金明哲为：一个享誉亚太地区的韩式玲珑精雕美眼妙鼻圣手。
随后，冯姐叫我给她也包装一下，将来出一本画册。
她给我讲述了她从农村到城市的蜕变历程。我大为感动，一气呵成，写她怎么从一个村姑到企业家的转变。她看过却不满意，气呼呼地说：「嗯嗯嗯，我只是叫你了解一下我呐。」
她递给我一张她的名片作参考，上面介绍她是：国内著名的人体美学设计大师、IPCA 国际形象注册设计师、中华医学美学协会与美容分会委员、中韩外科整形协会会员，德国、瑞士国际抗衰老协会会员。
我豁然开朗，虚构她多次远赴韩国、日本以及欧美，同世界顶尖的医疗美学大师交流。她融贯中西，率先提出「人性之美、自然之美、艺术之美，生活之美」的四维美学理念云云。拿给她看，她笑呵呵地说：「这样，还行哈？！」
我很快适应了医美文案的工作。去百度找适当的资料，然后张冠李戴，加上一句醒目的标题，什么亚太鼻王、东方微雕圣手、全球性感美胸塑形泰斗、订书机双眼皮殿堂人物、自体脂肪填充大师。后缀总要搭上什么大咖、大腕、引路者、大师、标志性人物之类，透着浓浓的浮夸风。冯姐说这样才有冲击力，她有句口头禅：抓住眼球，直击心灵。
我自觉这样弄虚作假，有违天地良心，但为了生活，也不得不先做小人了，而冯姐的洗脑灌输，则加强了我的自我麻醉。她再三表示，这不过是广告手段。就像白酒广告，明知有害，广告还是铺天盖地。相反来讲，我们成人之美，助人蝶变，是一件功德。
尽管冯姐是个基督徒，每个周末都去做礼拜，但她骨子里更趋近于一个势利的伪佛教徒。例如，她在朋友圈发正能量的句子，同时配一张宣传图，就是假上帝之口，植自己的广告：「神说，要有光，就有了光。有光了，你也别看不见自己的丑。」「年老的有智慧，寿高的有知识，又老又丑的女人，什么也没有。」「起初神创造天地，但我们创造了美丽。」「人是看外表。耶和华是看内心。」诸如此类。
她并不觉得是亵渎神，反自诩像传福音一样把美丽的理念植入人心。
第二关，给美容项目包装名号。
除了医生包装，美容项目也要进行包装。冯姐见我一点即通，决定把医院里的项目全部翻新一遍。
起初我质疑：「医院要创立特色项目，名字变来变去，怎么行呢？」冯姐诡秘一笑：「我给你说了，你也不明白。这就像小孩取名，总认为以前的名字俗气，这就是潮流。不跟上潮流，就要被淘汰。那我们的项目再好，又有什么用呢？」
我觉得冯姐在这点上没忽悠我，我申请微信公众号认证时，就看见她的名是一种土里土气的野花的命字，当时我还暗笑了一下，而她现在的名则跟一个韩国明星的艺名吻合度极高。
我首先给「水光肌」换名字。经冯姐的指点，我知道这是玻尿酸补水。再通过上网查询，玻尿酸有进口的和国产的，而且每一种价格都不一样。我们医院用的哪一种呢？我问冯姐，她竟然躁了，「这又不是写产品说明书。什么都告诉别人，还有吸引力吗？这个叫，叫什么来着？『距离才能产生美丽。』」
冯姐一通歪论，搞得我口呆目瞪。冯姐又宽慰我：「你不要觉得有多难，你不要想得那么多就行了。反正效果都那个样子喃。」
我根据玻尿酸的英文名字 hyaluronic acid，取了一个中西混合名字：黄金 HA 水光疗法。冯姐一看说，「为什么叫黄金呢？」我说：「一是表示尊贵，二是表示永恒，三是大家喜欢，四是——」
冯姐挥手打断我的话，「可是我想到的是黄脸婆，而且这个 HA 提示太明显了。」我惊怔冯姐的脑洞大。最后冯姐从我搜肠刮肚想出的几十个名字里，挑了一个：液态魔法再生术。
接着我又把打肉毒素的「生物蛋白除皱术」，易名为：一分钟平滑术。给玻尿酸与肉毒素联合使用的「无痕 3D 紧致小脸术」，取名为「无痕 v 脸提升术」。因为当时 V 脸和 A4 腰的话题正火。
我的工作渐入佳境，我也领悟到了这种不透明化的处理的神髓：让求美者以为是新技术，效果好，无法与别家进行价格比较，也无法就项目内容进行比较。因为，这都是独创的——当然，除了名字是。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：32.医美整形师》第2节（骗子的天堂）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi34/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi34/</guid>
      <description>我暗笑，心知要是别人动了刀子，不满意手术，冯姐又该说：八十岁老太婆，还能整成小姑娘啊？
我在医院的日子里，参加过的活动，有清肠排毒餐、身心灵修课堂、女子德育会、女性私密讲堂等。搞得盛大一点，会请过气明星捧场，一般花费在四万到十万之间。冯姐抱怨说：「请一次，唱一首歌就花掉两只肋软骨隆鼻的价钱。」
但明星不是非请不可，野鸡男模却一定要请来，挎着参会者手一起走 T 台，留影。这个在宣传里叫：行走的荷尔蒙。
活动前夕，冯姐要精心捯饬自己。首先给脸上来几针玻尿酸，脸上的红痘痘就不见了，虽然过一阵子自然还会冒出来。以我在行业耳濡目染的眼光来看，她这些红痘痘并不是青春痘，而是玻尿酸、肉毒素打过量，光电照射多了，使得皮肤发生了某种器质性损伤。
在让自己的面孔看上去光滑亮丽的同时，冯姐安排我做活动 PPT。无论是吃素、着装、教育、还是修身的主题，都要拉扯到女人变美的事上，再推及到变美就离不开医美的主题。在这类话题里，配有图片。用得最多的是冻龄魔女铁三角：赵雅芝、刘晓庆、卡门。其中赵雅芝慰问一群老太太，被慰问的老人比她年龄还小的照片，几乎每次必用。此外还会找一些整形美容失败的照片来说明，找专家与不找专家，化小钱与化大钱的区别。
冯姐把这步工作，美名其曰：会前洗脑。
每次上台开讲，冯姐除了播放跟明星名医合影的照片及自己的艺术照外，还有她未整形与整形后的照片。
冯姐以前的照片，实在谈不上好看。柿饼脸、塌鼻子、小眼睛，额头上一个大痦子，眉间距显得远，有些呆头呆脑的。她现在的照片加点艺术效果，变成了尖脸高鼻梁大眼睛双眼皮，透着聪明劲儿，只有在她说话，说着说着忘了词，瞠目结舌地呆着时，才看得出旧日的一点傻气。
每当冯姐的对比照出现在投影上时，她都会请在坐者猜猜是不是一个人，然后才在一片惊呼声中，开始自己的忆苦思甜。这一段故事，她重复过千万遍，讲得很溜。
她说她从小就爱美，可是家里又太穷，连穿一件新衣服都是奢望。有一年，妈妈为了打扮她，去卖血给她买了一件漂亮的连衣裙。说到这里，她必然哽咽掉泪。然后在大家鼓励的掌声里，继续说她如何初中没毕业，就出门打工，先是做服装，后来因机缘巧合进入美容业，从此就爱上了这个能使自己变美，也能给别人变美的美好职业。她是基督徒，感谢上帝给她这个美好的机会，她会一辈子珍惜。
在冯姐现身说法的感召之下，主持人就趁热打铁地插入项目卡的推销。
活动促销外，冯姐紧跟时代，还引入了网络分销。一是三级分销，拿提成；二是入股分红，把公司拆分成多少股，然后招募股东。根本没有官方资产评估认证，都是她说了算。
参照大金在数次要求涨工资而无回应的情况下，临走前向我抱怨的说法：就是哄一些没文化的老娘客。并进一步解释，冯院长也是没文化的。她在套餐设定的卡卷上，从来不写人民币的单位「元」字，只写金额数目。她这样做，是为了使人忘记要付的是人民币。真是掩耳盗铃，蠢到不可救药。
冯姐毕竟还是聪明的。比如她的第三种提成法，就是拿出一个项目，固定好价格，再设定提成方式，以此拓展客源。这里面，她又选定了两种方式：一种是十级提成。遵循发展代数，单代就收单数排号者的提成，双代就收偶数排号者的提成，依次类推。第二种是积分法，两条线走，哪一条线发展的人，消费点数积累先满 5000 积分，就拿对应的 5000 元人民币，超过的可以补充到二条线，下次拿提成依然是哪条线先满 5000 积分就先拿。
本来，冯姐还有第三种方式，但是她没闹明白，把讲师请到医院现耳提面命，倒把全院人的脑袋绕晕了。对这种需要数学家的脑袋才能开悟的模式，冯姐只得遗憾放弃。
这些模式，冯姐或是从别人那儿囫囵照般过来的，或是有贩卖模式的来套取资源，结果被冯姐抄袭了，再下逐客令。这就说明她脑子不笨。别人忽悠她加入，她死活不掏钱，只管把模式拿来。她标榜为：资源共享、财富共享、美丽共享。
在 O2O 比较火的那阵子，全院几乎一个月一种分红提成方式，结果都不了了之。因为，没人相信。
2017 年夏天，当 O2O 在温州已成强弩之末，冯姐还下血本开过几次宴会式的推广招商。但无论她是声情并茂的鼓动，还是声泪俱下的诱导，客人们除了吃，不为所动。
免费请人吃午餐，恼着了冯姐的老公，一个平时不参与医院工作，甘做女人背后的男人的男人。他忍不住骂冯姐，瞎 X 搞。那之后，我看见冯姐眼泡常红肿，精神萎靡如霜打茄子。直到她又嫁接一个新方式：与国外医院合作。才又打了鸡血似的亢奋起来。
她把比较火的医美项目，拿到医院宣传，吸引一批客人以旅游的名义去国外做。
最初，我们做的是去瑞士打羊胎素，包装宣传为：阿尔卑斯活细胞逆龄之旅。一针之后，可以提高免疫力、提亮肤色、改善睡眠、增强性功能，加强记忆力等等。孰料天不遂人愿，正在紧密锣鼓宣传的当口，有几个客人反映，瑞士早在 2015 年 4 月就发布了禁令，全面封杀羊胎素疗法。
很显然，这成了非法行动，是去黑店。幸好也没约到什么客人。
冯姐又鼓吹大家去泰国康民医院做荷尔蒙抗衰，并动员全公司宣传。员工必须朋友圈发图，必须一天打满五十个电话，否则罚款；院内到处都挂满宣传海报。有客人到院做项目，则进行插入式宣传。护士、咨询、医生，告诉客人：皮肤暗淡、睡不着觉、没有性欲、脾气大……几乎所有的问题又都是荷尔蒙缺失造成的。
随着出发的日期来临，冯姐脸上的红痘痘一颗冒得比一颗大，扑了许多粉子，打了针，依旧欲遮还露。原计划三十个人的团游，却只有五个人报名，她不得不把日期一拖再拖，实在拖不动了，才带着几个女人来了一次两天三夜泰国游。至于有没有注射荷尔蒙，我并不知道。反正院里再没搞荷尔蒙疗法了。
冯姐玩模式，玩丢了许多客户。她没有成熟的网络系统和推广经验，管理又混乱。有人投资了拿不到钱，坏了口碑。但是她也有苦衷。
请来的医生，收费昂贵。做一个自体隆鼻，良心价四万八，医生得拿走两万，还不包括差旅费，再减去材料费、工资、房租，她所剩无几；一个医生过来一天做好几台手术，有效率没效果，坏了许多人缘。她不得不寄希望于所谓的互联网模式，快速发展。结果弄巧成拙，两面不讨好。
为了广开财路，冯姐鼓励院内全员销售全员消费。只要介绍了客人，就可以拿提成。只要在医院做项目，就给最低价。有一个小护士，因为一个医生指点着她的脸说过：这样设计，看上去很甜美。她就迷上微整注射，干了一年回家路费都没有，工资全换了玻尿酸。
整形是会上瘾的，冯姐就是有成瘾症。如果脸上有痘子冒出，那就是马上要打针了；倘若鼻子贴了药膏，那就是又修鼻了。
整形江湖：一个骗子的天堂
我们医院里最重要的组成部分，有外来医生、业务员、医院咨询、一个面部微针注射女医生、一个光电仪器操作员，外加几个刚毕业护士。其他的都可以算闲杂人员。这些外来医生以韩国、台湾医生为主。
但据我查询，截至 2014 年，韩国注册的整形专业医生仅有 2082 人，到 2015 年以来新领执照的整形专业医生，不过 2200 人左右。这就意味着，韩国有些内科、甚至牙科医生冒充整形医生，到中国来淘金。这些冒牌天使，以隆胸、割眼皮、隆鼻子为主。入乡随俗，混得久了，他们一口普通话说得比我还溜。
冯姐对这些不知道底细的韩国医生，崇拜到了迷信的地步。特别是有老医生到院里，她像信徒围绕主教，亦步亦趋。她顶礼求教，而问得最多的是，她还可以怎么做什么。
有一次一个老医生看着她说了一句英语，冯姐回头问我说的什么。我说：说你够漂亮了，只需要微调就行了。冯姐爆出一阵呵呵的甜笑，纯真得像个孩子。
对以打针、做埋线提拉为主的台湾医生。冯姐就两个字：尊重。
偶尔，她会开一下玩笑，介绍医生时，让我们猜那些把自己一张脸打得僵尸一样的医生的年龄。我们每一次都配合着往小里猜，于是医生和冯姐皆大欢喜。
这些医生说的话，的确是带闽南语腔。上网搜索名字，除了百度推广的广告中有介绍，正式网站上查无此人。所以，我也搞不清他们到底是不是台湾人了。
尽管冯姐明明知道这些台韩名医，在中国各个美容店、整形院之间来来往往。做手术的，在这里是鼻王，在那里就是胸王。在那里能割双眼皮的，在这里会削下巴的。打针的，在这里是玻尿酸隆额头、隆太阳穴、隆臀部，在那里是肉毒素瘦脸、去皱纹。可是她依然信任他们。因为，他们的口碑全靠圈子传播，并决定着他们身价。
为医生提供客户资源的是咨询，业务员只负责把客人介绍到医院，签单得靠咨询的嘴。
冯姐经常感激地说：姑娘们，没有你们，我们就没米下锅。
但这些咨询，毫无医学基础，却为客人设计整形初步方案。她们仅凭脑袋记住了一些简单的医学常识，就敢于用嘴巴给人动刀子。
冯姐去外面培训了，回院培训咨询，就现炒现卖：要善于运用恐吓式、循循善诱式、唠家常式、牧师开启式等多种方式，引导客人消费。咨询要说到客人心窝里，来祛痘的，才可能割了双眼皮，来割双眼皮的，才可能隆了胸，隆胸的可能附带把鼻子做了。我们赚了钱，客人变美了。双赢！
冯姐极爱给咨询开会，交流说话心得。并总结出一套套具有针对性的说话方式，统称为：话术。推销做假体隆鼻时，就说自体隆鼻的软骨可能会被身体吸收掉；推销自体隆鼻时，就说假体隆鼻可能有排斥性，会透光。推销除皱针时，就说皱纹会带来坏命运。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：34.影子作家》第1节（暗处藏身）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi35/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi35/</guid>
      <description>在我大三大四时，网络小说迅猛发展，而我的专业又与文学有关，于是在周围同学陆续开始谋划工作时，我心底有了成为职业写手的想法。在对那时各大小说网站做了一番初步了解后，我选择了一个中规中矩的网站，注册成为了一名新人作家。大概用了两个多月的时间，我写完了自己的第一本中篇小说。
小说的题材关于青春，灵感就来自于我仍未完结的学生时代，许多角色都以我曾经的同学为原型。为了将自己的情感完美体现于文字，我在暑假里特意回到了老家，用一个月拜访旧友，重走初高中时的老路，站在母校的门口回忆我在这里的故事，拿着铅笔在稿纸上记录忽然迸发的灵感。为了写成这部作品，我耗时耗力收集素材，再一点一点丰富大纲的内容。
那时我写这部小说的目的很单纯。我想塑造一位少年，一位与大多数人都相似的少年。他在长大成人前，经历的是我们在青春时期大都经历过的事，有过我们或多或少都曾产生并难以疏解的情绪。比如面对惨淡成绩的失意与不甘，面对无法理解自己真正想法时的父母的反叛。我写他受挫、思考、抗争、成长，希望能用自己的青涩文笔换来一二人的共鸣。
几乎是字字斟酌，我完成了这本小说。但将它逐章发布后，并没收获我期望的反响。不过对于这样的结果我早有预料，所以尽管无可避免有些许失望但内心并没感到不平。我知道成为网文作者的门槛不高，但想出头则需耗费心血。于是我打起精神，每天都会在第一时间浏览读者评论——尽管数量寥寥。我希望能从他人建议中查漏补缺，以此提升自己。但看着看着，我不仅毫无建树反而只获得了满心疑惑。我记得自己文章下的留言大多是：
“作者这文到底有没有感情线啊？”
“男女主俩人的互动太少了吧。”
对于这样的评论，我尝试置之不理，毕竟在文章简介上我已经明确指出这是个人向的作品（那时的网文还没有“无cp作品“这种分类）。但看遍评论区，几乎都是在问我男女主何时有恋爱方面的进展。其实不然，在我发布这篇文章时，正值网络文学被无脑玛丽苏类作品主宰的巅峰时期。女频方面尤其盛行霸道总裁文，男频则是修仙逆袭文。不知是不是大多读者借用看文这种方式弥补他们在现实世界中的缺失，因此那种主人公一路开挂走上人生巅峰，或所有男角爱女主所有女角爱男主的文章在那时极为火爆。读者更喜欢有分手堕胎三角恋这样戏剧化剧情的校园生活，而不是我笔下这篇硬邦邦的青春。于是理所当然，我的作品收到的评论无一不是质疑与批评。可我极其厌恶全篇主线弱化，逻辑生硬，为“苏”为“爽”而乱编情节的作品。可大家都很忙，没空咀嚼他人竭力赋予深刻含义的文字。于是在发出第一部中篇小说后，我便意识到自己需做出一个艰难选择——是迎合潮流写自己不愿写的文字，还是为了自己那点儿自命与他人不同的情感而坚持初心？
与此同时还有另一个问题摆在我面前，是选择考研还是谋划工作？我的家庭并不富裕，上大学前父母为给姥爷治病几乎把家底掏了个空。如果我能早些工作补贴家庭，父母便能少承担一些压力。前提是我找到的工作，每月必须有一笔可观的工资。再说考研这条路，我所在的大学是一所不错的985，但我成绩并不算好，没有完全把握能一考成功。两难之下，我每天都在犹豫摇摆中度过。
就在这一段终日踟蹰的时期，我在网文站的账号上收到一条消息，是一个昵名为“林妹”的人向我发来私信。她开门见山地表明自己也是一位网络作家，想用一万元买下我这部几乎没有人看的中篇小说。起初我以为这是一条诈骗短信，在周旋性的对话后我发觉来人——林妹是认真的，她想用钱买下别人也就是我的作品，再在上面署下自己的姓名。或许正常人都会对这种索求十分另类的买家置之不理，但坦白说，我在看到“买价一万”这四字时，默默收回了删除会话的手。
我必须承认这价格让自己心中一动。要知道在那时，写网文月入过万者寥寥无几，只有各个网站的顶梁作者才能有此收入。但那时我并没想要卖出自己的作品，毕竟在它身上我付出了太多时间与思考。但我没有删除林妹，因为我缺钱，我不知道哪一天自己会穷到揭不开锅。而这位开口便要买我作品的不速之客，开出了一万元的价格。
二
无视林妹反复发来的消息后，我又在各大网文站上浏览了几日小说，疑惑的情绪一天天爆发式增长。诚然我看到了几个写得十分不错的小说，但更多的是“无脑文”，比如在女频排行榜里高居榜首的“xxxx爱上我”“冷妃倾世xxx”。那时我年轻气盛，认为这些作品一无是处，根本不配有这样的成绩。
我甚至开始怨恨读者，疑惑他们为什么会钟情这种毫无营养的文章。不满与不甘的情绪开始影响我的生活，而就在我日日愤懑之时，姥爷又被查出大病需要尽快动手术。一如从前，爸妈拉下面子向亲戚借钱，禁受他人的冷眼巴巴地筹集手术费用。那段日子里我每月生活费至多五百，有时一天只吃一顿饭。伴随物质上的贫乏，我的精神也一度陷入崩溃式迷茫。我为高昂的手术费、为潦倒的家庭、为渺茫的未来忧心忡忡，于是林妹的名字毫无意外地跳入我脑海。
“我可以把作品卖给你。”我在与林妹的聊天框上打下这一行字。
考研不一定成功，而好好打工做网文写手又不愿意迎合大众。何况大众算什么？他们只喜欢那些乱七八糟的粗俗文字，喜欢完美人设与完美人生，我凭什么迎合他们？我一心只想赚钱。
林妹很快回复我，并与我约定了一个地点详谈。一个人想要买，一个人急着卖，于是初次见面我们便在这笔交易上达成了一致。汇款之后林妹向我提出长期合作的邀请，我意识到这才是这场见面的重点。林妹对于买下我作品的事早已志在必得，她真正的目的是想寻找一个合适的人，可以长期为她提供高完成度的小说。我向她说明自己擅长的题材并不符合当下审美，可她却咧嘴一乐说这种题材才是未来。
“知道影子作家么？”
影子作家是一种职业，替已出名的作家写文，简单来说就是代笔，作品署名上不会有你。
“知道。”
“看起来你也不是什么吞吞吐吐的人，那我就直说了，我很喜欢你这类文风的作品，你可以考虑做我的影子作家。我在网文圈也算个人物，发一部作品的盈利绝对是你白手起家的几倍。如果你愿意，我的收入可以与你分摊，具体数额绝对像这次一样，让你满意。”
我一时说不出话。林妹似乎是觉得我在担忧自己的前途，于是迅速补充说影子作家在法律上无错，被发现后无非是被书粉追着骂。但你赚到的钱还是你的，他人骂你骂得唾沫星子横飞也没办法拿回一分。林妹的话滴水不漏，我还没来得及提出什么问题，她便扫光了正常人可能会产生的所有顾虑。
“唯一的问题就是影子（即影子作家）能不能处理好个人情绪了。万一自己的作品在网上大火，但通篇都署着别人的名字，再豁达的影子也免不了要别扭几天。”
林妹似乎认定我不会拒绝她的提议，兀自开始指导我成为影子该如何调节自己的情绪。诚然，穷大学生、家里困难、急需要钱、还自视清高不愿迎合众口，这样的我无论从哪方面都十分适合成为影子。而我本人，在进退两难的生活境地下，似乎只有这个选择能迅速获得大量收益。
林妹仍在滔滔不绝地为我传输经验，而我则一口打断她说“我同意。我个人情绪不会出问题。”
“你得先做心理准备&amp;hellip;&amp;hellip;”
“不用。”
为什么当初的自己能答应得如此轻松？现在想来多半源于那时我从未经历过什么“我的作品标别人的名”，对于职业代笔所要跨越的心理障碍一无所知，因此觉得没什么大不了。何况，钱于我头等重要。
林妹停下脚步，回头定定看了看我。她的眼神闪烁不定，似乎是惊讶于我的斩钉截铁。片刻后她又点了点头，像是理所当然地笑了起来。很久之后我才明白，这种情绪用文字表达来说就是——“这对我来说是天大的好事，我当然没意见。可你哪来的自信，你一定会后悔的。”
三
与林妹签了合同后，我正式成为了一名影子作家。
林妹向我坦白了她的身份，她是一个网文网站的元老级玛丽苏文写手。放到那时网络小说作家热度排行榜中，也是个小有名气的存在。
“我不想一直写那些主角光环闪瞎眼的纯爽文，所以尽力将剧情丰满，但你也看到了，我文笔跟不上，所以找到了你。”她对我说。
林妹想要转型做“实力派”，放在当时无疑是件特立独行的大事，毕竟她靠纯爽文出名，而转型不仅会影响现有的稳定收入，还有可能让名气从此一落千丈。但从今天回头看，林妹早于许多人发现了对的路。只是在让自己先人一步踏上正路时，她选择了我这个替身。我将成为她的影子，让她以饱满光亮的形象踏上这条阳关大道。
买走我的作品之后，林妹更改了角色名字，并微调了一些标志性设定。比如我写男主家养了一条狗，林妹便更改为一只猫。我写女主奶奶去世时送给她一套亲手编织的毛衣，林妹便更改为一双亲手制作的鞋。
“你的原作本来就没几个人看，更不可能有什么粉丝会反复阅读。放心好啦，不会有读者记得曾有篇文和我发布的这么相像。就算有，也是人微言轻。”林妹一如我们初次见面时那样，全身上下都透着一股自信。
事实证明她说对了。作品发出之后，成绩还算不错。虽然没有大爆，但也反响可观。尽管评论里还有“求感情进展”一类的留言，但占据主流的是惊讶与欣赏：
“哇，头一次看到这样的文风。”
“这不是恋爱文？但文笔还不错，追了。”
“终于看到有人踏踏实实地写文章了。”
“这样的青春真美好，总让我回忆起自己的学生时代。”
我坐在电脑前浏览着这一条条评论，就像曾经浏览自己作品的评论区一般。看到许多读者的认可，我情不自禁地笑了起来，为自己的付出获得他人肯定而感到骄傲。但我的笑容很快便僵在脸上，我意识到大家夸赞的人并不是我，而是林妹，莫大的愤懑在瞬间涌上心来。明明是一部作品，用不同的名字来发布，获得的评价却有云泥之别。我感到委屈，也有些自嘲。我为大众只会“崇拜人名”而不满，也为自己实力不足只能依附于人而不甘。但我的矛盾情绪还没来得及大面积发酵，林妹便将我约了出来。
“你现在开始写文了么？如果没有思路的话不用着急，我只要一部中短篇。你最迟可以半年后再给我，但必须要是精品，必须。”
我明白，她的转型比较成功，读者里出现了一群人数不小的“实力粉”，他们喜欢的是林妹的写作风格，也就是我的文风。所以她转型后的第一部作品必须是精品，甚至要好过“转型神作”。看得出来林妹有些紧张，眼睛一直不住地眨动，两只手掌也下意识地摩擦。但她眉目间也有一股成功后难以自持的得意，语气里有掩饰不住地迫切，让尾音都有点儿上扬。
“好。”我说。
林妹这人虽然看起来大大咧咧，但实际上心思细腻，她迅速察觉到我的不对劲，于是压下沾沾自喜的表情，定定注视我片刻，然后打出一套王牌：“你不要认为影子作家有多委屈，我这种被代笔的压力更大。你大手一挥写完了，如果没对上大众的口味，挨骂的是我。再往远了想，万一哪天被曝光了，网民肯定先是对我一通口诛笔伐，再回过头十分一致地同情你。你平心而论，自己的任务只是写文而已，舆论的压力都无需顾虑，还能坐享报酬，何乐不为呢？”
我还未有所动作，林妹又歪着脑袋笑意不减道：“忘了跟你说，因为这部作品的热度我又赚了些钱，按合同上收入分配来讲，应该再给你4500。”
4500？也就是说这部耗时两个多月的作品，带给我近1.5万的收入，这是新人作家需要打拼至少一年的结果。我清楚以我的经济财力，就算再矛盾，也不能跟钱过不去。而利益又可以在心灵上补偿我成为影子，只能永远站在别人身后的痛苦。它让我感到，我虽然失去被他人赞美的机会，却能换来一份稳定的物质回报。何况我不必担心赞美之后的诋毁，因为我站在他人身后，他人将替我承担不论好坏的所有指点。那我便能借着这副黑色的身体，在暗处享受另一种自由。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：34.影子作家》第2节（影子组织）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi36/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi36/</guid>
      <description>四
调整完心态，我着手准备新的作品。林妹的意思是：“这次转型虽说结果不错，但侥幸成分很大，题材也太过冒险。所以下一部作品必须加入大篇幅感情线，但正剧情节也不能少。”
经过一个月的取舍与斟酌，我将作品定位在“职场”题材上。在主线上迎合了当时很受欢迎的“菜鸟逆袭”，希望能贴近生活引起共鸣还能让读者一路无阻地走上人生巅峰。
暑假学校统一游学时我去了日本，便顺势将故事的后段剧情设定在了日本。起初我拟定的计划是只去一些著名景点，写下重要情节。但每当我凭想象描写一个从未见过的场景时，笔下的一字一句都显得虚夸疲软，无法表达出心中所想。最后我心一横，决定把能去的地方都走一回，免得费时费力还效果不佳。
写吃饭，我品尝了日本的传统餐饮；写城市，我站上东京塔俯看脚下；写夜晚，我黄昏后跑到街上边走边记&amp;hellip;&amp;hellip;这段时间里我感到由衷的快乐，或许是从事自己热爱事物的快乐。我喜欢自己创造的人物，喜欢自己写出的情节，我将所有思绪投入到笔下的故事里，以至于它的一波三折能令我牵肠挂肚，它的起承转合操纵我喜怒哀乐。
文章很快写到了大结局——一场甜蜜告白。印象里的那天，我去了个音乐花园，恰好见证了一场盛大求婚。围观的人们都在祝贺新人，我则随着爆发的灵感与思路完成了作品。最后一笔落下时，周围的欢呼之声仍未消减，我的内心却突然陷入无声。我意识到，我所写的作品里的那些人事都在这一刻从我手中抽离。而我付出心血创造这个世界的结果，就是在完工时将它亲手送给别人。
我情绪低落，但幸好我还足够清醒，我明白这样的告别我还会经历多次，必须早点适应。
回国后我将作品给了林妹。这篇文的热度仍没到“爆”的程度，但是评价很高，林妹也比较满意。还未庆祝一二，便发生了一件令我措手不及的事——家人发现了我的作品。起因是我出门时落了篇文章手稿在家，正好被表哥看到。而在写第一部作品前我曾告诉过表哥自己想试试当个写手，于是他便试着在网上搜了下我的手稿，没想到竟找到了林妹那部小说。
“别否认啦大作家，都能赚这么多钱了。之前我还奇怪你找了什么工作，一口气给家里打了一万多块。”老妈眯眼笑着。
听到这话之后，我忽然变得异常冷静，所有慌张都一扫而光。现在想来，我是在那一刻真正下定了决心成为影子，不是因为母亲夸赞我“能赚这么多钱”，而是因为那句略带骄傲的“给家里打了一万多块”。
“这部作品的作者不是我。虽然作品是我写的，但我是代笔，署名是别人。”我有条不紊地向他们叙述自己成为影子写手的起因经过，随着我的叙述，家里逐渐变得安静，大家都默不作声，直到我说完所有的话。
“为什么要做别人的影子。”父亲微微叹了一口气，随后厉声质问，“当个‘人’不好？”
方才一直若有所思的表哥突然出声调和：“啊呀，我能理解小满（我）的决定。她不是都说了嘛，如果自己写作品，需要很长时间积攒人气。但如果代笔，很容易火，也很容易赚钱。”
“之前给你们打的一万五，就是这么赚来的。”我接过表哥的话，然后拿出银行卡，“这里面还有将近一万块钱，是我第二部代笔赚到的，给你们拿去还债。”
家里再度陷入沉默。我回头看了看几乎只有四壁的客厅，看了看一言不发的亲友，然后把卡放到桌上，拿起背包转身离开。那时我想，终有一天他们都会明白，我的选择是正确的，至少以我此时的生活处境为前提，它一定是最好的选择。成为他人的影子写手，可以让我站在一个比所有初入写作圈的新手都高的起点上努力。我可以早早为家人分担经济压力，也能早于所有还未毕业的大学同学立下自己的奋斗目标。我能感受到工作带来的快乐，在给家人转账时，在看到自己的作品得到肯定时——尽管人们赞赏的并不是我的名字。
“我会继续做影子。”我最后说道。
五
现在看来，被家人发现这件事不过是我做影子作家路上的一个小插曲。实际上他们很快接受了我的职业，因为父母很早便希望我能快些自力更生，这样他们也能放心度过余生。现在这个愿望达成了，那么所有的不情愿都可以在收益面前妥协。
回到学校后我将学习之余的所有时间都投入在了写作和练习写作上。我还是林妹的代笔，但有了一个更好听的名字——“作家助理”。同时我认识了沉鳞这位影子写手，林妹以高价买下了她的一部长篇。沉鳞是个举手投足都底气十足的女人，这或许是因为她的身份是个“自由影子”。自由影子是我不久前才听说的一个词语，拥有这个身份的影子写手普遍都有强大的写作功底，在多年为他人代笔的工作中积累了一定名气和口碑，因而也就拥有更多选择的权利。会有名号响当当的媒体特意找到他们代笔，而他们也有底气主动寻找雇主，申请一份自己感兴趣的题材来代笔。毫无疑问，沉鳞的自由便是我如今的追求。
某天，在我埋头钻研一份关于如何撰写冲突情节的资料时，沉鳞端着一杯咖啡走到我身边，就像当初林妹找到我一样，沉鳞开门见山地表明了来意。她告诉我网文圈如今正暗潮涌动，许多曾经火爆的题材已有明显颓势，“穿越”“随身空间”“金手指大开”“打脸逆袭”等标签不再能为作品热度作出保障，受众读者的审美在逐步提高，已经出现一个数目不小的群体在批判无脑苏爽网文。就像如今有小鲜肉参演但做工粗糙的电影，不再能收获大量与电影质量不对等的票房一样，在那时流行网文的类型开始缓慢从大长篇逆袭走向中长篇正剧。这也正是林妹为何迫切转型的根本原因，她与沉鳞都先人一步嗅出潮流在更改。
“但她来不及了。”沉鳞抿了一口咖啡，“林妹在的这个网站本就不算龙头，而大多注册写手还在无脑文这个注定被淘汰的题材里晃悠。”
我听得有些呆愣，因为一直专攻写作，这段日子我几乎处于“两耳不闻窗外事”的状态。沉鳞之所以找上我这个傻书生，是因为在她的一番推测里，我所擅长的写作风格（即人设较为饱满、剧情起伏较大、有爽点但合乎逻辑、有波折但伴随转机、在贴近现实的情况下再满足部分读者的幻想）会成为未来的潮流风格。虽然待它真正流行还需不短的时间，但沉鳞在今天便找上了我。她表明，自己在影子圈（即影子作家圈）里隶属一个小有名气的组合。她向我介绍了组合的工作方式：组长统一接下大量代笔单子，按代笔文章的风格与类型分配给适合的组员。但组合里无人专攻我这种风格的文体。
“我此行的目的就是招揽到你，提升我们组合的综合实力，这样可以大大增加我们的接单范围。”沉鳞递出了名片，随后似是无意地说起，“林妹当初撒了大网，她给许多网文站的新注册作者都发出了想要买作品的短信，只有你愿者上钩了。”
“但现在看来我做出的选择也不无正确。”我答。
“不仅不无正确，你的选择是明智之举，那些没有卖出作品的作者都因为白手起家积攒人气的失败而被淘汰。”她说。“毕竟大多读者想看的或许都只是一个热度高的作者名字，而不是作品内容。‘有名’在某种意义上就等同于’好’。“
等同于好？沉鳞的话不无道理。我接过了她的名片。
六
我接受了沉鳞的邀请，她陆陆续续为我接下一些代笔单子，但都只是短期合作。在我大学毕业那年，不出沉鳞所料，林妹的网站在潮流更迭中倒闭。在我正式与林妹结束合作关系的那天，沉鳞才将我领入真正的“影子圈”。在这个圈里，都是与我一样从事职业代笔的人。我们来自天南地北，用别人的名号写自己文章。
圈里的合作大多是这样：譬如有位新闻公司的人气记者一时没空撰稿，便会把想写文章的大致思路告之自己的影子，影子替记者写完文章后，记者再用个人的名字发布。这是较为正规的合作关系，但也存在单纯的利益交易。雇主不缺时间打磨文章，但却只想迅速出品，影子也不在乎诚信问题，只想马上赚到大钱。他们互无难言之隐，只是各有所求所欲，于是一拍即合愉快握手，就像曾经的我和林妹。
沉鳞带我见了组合里的所有组员。大家都在各自擅长的领域工作，有人只代笔写影评、新闻稿，有人则只代笔写小说、睡前故事等。而令如今的我还会惊叹的是，组合在那时便分出一批人，专门负责关注实时潮流，他们敏锐的发现了自媒体的兴起之势，于是招来新人专门代笔大公众号的文章创作。现在看来这项举措的确是目光远见。
组合为我开迎新会那天，沉鳞送给我一张图书馆借阅证。我像当初接过她的名片一样，接过了这张卡。
“虽然我们身处幕后，并不代表会过得容易。想要在这个圈子里风生水起，需要有足够的实力做底气。”她郑重地对我说。
她的话十分有理。衡量影子写手实力高低的一大标准，便是他能否完美地模仿出雇主的文风。若影子的文笔在雇主之上，他不仅要隐藏实力，还要不被人发现丝毫端倪。有些雇主文风极具特色，往往需要影子在短时间内学个大概，然后写出风格相似的文章。 这样一来，影子写手要学习的十分之多。不论是历史政治军事文化等类的书籍，还是娱乐电影明星综艺这方面的消息，都要有所听闻，甚至深入了解。因此平日里只要有空闲，我会和小组成员坐在图书馆里，用那个组合人人都有一张的图书馆借阅证，在书堆里一呆就是一天。大家时不时会开一场文学交流会，研讨一本典籍，或是比赛用不同风格写作，然后互相批改提建议。
如此年复一年，我在这个常人从未察觉但却庞大而不见边界的影子圈里，认识了许多志同道合的朋友，也见到了许多文采出众的写手。我在这里充分享受自己的工作，对于学习的任务也乐在其中。我遭受过瓶颈与意外之喜，也有过写作的苦恼与破解，但不论何种情绪与经历，于我而言都是馈赠。我是一只影子，在黑暗中寻得了自己的路。
现如今的我已略略掌握了不少写作风格，工作的重心在权衡个人喜好后，逐渐集中在撰写影评等点评类文章这方面。曾写出过大爆的作品，也抛出过引发讨论的话题句子。我与沉鳞、与所有同事、与影子圈的所有写手，就像一群盛大演出的幕后工作者，在聚光灯的远处静静欣赏自己创造的精彩。可大家都心甘情愿地行走在这条无人问津的阴处小路，邻旁那座收纳着赞美诋毁与明争暗斗的宽阔阳桥，还是留给更有勇气的作家们走吧。
常有人问：“你们的圈子里有人十分优秀，可以随时选择用自己的笔名发布作品，为什么要自甘当影子呢？”
子非鱼安知鱼之乐。在影子圈里，我们无需畏惧潮流的日新月异，牵挂作品的热度舆论，因而可以选择真正感兴趣的题材与内容进行创作。在撰写文章时，我们不必迁就什么粉丝读者，亦不担心什么众口难调，只需要尽可能模仿雇主的文风。但我同样承认，那些不是影子的作家们，会在写出一部成功作品时，收获一份坦坦荡荡的骄傲，那是我从未经历的快乐与自豪。
所以，影子作家与作家，各有坚持的理由，因而没必要比较，也无需相识。就像一个人与他的影子一样，合为一体，但却各自为安，也就各自为安。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：35.夜场外籍演员：一个黑人的「北漂」经历》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi37/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi37/</guid>
      <description>阿肯是一名在华的黑人留学生，毕业后他留下来，混迹于光怪陆离的娱乐场所。10年间，他经历奢侈、迷乱与爱情，精疲力尽后，却仍然没有办法建立起稳定的生活。
2007年的一天晚上，一百多人围了我经营的酒吧，逼我们交出黑人演员阿肯。阿肯害怕得躲进办公室，求我处理这件事情。
我打开监控，指着屏幕告诉他，哪些人是谈判的，哪些人是拿刀的……一番话把阿肯吓得瘫在地上起不来。
带头的人是一位有钱女士的老公，因为得知妻子和阿肯好上了，带了一伙人杀到酒吧门口。我打电话找中间人调节，来闹事的人才不甘心地散去。
没想到第二天晚上，几十人又过来围场子，我不得不出面，领了一群人在酒吧门口和对方对峙。我让人把阿肯架出来，丢在两伙人中间，指着他的鼻子呵骂：
“你以为你是外国人就很牛了？她们不过把你当成一个招摇过市的新鲜玩意。别总和那些女人搞不清楚，有点档次知道吗？”
我故意把话说得很重。
阿肯哭了，他发誓从今往后和酒吧里的女人划清界限。富婆老公是明白人，知道错不在阿肯身上，没有理由真的与我们火拼，接过酒吧赠送的两万元消费券后，他带着人离开了。
我曾经质问阿肯为什么要和那个女人搞到一起，他说他要赚钱。
我是南宁这家大型酒吧的总经理，为了吸引更多顾客，我想到招募外籍歌手驻唱。经过朋友推荐，认识了阿肯。
阿肯今年32岁，是在南宁高校学习中文的赞比亚黑人留学生，原名叫肯若肯卡肯杜。刚认识他时，我嫌他名字复杂，就抽取他名字里发音最多的字来组合，叫他“肯肯肯肯肯肯”。念他名字时，像自行车骑行过鹅卵石路面，发出颠簸的声音。
后来，大伙将他的名字简化，称呼他阿肯。我还是喜欢叫他肯肯肯肯肯肯。
阿肯身材魁梧，顶着一头毛茸茸的短卷发，脑袋反射着酱油般暗红色的光芒。阿肯的嗓音扎实磁性、极具辨识度，听完阿肯的试唱，我立马决定帮他设计形象、为他包装。经过精心打扮的阿肯，神似那两年风头正劲的美国嘻哈乐团&amp;quot;黑眼豆豆&amp;quot;的主唱威廉·亚当斯。
突然间，阿肯火了，外国人的身份，以及顶着&amp;quot;黑眼豆豆&amp;quot;的光环，让他大受观众追捧。我给他开价：“肯肯肯肯肯肯，一个晚上给你200元。”他不敢和我讨价还价，唯唯诺诺答应了。
后来闲聊，得知阿肯家里是做生意的，专门售卖中国手机。他父亲逼他来中国学中文，以便日后打理家族生意。20出头的小伙子，刚来中国时，因为不懂中文，身上的钱被骗光，也因为不懂认路，连续两天找不到回校的路。他发誓要把中文学好。
阿肯很聪明，仅半个学期，中文交流没问题。
阿肯反感父亲强迫他来中国，帮他规划人生。他和父亲怄气，不要父亲的资助，要自己赚钱养活自己。好在外国人很容易在中国找到工作，本地一些公司与涉外公司签约，他会去做托，站在领导后面合影，他还做过模特、服务员、外教&amp;hellip;&amp;hellip;只要能赚钱，都干。
是我给了他机会，进入了夜场行业。
阿肯告诉我他喜欢南宁这个充满包容性的城市。不久，酒吧里来了许多有钱女人，她们以前鲜少见到外国人，慕名而来，大量买酒给阿肯捧场，不少夜场里的年轻女孩也围绕在阿肯身旁。我曾经警告过阿肯，注意和这些人保持距离，最后意外还是发生了。
事后，阿肯非常感激我救了他，他说要和我做结拜兄弟，他懂这在中国文化里意味着什么。“只要你以后洁身自好，我们可以做兄弟。”我说。
果真，阿肯拒绝了夜场里的诱惑，他说他向圣母保证过。一个月后，我介绍他进了当时国内最大的夜场连锁机构，让他深造锤炼。聪明勤奋的阿肯，在新机构里努力学习和工作，逐渐成长为一名夜场娱乐界的明星。
2009年，我在温州瑞安接了一个场子，帮老板操盘一家酒吧。
阿肯此时已经毕业，在中国夜场里受到的追捧和不菲的薪水，是他在祖国赞比亚无法得到的，阿肯选择留在中国工作。为了报恩，他放弃在连锁夜场里500元一天的高薪，来帮我开业。
阿肯抵达后，马上与我沟通演员的操作计划，他提出一条铁律，所有演员都不能与客人喝酒，也不能和客人外出。
我笑着说：“瑞安是个小地方，没有陪酒怎么做生意啊？肯肯肯肯肯肯。”
阿肯把毛茸茸的脑袋凑近，两只大眼睛瞪着我：“不许笑！我们卖艺不卖笑，所有演员都应该是明星，明星不陪酒。老大大大大大。”他用我的招来教育我。
国内大部分夜店酒吧，都要求演员和客人应酬，以此吸引客人常来消费。在娱乐落伍的小城市，反其道行之实属胆大。但阿肯的主意十分契合我的做店理念：做明星效应，不做陪酒的俗套。
实践过程中并不容易，有客人因为演员不陪酒来砸场子，酒吧老板也与我们有了分歧。阿肯找老板理论，如果老板要对付我们，他就离开。阿肯的外籍身份意味着能吸引客户，老板哪里舍得让他离开，索性卖个面子给阿肯，当众表态支持我们。
那段时间，阿肯像打了鸡血一样，表演完也不下班，整晚在酒吧里唱跳，活跃气氛，他还从附近上海、杭州等城市拉来外籍歌手和演员。
坚持40天后，酒吧终于取得了爆炸性的胜利。客满时，酒吧外还聚集上百人，他们等半夜一两点有客人离场后，再进入酒吧娱乐。酒吧的影响力迅速扩大，甚至吸引了旁边温州、乐清等城市的富人过来消费，圣诞节时，我到门外数了一下，门口几溜豪车的总价值，近乎一亿。
夜场是糜烂的地方，不少人追求阿肯，但他都拒绝了。看阿肯和往日大不相同，我问他是怎么做到的。
他说：“我不是以前的我了，我有女朋友。2008年离开你，我去了重庆，在那找了一个女朋友，她很爱我。”
我笑：“别吹牛，以前你可不是这样。”
阿肯正经地说道：“我把女人换成酒了，不喝酒怎么能陪大哥吃宵夜？”说罢，仰头一口干了一瓶啤酒。
酒吧生意越来越红火，我们累并快乐着过了几个月。
一天营业时，酒吧里来了一群生面孔，神色怪异，随处乱晃。不久，三十几名警察冲进酒吧，迅速摁住这伙人。警方从他们身上，以及这伙人待过的酒吧地面和沙发上发现了很多K粉（毒品）。
因为涉嫌贩毒，酒吧被勒令停业半年，对夜店行业来说，这等于宣判了死刑。散伙后，阿肯和我不舍地告别，回连锁公司去了。
随着时间推移，赞比亚小伙已完全是一个黑皮肤的中国人了。前两年他母亲去世，阿肯参加完葬礼从赞比亚回来后，满脸憔悴，说要努力赚钱。我很奇怪：“你老爸不是很有钱吗？这几年你赚的也不少。”
原来他家里生意失败，差点破产。母亲去世后，哥哥妹妹都不愿留在赞比亚，他们要拿英国护照、定居英国，需要钱。阿肯面色严肃，一口干完一瓶小劲酒，目光炯炯：“我是不会放弃赞比亚国籍的。”
沉默了一会，我问他：“那你女朋友呢？”阿肯低下头，没说话，只一个劲地喝酒。
阿肯回到重庆继续在夜场唱歌赚钱，他还兼职多种工作，翻译、参加电视节目、从赞比亚拿了一些矿石样品找买家&amp;hellip;&amp;hellip;不少人说非洲人不勤劳，但人是会改变的，阿肯就是。几年来，阿肯辗转各个城市，努力赚钱。
2016年的一天，阿肯给我打电话，说他女朋友家里不同意女儿嫁给黑人，事闹得挺大。阿肯受不了她家人那些刺耳的话。电话里，他很愤怒。
“说你黑怎么了？你就是黑人啊。”
“不黑，我是巧克力的颜色。”
阿肯接着说：“他爸爸妈妈说我们黑人有很多女朋友，我哪里有，我只有一个女朋友，就是他们的女儿。”
“还说什么了？”我需要听到女方家长完整的说法。
“他们说我们国家有很多穷人，吃不饱，不让女儿去。还说嫁给黑人会被人看不起，被亲戚朋友笑话&amp;hellip;&amp;hellip;”阿肯越说声音越小。
“这不重要。你不做上门女婿，女朋友也不可能嫁去赞比亚，这才是最重要的。”
我们沉默了一会儿，他问我：“老大，你说怎么办吧，我不生气。”
“把你女朋友戒了吧，不要留下感情。”
当然，阿肯没做到，一直到2018年底。10月，我接了广西桂平市的场子，我给阿肯打电话：“肯肯肯肯肯肯，你在哪里，回来帮我。”
阿肯马上答应我的邀约，他真的很懂感恩。这时阿肯已经从歌手转做MC（主持人）了，市面价是7、800元/天。我逗他，还是给两百可愿意？
“哈哈，”他笑了：“中！”阿肯学着河南话说道。
玩笑归玩笑，这次我给他500元一天。约定到南宁那天，阿肯给我发了个信息，说他误车了，改坐中午的车来。我很奇怪，阿肯以往时间观念强，这回怎么了？
南宁朝阳地铁站口人很多，还没出闸，阿肯就大呼小叫的，出闸后和我抱在一起。“我胡汉山又回来了！”回到自己出道的地方，阿肯很兴奋。
拥抱中，我闻到一股酒气。
“肯肯肯肯肯肯，你是不是喝酒误车了？”我问。
“没有，没有。”他连忙否认，问起我别的事情。
三天后，老板开车来接我们，前往200多公里外的桂平市。阿肯上车前，说要到小卖部买东西。我无意中看到，他要了瓶小劲酒，一仰头酒全部进肚。
夜场明星喝酒也正常，我没想太多，转身上车。
外籍MC的到来，吸引了乌央乌央的人挤满酒吧。阿肯连续几小时调动气氛，所有人都在疯跳，仿佛整个城市也随之欢动。
看着全场沸腾的场面，我放心了，转身一个人回到经理办公室。
没几天，有股东说阿肯喝酒后，不理客人，客人有意见。我以为阿肯又是使出做明星效应的老套路，没放在心上。接下来几天，有员工来汇报，说阿肯有时两眼发直瞪着别人看，看得别人心里发毛。
我问现场气氛如何？好，那就行了。
一晚，节目总监给我发来信息，说阿肯在化妆间哭。我让他把阿肯带到办公室。原来短视频平台上有几个中国游客在赞比亚拍的视频，内容是赞比亚太穷了，人们吃不上饭之类的。
阿肯说：“为什么赞比亚好的地方不拍，专门拍很落后的地方？是不是很看不起我们？”说完眼泪流了下来。
“你想让人看得起，不是靠哭换来的。你都而立之年了，还像个baby，没出息。”我用手指弹他脑壳，“你懂不懂什么叫而立之年？”
“儿立之年就是儿子长大了！”他说：“我明白了，哈哈，你是我说长不大&amp;hellip;&amp;hellip;”他一头扎进酒吧。
阿肯的到来，让我的压力减轻许多，我决定组织公司活动。我成立了酒吧足球队，带大家踢球、吃烧烤，中途，阿肯说身体不舒服，心慌，可能是太久没运动了。我让节目总监先送他回酒店。
当晚，节目总监报告说阿肯没上班，到酒店找他，怎么拍门也没反应。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：36.辩护律师：初出茅庐就要为杀人犯翻案？》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi38/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi38/</guid>
      <description>刚入职的小律师接下一宗杀人案件，为一名年轻的犯罪嫌疑人辩护。在这场连当事人都放弃的辩护中，他发现了一线生机。
一
2007年的冬天，我所在的城市有很多人患上流感，王国强也未幸免。我去看望他时，他躺在医院的高档病房，鼻孔里插着氧气管。
“下周五中院有个死刑案件。”他说，“几个混混抢了一辆出租车，活埋了女司机。怎么辩也是个死，你去吧！”
执业不久，没案可办的我像得了恩赐，连连点头。那时距开庭只一个星期了，我全然没想过案件的难度就接下了。
被告人叫李一峰，且是第一被告。他们这群小混混里，19岁的李一峰是大哥，二毛、毛蛋和兵兵均未成年，最小的二宝只有15岁。
他们聚在一起为非作歹，偷来崭新的井盖电线之类卖给距火电厂不远的废品收购站。老板以来路不明为由开出超低价，他们接受后一直怀恨在心。
一个晚上他们洗劫了收购站，持刀逼老板交出藏在床下的3000元。4月26日，他们再一次来到收购站，这一次只找到166元现金。他们用这些零钞在路边的烧烤摊饱餐一顿，酒足饭饱后，便觉得自己无往而不胜了。
他们先后拦下三辆出租车，都觉得不合适，直到一辆崭新的桑塔纳2000停在身旁。司机是女的，车还没挂牌。
“去城北十里铺！”
浓烈的酒气曾引起女司机的警觉，但省吃俭用，刚买了新车的她急于收回成本，犹豫着启动了引擎。
车过了十里铺地界，顾客仍然没说要停下。车轮又驶上沙土路，女司机猛然惊醒，一脚踩死刹车，说：就到这里。
二毛的右胳膊像铁钳一样从后面死死勒住女司机的脖子，毛蛋和兵兵协助，女司机不停挣扎，绷紧的身体慢慢松软。他们从后备箱找来尼龙绳，把昏迷的女司机绑死，投入后备箱，又将一条擦车毛巾塞进她口中。李一峰坐上了驾驶位，一群人陷入两难：要不要留她一条命？
车后传来咚的一声，他们赶紧下车查看，女司机正并着脚朝黑暗中逃去。很快，她就被抓了回来，塞进了车里。她要是跑了，肯定会招来警察。李一峰把车开到一片工地，新挖的黄土绵延数公里。他们弄来铁锹，很快挖出一个土坑。女司机被拖出来，看到那个坑口，嘴里呜呜地嚎叫求饶。
李一峰坐在驾驶室里，仔细检查车上的物品：手套箱里有装着187元钱的皮夹，还有行车证、驾驶证以及一个诺基亚7210型手机。驾驶证上贴着女司机的照片，笑得非常灿烂。
女司机叫李小燕，1976年4月20日出生，刚过完31岁生日不久。李一峰把手机的电池扣下来装进兜里，坐在驾驶座上，等待同伴填完土坑。
第二天，女司机的丈夫就报了警。警察调取了四条出城公路上的监控视频，没有发现未挂牌的新桑塔纳驶离。于是，他们向二手车市场的车头们悬赏十万元搜寻那辆消失的车。
一周后，李一峰一伙人急不可耐地以五千元的价格出售桑塔纳轿车，随即被抓获。审讯很顺利，少年们没有一丝隐瞒和反抗，全做了交待。
警察找到了黄土中的女司机，僵硬的尸体在黄土里呈站立的姿势，头顶的黄土上出现一道道拱起的裂痕。
审讯又持续了几天，警察一一核实，还传讯了七个与他们关系密切的小年轻。
二
那天下着大雪，我到市郊的看守所去会见被告人，遭到傲慢女狱警的拒绝：“不知道会见需两名律师的规定？”我这才发现自己犯了个低级错误。我搬出王国强律师的名字，希望能通融一下。女狱警鄙弃道:“就是他一人来也不行。”我忽然想起什么，说：“我会见的是李一峰。”
一直低头看报纸喝茶的老狱警扔下报纸过来，上下打量我：“就你辩护？”
我气虚，说：“是我和王国强律师。”
老狱警无限感慨地说：“李晖一生算是被这个儿子折腾完了。”
“可不是？还有龚爱花。”
两人讨论完自己做警察的同事夫妇后，女狱警犹豫着说：“那？”
老狱警挥挥手：“见吧见吧，也算自己人。”
我连声说谢谢。
在等待管教提被告人的间隙，我不禁暗想，少年杀手长什么样。
李一峰被带进来后，狱警把他铐在会见室中央的铁椅上出去了。我们隔着铁栏杆，望着对方。19岁的少年皮肤白皙，相貌俊秀。
“我是你妈妈给你请的律师！”
李一峰点点头。
他把案发的经过复述了一遍，和我从卷宗上所读的一样。我告诉他律师是为他提供帮助的人，有什么想法可直说。他摇摇头，盯着地面不看我。我告诉他涉嫌抢劫罪可能判处的结果。他像是早已想到了，把所有的事往自己身上揽，表现出一个大哥的义气。
他回忆说，他们并非早有抢劫出租车的预谋，喝完酒才有这个想法，但已经想不起来是谁提的。女司机逃跑被抓回来后，他在前排开着车，其余几人商量“要做掉”她。
“怎么证明？”
“因为只有我会开车，有驾照。”
“参与埋人了吗？”
“没有。”
“为什么？”
“不用我动手。”
“你在做什么？”
“我在车上，清理车上的东西。”
“出生年月确定是1988年7月23日？”
“是。”
“农历还是阳历？”
“阳历。”
数着指头仔细算了几遍，19岁零3个月，根据刑法，未满18周岁的人不适用死刑。狗小子早来了人世一年三个月。我头脑闪过一个念头。李一峰的父母是第二监狱的干警，户籍登记也属于警察管理，同一个系统……我决定约见被告人的父母。
我第一次给那个叫李晖的人打电话。“我是李一峰的律师，想约见一下您？”
电话那头停顿了一下，接着传来一个低沉的声音：“该怎么办就怎么办吧！”一副公事公办的口气，然后就挂了电话。
我听了有些生气，平静下来后，又给龚爱花打电话。终究是做母亲的，她表示愿意马上见我。
龚爱花穿着一件很长的黑色厚羽绒服，她坐下后摘下墨镜，客气地说：“麻烦您了。”一张白皙但有些浮肿的脸露了出来。
我向她讲了几天来阅卷和会见的工作，然后我暗示说，这孩子要是晚生一年三个月……话没有说完，龚爱花凄苦地笑了，她摇摇头。
“你们总觉得我们警察腐败，无所不能，这难度太大了，从出生地到后来上过的学校，驾校，都有记录。还有，不要说我们没那么大本领，就是有，对受害人的家属那边也太不公正。我没想到这帮孩子那么残忍，到现在我都不相信。”
我沉默，还是想着为当事人争得一线生机。
“之所以给他请最有名的律师，只是尽父母之心，剩下的就看天意了，什么样的结果我们都接受。”龚爱花讲这些时，语言平静。她低头喝了一口咖啡，眼泪滚滚而下。她谈起儿子，像是讲述一件遥远的事。
“他从小对汽车着迷。”
李一峰三岁时就能背出七十多个汽车的品牌。他的玩具汽车占满了半间屋子，后来他不满足于记汽车品牌，就把那些玩具车拆了，又一件一件地组装上。九岁时，他父亲把警用吉普车停在家属楼前，他偷偷把车开到了一百多公里外的格尔木，父母坐火车去把他接了回来。
李晖没批评儿子，而是把车钥匙给他，想检验下他的车技。李一峰熟练地演示了自己开车的过程，像是个老司机一样。
“当然学习成绩不好。”龚爱花说。
李一峰初中毕业后去技校学汽车修理，后来在一家车行当学徒。那时，汽车的内部系统在他眼里就像X光下的人体构造，一辆待修的车送来，他只要看看，或趴到引擎上听听，就知道问题在哪。这样优秀的工程师，每个月只有800元工资。有一天，他突然不见了，还带走了宝马车中一个关键配件。
老板选择了报警，李一峰被劳教一年，这让李晖龚爱花夫妇感觉无脸见人。出劳教所后，李一峰很快在其他修车行找到工作，还认识了二毛、毛蛋、兵兵等很多和他一样的学徒。他们去过西安、太原，但是遭遇和第一次基本一样。那些老板总想让他们干活，却不给他们工资。
三
距开庭还有两天的时间，我却不知道从哪里辩起。罪名，事实，法律，哪一点能减轻对被告的处罚？我想起王国强在病房中的态度：怎么辩护也是死！可李一峰这样的孩子，走到这份上，实在是可惜。
我在脑中一遍又一遍地回放案发经过，如电影一样。突然间，我脑海中闪过一个念头。
“对，分开，可是有法律上的支持吗？”我跳起来，疯狂地检索、查找法律、法规。找到了！法释字〔２００１〕１６号，一百字不到，但在我的眼里却是字字玑珠！我又读了一遍检察院的《起诉书》，他们果然犯了过于自信的错误。一个方案在大脑形成，我激动不已，连夜撰写起辩护词。
案子有救了，被告有救了。
开庭那天刚好是农历小年，审判在中院进行，审判厅大如礼堂剧院。九点钟，公诉人、辩护律师到了。大家凑在大门旁边的传达室，围着一个电炉取暖。因被告众多，辩护律师也一大群。他们对坐在椅子上的检察院公诉人很客气。我是新人，躲在前辈们后面不敢说话。
公诉科长像想起了什么：“王国强王大律师呢？他是第一辩护？”我举起手说：“他病了，我们两人辩护。”科长看我一眼便不理。他接受着律师们的恭维，全然忘记了法庭上的情形，我听见他们在讨论春节和度假的事。每个人都觉得开庭只是走个程序而已。
十点钟，被告人在法警的押送下，从法庭的一侧进入。11个人由李一峰带着，很有气势地走来，少年们满不在乎，如同前来受勋。李一峰身后的二毛还嘴角上扬笑了一下。法庭核实被告人的身份后，进入冗长的法庭调查。没有人翻供，他们颇为得意地讲述起自己的行为。法庭调查十分琐碎，到中午才问到第五个被告人。法官只好宣布休庭，下午继续审理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：37.电话销售员：我卖的东西赚钱，但没用》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi39/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi39/</guid>
      <description>高考毕业后，由于一直找不到合适的工作，青桐便在同学的介绍下去当电话客服，开始了每天在银行工作人员或情趣用品店老板等各种身份切换的日子。随着打的电话越多，青桐意识到这间公司不仅违法获得了大量的个人隐私信息，而且提供给客户也是假产品。但她唯一能做的，就是劝退那些预入职的新员工，迅速逃离黑心公司。
故事时间：2015年
故事地点：广西某市
（一）
像往常一样，我拨通客户信息表上的某个号码，短暂的滴滴声响后，一个老人接起了电话，苍老地回应了我一声。
我讲解着产品，老人配合地听我讲，但在最后购买时，他突然说：“小姑娘，之前我已经被你们骗过一次了，你们的东西根本就没用，为什么要骗人？现在工作那么多，你为什么不去找一份正当工作呢？”
我有些慌乱，脑海里的第一反应是道歉。可真正说出口的，还是机械的回答：您误会了，这真的是我们公司赠送给您的产品，您签收就行了。老人什么都没说，挂断了电话。
我坐在椅子上缓了很久，想起三周前自己加入这家公司的经历。
当时我高考刚结束，估分不理想，就想先找一份工作做着。家乡的小镇上工作机会不多，托了几个亲戚打听也没有回音。一次偶然的机会，我通过同学得到了一个电话销售的面试机会。
坐了两个多小时的大巴到了旁边的另一个市，又转乘公交到了公司楼下。公司位于一座十几层的办公大楼，电梯口挤着一堆人，和我想象的办公区无异。
到了公司门口，我看到很多人坐在格子间里正在打电话，但听起来，他们却说着一样的内容。我在门口愣了几秒钟，直到同学站起来跟我打招呼。
去了办公室，我看到了经理，他穿着一条花短裤，脚上趿拉着拖鞋，他告诉我工资是底薪加提成，多劳多得，不过只有客户签收了产品且没有退货，才算完成一次销售任务。
说完，他从抽屉里拿出几张密密麻麻的纸递给我，让我认真阅读相关的客户资料。我很惊讶，纸上写满了详细的个人信息，涵盖了姓名、地址、电话和身份证号码，甚至最近在淘宝、微店上的消费记录。
还有两张不同类型的电话沟通技巧。经理让我把这些沟通技巧多读几次，直到一字不落地全部背下来。
他把我安排到一个老员工旁边，那人戴着一对巨大的耳环，名叫刘莉，她桌上散落着几张客户的联系方式，却看不到任何沟通技巧的提示，和客户沟通时，她还边在手机上玩游戏。不到三分钟，她就完成了一单。
旁听了二十分钟后，我拨通了第一通电话。但拨过去，却显示正在通话中，直到第五个电话，才终于接通。我按照话术单上的话问道：“喂，您好，请问您是手机尾号0467的x女士吗？”
“我是XX银行的工作人员，我的工号是xxxx。由于您之前在我们这边购买过一款理财产品，最近是银行的十周年活动，所以想回赠您一个礼物。现在跟您核实一下您的个人信息，请问您的身份证号码是XX，地址是在XX吗?”
“好的，接下来给您先介绍关于这款要赠送的产品，是目前还没有在市面上销售的智能C盘，原定价格168元，现在免费送给你。它不仅有普通U盘的储存功能，还可以直接插在电脑或电视上连接国内外的视频网站。”
当“站”字讲完，对方挂掉了电话。此时，刘莉已经又完成了一单，剥起了水果进入休息状态。刘莉姐看我手足无措的样子，教给我打电话一要克制紧张，否则用户会立马失去耐心；二要掌握好节奏，核对个人信息时，要慢，要中气十足，到了介绍产品时，要快，要强调产品是免费送的，不要给客户太多思考的时间。
刘莉提醒后，我打完整整一张客户资料表，依然一无所获。入职几天后，反而还受到了不少谩骂和质疑。有人发现买过东西，发现货不对板就破口大骂，有人质问我从哪儿得到了他们的联系方式，我很是疲惫。
打完客户表，为了凑够公司每天最少五小时的通话时间要求，我偷偷打给了自己的同学、朋友。他们听出来是我的声音，也主动配合我，只是在最后确定运费时挂掉，勉强帮我完成了工作任务。
（二）
第二周上班一大早，经理带过来一块白板。上面用黑色马克笔写着员工的名字，按照销售量从高到低排列，后面写着他们卖出的产品数量。他还特意在销售月冠军和周冠军的旁边，加上了几颗星星。
他开始讲话：“这块白板，就是为了让大家看看有能力的人是怎么工作的。多劳多得，只要你努力，就有钱赚。从这周开始，我会发一个微信红包在工作群，奖励拿到周冠军的同事。上面有多少星，就代表着你们有几百奖金。”
经理走后，同事们开始讨论起收到的红包金额。我一方面很羡慕，另一方面又觉得很羞愧。
我找到经理，问他有没有其他相对而言容易打的客户资料，经理给了我一份购买情趣用品的客户信息给我。结果出乎意料，这些人容易上钩得多，接电话的基本都是老同事们认为容易被哄骗的“中年大叔”。
“喂，您好，请问是尾号0234的X先生吗？我是xxx店的客服。最近我们店在做五周年回馈新老客户的活动，由于您在10月X日在这边购买了具有延时功能的内裤，因此我们希望能跟您这边做一个用户调查。做完之后，我们会赠送一个新的研发产品给你。您现在有空吗？”
我们售卖的依然是同一个产品，只不过换了话术：“我们这次给您赠送的是一个智能C盘，里面可以搜索到各种精彩影片，无论是日本的甜美风格，还是欧美的粗犷风格，都能直接插在电视或电脑看到，给您完美的视听体验。
需要提醒您的是，这个目前是我们和厂家研制的试用品，还没有对外销售，所以市场上是买不到的。C盘原价666元，现在做活动免费送给你。您只需要等快递到了，付运费就能马上拥有这个优质的创新产品了……”
工作效率高得让我难以置信，产品从一件难卖，变化到最高可以连续卖五件。我才意识到，原来贩卖人的欲望，才是真正有利可图的地方。
但我受到的骚扰和攻击也比之前多了很多。有人质问我他们买的增强性功能的内裤为什么没用，有人猥琐地调笑，打到第四天，我已经有点受不了了。但刘莉不当回事，她非常娴熟地跟客户调情，怂恿他们买下东西。她说这种事只是小儿科，反正造成不了任何实际伤害。
我坚持打了一周，成功卖出了十几件商品，从白板上最差的一个升到了第四，经理为了表扬我的进步，给我发了一百块的红包，那一瞬间我真的感到赚钱不易。
（三）
到了第三周，我慢慢适应了工作。但是，我意识到有些东西不一样了。
客户的信息越来越详细，涉及的范围越来越广，包含了他们在银行的每一笔交易，数字与时间都非常具体。这些信息到底从何而来？为什么没有人考虑保障这些信息？客户信息表用完了就被丢掉，万一被人捡到去干违法的事情怎么办？
我突然意识到，自己做了这么久，却从没考虑过隐私保护的事。
纠结了两天，我决定问刘莉这些信息的来源，但她没有直接回答我，而是递给我一张纸，上面写着“下班再说”。
下班后，我们去了一个比较远的公园，刘莉这才打开了话匣子。她告诉我，客户信息都是经理买来的，五毛一条，从微商、淘宝店，银行内部也有经理的人。至于我们卖的产品，功能是被夸大的。产品加快递费最多五十块，客户却要到付一百五的“快递费”。这就是我们公司的发财之道。
和刘莉聊完后，我内心里比起刚进来的兴奋和激动，只有害怕。我们在做的，并不是普通的推销电话，而是一种隐晦的电话诈骗。
第二天上班，看到电话旁边堆满的各种的表格、纸张，尤其是那几张“沟通技巧”，实际只是蒙蔽人的工具而已。
（四）
我对工作的焦虑感不断上升。那名老爷爷的质问，让我感觉自己像是一个每天都在制造谎话的机器人。反而当客户挂断电话，或者质疑产品时，我的心理压力才小了一些。
我接到的谩骂电话越来越多，有些客户已经被我们重复打过多次了：“我已经和你们说过多少次了，不要再打给我，你们是聋吗？”
甚至有几次，我打给了客户资料中的银行的工作人员。当我给他们讲完银行做活动送礼品的时候，他们反问我“为什么我没收到通知”，我只能干脆挂掉。
我愈发倦怠，希望快点离开公司。但没做够两个月，按照合同规定，我连底薪都拿不到。我开始故意请病假，或写错寄货地址，让公司损失快递费。我的业绩越来越差，排到了公司垫底。
但我告诉自己：扣钱总比欺骗好。
熬到一个月，我跟经理说不想做了，要回学校复读。经理没有答应。我感到很挫败，趁着下班，我又找到刘莉，问她这间公司成立了多久，为什么一直没有被查封。
她告诉我：“在我来之前，警察已经来查过两次了。第一次警察来，经理直接让同事放假休息了一周。第二次被查，那些人直接进了办公室和经理聊天了，走时脸上还带着笑。
她叹了一口气，继续说，以前这公司只有一个地方，就在附近的大楼，我们这儿还是新扩张的第二个办公室。做这一行，老板应该是赚得很多了，估计现在背后也有人照顾。
我心里想着没有什么办法，挣扎了一晚后，又留下来继续打电话。
很快，有一个叫孙丹的姐姐过来上班。她很漂亮，是一个在找暑假工的大二学生。她来了三天后，我们就很投缘，一次聊起来，她说感觉这里的工作环境很好，下午准备就签合同入职，以后下班后可以一起玩。
我急忙拉她到公司的茶水间，把这一个月听到、看到的跟她讲了一遍，讲了一个多小时，她一直没缓过来，好像不相信这些是真的。我告诉她：“你在经理回来之前，赶紧走，不要让自己困在这个地方。”
孙丹明显被吓到了，坐在凳子上呆滞了十分钟才匆匆离开。
那天下班后，我收到了同学发来的微信：你要小心行事，我今天听说有老员工向经理投诉你劝退新同事的事情。
时间很快到了周六，快下班的时候，经理把我叫到办公室，告诉我之后可以不用来公司了。那一瞬间我顿时轻松了下来。第二天起床，我匆匆收拾了行李回家，路上经过一个警察局，我突然在想要不要去举报，但是在门口犹豫了很久，还是没有进去。
回家之后，我把所有老员工的联系方式都拉黑了，只留下了介绍我的同学。她继续做了两个多月才走，关于在这家公司的去留问题，她觉得这只是一份普通的工作而已，她不做别人也会做。
在发工资的前一周，同学突然提醒我注意安全，因为经理发现所有我确定的客户都退货了，再加上劝退新员工的事情，他想约我见一面。庆幸的是，同学帮我搪塞了过去。
离职后很长的一段时间，我还时不时地恐慌。打电话或者接电话时，会不由自主地变成电话客服的腔调，称呼全部都是“您好”。一开始，我的朋友们吓到了，他们还以为自己打错电话了。后来，直到同学也顺利辞职，我才慢慢放下了这件事。
不过，这个公司后来并没有消失。听同学说，他们准备再扩大规模，在另一个城市，选一个隐秘的位置再开一间。
(应受访者要求，文中人物为化名)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：38.见习医生：亲历的医院「潜规则」》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi40/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi40/</guid>
      <description>一
去年，为了完成暑假作业，我去医院见习。医院在一个贫困县，但可以在全国县级医院里排前三十。
在我报到前，医院刚经历了一场大的“医闹”。六个月大的女婴在就诊时死亡，家属们把女婴的尸体放在就诊大厅里，摆上灵位，夜以继日地烧纸钱。不仅如此，他们还拉黑字白底的横幅，上面写着：“无良医生草管人命”。因为文化水平不够，“菅”写成了“管”。
女婴被送到医院是因为高烧。来自农村的父母本着发烧不是大病、捂捂汗就好的原则，在酷热的六月，硬是给孩子裹了好几层被子。土办法没有让小女孩退烧，反而让她陷入昏迷状态。父母急忙将孩子送到医院，但持续高烧已经造成孩子的脑损伤。
抢救三天之后，小女孩停止了呼吸。她的父母在医院大闹：“一个好好的人，发个烧，怎么到你们这里就死了，还我的女儿！”为了不耽误正常工作，医院试图解剖遗体，查明死因再决定，但家属强硬地要求先赔钱，怎么都劝不动。
当地卫生部门本着不能让患者吃亏的原则，让医院先行赔付三十万，并要求对涉事医生做出处罚，然后再做解剖鉴定。
拖了很长时间，解剖结果终于出来了。女婴是因为送诊时间过晚，自身疾病导致抢救无效死亡，医院及涉事医生不需要承担任何责任。
这是一份迟到的报告，本来应该是决定事件走向的解剖结果，此刻成了一张废纸。家属拿了钱后就没了踪影，卫生部门也无意再提起这件事。
只有涉事医生心理压力过大，暂时休息了一段时间。
二
在医院的实习是轮换制的，意味着每一周或者几周我会被分配到不同的科室。见习第一天，我来到被称为最苦、最累、最穷的儿科。在这里，我跟着一位主治医生上了门诊。
门诊时间过半，隔壁的医生推门进来，说：“你今天把检查都开给我，我把药都开给你，我药占比快超了。”*药占比是国家为了整顿医药市场提出来的一个概念，通过控制药品在治疗过程中的使用比例，进而降低患者治疗的花销，也是医院为了防止医生多开药实行的一项政策。
“你开药不会看着点嘛？”
“我那里的病号都是农村来的，能给他们省点就省点呗，让他们花那个冤枉钱干什么。”
这位医生无意间瞥见了我，问了主治医生后，发现我是他的大一学弟，变得热情起来，和我搭话：“才大一，啥都没学，你来医院干啥？”
“老师说现在临床和教育脱离太严重，让我们来提前感受一下临床氛围，了解医患关系。”
“那你该早来两天的，那时候门诊大厅一大群人鬼哭狼嚎，那才叫医患关系。”
我正想笑，学长深沉了起来：“等你成了一名医生，一定要记住，所有的治疗、言行，首要是保护好自己，别慈悲心泛滥。如果你因为那点可笑的慈悲心出了问题，被停职了，被炒了，就算你死了，医院都可以立刻再招一个来，照样开门，照样治病。你怎么办，你的家庭怎么办？没人会心疼你，你得心疼自己。”
说完，学长的眼圈红了。带教医生在一旁安慰道：“老孙正好趁这个事休息休息，比你我强，天天累死累活的。”
“医生呐？没人上班吗？”听到有患者来了，学长匆忙跑了回去。
孙医生，就是那个被女婴家属骂成杀人凶手的医生。
带教医生告诉我，当时，女婴能救回来的几率近乎为零，主任检查之后准备让家属准备后事。孙医生也明白这种情况，但他觉得孩子才半岁，就申请留下来再抢救。
那三天，孙医生挤时间去女婴的床边守着，夜里也搬个马扎坐在床边，生怕有什么意外。可他还是眼睁睁看着女婴的心跳变成仪器上的一条直线，在办公室里哭了很久。
可是，家属并没有给他更多的时间悲伤，他们觉得，孩子是被孙医生弄死的，他们要用孙医生的职业生涯给孩子陪葬。
“你学长说的这些话，患者听了会说我们是无良医生，却又的确是咱们的立身之本。当医生要善良，这是拿来救人的，但也不能少了理智，这是拿来救自己。”带教老师说。
三
我在儿科见习是夏季，比较清闲，没能见识到最忙的时候，一到换季，感冒发烧的孩子加床都能加到电梯口。但不管什么季节，儿科一直都是医患矛盾最严重的科室之一。
一天下午，儿科没什么事，我就跟着一位学姐去了妇产科——一个迎接生命，也谋杀生命的地方。
那天妇产科的气氛很低沉，因为一天内有三个孕妇做了流产：一个唇腭裂，一个胎心骤停，另外一个胎儿很健康，但母亲是十七岁的中专生。
三个人都是药物流产，在同一个操作室里。室内，医生和女实习生们在给三位孕妇注射药物；室外，站着四个男人，包括我。在这里，人们不能接受妇产科有男医生的存在，所以我没有资格进操作室，只能陪家属在门外等着。
离门口最近的是一个二十五六岁的年轻男人，他是唇腭裂胎儿的父亲，工作服洗得发白，皮肤黝黑，身板健壮。他旁边站着一个戴着眼镜、衣着得体的中年人，是胎心骤停胎儿的父亲。离他们俩稍微远一点的地方，蹲着一个小伙子，身穿紧身衣、紧身裤、脚踩豆豆鞋，胸前明晃晃的“GUCCL”字样十分惹眼。他拿着苹果手机打电话，嘴里都是脏话。
“真他妈麻烦，明明给她吃药了，又怀上了，白花我两千块钱。”
小伙子又骂骂咧咧地对电话里的人说，心里烦，晚上找几个弟兄出去喝酒，正好去邪。
小伙子的聒噪声，这让另外两位真正的丈夫有些不满，但是自己的妻子在里边，也就没太多心思去管他了。
等待的过程漫长又焦灼，两个人开始闲谈起来。
“产检查出来唇腭裂，医生说最好是流了，这是俺的第一个孩子，真是舍不得啊，俺媳妇哭好几天。”
中年人接过话，说自己的老婆是第三次流产了，前两个三四个月就流了，这一次他们格外小心，保胎针、保胎药、产检一样也没落下过，没想到七个月的时候，检查出来胎心骤停。中年人说，刚知道怀孕的时候，自己快高兴疯了，现在就剩下疯了。
“你媳妇还年轻，还能再生。我媳妇这都快四十了，我不想让她再生了，对身体伤害太大了。可能我这辈子是没办法留个后了。”
两个男人的对话还在继续，而旁边的那个小伙子，一个电话接一个电话，嘻嘻哈哈十分快乐。
医生打完针出来后告诉家属：把孕妇领回病房休息，什么时候肚子开始疼了，什么时候叫医生。前两个人连连点头，等医生走后，在门口探着头等自己的媳妇出来。
那个十七岁的女孩是最后从操作室走出来的，她四下张望，过了一会才发现蹲在墙边的男朋友。她捂着肚子，走到男朋友身边戳了戳他。男朋友示意她别说话，然后站起来继续打电话，女孩只好自己踱进病房。
就这一个星期，妇产科已经送走了十七个新生命。两个医生从操作室里走出来，“想想当初我学妇产科明明是为了接生，现在天天不一定接生，但是一定杀生，真是不想干了。”
“有活咱就得干，剩下的咱也管不了。等哪天环境好了，小孩们知道爱惜自己了，咱就没这么多损阴德的活了。”
“这一说我想起来了，你看那个小姑娘她男朋友，什么玩意？也不知道小姑娘看上他什么了。”
“怀孕流产，明明给家里人打电话了，结果一个都没来，你觉得这个小姑娘除了有那个小伙子还有谁？”发了会牢骚，她们就匆匆赶去了产房。
四
在儿科呆了一个星期之后，我轮换到了外科。医疗界有个顺口溜：“金眼科，银外科，不好不坏是内科。”这句话直白地描绘了外科的高收入。
刚进外科，我就被里面的日常对话惊到了。“咱县里新开盘的那个小区你们看了吗？学区房，环境好，女儿特别喜欢那里，我就订了一套。”正在写病历的一位医生挑起了话头，办公室里开始热闹起来。
“那里可不便宜啊，听说到手要一百万啊。”
“贵是贵了点，不过日子紧巴紧巴倒也负担得起，主要是我女儿喜欢。”
谈话还在继续，我静静地坐在旁边，感受着一屋子“有钱人”的气息。任凭他们口中的房子、车、旅游击碎着我的认知。
过了一会儿，关于房子的讨论落下帷幕，我弱弱地问身边那位给女儿买房的医生：“不是说医生都又苦、又累、又穷的吗？怎么你们……”后半句话我没有说出来。
医生领会了我的意思，笑了笑说：“你看见这屋子里的医生了吗？每一个都是五年本科、三年硕士进医院，从住院医熬到主治医师、副主任医师的，前前后后十几年。十几年里，学习加班上夜班，挨打挨骂被投诉。付出的这些东西，难道配不上现在的收入吗？”
今年是他进医院的第五年，到九月份，医学生涯就整整十三年了。这十三年里，本科五年靠医学一分钱没挣到，研究生三年里他的工资只够自己温饱，医院里这五年也是从最开始的几千块钱涨到了现在的一万三。他说：“我用十三年的时间换来了一份一万三的工作，我觉得我的付出是配得上工资的。”
听完李医生的话，我觉得脸像被火烧一样，话堵在喉咙里说不出来。纠结了很久，我还是向他表达了歉意，医生笑了笑，说：“这么多年，已经习惯了。”
与外科高收入相匹配的就是高强度的工作，工作日程上每天满满的都是手术，短则两三个小时，长则十几个小时，所以外科医生总是自嘲：“我们是拿命换钱的。 ”
五
在见习快要结束的时候，我又轮去了心内科。一位女医生调侃道：“你得多待几天，我们这里来个年轻人可不容易。”这里的病人年龄普遍很高。
在我实习的前几天，死亡降临在了这里。
那是一位七十多岁的爷爷，被送到医院之后先住院观察了一天，心跳血压居高不下，医生建议继续住院治疗。住院费一天一百五十元，家属当时交了一千，医生给开了几个检查，一天就花掉了七八百。家属的应很大，吵着要走：“能治就治，不能治我们就回家，别想把我们拴在这里坑钱。”
那些费用主要是检查费，如果不检查，凭经验治病治好了大部分人，只要出了一个例外，大家只会记得医生误诊了例外病人，骂他是庸医，运气不好的还要被一顿毒打。所以现在的医生，都要做精细检查之后才敢治病。
在主治医生到科主任轮番和家属交流了好多遍之后，他们就一句话：“你们这群挣人命钱的，为了挣钱良心都没有了。”无奈之下，医院让家属签了自愿出院协议。
出院还不到一个小时，家属就火急火燎地跑进了医生办公室，让赶紧去看看，人不行了。正在写病历的医生们直接跑下楼开始抢救，几个外科医生轮番做心脏按压，电击和打针，忙活了一个多小时，老人还是走了。
我站在旁边帮不上忙，看到老人眼里是一种让人不能直视的眼神。那一刻我才明白，医生也只是凡人，用经验和死神抢人，有时候会赢，有时候会输，但无论是什么结果，都要接受。
和儿科那个半岁大的女婴不一样，这次医生宣告死亡的时候，家属没有太大的情绪波动。一位长者平静地说了一句：“七十多岁的人了，够本了。”然后将遗体运回家。
老人的死亡带来了科室的宁静，一天里没有人露出笑脸。但是第二天，当老人变成诊疗记录上的一个名字，在一排“出院”中被印上“死亡”之后，就再也没有人提起他。
六
离开医院这么久，除了去世的老爷爷之外，我一直都记得外科的张医生。
她是医生，也是患者。有次例行体检，她被查出来甲状腺瘤，住到了自己曾经负责的病区。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：39.陪聊员：我在闲鱼上卖声音》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi41/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi41/</guid>
      <description>语聊圈，是一个以声音陪伴安慰他人的小众职业圈子。出于好奇，大学生郑子颜加入这个声音世界，贩卖自己的声音，体验着好奇与刺激，这个握住话筒的大学生，听见了这个现实世界的脉动。
一
半夜十二点，我醒过来摁掉闹钟。室友们已经睡着，我裹上大衣，捏着手机溜出寝室。晓月就快打电话过来了，我哆哆嗦嗦在宿舍走廊溜达，等着铃声响起。
两个月前，十九岁的晓月成为我的固定客户。她是一个城郊便利店的员工，每月总有几天，晚上十二点下班，回家途中，经过一段没有路灯的棚户区。低矮破旧的房子阴森森的。每回经过时她都后背发凉。在网络上看到我的信息，她便和我联系，希望能跟我通话，给她壮胆。
“喂，子颜，我是晓月，我下班啦。”电话接通，嘈杂的风声灌进来。
我控制不住困意，打了个哈欠。
“真是不好意思，这么晚了打扰你。”
“没事啦没事啦，这是我应该做的。”
午夜单比白天单价格略高，我很开心有这样稳定的客户。
“今天经理调来一个男生和我一班，搬货再也不会砸到脚了。”晓月性格内向，身边没有特别亲近的朋友，和同事也说不上几句话，唯独喜欢在电话里和我交流一天的趣事。十分钟后，她的呼吸慢慢急促起来。我知道她正在小跑着通过一片棚户区。
我听见电话里，晓月深呼一口气。“子颜我到啦。”
“好的，那你快点休息吧，晚安。”
挂断电话，我轻轻推开宿舍门，滚进被窝，合上眼睡着了。
我是一个贩卖声音的女学生。在网络上，我挂出自己的照片，通过和陌生人聊天赚一些生活费，按时间和具体需求计费。购买聊天服务的人很多，需求也是千奇百怪。根据需求不同，价格也有区分。这个圈子被称为“语聊圈”或者“树洞聊天”。
和热衷社交活动的室友不同，我喜欢宅在寝室里，主要原因是没钱。父母离异，爸爸独自支撑我上学已经不易，生活方面我不敢奢求太多。我爱逛二手平台，淘二手商品节省开支，最大的特长是可能是和卖家讨价还价。
2018年9月，我看到一个好看的女生在平台上售卖树洞聊天服务，出于好奇点了“我想要”。卖家发来价格表：“半小时二十元，萝莉音闲聊，这是基础价格。如有特殊要求，价格可议。”配着萌萌的表情，明显话里有话。
我想闹清楚是怎么回事，于是咬牙买了半小时。等候将近四个小时，终于排队排到了我，电话对面传来清新明亮的女声：“喂，你好。”
“你……你好。”和陌生人聊天，我有点紧张。
“小姐姐你的头像是李洙赫，你也喜欢他嘛？”
“你也喜欢他？”
半小时过得很快。卖家下线前，我问了最后一个问题：
“你怎么能做到和陌生人聊起来？好羡慕你。”
“没有什么难的。看看你喜欢什么，然后和你聊。不了解的可以上网查，总之让你开心就行了。”
我明白了。她可能并不喜欢李洙赫，甚至半小时前都不知道他是谁，但这并不妨碍我们聊得很开心。这样看，树洞聊天并没那么难，无论倾诉还是闲聊，只要能让对方开心，生意就是成功的。于是，我把自己挂了上去。
事实证明，我想的还是太简单了。树洞聊天的准入门槛并不高，但大部分人会选择高销量卖家，小白很难起步。半个月过去，我不断调整价格，替换照片，修改商品介绍——“百变声线”“情感达人”“随时在线”，帖子依然无人问津。我心灰意冷，准备再等三天，没有订单就去奶茶店做兼职。
二
顾北辰在最后一天出现了。他的主页空空荡荡，资料显示这是个男性，刚刚注册。
“我想买四个小时，有空吗？”
“好的好的有时间。有特殊要求吗，比如说萝莉音？”
“正常聊天就行。”
室友调侃我，说上来就是大单，当心骗子。我知道她是好意，可是骗子又能怎样，顶多骗骗时间。
接着就是拍下付款，发微信号，加好友确认收货。我拿出从上一个卖家那里学来的套路，翻开顾北辰的朋友圈。头像应该是他的照片，笑容自信不僵硬，微微抬起的小臂随性自然，腕上手表瞩目，西装整齐，口袋巾优雅地露出一角。往下看，他的朋友圈每天都在转有关“行情分析”“风投前沿”的内容，穿插一些在宴会上端着高脚杯的照片，文案礼貌官方。我和室友啧啧赞叹，顾北辰的圈子显然不是我们这种学生能企及的。
印象中，这算是典型的精英人士了。
电话接通。“你好。我今天买时间就是想跟人说说话。”
听到这句，我有点措手不及，忙说：“嗯，我听着呢，你说。”
对面沉默，电噪声和隐约的叹息传入耳膜。
“女朋友跟我分手了，七年的感情说散就散。我很难受，可是不能说……拼命工作都是为她，现在她走了，一切都没有意义了。”原来顾北辰在上海某家投行工作，每天忙到凌晨，忽视了女朋友，感情在茶饭之间缓慢崩塌，他毫无察觉，直到女朋友离开才追悔莫及。更要命的是，工作逼得他将情绪管理得一丝不苟，所有情感出口都被堵得严丝合缝。
“客户绝不会信任情绪不稳定的人。”他说。
顾北辰似乎不需要和我交谈，只是把我当作一个倾诉对象。他细碎又没有逻辑地聊着生活、工作中的委屈和不快。四个小时很快过去，顾北辰发了额外的红包，直白地表示，非常感谢我，已经很久没人这样听他说话了，希望以后常和我聊天。
挂掉电话，我有点茫然。没想到，这样一位精英人士也有感性脆弱的一面。白天，他是朋友圈里无懈可击的职场精英。深夜，他在电话里卸下伪装，露出伤疤。毕竟，谁也没必要对一个毫无交集的陌生人表演。
他只是一个被生活压得需要喘息的人。
三
自那以后，我的生意慢慢好了起来，平均一天能接两三个小单，运气好的时候能有一两个一小时以上的大单。高峰期集中在晚上八点以后。为了多赚一点钱，我会接一些非常晚的单子，半夜裹着大衣在楼梯间瑟瑟发抖，捏着嗓子嗲嗲地说话。楼道隔音不好，我只能压低嗓子，提心吊胆控制音量，耳听六路眼观八方，一旦有动静就赶紧开溜。
顾北辰那样的客户并不多。大多数人想听我用“萝莉音”或“御姐音”卖萌，讲网络段子。我一度成为寝室里最熟悉网络梗的人，有段日子一听到“小拳拳”三个字就想吐。
另外，有些需求十分独特，要我进行角色扮演。
2018年11月，有一个男生找到我，希望我能在电话里扮演他的女朋友。他是一个同性恋，家里有三个姐姐，父母把传宗接代的希望都寄托在他身上，对他非常严厉，希望他能光宗耀祖。现在他29岁，父母一直在催婚。他没有勇气把男友带回家，只能让我扮演女友和父亲通话。我们俩提前对好了台词。结果那天不仅是他父亲，我甚至和他全家都通了话，回答他们巨细无遗的问题。
尽管如此，事情还是没有缓解。后来他告诉我，父母催促他将女友带回家，两人尽早完婚。他终于爆发，与父母决裂。
这样的需求我能理解。还有一回，可以称得上祸事。
临近年底，我接到一个不起眼的单子。顾客的朋友圈一片空白，没有任何信息。很多客人害怕隐私泄露，会注册微信小号，这倒没有什么。通话过程中，对方给我发送一篇文章，要我用嗲嗲的萝莉音念出来。那是一篇没有实际意义的文字，充满拟声词和肉麻的亲密称呼。这时我已经进入树洞聊天行业x个月了，知道这种行为叫聊污。
聊污在这个行业并不少见。有太多人想在繁忙琐碎的生活中寻求一点陌生的刺激，而适当给予这种刺激，算得上树洞聊天这行的必备功课。
“不好意思，我不聊污。”
对方不死心，发来一篇正常的文章，同时还有一个红包，金额五十，不大不小。
“现在可以了吧？快读。”
我用萝莉音读出文章。电话对面呼吸急促，甚至开始大声的、毫不掩饰的喘息。我感觉胃里泛起阵阵恶心，时间一到就掐断电话，删掉微信。虽然早就有心理准备，但是遇到公然在电话另一头喘上的，还是接受不来。
两天后，这人再次购买，电话接通后开门见山。
“我看过你的照片了，你长得不错。约一次多少钱？”
微信接二连三弹出图片，对方发来自己的银行卡余额，还有身体某部位的特写。我立刻挂断电话，删掉微信，并且把他的账号拉黑。没想到他搞来数个小号，每次我的商品上架他都迅速拍下，不付款，导致商品无法再次上架。反复数次，我终于忍无可忍，私信问他：“你到底想怎样。”
“我警告你，别嚣张。你跟出来卖的有什么区别？我知道你住哪，干什么的，你当心我找人揍你。”说完发了一张阴险的笑脸。稍后他发来一张照片，显示出我手机所处的大致位置。
“这片都是大学，你是学生妹吧？你要是不答应，我天天去你们楼底下蹲你。”
这件事导致的结果是，我换掉手机号，连续一周蜷缩在寝室，就连到食堂买饭都要室友帮忙。那一周我精神颓靡，对任何事情都提不起兴趣，每晚噩梦不断。曾经我对这样的人心存怜悯，觉得是生活的匮乏与饥渴让他们变成这样。如今我意识到，自己过去活在温室里，除了身边的人和事，对世界一无所知。电话，让我第一次真正见识到人间百态。
这世界本身就是一座森林，鲜花与野兽是同时存在的。
随后我大大减少了接单量，还会有意识地筛选，发现不对劲立刻拉黑，把苗头扼杀在摇篮里。我也暗示自己，这不过就是一笔生意，不要对客户投入过多情感，然而事与愿违。
四
元旦前夕，我接到一位母亲的订单。
最初，她在帖子下面评论：“我不会用这个软件，麻烦告诉我，如何私聊你？”
她的头像是一个女孩子的自拍，笑容灿烂，眉眼弯弯，主页个性签名写着“女儿，妈妈想你！”我还没来得及回复，她又发来另一条留言：“你和我女儿年级差不多，我能听听你的声音吗？”
我回：“可以的，您拍下就好，您前面还有两个人。”
两个小时后，我给她发信息。她秒回，看来一直守在手机前。电话接通，她的声音有些沙哑，乡音浓重。简单的开场白后，我忍不住问：“您是不是阳泉人？”
她愣了一下，惊喜道：“我是哩！”
听到乡音，我也兴奋起来，两人开始用阳泉话交谈。谁知没说两句，对面的声音就带上了哭腔。“你和我闺女太像了，她也喜欢穿粉色的半袖……”说到这里止不住地抽噎起来。我有点不知所措，小心翼翼地问她出什么事了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：40.典当师：一只罐子来过典当行》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi42/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi42/</guid>
      <description>⼀
夏天通常是典当⾏淡季，有时⼀天也没有⼀笔业务发⽣，这天似乎是个例外，
⼀⼤早店⻔刚开，就进来⼀对⺟⼦，⼉⼦四、五⼗岁模样，怀抱⼀个不⼤不⼩的纸箱⾛在前⾯，⺟亲满头⽩发，七⼗开外，跟在后⾯有些踉跄。
我们典当⾏在本市同⾏业⾥，资历不算最⽼，实⼒也不算最雄厚，但名⽓却不⼩，因为我们⽼板是「名⼈」⸺⼏年前轰动本市的⼀起商厦破产拍卖会上，
我们⽼板⾐冠楚楚地跑去举了⼀上午牌，对最终的成交价起到了不容忽视的推波助澜作⽤，从此他便成了⼀个传说。
的确也只是传说⽽已，因为他只是受⼈之托演演戏，不过他的典当⾏却因此声名鹊起，也算名利双收了。
⽼板是我⼩姨同学，三年前我成了这⾥的员⼯。⼩姨说，你不是⼀直想进银⾏吗，这⼉和银⾏差不多，也是⾦融机构。结果有⼀次提起，竟然被在银⾏⼯作的同学强制纠错，说别真以为海⻢也是⻢，典当⾏不属于⾦融业。于是我跑回去请教⽼板，⽼板似是⽽⾮地回答了我⼀句⸺管它⿊猫⽩猫，逮着耗⼦就算好猫。
我还算⼀只好猫，三年来，我的业绩没给⼩姨丢脸，⽽三年来，我在典当⾏也⻓了不少⻅识，⻅识了五花⼋⻔的物件，也⻅识了形形⾊⾊的⼈。
我打量着男⼈和他怀⾥的箱⼦。男⼈有他这个年龄独有的体貌特征⸺膀肥腰圆头发少。⽽箱⼦呢，外壳上印着电饭煲。能拿到典当⾏来的都是值钱的东⻄，所以⾥⾯装的绝对不可能是电饭煲，来这⾥当⼿饰和数码产品的，甚⾄当房、当⻋的通常都只带个随身包就进来了，提⼤包的也有，⽐如乐器，象男⼈⼿⾥这种⼤⼩的箱⼦，我估摸摆件的可能性最⼤，⽽值钱的摆件通常就是⽟了，但对于⼤多数典当⾏来说，虽然经营范围⾥有「⽟器」⼀项，其实都是不乐意收的，因为⽟的鉴定是难点，不象⾦银，⽤仪器就可以完成。⼀块⽟，⾊ 泽、透明度和完好度等等都只能依靠鉴定师的专业知识和个⼈经验，⽽且「⻩⾦有价⽟⽆价」，就算鉴定出来是块好⽟，也没有⼀个明确的价值标准。
鉴定难度⼤的，⻛险就⼤，典当⾏通常都不会收。我对男⼈这单业务已经不抱太⼤希望，但还是朝他露出了职业性的微笑。
他抱着箱⼦站在营业厅正中依次打量我们当班的三⼈，很有点审时度势的味道。兴许是我的微笑⿎励了他，他朝我⾛来。
男⼈把箱⼦放到我的柜⾯，满脸赔笑：「您看看我这宝⻉，忒值钱。」他⺟亲抬⼿就是⼀蒲扇敲在他头上：「挨千⼑的！轻点轻点！」
他扒拉开纸箱盖，我望过去，竟然不是⽟，⽽是⼀只⻘花瓷的罐⼦。古玩？
跟⽟器⽐起来，古玩的鉴定难度更上⼀层楼，喜欢玩⽟的⼈多少还能识别点真假，但是喜欢古玩的⼈⾥有鉴识能⼒的却凤⽑麟⻆，由此可⻅⼀斑。
能进⾏古玩鉴定的都是称为「专家」的那号⼈。在我们这个城市，还没有哪家典当⾏有这类专家。
男⼈望着我，眼⾥闪烁着期许的⼩星星：「明代嘉靖⻘花瓷。」 「这东⻄我们不收。」我毫不犹豫给了他⼀盆冷⽔。
男⼈的表情瞬间冻住了，焦灼地问为什么。他⺟亲双⼿扶着箱⼦，⼀脸事不关⼰的冷漠冷淡和冷傲。
听我解释完后，男⼈急了，眼睛瞪得浑圆，⾯膛紧绷，胸脯拍得梆梆响，⼀幅恨不得割⾎为誓的模样，说这个罐⼦是他们家祖上传下来的，绝对真品。
他的样⼦真逗，我忍不住笑起来：「这么说你们家祖上是摸⾦校尉？」 「这个还真不⼀定。」他也笑了，「还别说，赶明⼉回⽼家寻根问祖去，没准还能再刨⼏个宝⻉出来。」他表情缓和下来，⼀脸的真诚相，「妹⼦，你相信我，东⻄绝对是真的，绝对绝对。」
⻅我还是摇头，他⼀把拉过他⺟亲的胳膊：「如果是假的，我妈会⼼疼成这样巴巴地⾮得跟来？」
我移过⽬光去看⼀旁的⽼太太，她不耐烦地甩开⼉⼦的拉扯，⼿⼜回到箱⼦，
脸上是从进店来就⼀直没有舒缓过的不悦，湿冷得能拧出⽔来。 「求你了。」男⼈画⻛突变，语带哭腔，「这是拿去救命的钱，我⼩舅⼦，好不容易等到的肾源，要是错过了，可能就再也没机会了。」
来典当⾏最多的是⽣意⼈，存在短期资⾦缺⼝需要救急。吆喝救命的也有，但很少，毕竟现在社会保障体系这么健全。
我打量着男⼈和他⺟亲的⽓质跟⾐着，不象家境贫寒的样⼦，⽼太太甚⾄还有⼏分书卷⽓。 「我跟你说。」男⼈从裤兜⾥掏出⼀块藏⻘⾊的⼿帕，额头眼睛地抹下来，也不知道擦汗还是擦泪。这年头，⽤⼿帕的男⼈真还不多，⾄少我身边是没有，
他挺讲究的啊，有钱讲究没钱治病？
他⼀抬眼发现我正饶有兴趣地盯着他的⼿帕，赶紧垂下⼿去装好，眼⻆下拉，蹙紧眉头：「⼩姑娘，你还年轻，很多事还不懂。我⽼婆就这么个亲弟，从⼩身体不好，前⼏年得了病，班也没法上，就在家养着，遭⽼婆嫌弃离了婚。」
男⼈深深地叹了⼝⽓，「⽼婆那不是⾎亲，想⾛也拦不住是吧？但我们不⼀样啊，亲姐亲姐夫。只要能救命，砸锅卖铁怎么着都⾏！」男⼈语调铿锵，脸上现出⼀种英雄般的悲壮。 「⼀年光透析就得七、⼋万，还有其他药费，怎么着也⼗好⼏万呐！这没什么，只要能救命。六、七年了，的确也把我们耗⼲了。」男⼈表情愈发沉重， 「肾源不好找，要么⾃⼰找，要么排队等，那玩意⼉⼜不能⽣产，是⻓在⼈身上的呐，⾃⼰哪⾥去找？只有等，昨天终于接到医院通知，有了！要么三天内交钱，要么就给下⼀个病⼈。姑娘，这机会是钱都买不到的啊！绝处逢⽣的感觉呐！」他盯视着我的眼⾥闪出了⼀些光芒，「绝处逢⽣啊！但是家⾥真的没钱了，房⼦抵押贷的款都还没还完，幸好还有这么个罐⼦。」 「这罐⼦的的确确是真的，不瞒您说，还从来没有抱出来过。」男⼈身⼦向我倾了倾，⼿放到嘴边压低了声⾳，「我妈⼀直藏着怕⼈知道了不安全。」
典当⾏从来不缺最佳男主⻆和⼥主⻆，为了把钱骗出去，什么剧情都有。我刚⼊⾏的时候，⽼板就教导我，跑到这⼉来上演哭戏卖惨的，演得越逼真的越可疑，万万不能被戏给迷惑了，得看东⻄，关键是东⻄！只要东⻄货真价实，他的戏码想怎么编排那是他的事。典当⾏和银⾏不⼀样，不会追究客户的资⾦⽤途，在意的只是物品的真伪。现眼下这罐⼦，别说是我，就是⽼板亲⾃上阵也是两眼⼀抹⿊。
他紧张地盯着我。我说：「您这事真挺急的，但实在爱莫能助，我们这⾥不收古玩，您赶紧去其他典当⾏试试，别把事⼉给耽误了。」 「姑娘，您⻓得⽐花⼉都好看，⼼地⼀定也很善良，帮帮忙吧，救⼈⼀命，胜造七级浮屠。」他还想做最后的努⼒。
他⺟亲在⼀旁终于说话了，三个字⸺败家⼦。
我看了看他⺟亲，⼜看了看他，不为所动地摇了摇头。
男⼈欲⾔⼜⽌，沮丧地叹了⼝⽓，⼩⼼翼翼合上箱⼦抱着⾛了。
⼆
下午快下班的时候，⽼板来了，按照惯例先在展示柜前扫了⼏眼，问道：「啥都没卖出去？」 「没有。」我们⼏个异⼝同声地回答。 「也是。」⽼板悠闲地踱了⼏步，「天⼉这么热，有⼏个跑出来逛街的？业务呢，办了⼏笔？」他指的是收了⼏件当品。 「没有。」我们⼜异⼝同声地回答。
都是意料中的结果，⽼板并没有表现出些许失望，继续问道：「今天上午是不是有⼈抱了个古董罐⼦来，谁受理的？」 「我。」这回就我⼀个⼈回答，我有些纳闷，他咋知道这事⼉？ 「你进来。」⽼板不动声⾊地往办公室⾥⾛。我有点懵，未必把那⽼哥赶⾛倒有错？为了做⼀单业务⻛险都不顾了？
⽼板坐进他宽⼤舒适的⼤班椅，朝桌前的我讳莫如深地勾勾⼿指头，我近前⼀步。他说：「⼩四，这事⼉还是你来办，办好了可是笔⼤单啊。」说完他身⼦往后⼀倾，靠进椅⼦⾥惬意地摇了摇。 「那罐⼦竟然是真的？」我多少还是有些诧异。 「还不确定，不过呢种种迹象表明，⼗有⼋九吧。」接着⽼板就把来⻰去脉跟我讲了，说下午他⼀个关系挺铁的哥们⼉带着那⽼哥来找过他，赌咒发誓说那罐⼦是真的。那⽼哥呢，公司濒临绝境，但他贼⼼不死，找到⼀个据说可以转型的项⽬，现在急需⼀笔钱去竞标，这两天把那罐⼦抱着⾛了两家典当⾏都不收，急得跟热锅上的蚂蚁似的。
好家伙，不仅是最佳男主⻆，⽽且还是最佳编剧，好⼀个⼈间有真情⼈间有真爱的暖⼼故事，难怪说的是⼩舅⼦，这么惨的事⼉都没敢往⾃家⾎亲⾥套，没准根本就没有什么⼩舅⼦，要不这么个诅咒法，⽼婆翻起脸来⽐换肾还惨。 「您不知道，他⼀⼤清早来演得可象了。」我绘声绘⾊添油加醋把上午的戏⼤致讲了讲，「不过还是被我⼀眼给识破了，主要是您平时教导有⽅。」我顺道拍了回⻢屁。
⽼板哈哈⼤笑后带着⼏分戏谑地把那⽼哥准备投资的项⽬⼀知半解地说了下，我⼀知半解地感觉挺悬，估计翻盘的可能性不⼤。
⽼板夸我聪明，和他想的差不多。我不解：「那你还敢把钱借给他，还不上怎么办？」
⽼板摇摇头，宽容地笑了：「到底是年轻啊。还不上没关系啊，不是东⻄在我这⼉吗？还不上不是更好吗？东⻄就是我的了啊。」他话锋⼀转，「当然，东⻄得是真的。如果那罐⼦是真的，他还不上更好啊。懂不懂？」
说实话，我似懂⾮懂。能不能快速变现是典当⾏对⼀件当品进⾏价值评估的关键。⽼板曾经给我们讲过⼀个笑话，说南街杨⽼板曾经收过⼀只⽟镯，市场价80 多万，20 万收的，当时以为捡到个宝，结果成绝当后怎么都卖不出去，很多年后的今天，还戴在他⽼婆⼿腕上。
现在这个罐⼦是古董，听着倒是满⾼⼤上的，但要真「死」在我们⽼板⼿上，估计他也只能拿回家装猪油了。
我这么想，但没敢这么说，他是⽼板，⽼司机了，⻅识多⼈脉⼴，没准就是盼着成绝当了好送哪个拍卖会上去捞⼀把。
接着，⽼板说他已经联系过⽼周了，很不巧，⽼周这⼏天在省上开⼀个⽂物保护研讨会，过⼏天才回来，⽼哥赶着要交竞标保证⾦，等不了，所以让我明天跟着⽼哥把罐⼦带去省城做鉴定。⽼周原来是省⽂物考古研究院的，退休后回来在我们这⼉古玩市场开了家店，是本市圈⼦⾥出了名的专家，我们店为数不多的⼏次鉴定都是找的他，错不了。
三
第⼆天上班不⼀会⼉，⽼哥带着罐⼦开了⻋过来接我，省城不远，⼀个⼩时⾼速。
这⽼哥挺能吹的，⼀路上天南海北啥都说，嘴也甜，四妹⻓四妹短地称呼我，⼀会⼉说我象他侄⼥，⼀会⼉⼜说象他⼉⼦的同学，最后问我有没有男朋友，要不给他做⼉媳妇得了。还没到省城，我就强烈感觉这⼈不靠谱，我甚⾄都怀疑他会不会提前已经把⽼周买通了，合起伙来骗我们。
我偷偷给⽼板发信息，我说我咋觉得这是个骗⼦呢。⽼板说，⻅了⽼周再说。我说万⼀他俩⼀伙的呢。⽼板发了个惊悚的表情过来，说⽼周咋会。
到了⽼周他们会场外，按约定我打了他电话。⽼周让我们直接把东⻄带进去。
正是休会时间，⼀屋⼦⼈三三两两地聚在⼀起聊天。⽼周让把东⻄取出来，⼤家伙都看看。聊天的⼈听⻅动静全都围了过来，⾥三层外三层的。
万众瞩⽬下，⽼哥⼩⼼翼翼地把罐⼦抱了出来，放在铺了绒布的⼤桌⼦上。⽼周同样⼩⼼翼翼地，先扶住⼜拿起来，⾥⾥外外仔仔细细地看，然后让⽼谢⼤张⼩李看。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：41.职业救援者：他救下了 323 名轻生者》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi43/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi43/</guid>
      <description>一
1990年夏天，陈思第一次走上南京长江大桥，大桥下层的火车驶过，震得他两脚发麻，肚子也咕噜叫起来。
那时，22岁的陈思和几个村民，每人扛了一百斤大米，坐上大巴从宿迁到南京讨生活。村里书记带队，介绍一众人进汽车厂做苦工，挖土、挑担。两个月后，一百斤大米吃完，汽车厂老板跑路，之前许诺的600元工钱分文没见。
有余钱的村民坐六块五的大巴返乡，剩了陈思和两个穷叔叔。三人准备从南京步行回到宿迁老家。
“走一步就近一步，还能回不去？”一个叔叔安慰陈思。两个叔叔沿途要饭，要到就分给陈思。
三人一路向北，走过长江大桥。那时陈思还不知道，在这座与自己同岁的大桥上，每年有超过百人纵身跃下，结束自己的生命。
过了桥，三人走到大厂，进菜场找要饭，一眼望去，竟有十几个老乡，陈思的大爹（父亲的叔叔）也在。他早五年来南京，做苦力挣了500块本钱，来菜场贩菜。
陈思想吃口饭继续赶路，被大爹拦下：“回家有什么出息，我现在每天早饭三根油条，一碗豆浆，村里书记也没我吃得好。在这儿，只要不懒，饿不死你。”
陈思老家只有三间茅草屋，若是回家，很难讨到老婆。他的父亲患有眼疾，身材矮小，陈思在6岁时身高已经超过父亲。因为爷爷是抗美援朝烈士，家庭成分好，文革时期，身为地主的母亲被许给了父亲，生下两儿一女，陈思是老大。陈思9岁那年，母亲离家，一家人靠种地和奶奶每月6元的抚恤金过活。
大爹劝陈思说：“我喝豆浆，跟城里喝牛奶的小孩没法比，但比村里狗日一碗水半碗茶碱不强？”听了大爹的话，陈思留在菜场捡拾破烂，养活自己。攒到十块本钱时，开始贩菜，后又买了板车拉甘蔗。1995年，他攒下千把块钱，开起小商店。方便面、矿泉水进价一块不到，卖出去都是两块五。小店在街拐角，人来人往，生意不断，每日利润能有千八百块。
开店时，南京女孩姜华常常来店里买东西，一来二去和陈思熟络起来。一年后，陈思和姜华领证，两人在南京买了两室一厅五十平米房子，第二年，女儿文文出生。
生意正旺时，陈思结识一个滨海人，他带着一帮老乡在南京打工。半年时间，滨海人在店里赊了两万块钱的方便面矿泉水后，消失不见。妻子觉得生意做不成了，陈思安慰道：“你担心买不了房，不还是买了，你担心挣不到钱，不也挣了？生意这么好，怕什么。”开商店的几年，陈思长胖三十多斤，肚子挺了起来。
二
2000年，陈思路过大桥，看一年轻女孩将肚子担在栏杆上，两眼失神。他发觉事情不对，找到桥头电梯卖票人说要救人。卖票的大爷端着饭碗说：“跳桥人多了，要救你救，我还吃饭呢。”陈思转头冲过去拦腰抱住女孩，把她从栏杆上拉下。
女孩告诉陈思，自己来南京打工，误入传销组织，以死相逼才逃了出来，已经好几天没有吃饭。陈思买了10块钱面包和8块钱水，被女孩全部吃下。
碰巧一位老太太坐着电梯上桥看见这一幕，她联系自己女儿所在的电台，媒体赶来将女孩带走安顿。
第二天，陈思的救人事迹登上报纸。陈思将报纸买回家，和户口本、存折放在一起。
2003年，陈思的大爹被消防车碰倒，腿受伤，走路一瘸一拐。大爹的儿子让他回家，说给大爹治病。陈思说：“我跟你儿子在乡里二十来年，那人不上道。”果然，大爹回家后，儿子发现其没钱，就将大爹撵走。大爹住进一光棍亲戚家，终日倚着窗户，躺在炕上。亲戚每日三餐送到，然后出去干活。每天收盘子时，亲戚看是干净的，以为大爹缓过来了。十天后大爹过世，亲戚在窗外的阴沟里发现了十天的饭菜。
陈思听后懊丧不已，想着要是去看看就好了。小店那么红火，怎么也不至于让大爹生生把自己饿死。
也在那年，电视上频频传来跳桥的新闻，自杀者大多数都是陈思的老乡。一日，陈思在厨房做饭，大厅电视里新闻播报24岁女大学生跳桥，他撂下厨刀跑去一看，又是宿迁老乡。
帮陈思在南京扎根的是他老乡，频频跳桥的也是老乡，陈思心里过不去，决定有时间就上桥救人。妻子不支持，他说：“这些人要有人能拉上一把就过来了，我有这个能力，不能不帮。”
文文上小学一年级时，陈思有了空闲，照看生意之余就走上大桥，巡视在桥边驻留的人。最初的几个周末，为了给文文的作文《我的爸爸》提供素材，陈思会骑着电瓶车带文文上桥。作文完成后，他又忙于救人，几乎没有在任何一个周末陪过文文。
长江大桥边的护栏高1.5米，背面没有着力点，若是从栏杆翻过去，一米八的大个子也翻不回来。攀爬护栏不好借力，跳桥的人会脱下鞋袜，赤着脚翻过栏杆，纵身跳入江水。四公里长的大桥边不时会出现塞着袜子的旅游鞋、高跟鞋。
偶尔在桥边的高跟鞋旁，能看到拉开的化妆包——跃入江水之前，有的女人曾为自己画好妆容。
自杀者多半会选择从桥上步入冥途——跳桥死亡来得迅速，死后也不麻烦家人收拾尸体。长江大桥长4.5公里，高70米，桥下江水翻滚，不时打起旋涡。壮阔的景象使人失神，很多人说看到有人在江中的旋涡里呼唤自己。
从70米跳下，身体受到的冲击几乎等同于跳在水泥地上。落水那一刹，人的内脏与骨破裂。有人刚跳下去被救起，看上去一点事都没有，还冲着镜头打招呼。但受到冲击的内脏会缓慢出血，跳桥被救的人没有人能活过15天。
据官方不完全统计，南京长江大桥通桥的48年里，有两千多人在此跳桥结束生命，这里成为世界上自杀率较高的地方之一。而更多的人跳入江水，连尸体也找不到。
最初在桥上救人时，陈思发现状况不对就打电话报警。一周打好几次110，陈思上了黑名单。
2003年的一天，陈思从桥上救下一名年轻女子，她因为丈夫出轨而想不开。当天下午，女子回到大桥，跳入江中。当时，陈思离她300多米，来不及相救，那天晚上，陈思一口饭也没吃。
被救的自杀者还可能再次自杀，陈思把救下的人领进附近的小旅馆进行陪护。没过多久，旅馆老板看到报道，认出陈思，把房钱退给他，向他深鞠一躬，请求他不要再来了，说：“人要是死在我这儿，生意就没法做了。”
陈思又把救下的人领回家里。若是救了男人回家，妻子就要住到姐姐家；救了女人回家，陈思也要去朋友家借住。妻子对陈思说，我们大人麻烦点也能将就，你领这些人在家里吃饭，若是有传染病害了女儿怎么办？
不得已，陈思在大厂附近租下两室一厅，每月租金400元，还打印“心灵驿站”四个字，挂在屋里，又收拾出四张床铺，把桥上救下的轻生者接到驿站，提供吃喝，进行开导。
陈思的奶奶是烈士遗孀，在村里地位高，村里人遇上麻烦事都找他奶奶劝解，陈思从小跟着奶奶学了不少方法。他带着轻生的人爬山，一路上也不言语。爬山累了，大家坐在草上歇息，等起身时，小草塌在地上，陈思泼一杯冷茶过去，让身边人盯着草看。十分钟后，小草立起，陈思才开始劝导：“遇到坎儿慌什么呢，只要没死就还能立起来。”
陈思的妻子在医院做引导员，工资不高，一月千把块钱。上桥救人费时费力，陈思周六日不能在家陪妻女不说，每年还要搭进几万块。妻子平日不管账，也不与陈思争吵，但文文上学用钱时陈思拿不出，吵架就不可避免。吵急了，陈思跟妻子说：“我一年能救下26条人命，你几辈子能生出来26个孩子？”
三
大桥边的栏杆蒙着泥灰，被攀爬的人蹭过后，会露出原本白色的漆。陈思在桥边看到小块干净的栏杆，就知道又有人跳下去了。
有时赶不及救人，看着轻生者在自己面前跳下大桥，他接连几夜睡不着觉。压力大时，他会赤脚爬上小山坡，将自己埋在高高的草中。
2004年，陈思在桥上看到有男子神情恍惚，走过去劝解，男子反问：“大桥是你家的，不让跳？”陈思哄他说：“你要死也得做饱死鬼啊。”说着拉男子到桥下饭馆吃饭。聊天中陈思得知男子是自己老乡，名叫时西庆，在大桥下开收货站。时西庆的女儿得了白血病，老时连赖带借，三十多万的债弄出两百多位债主，每日登门讨债的有几十人之多。
陈思正和老时聊天，冲进来一名男子，拽起时西庆，上去就是几耳光。陈思连忙拉开，说刚把他从桥上救下来。债主恨恨地说：“X养的要真死了，钱我都不要了。”
人是被拉下来了，可此后的几个月里，每日去老时家讨债的依然有几十人，时西庆精神状况变得更差，时不时就走上大桥转悠。
那年9月10日，陈思还没从时西庆的遭遇里缓过神。在桥上巡视时，又看见一名妇女正将自己的儿子推下大桥，妇女自言自语：“我死了，留你在世上也不好过。”准备与儿子一起投江自尽。
陈思一把拽住孩子，又按住那名妇女，将这对母子救了下来。女人得了肾炎，丈夫出车祸死了，孩子又得了怪病，生活窘迫不堪。陈思去女人家中探望时，发现她精神失控，多次险些用剪刀刺死自己的儿子。他也一度觉得母子二人生不如死。
陈思开始反思：把人从桥上拉下真算是救人吗？几天后，濒临崩溃的他到栖霞寺，想要出家。寺中住持告诉他，纵是佛陀也救不了所有人，能救一人，已然是菩萨。
陈思重新走上大桥，再遇到轻生的人，便说：“跳桥人多了，你属于不该死的，要不然我救不着你。”
之后，陈思的救人事迹被媒体报道，家乐福看到后联系到他，让时西庆去超市收纸盒。一年时间，时西庆的债务还清三分之二。陈思又找到学校，帮时西庆的女儿减免一半学费。时西庆的日子好起来，加入陈思做了志愿者。
四
2005年小店拆迁，陈思在QQ上发状态，说小店被拆，自己下岗了。当年在店里赊账的滨海人已经成了物流公司的老板，他看到状态后给了陈思一个办公室主任的职位，负责联络甲方，每月工资三千块。陈思每周一把货单发出，周五查收回执单据，一有空闲就上桥救人。那时他已小有名气，和甲方谈生意只吃饭，不用请KTV和按摩也能谈成，每年给公司省下十余万元。
可有名气并不代表着救人得到支持。有次陈思上桥，大桥一侧同时有三名女子轻生，他冲上去救下一女子，拽着她去拉另一个。还有一名女子无暇顾及，他喊路人帮忙。路人看他揽着两个女人，冲他笑：“恁么地，都是你屋里的？”过往行人无人搭手，陈思眼看着第三个女子从桥上跃下。女人逐渐变成小点，消失在江水里。
那之后再遇到险情，陈思会先将电瓶车横在人行道上，一脚踹翻。过往的人被堵在路上，就会有人走上前，帮忙从栏杆上拉人。
每次陈思救人，大桥上都会堵车——只要有一辆车看热闹，后面的车便一步也走不动。救人时间长了，车上的人不耐烦，就探出头骂：“妈的赶紧跳。”公交车上的人会打开车窗，由一人领头，挥着胳膊，数“一二三”，接着全车几十号人齐声大喊：“跳！”
时间久了，过桥的公交车司机几乎都认识陈思。遇到桥对面有险情，只要他一打手势，司机就停下公交，同时打转向灯，让整个桥面的车停下来。时西庆对陈思说：“嘿，这大桥真是你家的！”
他的事迹逐渐被人知晓，各国电台来南京拍摄大桥救人的纪录片，NHK电台来拍了1年，BBC拍了3年。外国的基金会纷纷给陈思发来捐款，但汇款人写的是陈思，与身份证名字陈后军不符，陈思一分钱也没领到，连一些采访陈思的女记者也说：“我要是你老婆，肯定不让你上桥。”
2007年，汕头慈善基金会的关微先生从报道上看到陈思，决定每月给陈思汇5000块资助他救人。从关微先生打钱以后，陈思交出一半工资给妻子，剩下一半加上关微先生的赞助用来救人。陈思不用再赔钱救人，与妻子的争吵减少大半。
在媒体关注下，陈思成了名人，南京的学校开始给他介绍学生当志愿者，帮忙对轻生者做心理疏导。陈思劝人时会拉着对方喝酒，方便倾吐苦水。志愿者加入后，酒局也多了起来，陈思经常喝多。
他有个怪癖，喝完酒有人挠脚心才能睡着。喝醉回家，妻子就给他挠脚心，哄他睡觉。
五
2008年，陈思在桥上看到一位红衣红鞋的女子轻生，跑去拉住她。女子姓周，新婚夜里丈夫拉着另一个女人睡在新房，让她睡偏屋。小周一气之下跑去华山跳崖，不想在山上碰到刚参加过自己婚礼的同学，小周羞得满脸通红，买了机票飞到南京要跳江。
陈思救下小周，拉她进饭馆吃饭。小周哭哭啼啼，被邻桌的老太看到。聊了两句，发现老太和小周是山东同乡。老太拉着小周的手，讲了自己八十多年受过的苦难——丈夫在文革中被斗死，她一人拉扯大三个孩子。讲着讲着，小周落下眼泪，拿起筷子，开始吃饭。陈思把老太太的饭钱结了，又塞了两百块给她，答谢她开导小周。
小周办完离婚，陈思安排她在南京大学打工，做了两年，小周离开南京，不知去向。
大多数被救助的人都害怕被媒体曝光，不敢用手机联系陈思。偶尔有人会用公用电话打来，和陈思说声谢谢。
2010年，陈思在大桥上救下一抑郁症女子，名叫刘帆。刘帆大专学历，身高一米六八，人长得十分漂亮。
陈思把刘帆接进驿站，费心开导。半年后刘帆好转，陈思给刘母打电话，希望将女儿接回去，刘母说：“你直接报警吧，这女儿回来我们老两口没法活。”陈思只得继续将刘帆留在驿站。
一年后刘帆病情缓解，却赖在驿站不走了，一心要跟陈思过。陈思知道她产生依赖，必须戒断。刘帆被告知要离开的那天，她走上高速路，把随身的包撇在一旁，四肢伸展趴在马路中间。所幸那天车少，陈思追到路上将她拉起，领回驿站。
志愿者和妻子都来劝解。吃完饭，刘帆拉着陈思妻子说：“大姐，你也不爱我大哥，你把他让给我。我哪怕生十个，也一定给他生个儿子出来。”
妻子气得颤抖，拿出一个小本，对陈思说：“那么多晚上你不回家，我都悄悄站在你驿站窗外看着你呢。”说完念出小本上的条目“X月X日凌晨1点，有年轻女性亲了陈思的脖子。”
妻子铁了心要离婚，两家人出面劝。陈思拉着妻子到老家，说：“你冲着爷爷的墓磕个头，咱俩就离婚。”妻子哭了一场，和陈思回家去了。
当时南京大学的心理学教授凯伦看到陈思的报道，联系到他，带了几个女学生去驿站，把刘帆接到学校，解了陈思的围。
2011年，一家中央媒体到南京拍摄陈思的纪录片，节目要求寻访一位曾被救助过的人。一行人到了山东，按着名字寻找小周家。摄像机刚刚在屋前架好，喝醉的大队书记从屋里走出，手一挥，说道：“全给我按倒，机器砸了。”陈思知道找错人家了，打电话报警。当时村里闹拆迁，大队书记以为有人来曝光。误会澄清，陈思和记者被警车遣送出村，直到离开也没见到小周。
六
2012年，文文中考。5月份，她把加分通知单给陈思，希望父亲用见义勇为奖申请加10分，当时陈思连救了好几个人，把这事给耽误了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：42.心理咨询师：双腿无法行走的女孩》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi44/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi44/</guid>
      <description>今年三月，我正看书看的起劲，桌上预约心理咨询的工作手机响起，屏幕上显示一个陌生号码。我拿起来接听。
“许老师，还记得我吗？”我听到一个有些熟悉的女声，一时又想不起来是谁。我在脑海里努力搜索着对方可能是谁，还是没能想起来。
“抱歉，听着有些熟悉，一时没想起来，请问您是哪位？”
“我是小文！”
原来是她，我想起和小文六年前的相遇。那时我从心理学专业硕士毕业后，是一名国家二级心理咨询师，心理咨询经验超过700小时。尽管见过形形色色的咨询对象，回想起小文的故事依旧令我动容。这不仅是让我明确职业意义的一次经历，更让我看到一个被原生家庭束缚的女孩，如何一步步向陌生解锁封闭的自我，并有勇气敢于选择自己的第二人生。
1、
第一次见到小文，她坐在轮椅上被妈妈推进咨询室。小文穿着简单，与她妈妈妆容形成鲜明对比。脸上缺乏朝气。看到我，她勉强挤出一个笑容，向我问好。
“许老师，你们聊，我先出去了。”小文妈妈扔下一句话，转身离开咨询室关上了门。职业本能让我感到小文妈妈对小文的疏离。
我做过的其他青少年心理咨询，父母通常很想留在咨询室。只有当孩子不愿父母陪伴咨询时，我才会把父母请出咨询室。可小文妈妈却像送货一样，按部就班遵循着流程——货送到，任务完成，走人。
我感觉在小文妈妈眼里，小文就像货物。
见面前，小文妈妈填写的基本信息表显示：小文1个月前出现双腿不能活动，带去医院检查，没有查出任何身体疾病，医生诊断为“转换障碍”。身体会影响心理，比如生病了，心情低落；心理也会影响身体，心理对身体的严重影响之一，便是表现为身体疾病，比如不能走路，即为“转换障碍”。
第一次咨询，我会根据咨询者的反应开启咨询。有些咨询者坐下便开始诉说，我会认真倾听，适当回应；有些咨询者则沉默不语，我会主动交流，开启咨询。小文属于后者，在她妈妈离开咨询室后，有些拘谨，低着头。
“你好，小文，除了信息表上的内容，还有没有什么想要告诉我的？”我主动发起交流。
小文抬头看了我一眼，嘴唇动了动，没说话。
“有什么想说的，都可以说，不用顾忌。如果说到什么地方不想说了，可以随时停下来。”我微笑着看着小文。
“我不能走路，什么事都要靠爸妈照顾，给他们增加了很多麻烦，我希望快点好起来。”
小文的语气平淡，就像在说别人的事，没有一丝急切。那种感觉，似乎如果不是给爸妈增加了麻烦，她并不在乎自己能否走路。
“你想试试催眠吗？”我在心里保留着先前的感受和想法，询问她是否愿意尝试催眠。催眠是改善转换障碍非常有效的疗法。
“催眠是不是睡过去什么都不知道？”小文睁大眼睛看着我，表现出好奇。
我向小文解释道，催眠就像人走路，走路时对怎么抬脚、落地、交换抬脚，同时头、手、身体怎么跟随移动，是完全无意识的。如果我们有意识控制抬脚、动头、摆手等，反而不知道怎么走路。催眠通过调动无意识发挥作用，帮助解决问题。
“可以试试。”小文身体前倾，有些跃跃欲试。
2、
“好的。现在，你可以随意调整你的姿势，调整到让你感到放松、舒服的姿势。”看到小文面露期许，我引导她进入逐渐放松的状态。
“你可以睁开眼睛，也可以闭上眼睛，进入催眠状态。你可以感受到自己的呼吸。每一次的呼吸，都会帮助你进入到更加放松、更加舒服、更加安全的催眠状态。
你可以感受到坐在椅子上，椅子对你的支撑。你可以感受到靠在椅背上，椅背对你的支撑和保护，让你感到安全和放松。
你可以听到我的声音，也可以不用听到我的声音，你的无意识会听到它需要听到的内容。
你的呼吸已经发生了变化，你的脉搏已经发生了变化，你的心跳已经发生了变化，你的催眠状态已经进入到更深、更舒服的催眠状态。”
小文的呼吸慢慢变得缓慢而深沉，喉咙观察到明显的吞咽动作，眼球的左右移动增加。这些都是进入催眠状态的身体线索。
“你会听到一些声音，你可以跟随这些声音，去一个你想去的地方。在那里，你可以感到很放松、很舒服。你可以到处走走。”我加重了“走”的发音，观察着小文双脚的状态。小文的右脚动了一下，但没有站起来。
“你可以到处走，走到你想去的任何地方。”我观察着小文，让小文在催眠状态继续放松。
“左腿边忽然出现一条蛇，吐着蛇信子，猛地朝你咬过来。赶紧跑开！”说到“跑开”时，我已经大声喊了出来，小文惊慌地从轮椅上站起来跑开。
“蛇钻到草丛里不见了，你可以走到你觉得安全的地方去。”小文在咨询室走起来。
“在这个安全、放松的地方，你可以用你需要的所有的时间，让这种安全、放松融进你的身体，进入血液，进入你的每一个细胞。当你需要的任何时候，你都可以重新调动这种安全、放松的力量。”
“下面，你会从10数到1，每数一个数字，你会清醒十分之一。数到1时，你会从催眠状态完全醒来。”
过了一会，小文睁开眼。
“你有什么兴趣爱好吗？”我用交流吸引小文的注意力，让小文可以不自觉地继续走路。
“我喜欢做糕点。”小文边说边走，丝毫没有意识到自己在走路。
“肯定手艺不错，下次能不能给我带些你自己做的糕点啊？”
“可以。”
“小文，你低头看看。”
“呀，我能走路了！”小文看看自己的脚，踢踢腿，跺跺脚。
“开门把妈妈叫进来吧。”我的话一出口，小文脸上的惊喜一下消失了。她“哦”了一声去开门，留给我的背影，显得格外落寞。小文妈妈看到小文能走路了，一个劲感谢我，可我只注意到了小文脸上落寞的表情。
小文回头看了我一眼，不知道怎么回事，我忽然觉得心酸，眼泪差点掉下来。明明是很成功的咨询，很成功的催眠，为什么觉得，自己好像做错了？
我目送小文推着轮椅，跟在妈妈身后离开。
3、
五天后，小文妈妈再次联系我，说小文的双腿又不能活动了，希望找我再次做催眠。带着疑惑，我在咨询室见到了小文。
“许老师，小文就交给你了。”临走前，小文妈妈看了小文一眼。和第一次留给我的疏离感相比，这次，我感到小文妈妈对小文的厌恶。我把目光转向小文，看到她的脸上满是愧疚。心理咨询经验让我联想到，小文的状况或许和家庭有关。我没有立刻开启咨询，留给她时间消化来自妈妈影响的情绪。
过了一会儿，小文抬头看我，勉强挤出笑容。
“给我带糕点了吗？”我把话题引向小文的兴趣这一资源部份，而不是让她继续沉浸在负面情绪中。
小文尴尬地笑了笑，向我道歉，说忘记了。看得出来，这次她没那么拘谨，和上次比交流自然了许多。我感到小文对我的信任有增加。
看到小文放松些，我开始询问双脚不能活动的情况。小文说，上次结束咨询后，几天都挺正常，昨天坐在沙发上想去倒水，突然又站不起来了。我对小文说，上次催眠能够帮助她重新走路，我们可以有更多办法帮助她重新走路。我试探问道，想了解关于她和家庭的情况，以便更有效的帮到她。
当我提到“家庭”的时候，小文原本放松的表情，变得紧张起来，呼吸变得有些紊乱。她的眼睛回避看我，双手抓紧轮椅扶手，上半身不自觉地往后靠，整个身体显得有些僵硬。
我缓了缓，没有继续问小文。她的身体反应在告诉我，我触及到了问题核心，这是她不愿触碰的部分。我需要小心翼翼，用小文感到安全的的步调，一点点前进。
我调整自己的状态，让自己放松些。心理咨询是“咨询者-咨询师”的“二元关系场”，咨询中，咨询者和咨询师时刻在相互影响——不只是言语层面的交流，非言语层面也会一直相互影响。我用自己的放松，传递放松的感受，减少小文的紧张不安。
过了一会，小文的呼吸重新变得自然，抓紧轮椅的双手开始放松，手指的活动增多，身体的动作也多了些。看到她放松状些，我说到，她可以只说她愿意说的，如果我询问的内容，有她不愿意说的，可以直接告诉我不想说，我们可以不谈。
小文点点头同意了。
4、
我询问小文，爸爸妈妈的关系怎么样。我心里有个假设，小文的问题，与父母对待她的方式有关。可是，我仅仅提到“家庭”，便让小文有非常大的身体反应，如果直接询问父母和她的关系，可能会让小文难以承受谈论这部分带来的痛苦。询问一个稍稍远离小文核心问题的话题，有利于让小文感到安全而能够谈论。
小文说，她爸妈关系不好，妈妈看不起爸爸只是一个出租车司机，觉得爸爸能力不行，在家里经常骂爸爸，爸爸只是忍气吞声。
接着我试探地问，她爸妈对她怎么样。小文神情黯淡，沉默了，开始流泪，哭得越来越厉害，双手捂着脸抽泣。我安静地等待着小文情绪的释放。
当她情绪缓和些，重新抬头看我时，我告诉她，我感到很难受。第一次咨询时，我猜测她的问题可能与父母有关，我希望不触碰她的痛处便能接解决问题，决定用催眠却没奏效。如果必须面对家庭带来的伤害，才能解决问题，我们一起努力。就像催眠可以让她重新走路一样，一定可以找到方法，让她“走”过家庭这道坎。
小文眼含泪珠地看着我，眼神有了些许光彩。小文说她恨这个家，恨她爸妈，恨那个禽兽。听到小文说“禽兽”，我大概猜到发生了什么。小文的基本信息表中，填写有一个哥哥。现在她说到家庭成员，提了爸妈，没提哥哥，变成了“禽兽”。我脑袋里有太多的情绪冲击，让我有些被卷入情绪，脱离咨询情境。专业训练的沉淀帮助我迅速调整自己，回到咨询当下工作。我不愿问，又必须询问小文，确认我的假设。
我问小文“那个禽兽是你哥哥吗？”
“他不是我哥，他是个杂种，畜生，他们全家都是畜生！”小文大声哭起来。
我在脑海里迅速搜索着，现在该做些什么对小文的咨询有帮助。搜索一圈，不知道，我不知道我该做出什么反应，从咨询角度才够专业有效。
我放下了我的“心理咨询师”专业身份去做点什么，只以“我”这时候该做什么。我走到小文身边，蹲下身，握着她的手，没有说话。心理咨询的职业伦理，对于异性间的身体接触通常是禁止的。但这个时候，我觉得给到小文支持的握手，比坐在咨询椅上看着，要有用的多。
缓过劲后，小文对我说了声“谢谢”，做了一个深呼吸，开始讲述她的经历。
小文有一个大她3岁的智障哥哥，在她14岁那年的一天，她的智障哥哥在爸妈没在家的时候强奸了她。小文告诉爸妈，爸妈都不相信。从那以后，她的智障哥哥多次侵犯她。她多次告诉爸妈，爸妈都不相信。
说到爸妈不相信自己时，我感觉小文的情绪，比提到被智障哥哥侵犯时更强烈。那是一种复杂的情绪集合，也许包含着对父母的失望、被抛弃的绝望以及不被人信任后深深的无助感。
小文说完后，我看了看时钟，剩下的咨询时间，我对小文做一个催眠的正性情感体验，让她体验放松、安全，并将这种体验暗示融合进身体，成为资源的一部分。这样的处理，激活小文正性资源部分，避免小文带着揭开的创伤痛苦，继续回到给她造成创伤的家庭，增大家庭创伤的负面影响。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：43.职业养老人：北京养老，中产家庭的挣扎和觉醒》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi45/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi45/</guid>
      <description>Tips：我们都没有学会，怎么真正地对老人好。
一
33岁那年，魏丹有了一个儿子。加上原本同住的父母，这个北京中产家庭凑齐了三代人。修完产假回到公司，魏丹在办公桌上摆放了父母和孩子的照片，正式成为上有老下有小的“夹心层”一员。
赚钱养家的负担忽然重了。魏丹当时担任公司的财务，工作内容庞杂，早出晚归，留给家人的时间不多。随着儿子成长，奶粉、玩具、培训班费用一路递增，占据着全家人绝对的注意力，魏丹周末的大部分时间也是带孩子去玩。家庭里，处在天平两端的老人孩子很容易就倾斜。
魏丹很多次回家已经是深夜，儿子早已熟睡，父母却往往还没有休息。疲惫至极的她打了招呼，就赶着回房躺下。父亲经常跟着她到卧房门口，扒着门，看着她不做声。大概是想和女儿聊点什么，又不忍打扰。有时好不容易开了口，也只是草草聊几句。
那一年，魏丹的父亲年近70岁。有了孩子的魏丹意识到，父母真的老了。他们已经不懂得如何自己交流，但情感上对自己的依赖却与日俱增。如何在父母年纪更大的时候，为他们做出更好的生活安排？养老问题第一次来到魏丹的面前。
2006年的北京，奥运会即将在两年后召开，整座城市孕育着新生和变化，全国各地的年轻人涌入进来，房价开始起飞。在日益逼仄的城市，老年人生活的空间被挤压，去外地养老成了北京老年群体的潮流。以60岁为基准线，北京生活着330万老年人，平均每4个户籍人口中就有一位老人。人口结构的老龄化，养老资源不足，让养老问题成为一线城市很多家庭的现实难题。
成年子女是一直是中国老人最信任的养老保障，在家庭内消化养老问题。魏丹自己耳濡目染，父母也曾全心照料年迈偏瘫的祖母。到魏丹上小学时，祖母因癌症晚期被送进医院治疗，父母双双在医院伺候照顾，侍病的母亲连日少眠，一次返回家中取换洗衣物的路上，她骑着车不住地打盹，撞到路旁的大树上破了脸，霎时染了一脸血。父亲一番劝说，母亲才答应休息一晚，让父亲照顾祖母。
半夜，祖母寻不见儿媳，意识模糊间整夜唤儿媳的名字。天亮之后，老人陷入了长久的半昏迷状态，之后再也没有开口说过完整的话。也因如此，魏丹的母亲至今懊悔那一晚没有陪伴老人。
可在一线城市，魏丹很难放弃自己的职业，退守家庭照看老人孩子，将生计交给丈夫一个人来承担。
在魏丹父母的世界里，女儿的陪伴以具象可见的方式出现。父母在家的唯一休闲工具是看电视，起先，电视换成了大彩电，后来怕父母久坐不舒服，又购置了几台平板电脑。
“职业女性能给父母的陪伴，是金钱上的，不是时间上的。”魏丹无奈地想。
魏丹的父亲为了纾解烦闷，努力重建生活的秩序。与老友们不能日日见面，便时常给他们打电话，碰到对方也是耳背的老人，电话就打得格外艰难。为了让对方能通过微弱的电话讯号听见自己的声音，魏丹帮尝试了不同方法。
她先是帮父亲换电话机，从听筒电话，到手机，最终连上入耳式耳机，改善效果甚微。还试过戴助听器，但父亲很快发现那不是足够精密的仪器，电话听筒靠近时，常弄得他脑袋嗡嗡作响。
父女俩发现，最奏效办法不借助魏丹购买的仪器，而是靠喊，调高声量、降缓语速地喊。他时常在打电话时大声讲“你说慢点”“再慢点”。听力衰退，电话交流不畅。父亲在电话挂断后经常一脸沮丧。
实际上，为解决日益突出的养老难题，北京开始探索家庭之外养老的可能性。他们开始提倡“候鸟式养老”，鼓励老年人离开家庭，到北京周边城市养老。后来，社区里修建起养老驿站，希望把养老服务提供方从家庭转嫁到社区。魏丹曾建议父亲住进养老社区，置身于同龄人的社区或许可以克服物理距离，帮助父亲重新构建社交圈，得到朋友的陪伴。但最终，父亲无法接受离开家庭去养老，以舍不得孙子为由拒绝了。
未来轮到自己给父母养老送终，被工作牵扯着，还能否像父母照顾祖母一样的尽心？该如何做孝心的本分？一系列问题让魏丹焦虑了好几年。直到42岁这年，魏丹的上司找到她说：“要不你来养老事业这边来做运营吧？”魏丹以为上司在开玩笑，不想，两天之内上司找她谈了4次，她这才确定这事儿是真的。
没有职业背景、跨界难，魏丹很感动公司的信任，然后拒绝了这一提议。她所在的集团已经在养老领域深耕多年，她担心转型后自己是否能做好，做出成绩。知道她的顾虑后，老板跟她拍板说“不是去打针，去开药”，而是去把养老事业这个事情想清楚，理出来一个思路。这个说法，某种程度上打动了魏丹，这也是她一直以来在思索的问题。“做养老就是做修行。”老板一席诚恳谈话后，她决定加入。
就这样，做了15年财务的魏丹成了一名养老行业的从业者。
二
成为集团养老板块负责人这年，魏丹的孩子上小学了，父母更衰老了一些。随着老龄化程度加深，整个社会开始逐渐正视养老问题。
初做养老，魏丹以自己熟悉的掌握的财务数据为基础，重构养老机构里的服务流程。财务数据告诉她，养老机构里存在过度服务的现象。社工们时常因老人的请求，在服务计划之外满足老人的要求。最常见的，是为老人买药、修鞋。有时老人制定了药的牌子和厂家，护工不惜花数个小时路程帮老人购买。因此，护工就不能及时为其他老人提供必要的服务。
亟待解决的，还有关于社工、护理员污名化的问题。魏丹的养老院吸引了一批老年服务与管理专业毕业的年轻人。日常走访中，魏丹发现部分社工会在家人反对下辞职，相同景况下，也有一些年轻人因割舍不下养老院中自己照顾的老人，回绝了家人在老家帮她找好了护士的工作。其中一个女孩遭到家人训斥：好好的护士不做，去做伺候人的勾当。言语间颇有些怒其不争的情绪。
得知这些后，魏丹一边安抚社工，告诉他们这是一份帮助老人重建生活的工作，另一方面，一直希望找到机会发声，让社会理解这些年轻人。
有一次，魏丹在养老院巡视时遇见一位老人。他独自坐在外出轮椅上，恶狠狠盯着不远处的一名社工。社工跟他打招呼：“您怎么还在这儿呀？”一句话引燃了老人的怒火。老人无由来地对社工发脾气：“我不在这儿还能在哪儿啊？”从两人的对话中魏丹得知，老人本应在去医院的路上。
老人开始絮叨：“反正我不去医院，谁能理我呀？”老人的子女少来探望，这次去医院看病只能独自前往。面对老人滔滔不绝的怒气和埋怨，社工只是笑眯眯地顺着老人聊天，逗他说话，老人才慢慢和缓下来。交谈临结束，老人突然让社工低下身，摸了摸她的头说：“谢谢你，丫头。”
后来那名社工告诉魏丹，在老人喊她丫头的当下，她就释然了。她认为那是一种发自内心的理解：老人被重疾折磨已久，在不知生命下一刻会走向何处的时候，他需要一个渠道发泄害怕的情绪。
经过这一件事，魏丹才体会到那句“做养老就是做修行”的真正意味。反过来她惊觉，自己似乎从来都没有去理解过父母，年迈的他们也少有袒露内心的时刻。她接触的老人越多，她发现他们几乎都跟自己的父亲一样怀揣心事，如果没有耐心的倾听和理解，根本无法了解他们的真实想法，更别说让老人获得开心。
那名社工名叫杜秋帆，后来成为养老院里主管社工工作的主管。杜秋帆35岁，在养老机构里是年轻人，她长着一张娃娃脸，圆面庞，说话轻柔，原本在一家养老机构做销售，后来转型成为养老院里的一名社工。
出于职业原因，杜秋帆倾听过很多老人的心事，大都充满寂寞与不甘。有一位刘姓的离休干部，他对养老机构的设施要求十分挑剔，因为他算变卖房子，用房款付住在养老机构的费用。 “这里就像七宝山一样。”交谈时，老人一句感慨，说得杜秋帆一头雾水。
老人继续说道：“八宝山，公墓知道吧？你们是我的七宝山，我进八宝山的前一站。我把全部家当都交给你，听你们安排！”他问杜秋帆能带多少家当进养老院，可能还会剩一些值得纪念的物件，他入住前就会处理掉。面对眼前将养老院当最后家园的老人，杜秋帆心知，当时养老院所能提供的服务，远未触及老人心理层面的需求，与真正的“家”尚有很大距离。“我觉得我有那么一点愧疚。”杜秋帆说。
当时，整体社会的养老事业还在萌发阶段，无论是服务提供方还是接受服务的老人，对养老机构的期待都停留在身体上的照料。刘姓老人显然不这样认为，他交出全副身家，已经把养老机构当成自己的家。之后，杜秋帆放弃了更加外向的销售工作转到幕后，设计更加符合老人需求的养老产品。
2017年，魏丹在旗下养老机构发现了与杜秋帆类似的困境。机构里的服务日臻规范，魏丹却发现，即使配套设置完善，也无法从根本上让老人安然生活于其间。皱纹日增的皮肤，不便的腿脚和衰退的记忆力，这些都是摆在明面的失去。对于老人来说，比起死亡，他们更害怕衰老，那意味着失去，进入一种没有价值感的生活状态。住在=一位老人，曾这样向魏丹描述老年生活：
“待在家里，不是你看电视，就是电视看你。通常来说，电视看你的时间更长，因为经常看着看着，你就睡过去了。醒来后，你会想：我是不是该吃饭了？进入老年之后，吃饭和睡觉就成了每天两件天大的事。如果有一个更好的企盼，那就是：儿女们是不是回家了，他们回来了能不能跟我说两句话？不过你已经发现，他们回家真跟你说不了什么。你想算了算了，睡觉吧。第二天依然如此。”
“我的价值是看电视吗，还是坐在沙发上、躺在床上睡觉？这些都不是我的价值。你心想，我也不知道我的孩子是不是还需要我，貌似我问他们事情的时候，他们都很不耐烦。”
有一回，一位老人在弥留之际提出来，想到马路边最后看一眼车辆沸腾的街道。护工们满足了他的心愿。寂寞的老人们并不愿离热闹的生活太远，离自己熟悉的生活太远。那一次，魏丹忽然理解父亲不愿离开家里的决定。
三
和老人们一起泡久了，魏丹领悟到要让老人充实快乐，最重要的还是让他们有事可做，感到生活的价值。找到老人们生活的自我驱动力，养老机构里很多技术无法解决的问题，或许可以迎刃而解。
拜访独居老人是魏丹的日常工作事项。在一名82岁独居老人家中聊天时，老人起意要上顶柜拿物件给她看，魏丹想帮老人上梯去取，被伸手制止。老人利索爬上了木梯。魏丹仰头望着，悬着手，如果老人不慎滑倒，她就能尽快搀住老人。老人取完东西后，直接转身，跳落在地。
魏丹仔细打量眼前的82岁老人，他并不是那种传统意义上的享福之人——他的儿女都不在身边，什么事都亲力亲为。但事实上，他的身体状态比自己的父亲好很多。魏丹说想起父亲过70岁不久，下蹲就变成了一件困难的事儿。
年轻时，父亲是单位技术骨干，60岁退休时身体还硬朗，退回家庭后，辛劳半生的老爷子终于可以歇下来。赋闲家居时，把玩小物件时不小心溜手，哪怕是就在脚下，也会喊魏丹帮忙捡起来。平日忙于工作，魏丹也觉得在家时，自己能做的事，不应该让父亲动手。
眼前的景象，让她不得不开始反思。“很多下意识的动作，比如喂饭、劝阻老人独自出门，都是在提醒老人：不要折腾了，你没有什么价值了，你就那样了。”魏丹说这是孝顺的一种误区，容易让老人“用进废退”，不少老人就在子女无微不至的侍奉下，渐渐丢失了身体的活力。
“我们大家都没有学会怎么去对父母好。”魏丹说，“有人伺候，我以前以为认为这就是好，老财主们不都是这么过日子吗？很多东西是源于我们自己的无知。”置身养老行业，她遇见越来越多被儿女“圈养”在家中的老人，他们被孩子们以孝顺的名义孝顺活动，失去了出门找乐子的快乐，身体机能越来越差。
魏丹想起父母身体尚硬朗时，她总是嘱咐父母，自己不在身旁照顾时，不要独自出门，免生意外。平日在办公室见外头下雨下雪，魏丹总及时打电话回家，嘱咐父母：天气糟糕，不能出门。
回想起这些，魏丹颇为懊恼。“我真的是在为他们着想吗，还是只是为了自己方便。”魏丹迟疑了，换个角度看同一件事，魏丹觉得是父母牺牲了行动的自由，换取她能安心工作。“我满腹的孝心，最终的结果就是让他们跟社会隔离。”这让魏丹后悔至今。
带着这一发现带来的困惑，魏丹和同事们拜访了台湾的长青村，在那里，大家接触到另一种思路：老有所用。村里的老人大都有工作，种菜、做豆腐，有的在咖啡厅当服务生，以此赚取生活费。闲时他们互相为伴，在村里不时能见到坐在家门口聊天的老人。这样的生活节奏反应到数据上，结果是，那里的老人临终前失能时间，平均只有一周。换句话说，直到临终前1周，老人还处在活跃的状态。
考察结束后，魏丹立即组织同事将部分经验运用到养老机构的日常管理中。工作人员会组织患了阿尔兹海默症的老人做一些力所能及的事情，比如剥豆子、择菜，老人如果没有主动要求，护工不提供喂饭服务。有家属质疑：“这么贵的养老机构，把老人送来，居然让老人给机构打零工。”
魏丹和同事们只好一遍又一遍解释，让老人喂饭、摘菜，效率一定比工作人员低，但选择让老人行动起来，能够让他们保持活力。魏丹说：“我也希望子女能够理解，这是让父母找到新的归属和价值的一种方式。这是最大的孝顺。”
如何让老人保持活力，同时为他们提供一种家的归属感，最好的方式莫过于让他们生活在自己家中。老人仍然可以做一家之主。在魏丹和公司同事努力下，推出了养老小区，全面探索“产权+服务”的新型养老模式，这在这个只能由60岁以上老人入住的小区里，老人们作为业主和正常小区没有区别，只是房屋及设施建造，完全是根据老人需求建立的。另一方面，机构可以集中提供医疗在内的养老服务，提升整体的效率。
在这个已运行数年的小区里，业主平均78岁，很多90岁以上的老人还仍在社区里活跃。而老年人聚集在一起，彼此陪伴照顾也成了核心的社区文化。
缩减老人的失能时间，让他们在衰老过程尽可能地活跃，过高质量的生活，不仅是一种有尊严的养老生活，对子女来说也意义重大。在魏丹身边，有因子女的挽留接受过度治疗，手术后变成植物人的长辈。那是一位同龄人的母亲，医生冒险用手术救回后，她的余生被分为两半：一个儿女不离不弃救回性命的老人，和一个动弹不得的老人。
“她被困在她的身体里了，”魏丹说，“已经好多年了，你都不知道给这个家庭带来多大的灾难。” 老人进入植物人状态至今卧床多年。除了眼球之外，她身体其他部位无法动弹，每天的“生活”，就是在精密仪器检测下维持生命体征。
老人会错过了善终的机会，子女也至今后悔，他对魏丹说，如果能重新选一次，他会选择放手。
四
在养老院，魏丹认识了一位70多岁的女人。丈夫去世三个月之后，她马不停蹄地找养老机构，最后安排自己搬进老年公寓。那个女人优雅、得体，头发总梳得一丝不苟，魏丹从没见过她头上一处乱蓬蓬的杂发。老人间传闻说，她每天都到理发店里洗头，做了头发才见人。
孩子都在国外，一年来探望次数屈指可数，从来不见女人向人抱怨。魏丹觉得，女人到了失去伴侣，生活即将失去秩序的境地，说服自己，必须安排好接下来的生活，于是都在积极地安排生活。她十分敬佩，把女人当作下一个阶段生活的榜样之一。
在养老院里工作，魏丹有时会恍惚觉得，这是她在预习人生最后一段时光。魏丹计划在50岁那年签生前预嘱，作为生命行进到一定阶段的小仪式。
“在我身上插管子，我绝对不允许，”魏丹笑着，语气坚决，“我不要任何一段没有质量的生活。”她说服丈夫到时签署一样的生前预嘱：“我们的孩子是独生子女，到时候他没有人能商量。现在就签好，不要他到时候为难。”魏丹笑称，这是当代中老年人为保全子女忠孝两全的办法。
一年冬季周日，早晨6点多，父亲对魏丹说，从早上起来背部隐隐生疼。他80岁了，糟糕的事可能正在他身体里发生，魏丹不敢怠慢，和丈夫一起把父亲送到医院。
检查后第一次见医生，对方就下了病危通知书。不知父亲是否一路刻意隐忍，除了背部持续的痛感提示父亲身体抱恙，魏丹并未发现父亲病危的端倪。他一路从容，跟魏丹闲话家常，甚至说了几句俏皮话。
魏丹用左手擎着同样抖得厉害的右手，颤抖着在父亲的病危通知书上签字。医生怀疑她的父亲患了主动脉夹层，他的心脏主动脉壁撕裂，血液涌入，在撕裂的内膜与壁之间形成一个血包，随时可能破裂，夺走生命。魏丹的父亲背痛，便是身体发出预警。还没等魏丹向医生确认老人的治疗方案，魏丹父亲被发现血包破裂，失去动手术抢救可能。
医生告诉魏丹，把父亲留在医院，能做的治疗，就是把人推进重症监护室，插上观测仪器。家人全部陪伴在侧，等仪器显示脉搏停止。
“就是等，等他什么时候把这口气咽下去。”魏丹读懂了言下之意。
亲戚们正从全国各地往医院赶。魏丹想，让父亲留在医院直至老人离开，一定不会有亲戚指责自己做得不够好。可她转念想到，父亲如果能自己做主，他会希望自己最后的时间是在重症监护室，等待着仪器上数据归零，还是会做些别的。
想到这里，魏丹和姐姐通了电话，两姐妹达成一致：既然救治无望，那就不为父亲增添痛苦，就让父亲安静离世。“那种时候的救治，是为了安慰活着的人，而让老人临终时十分痛苦。我觉得那很自私，”魏丹说，打着孝的名义去折磨一个临终的人，是不孝。
决定结束治疗父亲之后，魏丹的母亲一时无法接受丈夫即将去世：“我不能让你爸爸这么活蹦乱跳地走进医院，晚上就进了冰柜里，变成一个冰冷的尸体。”信佛的朋友告诉母亲，将丈夫送到寺庙里念经，灵魂可以得到安慰。
魏丹并不相信灵魂之说，她考虑更多是这件事是否是为父亲好，或者是为母亲好。毕竟母亲是失去最重要那个人的人。最终，魏丹与姐姐决定遵照母亲的意愿，将父亲送到寺庙里念经。两天后，父亲在诵佛声中去世。
直到现在，依旧有亲戚埋怨魏丹当初的举动：为什么不把爸爸留在医院救治呢？反而把他拉到寺院里念经超度，怎么能这么迷信？这时魏丹就会想起在寺庙时，父亲躺在佛堂中央的木床上，自愿为他诵经的佛友围他在中间。诵经的声音低沉沉，母亲执起父亲的手，诺诺嘱咐：“记得待会是跟阿弥陀佛走呀，上极乐世界。不要跟别人走。你只要上那儿去，我早晚能找到你。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：44.数据分析师》第1节（女孩上了校门口的法拉利）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi46/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi46/</guid>
      <description>世界的本质是数据，而大数据发展的原动力是人们测量和分析世界的渴求。
我们公司是一家大型的连锁超市，颇具规模，在全国的一二线城市都有分店，准备明年在A股主板上市。
我是公司大数据部的一名数据分析员，主要的工作是将从各个分店传输回来的交易流水数据进行整理分析，从中提数，从而优化公司各方面的资源配置。
浩如烟海的交易流水数据枯燥又乏味，许多同事干不了多久就跳槽去了云计算公司，留下来的也就是像我们这样耐性较强的“数据痴”了。后来首席数据官也自己出去开公司创业了，我就赶鸭子上架当了首席数据分析师。
其实，能引起公司的重视，不是说我的数据分析能力有多牛掰，而是在日常工作中，我喜欢突发奇想地弄一些排列组合，把一些风马牛不相及的事物联系到一起，时不时会收到意想不到的效果，让人眼前一亮。
举几个例子，通过对海量交易流水的数据分析，我发现在暴雨天气里，雨伞、雨衣等雨具，和蛋挞、蛋糕、吐司面包等轻食品会出现销量暴涨。
如果说雨具用品在下雨天畅销，还在情理之中，那轻食品也卖得猛就很难用因果关系来解释了。我给公司提出了调整货架的建议，在下雨天将雨具用品与轻食品摆放在一起，结果这两类商品出现了大幅度销量提升。
此外，还有雪糕与鸡蛋饼的组合，饮料与衣架的组合等等，都是我通过对公司大数据的分析后给出的优化配置建议，对各超市的销售业绩做出了不小的贡献。
让我最长脸的一次，是对一位年轻女顾客的数据分析预测——我预测到她怀孕了。
按照惯例，我们每个月都要对顾客的潜在消费需求进行数据分析预测，以便更好地推荐商场新商品，刺激消费。在大量的商品交易数据里，我们梳理出一条特殊的规律，那就是通过顾客对某几类商品的高频购买，可以推断出顾客的身份特征、习俗喜好、性格倾向，甚至是某些生理特征。
我通过VIP卡注册信息以及积分兑换商品的情况查看顾客当前消费状态，发现了一个非常明显的购买特征：高频次购买乳香液、薏米粉、小麦胚芽粉和竹碳丝纤棉球的女顾客都处于妊娠期。
出于更好地向顾客推荐实用商品的考虑，我拉出了一大串潜在顾客的名单资料传给客服部门，建议客服人员向她们寄送孕妇类商品宣传单册。
这本是件稀疏平常的事，没曾想却生出了事端来。售后服务中心接到了一个顾客的投诉电话，骂我们乱搞，把孕妇类商品资料寄到他家里去，他家里只有一个上大一的女儿，哪儿能用得了这些东西。
投诉的矛头直指我们大数据部，推荐建议是我提出来的，“乱搞”二字不折不扣地扣在了我的头上，同事们一番揶揄嘲笑，弄得我一个礼拜都抬不起头来。
好在那位顾客后来又打来了电话致歉，说自己是一个不称职的父亲，这些年只顾着工作，忽略了对女儿的管教，让女儿在外面结交了不好的朋友。如果不是我们寄去的孕妇用品推荐资料，他现在还被蒙在鼓里。
这个剧情急速反转的案例，进一步证明了基于相关关系分析的数据预测是很靠谱的，我也因此在公司做了回小红人。
★★★
这件事的热度没过去多久，公司本部总经办就派人来找我，交给我们数据部一项近乎荒唐的工作任务。
作者图 | 公司办公区
事情是这样的，为了应对日益激烈的同业竞争，公司想效仿国外零售巨头Costco（好市多）的会员卡模式，用极致性价比、极致服务留住顾客，获取顾客终身价值。公司决定在现有的大数据技术基础上做to C（至客户）端的业务下沉，以突显差异化。
于是，我们大数据服务对象要从面向公司层切换到面向金卡顾客层。
而第一位要求使用我们大数据服务的客户，竟然就是上次那位让我“走红”的老爷子。老爷子见识了我们大数据预测的威力，直接就办理了新推出的金卡会员，要求使用大数据增值服务。
“什么，不是吧，刘总，让我运用大数据分析技术寻找他女儿的下落？”我听完总经理刘必成布置的任务，惊得嘴巴都张成了O型。
刘必成笑笑说：“小黄，你别那么惊惊咋咋的，你的个性我了解，大胆敢干，有创新意识，思维也比一般人超前，你上次分析出这个顾客女儿怀孕事情就是一个很好的例证。”
刘必成年长我几岁，五年前接过他父亲老董事长的班，是公司的董事长兼总经理。他年轻有为，锐意创新，跟头栽了不少，业绩也十分傲人，是业内的传奇人物，也是我十分认可的上司，他一开口我就很难拒绝。
“……可是，他老人家的女儿走丢了，应该找警察呀，干嘛找我们啊？”我小声说。
“老爷子来找我们也是有苦衷的，他是大学的退休教授，家风严谨，可家里的独生女儿，还没结婚，先把肚子搞大了，他不愿张扬也是可以理解的。他女儿也很任性，动不动就玩离家出走，没少麻烦警察兴师动众地去找。结果呢，不是在她的姑姑家，就是在她的同学家，还有一次更离谱，她竟然藏在自家卧室的床底下。
这一次小姑娘又玩人间蒸发，老爷子碍不下面子，且他与女儿还能打通电话，也不算是失联，也不好意思再去麻烦警察。小丫头就是不肯回家，也不肯说出自己在哪儿，老爷子心里老不踏实，正好我们推出大数据服务业务，就找过来了，要我们帮他查查女儿的下落，不要声张……”
“这个界实在跨得有点大啊，但是……嗯，我试试吧。”对刘总我实在没法说出拒绝的话。
刘总将那位客户的基本资料交给了我，“好好干，这一单做好了意义深远，说不定我们正好踩中了一个全新领域的红利节点上，可以打造成公司未来新的核心竞争力，将同行甩出几条大街去。我会派安保部经理唐塑协助你们的工作，他在公安系统的关系可以用一下。”
我回到办公室打开了资料袋，客户叫方作清，65岁，是一名文学院的退休副教授，家庭亲属档案里只写着女儿的名字方梦嘉。
我心里不由地犯起嘀咕来，这位退休教授又不是学算法技术的，怎么就这么笃定大数据能够帮他找到女儿？不惜掏出几万块办理金卡会员卡？
在展开网络数据爬抓之前，我觉得我有必要去见一见方作清。
★★★
我与安保经理唐塑一起去了方作清家。
方老家在唐翠园小区，住的是上世纪90年代建造的老式住宅楼，楼体陈旧，墙面的白石灰脱落得一块块的，像是被虫蚁蛀蚀后留下的痕迹。
防盗窗铁网更是锈迹斑斑，楼道里到处堆放着杂物，我们费了点工夫才找到了方作清家。
方老头发还很黑，瘦高个子，一身中山装，背未见驼，戴着黑框眼镜，一身书卷气。
我把我的疑问提了出来，他老人家的回答着实令我大跌眼镜。
我问他为什么相信大数据能帮他找到女儿，他回答大数据是一种痕迹学，现在是互联网技术时代，梦嘉是一个少了WIFI信号或断了网络连接就活不下去的人，在网络空间里必定会留下大量的信息痕迹，其中少不了GPS定位的痕迹，只要提调出这些信息，就能明确梦嘉藏身的确切位置。
他的专业程度让我叹为观止，一个文科教授能做到这种程度，想必是下了一番功夫的。
我又问他女儿为什么会离家出走，他说是他打了他女儿。为什么打呢？方老涨红了脸支支吾吾了半天。
原来他那个任性的闺女在大学不好好念书，跑到外面做兼职陪酒，搞大了肚子。因为我们公司寄来的孕妇用品推荐单册，他才知道了真相，一气之下就打了她。
方梦嘉被娇惯坏了，怼了方老一番，夺门而出，方老到方梦嘉的同学老师那里都问过了，没有她的消息。她已经连续旷了十几天的课了，打她的手机，她就是不肯回来，也不肯说出自己在哪里。
我又向方作清了解了一些方梦嘉的情况，看到了方梦嘉的许多生活照。方梦嘉长相甜美，光看照片一点也没觉得是这样骄纵蛮横。
★★★
信息了解得差不多，我和唐塑离开了方家。在回公司的路上，我问唐塑关于兼职陪酒的事。
唐塑年纪与我相当，有点来历，干过几年刑警，后来因为一些事情离职，竞聘到我们公司做保安经理，对三教九流都比较了解。
他说：“嘿，现在哪儿还叫什么陪酒小姐，都叫援交女了。”他方向盘一打，“走，我们去XX大学见识一下。”
晚上八九点钟，校门口热闹非常。马路两侧停了许多豪车，奔驰宝马自不必说，法拉利宾利兰博基尼也很多。一些打扮精致的女孩围着豪车跟车主插科打诨，不时有人坐车走了。
“喏，援交女在拉生意呢。”唐塑说。
我愣愣地点点头。
唐塑说：“这里面可是有门道的。看见了没，豪车顶上都放着东西的，矿泉水是一次1000块至1600块，红牛是包夜费一万块。她们去拿矿泉水或红牛，任选一个，就决定了成交哪种生意——艺术系女学生相貌身材很出众，价码是有点高的。”
我皱了皱眉，关上车窗，“走吧。”
作者图 | 校园外的街景
回去我就着手查方梦嘉的事。她5月24号离家出走，方老就再没见过她。
从大数据成本的角度来考虑，我决定从网络公开信息入手展开爬抓。我使用爬虫软件在PC端抓取方梦嘉的所有上网信息痕迹，一爬抓不得了，竟然下载了100多G的信息，必须提纯，加入关键算法进行过滤。
我将网页信息倒排建索引，输入搜索关键词搜索索引，按排列算法排列结果，提取了180个数据点，再进一步压缩，减少到12个。
方梦嘉在网上留下的上网痕迹特征大致可以围绕网购、旅游、嗨歌、模特T台秀、婺源、天国、王子等几个关健词，在她的豆瓣公开日记和微博里频繁出现过几个名字：陈雅森、罗杰、范丽丽、梅姐。
其中，有一个痕迹数据点令我非常担心，方梦嘉的所有上网痕迹止于6月7日晚上10:23，之后再如何强力搜索爬抓也没有新的信息数据。
在网络时代，一个大学生长时期不上网代表了什么？唐塑分析有三种可能：一是被人非法拘禁了；二是换了马甲有意隐藏；三是可能已经死亡。
让我更揪心的是，在方梦嘉的最后一次上网痕迹中，出现过数条“死亡是什么感觉”的搜索信息。
已经出现的几个名字通过云搜平台核实，陈雅森是一个三线歌星，在国内没有多大的名气。范丽丽是XX大学表演系的大一女生，应该是方梦嘉的朋友。
罗杰与梅姐这两个名字就麻烦了，云搜国内叫“罗杰”这个名字的人有三千四百人之多，无法确定哪一个与方梦嘉有关系。“梅姐”这个化名就更无从查起了。
我去询问了方老，他也从未听方梦嘉提起过什么罗杰和梅姐，但是他认识范丽丽，给了我她的联系方式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业：44.数据分析师》第2节（我黑了她的微信）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi47/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi47/</guid>
      <description>嘉御集团是本市的明星企业，没费多大劲，我便在公司的上下游合作商那里查实到了李浩天的真实情况。
李浩天是李家的独子，父母忙生意疏于管教，从小就是个浪荡子，高中没上完就辍学，整天在外面花天酒地，“罗杰”正是他在风月场所泡妞时常用的名字。
由此看来，要想查找方梦嘉的下落，李浩天这个富二代肯定绕不过去了。
★★★
方梦嘉从5月24日与父亲方作清吵架出走，到6月7日10：23留下最后上网痕迹，中间相隔13天时间。想找到她的下落，就要查清这13天内她与什么人接触过，发生过什么。
最直接的方法是找已知的方梦嘉的男朋友李浩天问询。
我和唐塑预约了好几次，终于在CBD写字楼嘉御公司的办公室里见到了李浩天。
作者图 | CBD商圈与写字楼
李浩天头发梳得油光滑亮，一派斯文相，开始还挺客气，一提到方梦嘉的名字他就激动，把我们往门外轰，骂咧着说那样的女人我不认识，我是有身份的人，怎么会跟那样的女人有瓜葛。
门口迎上来一个黑胖的中年人，壮壮的，剃着板寸，目光锐利地盯着我们。
李浩天对中年人喊道：“万叔，帮我把这两个人赶出去，他们是来找事的。”
那个叫万叔的中年人长得五大三粗，却比李浩天有礼貌，将我们送到电梯口，“浩天这孩子爱冲动，你们多担待些。他与那个叫方梦嘉的姑娘早就分手了。你们也知道李家在本市的名望，想来巴结浩天的女人多了去了，方姑娘也是看中了李家的钱财。浩天跟她处了一段时间后，觉着不合适就分手了，以后这姑娘的事，你们就不用来问了。”
想走李浩天这条捷径是走不通了，我只能继续在网络空间里寻找新的突破点。征求了方作清的许可后，我使用黑客技术，侵入方梦嘉常使用的三款社交软件帐号，提取她与好友的聊天记录，进一步追踪她的行踪痕迹。
我采用常规的侵入方式，从前端进入软件帐号，用注册手机短信验证码登录，先通过短信验证码远程空中拦截器，拦截并获得短信服务商发往方梦嘉注册号手机的登录验证码，顺利通过了帐号短信验证码检测一关，随即跳出人脸识别检测程序。
这个也难不倒我，在我们的数据仓库里，存储有方梦嘉当初在商场办理会员卡时留下的人脸识别资料，将其中一段脸部视频往摄像头前一放，混过了人脸识别。
很快，我就顺利地进入了方梦嘉的社交账号。
在其中的两款软件中，我提取到了方梦嘉与众多好友的日常聊天记录，但是没有查找到“罗杰”与“梅姐”两个好友名称。
一款半常态的软件由于不常在线，最后的登录时间是5月28日上午9：45。另一款常态软件显示的最后登录时间是6月7日19：05——与她的网上最后出现痕迹6月7日10：23是同一日，时差将近十个小时。
我不禁更加担心，事情会不会往最坏的方向发展。
在第三款有着约炮神器之称的社交软件里，我终于找到了那两个一直苦苦搜寻的名字——罗杰和梅姐。
方梦嘉与罗杰的聊天内容显示两个人的关系较为亲密，高频率地出现了“亲爱的”、“宝贝”之类的昵称。我爬楼到底，看到了他们两人互加好友的日期时间是今年2月5日20:36，也就是说方梦嘉与罗杰，即李浩天的相识日期也就是今年2月份的事情。
他们是如何相识的呢？聊天记录里有几句对白可以看出端倪:
罗杰：Hello
方梦嘉：Hi，很高兴认识你
罗杰：我也是
方梦嘉：你在哪里
罗杰：门囗麦当劳树下的那辆法拉利是我的，你过来吧
方梦嘉：我到了
方梦嘉：你这辆红色法拉利好漂亮哟
……
看到此处，我想起了之前在XX大学前看到的一幕幕，一时间百感交集。
我在动态圈里找到了几张方梦嘉发的自拍照，照片是在跑车内拍的，驾驶位上依稀可见李浩天戴着墨镜的身影。这些足可以证明李浩天曾经是方梦嘉的男朋友，或者，客人。
与梅姐的聊天记录就更加明显了，这个叫梅姐的女人应该是带方梦嘉出道的大姐头，与方梦嘉互加好友的日期时间不确定，因为前面有大量的聊天记录被她删掉了。
在现存的记录中可以看出，她与梅姐聊的多是怎样在风月场上与男人厮混，怎样装处女骗取客人出高价，以及一些焦虑的相互倾诉，然后是什么让天下的男人都去死等消积言论。
有一点很奇怪，这款app在方梦嘉的手机界面上处于卸载状况，卸载时间是5月25日下午15:27。
这还不算，我还发现了一个异常，6月7日19:45至19:50，短短5分钟内，她连续对父亲的帐号发起了4次视频通话请求，但都未接听。
我打电话给方老，方老说确有其事，6月7日晚上七点多，他正在浴室洗澡，没有听到视频呼叫。除了视频，方梦嘉还给他打了几次电话，等他洗完澡后回拨过去，方梦嘉的手机却处于关机状态。
我向方梦嘉的手机号发送了一条藏有木马病毒的移动客服通知短信，试图遥控监查这个手机号的SIM卡，但是一直没有反映。
这几个手段都没奏效，这样一来所有的查找工作就必须回到6月7日19:50这个时间终点，进行反向逆推才可以。
★★★
江西婺源县的凯悦宾馆，是方梦嘉在6月7日发的最后一条朋友圈动态留下的地址定位坐标。
江西婺源县离本市太远，出于成本与效率考虑，我们起用了第三方关联资源，委托了一家与我们零售卖场有着大量业务合作的供应商去现场探查，他们在婺源县有一个办事处。
他们传回了三条信息，让凯悦宾馆变得诡异可疑起来。
一是，凯悦宾馆已经不叫凯悦宾馆了，三天前改名叫小城客栈。
二是，凯悦宾馆的原经营者一直视宾馆为自己的毕生事业，多少人想收购他都不肯出手，这次却一夜之间便把店转了出去，带着家小离开了县城。而那位接手的老板支付的转让费是该店市价的两倍多。
三是，凯悦宾馆的员工几乎在一天之内全部被辞退了，换上了一批新人。
合作方辗转找到了宾馆的前工作人员，却没有查到方梦嘉的入住信息。这些信息汇总起来，令人疑窦丛生。
我分析有两种可能：一是方梦嘉发动态的时候正好路过凯悦宾馆附近，所以地址定位在凯悦宾馆；二是方梦嘉就住在凯悦宾馆里，但是她的住宿记录被人为删除了。
我搜索了一下关于凯悦宾馆的相关网络公开信息，根据天眼查对于这家宾馆的相关登订记录显示，这家宾馆成立于1996年，注册资金50万元，一直是由一个胡姓法人代表在经营，中间有过几条消防安全整改处罚记录。
今年6月10日，企业转让法人更改，新法人是叫万黎强的老板，注册资金增加为100万元。
作者图 | 宾馆附近
方梦嘉是6日7日终止了网络痕迹，而凯悦宾馆在6月10日便做出了企业转让与法人变更，相隔仅仅三天，真的那么凑巧吗？
我加了小城客栈的客服QQ号，没多久对方就回应同意了。事不宜迟，一个木马控制程序随即被我通过离线文件的形式发了过去。对方客服人员应该是个新人，随手就点击了，使我得以毫不费力地控制了她们的运营电脑ID。
我侵入到宾馆的住宿管理ERP系统，查询了5月24日到6月7日这段日期的入住旅客信息，真如服务员所说没有方梦嘉的登记记录。
但是，我在那台主机电脑的回收站里意外地检索到了一些垃圾信息的碎片残余，其中就有方梦嘉入住登记的记录信息条。她是6月3日入住凯悦宾馆的，一直住到6月7日都未退房。宾馆为什么要私自删除她的入住信息呢？
宾馆的电脑建了个内部局域网，各台电脑之间互联互通，很容易能进入到宾馆的内部监控视频。我回帧检索到6日7日四楼的录像，方梦嘉入住的房间403号就在此楼层。
在这里，我发现6月7日下午16:45至晚上20:30之间的楼道监控视频竟被人为粉碎性破坏掉了，我试图去恢复这段视频，但是对方贼得很，竟然采用了加密粉碎技术，只能将它整个拷贝下来，电邮给我们IT事业部的密码专家曹工去破译了。
凯悦宾馆，即现在的小城客栈，与方梦嘉最后的行迹终止肯定有重大干系，6月7日那一天到底发生了什么？
我正疑惑不解之时，一个写着凯悦宾馆宋师傅的好友申请，在我的移动社交软件上连续加了我三次。我看有凯悦宾馆四个字，就立马应答了申请。
宋师傅是凯悦宾馆大清洗中，唯一个未被辞掉的员工，第三方关联资源办事处的人员介绍他来找我。他很直接开价就是500块，然后告诉我关于方梦嘉在婺源的事情。
最终以150块成交，宋师傅说出了他知道的关于方梦嘉的事情。
方梦嘉是6月3日下午来到凯悦宾馆登记入住的，拉着个行李箱，背着个小包，住在403号房，一连住了四天。在这四天里，方梦嘉一直深居简出，只有在早中晚饭点会出来吃饭。
到了第四天，也就是6月7日，宾馆里忽然来了一个精瘦的男人来找方梦嘉，然后就再没见到过她走出过房门了。
第二天宾馆的胡老板就接到了一个人的电话，想高价收购他的宾馆，开出的价格是市价的两倍多。胡老板本来不想转让，但后来也不知是什么原因，第三天就去工商所变更了法人。
现在宾馆的老板是万黎强。万黎强一接手，就将宾馆里原有的员工全部辞退了，唯独这个宋师傅因为是在楼下干倒马桶洗厕所等脏活的，一时间不好招人便留着没开了。
最后宋师傅抛出了一枚重磅炸弹，在宾馆后楼下捡到的一个U盘，里面有方梦嘉仇家的视频资料，但开价要两万块。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业揭秘-01刑警队线人》第1节（女儿出生后，他辞职了）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi1/</guid>
      <description>侦破棘手案件时，警方会借助线人获取情报。他们在刀口舔血，最好无所牵挂。
一
城市西边，某个老式居民小区的一单元，顺着楼梯走到顶层，除去两侧门对门的住户，还有一道加了锁的锈迹斑斑的铁门。铁门背后是继续向上延伸的台阶，与之前上来的水泥台阶不同，这部分台阶是铁质镂空的。每一级台阶原本应该由左右各两颗螺丝钉固定，许是年久失修，螺丝钉三三两两脱落了，人走上去，吱吱喳喳的金属摩擦声十分刺耳。
拾阶而上，推开吊顶中间一块外表腐朽的木板，就能到达楼顶平台。平台上是密密麻麻的太阳能热水器，一间私自搭建的简易板房在纵向列队、科技感十足的真空管群中显得格外突兀。简易板房多年来一直被楼下的住户投诉为违章搭建，为此辖区派出所、居委会和城建部门没少上门做协调工作，最后以免交卫生费等条件，平息了其他住户的怨气，才留下它。
细鬼和他的第二任妻子，在这间不到二十平米的板房里生活了近十年。第一任妻子据说死于交通事故，对此细鬼不愿多聊，只是在房间的一角保留了很多年前妻的灵位，上面没有照片。两年多前，第二任妻子为细鬼产下一女，前妻的灵位被拆，细鬼解释说：“她换了一种方式回来了，灵位就不需要了。”
细鬼喜欢看电影，在市区步行街经营着一家音像制品店。现在网络发达，音像制品店的生意十分惨淡，仅能维持基本生计。白天细鬼几乎不出门，音像制品店是一个轻微智障的年轻人代管。他保留了大量年代久远的电影光盘，多是些港台老片，整天窝在家里用已经很少见的DVD翻来覆去看，偶尔到平台上跑跑跳跳，稍微活动下筋骨又很快进屋子。
细鬼不仅自己外出少，对于妻子和女儿的活动范围也有限制。女儿正是爱玩的年纪，总嚷嚷着要下楼，妻子也在一旁帮腔。细鬼呵斥归呵斥，终究熬不过，允许老婆带着女儿在小区内玩耍，而细鬼的眼睛则像一盏悬在半空的追光灯，片刻不敢离开妻女所在的区域。
吃过晚饭，细鬼开始了真正意义上的出门。他习惯将一件款式陈旧的灰色夹克披在肩上，手臂并不伸进去，走路的时候，袖子空落落地随着脚步颠簸。小区居民喜欢饭后聚在一起聊天，看见背部微驼的细鬼走来，话题或多或少会转移到他身上。
“就是他，每天深更半夜回来，上楼梯时吵死了。”
“也不知道这人天天都在忙啥，肯定不是什么正经工作。”
“估计有点背景，楼顶上违建，多少年了都没人管的了。”
细鬼一边穿过叽叽喳喳的人群，一边向前猛然抖动左肩，夹克被耸到嘴边，衣领正好形成一个半包围的遮挡。细鬼顺势低头在遮挡区域点燃一支金圣，快速吞吐几口，把自己包裹进浓烈的烟气中，若无其事地向夜色中走去。
细鬼妻子出门也会遭遇同样的议论，受不住这份委屈，终于忍不住向细鬼抱怨。
“你把那楼梯修修吧，真挺吵的。”“不能修！我故意弄的，要是有人上来我能知道！”
“你别干这个了行吗，找个正经工作吧，钱少点没关系。”“干这个挺好的，你别听下面那些人闲扯。”
“咱换个地方住吧，他们说这是违章建筑。”“房子违章怕啥！人不违章就行了。”
二
我与细鬼认识，是在六年前。
那时我在刑警队已经干满两年，算老人了，开始尝试自己带队找线索、挖案源。半退休状态的师父告诉我，这一行仅凭一腔热血是做不好的。有个好“钩子”就能少走很多弯路，特别是一年到头各种“专项打击任务”，禁毒、禁赌、打击两抢、打击入盗（入室盗窃），靠蹲点死守很难出成绩。
师父所说的“钩子”，在公安专业术语里叫“特情”，受港台影视作品的影响，人们喜欢称之为“线人”。
几天后师父往我办公室领进来一个人，年龄四十五六，衣着朴素简单。他与师父并排而坐，接下我递过去的烟，放在一旁，并没有点燃。
师父介绍说他叫细鬼，十多年前就开始给公安系统做“钩子”，提供的线索涉及范围很广，从扒窃、吸毒，到造假、走私，帮助破过不少大案。
“比如当年那起……”师父说起往事总是一副兴致颇高的模样。
“老柯，过去的事还提它干嘛？”细鬼打断谈话的语气极其平淡，看不出是愠怒还是真的不值得一提。
师父转而向他介绍起我，大概说些我在年轻人里算吃苦上进、以后工作上免不了需要他协助的客套话。我被师父夸得有些不好意思，搔头的一瞬偷瞥细鬼，发现他没有看向正在说话的师父，而是上下打量我。即使意识到我对他的这种打量产生了不快，依然迎住我的视线，仿佛要把我看穿。
之后两个月，细鬼没有主动找过我，只有几次是我通知他来辨认监控视频中的犯罪嫌疑人，辨认结束立即走人，与我几乎没有交流，终于有一天被我堵在监控室门口。
我问细鬼：“师父把你介绍给我，你一定有过人之处。我也知道不少同行都喜欢找你要线索，有时候不仅抓人需要，审人也需要，你能知道这人身上到底有几起案子，可我想不通为什么你不愿意把这样的线索给我？我手头也有不少打不开局面的案子啊。”
“对不起，我不喜欢和陌生人打交道。”细鬼左右试探，仍然保持要离开的姿态。
“可我是警察呀！”
“尤其是陌生的警察。”
“为什么？”
细鬼倚在门上点起一支烟：“你看过周星驰的《喜剧之王》吗？里面有段台词说，‘我比那些所谓的演员更加专业，因为我每天的生活都在演戏，虽然我没有剧本，但我绝不会NG，因为我一NG可能连命都没有了。’”
细鬼把点燃的烟递给我，工作中我比较抗拒接陌生人递来的烟，对于细鬼这样的人，我更是小心谨慎。细鬼冷哼一声：“所以你能明白我为什么不喜欢跟陌生的警察打交道了吧？对我来说，陌生的警察比陌生的普通人更可怕，你们这个职业太复杂，我这个行当太容易被你们左右，我玩不起，信得过的，才敢跟他讨口饭吃。”
我还想争辩，细鬼示意我别再说了：“前段时间我被人报复，在医院躺了一个月，又回家调养半年多，当时跟着的人和线都断了，重新有线索的时候我会主动联系你，你是老柯推荐的，我相信他。”
三
细鬼是湖南人，我查过他的资料，违法犯罪记录不少：初中辍学后就在当地混社会，吸过毒，跑过城（扒窃），给野赌场看过场子，干过一段时间职业医闹。
在湖南当地一场社会青年的火拼中，他乱刀捅伤他人，逃亡两个月，被湖南公安抓获归案，因无钱赔偿，服刑三年。出狱后，伤者家属放出话来要报仇，所以逃到本市，一直生活至今。这些年里，细鬼对本地的惯犯几乎达到可以凭衣着、步态和其他特征辨识身份的水平。
尽管早年经历让他对违法人员的生活状态十分了解，可我依然好奇他作为外地人是如何掌握本市动态的。我为此问过师父，师父说这不是我要考虑的问题。
“单位经费保障充足的时候，你尽量多给别人一点特情费就行。”这是对线人最好的褒奖，其它都是虚的。
我在不久之后就见识到了细鬼的实力。
辖区火车站和医院附近连续发生多起“丟陀”诈骗（一般是团伙犯罪，前人丟包，后人与受害人同时看见，假意平分实施诈骗），但是作案时间没有规律，发案地点相距甚远，我和同事查了十多天，没有获得有价值的线索。
细鬼从师父那里听说这个案子，主动找到我说以前本地并没有这样的报案，最近连续发生多起，又需要较强的默契，很有可能是外地过来的一伙人。只需要查查火车站和医院附近的小旅社，最近有没有多人同行、来自同一个户籍地、白天外出少、早晚外出多的住客，盯着这些人的动向就行。
我向细鬼诉苦，这种蹲守需要充足的人力，我这边可能够呛，细鬼没等我说完就开始挥手，说不用那么费事，只要我把吃喝准备好，一切他来搞定。
侦查办案中，蹲守是最苦的事，漫长、无趣、疲惫，还要认真审视每一个来往的行人。特别是通宵蹲点，凌晨三、四点达到满格的困意、车厢里充斥的口腔和身体异味、时间流逝的感知混乱，都是对意志力的最强考验。
细鬼自己有辆车，挂了套牌，想必也是师父帮他弄的。细鬼平时不开车，随意停在路边，无所谓交警贴的罚单，开工时才会把车开走。我每天早晨上班后会联系细鬼，一来是问问昨夜蹲守的情况，二来是把一天的干粮给细鬼送去。
我按照自己的习惯给细鬼送去香烟和泡面，细鬼对蹲守的情况总是避而不谈，只是让我放心，倒是对我送去的东西不太满意，烟和泡面堆积在副驾驶。
“嫌烟丑？”十多天后，我没忍住问细鬼。
“抽烟得开窗透气，深更半夜的，普通人不会注意，心里有鬼的人一定能注意到车里飘出来的烟，不是警察也会当作警察。”细鬼边说边点燃一支，烟气顺着窗户缝被吸了出去，“至于方便面，其实一点都不方便，要热水，还得趁热吃不能耽误。”
“这……不吃不抽扛不住啊。”那些自己蹲守的夜晚在我脑海浮现。
“我一般嚼槟榔，吃干脆面，不留痕迹，随时开始，随时停下。”细鬼从口袋里拿出一颗真空压缩的槟榔，撕开放进嘴里，类似薄荷的味道很快弥漫开来。
一个月后，细鬼胡须拉碴地来到我办公室，放下两个信封和一大袋垃圾。第一个信封里装着写满时间地点和人员外号的纸条，以及数十张偷拍的照片，细鬼说这些是这个团伙的全部成员，一共六个，除了开房登记人的姓名，其他人只有外号，有些照片他们正在作案的，可以直接抓人了；第二个信封里是十多张收据，上面清楚记录了购买槟榔和干脆面的数量，那一大袋垃圾也都是槟榔和干脆面的包装袋。
“你每天就只吃这两样东西？没回家改善伙食？”我觉得难以置信。
细鬼却反将我一军：“不然这些让你可以直接抓人关人的证据怎么来的？”
我不知道怎么接话，只是让细鬼以后不用这么较真，报个大概数字就行。细鬼拒绝了，他说他仔细给我报账，是希望我也能尽快给他报销。
四
后来合作的次数多了，细鬼渐渐对我放心，闲聊时他告诉我，他干这行有三条生存法则。
第一条生存法则是数独游戏。细鬼文化水平不高，但是喜欢通过数独游戏锻炼思维。他总是不断挑战自己数独游戏的时间极限，强迫自己在越来越短的时间里作出准确判断，这是他多次死里逃生的秘诀。
第二条生存法则是只帮警察做事。很多线人会吃两头，公安这边拿一点好处，罪犯那边拿一点好处，然后有选择性的对待自己掌握的线索。细鬼想得明白，两面派永远没有好下场，而罪犯最终是要落网的，只有吃警察一头，才能长久。
第三条生存法则是远离抓捕现场。细鬼从来不在抓捕现场出现，点完人或地点就躲的远远的，即使是路上碰到跟他无关的抓捕，他也不会随大流围观，生怕自己被卷入其中。
“这三条法则，一条帮我提高应变能力，一条帮我维系经济来源，一条帮我保命。”细鬼对自己总结的生存法则颇为得意。
2014年9月29日，公安部部署全国公安机关开展为期半年的“百城禁毒会战”。我所在的城市是108个重点城市之一，禁毒工作重点从等待报案转变为主动出击，认真核实一切涉毒线索，对线人的要求更高。
细鬼那段时间没再帮其他警察做事，所有线索都提供给我。因为师父交代过要在特情费上给予照顾，所以无论细鬼提供的线索是否有用，我都会支付他一定费用，单位不批的我就私人出，不过如果线索没用，我能垫付的费用就比较少。
细鬼将自己的摸排范围扩大到远离市区的地方，一处靠山的半废弃小型皮革厂很可疑。通过十多天的观察，细鬼发现这座废弃厂房仍然保持较大的用水用电量，周边散发出比皮革制品更加浓烈的异味，工厂外墙有数个只在深夜才开启的监控探头。
这条信息经过逐级上报和核实，确认是一家简易制毒窝点。因为该窝点依山傍水，道路崎岖，抓捕无法有效开展。细鬼前期对这个地址做了长时间的观察，熟悉地形，于是上级决定由细鬼带路，到达现场周边再制定抓捕计划。
细鬼在现场周边的车上，手绘了一副简易地形图和厂房构造图，并指出工厂内一共有7名犯罪嫌疑人。根据细鬼提供的情报，收网行动顺利进行，按照细鬼做事的一贯风格，收网前让他自行离开现场。
工厂内6名工作人员悉数落网，查获制毒原料数十公斤，但细鬼描述的主犯却不在这6人当中。带队领导正在犹豫深更半夜有没有必要扩大搜索范围时，细鬼衣着凌乱、伤痕累累地从半山腰上走下来。他说：“人跑了，我想抓他，没弄赢。”
现场大多数同事跟细鬼不熟，出于刑警的本能，对他的说辞都抱着怀疑的态度。细鬼却没有心情理会这些表情，除了遗憾，还有害怕。这是细鬼第一次把自己暴露在抓捕现场，虽然他与主犯纠缠时自称是警察，可稍微有些判断能力的人都能猜到他的身份。
四天后，细鬼在夜宵摊边被一伙人打断两根肋骨，背部被砍三刀，捡回一条命。我去医院看望细鬼的时候，跟他说现场有目击证人听见这伙人跑的时候喊了句“卧槽，打错人了”。细鬼说不可能，他认出来其中一人就是前几日跑掉的制毒窝点主犯。
“你那天不是走了吗？怎么又回来了？”病床上虚弱的细鬼让人看不出他有“逆行”的勇气。
“我怕你们抓不住全部人，就想回来看看，人要没抓全，回头领导又得少批费用了，没想到正好碰见那人逃出来。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业揭秘-02神经病院志愿者》第1节（密谋17年飞跃疯人院）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi2/</guid>
      <description>今天给大家讲一个中国版“飞跃疯人院”的故事，故事主人公徐为是司法史上第一位通过自诉走出精神病院，证明自己拥有完整的人的权利的人。
一
2011年2月10日，正月初八。凌晨四点，徐为准时起床，把最好的衣服和鞋子一一穿上，脑子里一遍遍彩排接下来会发生的所有可能性和要注意的细节。另一间房间里，他的女友春春也已准备妥当。
半个小时后，徐为和春春手牵手走到康复院门口。他们将要敲开值班室的门，告诉值班阿姨，他们要去买早点。
在过去的一年里，他们每天都严格遵守这个流程：凌晨四点起床，四点半一起走到康复院门口，等值班阿姨开门放他们出去买早点。
按照惯例，值班阿姨会打开铁门，让他们出去。因为她知道，他们不久后就会回来，并且多带一份早点给自己。
早春的上海，凌晨仍是簌簌的冷。徐为和春春紧紧挨着站在铁门前，徐为个子很高，像小学生一样双脚并拢站地笔直，但仍然挡不住已经微微驼起的背。他紧紧攥着女友的手，放在自己身后。
此刻，他们正盯着铁门上的锁，心里无比紧张。就在这扇铁门边上的墙上，有一块方形的金属牌子，上面写着：“精神康复院。”
为这一刻，他们已经准备了十年。今天，值班阿姨会照例给他们开门吗？
二
2000年10月，徐为乘坐的飞机落地广州白云机场。
大约是更早的10年前，他拿着中专文凭钻进出国潮。刚落地澳洲，发现报读的语言学校是山寨的，交了钱的住处也联系不上，还没有开始新生活，就背上了黑身份。10年间，徐为一边打黑工，一边争取合法居留，但最终还是被遣送，蹭上了一张免费的回国机票。
徐为并不想回上海老家。在国外什么名堂都没有混出来，碰到熟人肯定觉得丢脸。倒不如就留在广州，把日子过好一点再回去。
但是那种感觉又来了。他脑子里抑制不住地出现了一行字幕：“这里不该有这么多人呀，这里面好像有人在跟着我。”周围的人好像都在偷看他、试图包围他，走近又像没什么事一样散开了。徐为很希望能够抓住一个人问：“你们到底是为什么跟着我？”再细看，周围都只是行色匆匆的路人。
这种感觉对于徐为已不再陌生了，仍让他感到惊慌无措。于是他决定回上海。就这样，十年之中不曾与家里有很多联系的徐为，空降回家。
回到家，徐为开始为自己在澳洲的经历申诉，前前后后跑了澳大利亚领事馆、华侨办公室、外事办等好几个部门，但到都没有音信。他经常打电话给在澳洲的朋友，电话费都花了两千多块钱。
徐为的大哥看到他这种焦躁的状态，觉得他一定是在国外把脑子呆坏掉了，发精神病了。2001年春节过后不久，徐为刚回家不到一年，就被大哥和父亲送进了一家精神病院。
这是徐为第一次入院，在那里，他被诊断为偏执型精神分裂症。
三
这种被跟踪的感觉早在1994年，徐为还在澳洲的时候就出现了。
布里斯班的木星赌场，在连续三个半月里，徐为像有了金手指一样，逢赌必赢，每次至少赢5000澳币，几个月里徐为赢了20多万澳币。那时他想赢到30万就回国，家里兄弟三人每人都能分到10万澳币。但就像过山车，爬到顶峰后接着便是急转直下，而徐为在赌场里坐的这趟过山车，顶峰就是20多万。
那天徐为又一次干脆利落地赢了近2万块。他想乘胜追击，但突然感觉到牌桌上有人出千作假，随着作假的小动作，牌势也发生了变化，而这些变化都是冲着他来的。
有一股不可抗的力量在他眼前，要把刚才的好牌和好运一笔一笔地抹去。他乱了阵脚，把大把大把筹码推上牌桌，一直输，输光了手里的钱，还去银行取了钱，回到牌桌上继续输。就这样，两三天的时间里，几个月赢来的钱转眼成空。
赌桌上的输赢只是一时，但那种感觉却溢出赌场，渗入到生活的其它方面。他去找工作，觉得是有人在背后帮助他，安排他找到了这份工作；他走在路上，就感觉有人跟踪他；他打电话，感觉电话被监听了……如果说最初在赌桌上的那种感觉只是一个小雪球，那么这个小雪球很快就如失控一般越滚越大。
徐为开始觉得每一件事情背后都有人操控，每一件事情之间都有联系。即便是那些早已模糊的往事和故人，再想起来似乎也都有不寻常的隐喻。这种感觉渐渐把他的记忆、猜测和确有的经历都杂糅到了一起。
别人都说徐为病了，精神病，但他自己不这样认为。真正有精神病的人会确信自己感觉到的就是真实发生的，但他并没有这么确信。徐为的这些感觉都只是猜测——可能是有人在监视我，可能是有人帮我安排了工作……每个人都会有这样那样的猜测。
他渐渐被巨大的谜团所围困，即便在“有没有病”这件事上，他都不是百分百确定。有时候他会说自己没有病，有时候又会问这到底是不是因为他有病。但在别人看来，这就是精神病，最多也只是病得轻和病得重的区别。
四
2001年春，徐为第一次被送进精神病院。那是一家二级医院，入院后有诊断，有医生开药，每隔几天医生都会和病人谈谈，家属随时可以来访，看起来非常正规。
但就是这样一家医院，在徐为入院的第一天就给了他一个下马威：小护士要给徐为打针，他不肯，于是来了另一个人把徐为打了一顿，痛得他睡都睡不着。挨了这顿打，徐为就获得了住院的第一条攻略：如果不想挨打，自己就得太平一点，不能跟人家搞事情。
徐为逐步意识到精神病院其实是一个等级严格的独立王国。医生和护士是顶层阶级。医生掌握着开药的大权，谁不听话就给谁多吃点药。与病人接触最频繁的是护士，从二十几岁到四五十岁的都有，像帝王一样。有一次，一位病友说话稍微大声了一点，年轻的小护士立刻转过头，脸一板，说：“你知道规矩的啊。”声音不大，但那个病友马上吓得一句话都不敢说了。领教了几次医生护士的威严，徐为就获得了在这里住院的第二条攻略：医生护士说什么都必须听，不听不行。
位于独立王国第二阶层的是病头——就像监狱大牢里有牢头，精神病院里有病头，病头就是那些享有特权的病人。那些听护士的话，让护士比较看重的人才能成为病头。徐为入院第一天不肯打针的时候，就是医生叫病头把徐为打了一顿。医生和护士让病头做一点上不了台面的事，而病头多少能从医生护士那里得一点好处。
至于底层的病人能不能团结一致反抗呢？基本是不可能的。徐为刚入院不久的时候，一个年轻的病友和病头吵架，病头动手打了这个病友。医生护士没有惩罚打人的病头，而是把被打的年轻病友送上电麻椅。
当时，住院经验还不丰富的徐为仍有勇气说两句公道话。实在看不下去了，就打抱不平地和医生说：“明明他是被打的，你们放着打人的人不管，让被打的坐电麻椅，你们讲不讲道理？”
但只有徐为胆子大，其他病友都不敢作声。后来住院的经验值高了，徐为也就认清了在这个独立王国里并没有道理二字。再遇到类似的情况，徐为也不作声了。病友怪他：“你为什么不来帮我？”他说：“我来帮你也起不到作用呀，只是多一个人被打而已。”这是徐为记下的第三条住院攻略：作为一个底层病人，只能昧着良心、事不关己。
那能不能向前来探访的家属求助呢？经徐为观察，十个人里面九个人的家属是不会给予帮助的——家属就是想把人关在医院里，他们不会管人会不会在医院里被打。
不能靠自己又不能靠家人，这医院里的人向外求助基本也是不可能的。曾有一位病友投诉护士们自己看报纸，不给病友看。第二天，那几个被投诉的护士对他呼来喝去了一天，病头也一整天在他周围晃悠。徐为看在眼里，记在心里，投诉这件事还是不要想了，如果让他们知道你投诉可就惨了。这不是一般的住院攻略，是生存法则。
这家医院的投诉渠道就像是一个安装得非常奇异的机关——它是这家正规医院在明面上的标配，外人很容易看到，但里面的人根本就不敢用。因为它像被接错了端口，投诉的声音难以传到外面，却很容易被那些被投诉的人知道。面子上，看似稳当的投诉渠道映衬了这家医院的正规；里子里，病人们都不敢用的投诉渠道巩固了这独立王国对外的封闭，也巩固了其内部严格的等级和微妙的人际关系。
徐为看清了这座独立王国的图景，太太平平地住了一年，治疗得差不多了，医生对他说：“你可以走了。”没有人来接徐为，医院也没有要求一定要有人来接才能让他出院。那时是2002年，在精神病院里住了一年的徐为问别人借了一块钱，独自出院，坐公车回家了。
如果那时他有预见未来的能力，一定会感叹这一次住院的时间之短，更会惊讶这一次出院是如此简单。
五
出院后，徐为和父亲住在一起，找了一份在工厂车间的工作，每个月1500块钱。后来在涨工资的事情上和老板没谈拢，这份工作也就不做了。
徐为阔别家乡十年，父子感情本来就比较淡漠。父亲在心里怪责他不珍惜工作的机会。徐为则不满父亲把日子过得糟心，连续三个月都吃青菜豆腐冬瓜汤不带一点变化。在2003年7月的一天，父子之间发生了争吵，直接导致徐为第二次被送进精神病院。
那场争吵之后，父亲去找了居委会。不知是因为争吵真的过于激烈，还是因为居委会一听说他们要面对的是一个“住过精神病院的人”，就觉得如临大敌，居委会又找了派出所。
最后，父亲、哥哥、居委会和派出所一起把徐为送去了精神病院。看到这么大的阵仗，徐为自知没有能力反抗，便识相地跟着走了。这一次，他被送去了一个离家很远的精神康复院。
入院的那天，只办了简单的手续，父亲和哥哥就走了。医生把他送进康复院的第一间小屋子，收走了他身上的三五百块钱，把门一关，就不管他了。这间房间里就一张床，外面有铁门，徐为在里面住了一个多星期。
一有机会他就问医生：“我到底有什么病？”医生不搭理他。不过药倒是很快跟上了，徐为第一次住院的时候吃的是氯丙嗪，这一次就继续吃氯丙嗪。在徐为一而再、再而三的追问下，医生勉强对徐为进行了一次会诊。但就随便问了点问题，也没出什么结果。会诊之后，徐为被分到了普通病房，和几个病友合住。
原来新进康复院的人，都要一个人在那个有铁门的第一间里住几天，像关禁闭一样，这大概算是康复院给新病人的下马威。
这家精神康复院和徐为第一次住的那家精神病院挺不一样。康复院里的诊断和治疗都没有那么正规，但整体上也没有那种等级森严的气氛。康复院对病人的管理比较松散，病友们平时能抽抽烟，病友之间还能做一点倒卖香烟的小生意。如果说之前那家医院是为了治病，这家则更像是精神病人的长期收容所。
一开始，居委会的人会陪父亲来康复院探访。每次他们来，徐为都会强烈要求出院回家。居委会的阿姨嘴上答应帮他看看，但看着看着连人也不出现了。父亲年纪大，不认识去康复院的路，没有居委会的人陪着，便也不来了。
每天早晨6点半起床，中午11点午饭后午休，下午1点半起床，3点45分吃晚饭，4点回房睡觉，算下来一天要睡超过14个小时。徐为就在这样的作息里开始了看不到尽头的康复院生活。住在这里面的人只有两个选择，要么每天睡超过14个小时，再正常的人都能睡出精神病来；如果不睡觉，在白墙四壁的房间里就只能发呆瞎想，想多了精神病就更严重了。有时他觉得康复院的作息并不是为了帮助里面的人康复，而是在卖力地为康复院存在的意义服务。
看不到出路的徐为想到了逃。
大约是2004年的时候，一个新进康复院的病人想要出逃，徐为便打算和他一起翻墙头爬出去。没想到这墙头比想象中的高很多，他们轮番踩在对方的肩膀上也够不着，逃跑不成，徐为的脚还受伤了。想要出逃的病友并不只有他们两个，但真正能够逃出去的极少。有些人就算成功逃出去了，没几天又会出现在康复院里。
但徐为觉得那些被抓回来的病友都是脑子一热就翻墙出去了，身上没钱，脑子里没计划，在街上游荡两天，没有吃没有住，想想还是回来吧。还有一些病友是逃回家的，没两天又被家人送回来了。
看多了这种出逃未遂，徐为便明白，即使翻过了康复院的墙头逃出去，外面还有看不见的墙头等着他。如果想逃出去，在外面生根，永远不回来，就要沉住气，长远规划，缜密安排。
六
长远规划的第一步，就是要在康复院里活成一个模范病人的样子。对住精神病院已颇有门道的徐为知道，只有活成一个人畜无害的模范病人，后面的一切才有可能。
在康复院里有一位自建立之初就住进来的资深病友，平时兼任康复院的总务——负责给病人发发东西，分分点心。总务是个外开放的病友，周末可以回家，周末结束再自行回来。
随着康复院里病人数量增多，总务需要一个帮手，这就选中了模范病人徐为。徐为开始帮总务做事，渐渐就像康复院里的半个工作人员，也和医生护士建立起了一种不同于医患之间的人际关系。有了不一样的身份，不一样的人际关系，徐为的长远规划第一阶段进行得顺利。
长远规划的第二步，是要拿回自己的证件。徐为的身份证在入院的那天就被收走了。他知道，要想在逃出去之后顺利地生活，一定要想办法把自己的证件拿回来。因为早早就怀有这样的想法，当康复院组织病人重拍身份证照片的时候，徐为立刻抓住机会，拿回了自己的身份证。除了运气之外，也多亏了好病友人设让康复院的医护们在不知不觉中放松了对他的戒心。
长远规划的第三步，钱。钱的重要性显而易见，过去那些逃出去又被送回来的病友，多半是因为身上没有钱，所以无法在外面独自生活。但是，在康复院里要怎么挣钱呢？
病友们之间最抢手的东西是香烟。康复院里物资匮乏，连个小卖部都没有，想要抽烟，就只能想办法从康复院外买进来。徐为看准了这个商机，靠着给总务做帮手时建立起来的人脉，拜托护士们和总务帮他买烟带进康复院，他再把这些烟转手卖给病友，从中赚个差价。在康复院里，香烟几乎就是硬通货。所以买烟这个特权不仅让徐为赚到了钱，也让他在病友中有了威望。
除了香烟贸易，徐为还承接了康复院上下200多号病人的理发业务。起初，院长说一个月给徐为30块钱作为理发补贴。徐为掐指一算，觉得太少，一个月30块，买烟都不够。他就去和院长谈价钱，说全院200多个头都是我理，少说也要给我一天一包大前门吧。软磨硬泡下，院长答应每个月给他60块。给200多个人理发，每个月只收60块，这样的事情若是放到康复院外面，简直不敢想象。但对于康复院里的徐为而言，这却是来之不易的、通往自由之路的铺路石
有了身份，有了人脉，有了特权，有了威望，还有一点小钱的徐为成为了康复院里的病头。但徐为并不贪恋这康复院铁门内的荣华富贵，他始终记得自己最初的念头，要走到这铁门外，获得真正的自由。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业揭秘-02神经病院志愿者》第2节（申诉失败）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi3/</guid>
      <description>七
2005年，徐为正在自己长远规划的上艰难前行。4月的一天，他和总务站在院子里，看见一辆车停在康复院的铁门外，一个工作人员正把一个年轻姑娘一把从车里拽下来。
有经验的病友都知道，那个被拽下来的姑娘即将加入他们。徐为第一眼看到那个姑娘时觉得她还像个孩子，就跟总务说：“哎呀，怎么连小孩子都送进来。”后来别的病友告诉他，这个新同伴只是显得小，其实已经结过婚又离了婚，孩子都16岁啦。
这个新病友就是春春。她看起来确实比实际年龄小很多，带着一点婴儿肥，有一双笑起来弯弯的眼睛，说起话来温柔腼腆，就像春天树林里毛茸茸的小兔子。后来，春春成为了徐为的女朋友，二人在康复院里同甘共苦地相伴了十多年。徐为的说他和春春属于一见钟情。如果他们相信丘比特的存在，2005年的那个春天，一定有一个瞬间，他的心被什么东西扎了一下。
两人分开住在不同的病房，只能每天放风的时候在一起玩。康复院里的小花园、小操场、还有徐为和总务干活的总务室都是他们约会的地方。徐为干活的时候也会带上春春，两个人配合起来做事麻利，时不时会故作嫌弃地对形单影只的总务说：“你怎么这么磨蹭！”
丘比特之箭不仅连起了两个人的心，也让康复院里的医护们乱了一下方寸——公然在精神康复院里谈恋爱，这可是件大事。医护们团结一心要让这样的事情空前并且绝后。于是，护士们每次看到徐为和春春坐在一起，就会说：“分开，不能坐在一起！”医生们更凶，每次康复院召集病人们开大会小会，医生也会明里暗里、旁敲侧击、含沙射影地抨击他们的恋情。即使无法将他们分开，也要补上一嘴：“就你们俩？做梦去吧！”康复院里的医护仿佛变身成为中学里抓早恋的教导主任，而徐为和春春把一切阻拦当作耳旁风，硬生生顶住了一切压力。
春春说：“这一路，是我们闯出来的！”她一向腼腆，但在说这句话的时候，她就像一个和教导主任斗智斗勇、最终因爱得胜的高中女生，眼睛里闪着星星。
丘比特之箭在徐为的长远规划上打了一个转向。但徐为并没有因为爱情就打算放弃逃跑，只是计划有变，他决心要两个人一起出去。
八
想要两个人一起逃出去，徐为之前的长远规划就要修改。
首先是要存钱，最主要的是存钱。在徐为看来，最重要的就是钱，钱，钱。在之前的规划里，钱还没有那么重要。如果逃出去，自己一个人到东到西没有牵挂，只要有一点钱不至于饿死就可以。但有了春春，一切就不一样了。在新规划里，他们出去以后肯定不可能很快找到工作，所以要有一笔存款让他们能够租房子，买好一点的衣服……徐为自己不介意风餐露宿，但他一定要让春春干净体面、有个屋檐。
于是徐为想尽一切办法在存钱的路上狂奔。一边是节流，徐为基本不怎么用钱，连烟都抽得少了。食堂里卖五块钱一份的水果，别的病友一天吃两三份，徐为就买一份，给春春吃。一边是开源，徐为的香烟贸易已是康复院里的老字号，每一单赚三块五块，他又利用自己的人脉开拓了餐饮业务——帮病友从康复院外面买生煎点心带进来，每一单赚一块两块。病友之间有时候打牌小赌，在澳洲赌场经历过大风大浪的徐为也重操旧业加入进去，一般能赢个五块十块。他心里觉得靠赌博赚来的是“黑色收入”，但也管不了这么多了。
不仅徐为自己横跨康复院黑白两道卖力赚钱，春春也在边上实力助攻。家里人给她的零花钱，她都如数交给徐为存着；家人送来好一点的零食、茶叶，她也如数交给徐为去卖给其他病友换钱。他们所有的钱都存在徐为那里。
多年以后，当春春被问到，当时怎么就这么相信徐为，怎么就不担心他卷走他们一起存下的钱自己远走高飞呢？春春只是笑。老徐每天会和春春报告说我们存下多少钱了，存到多少钱我们就出去。和徐为不一样，春春家里人会定期过来探访，想要出去不会那么难。可是她家人当时无法接受她在康复病院里遇到的爱人。所以，春春还是死心塌地地决定和徐为一起逃跑。
除了钱，徐为的长远规划里还有一件头等大事——自由出入康复院的特权，还得是两个人的。
这样的特权必然能让逃跑大计如虎添翼，但这种特权也是可遇而不可求的，徐为苦心经营的模范病人人设再一次起了作用。有一次，康复院的护士选中了徐为让他陪同病友外出看病。这，就是特权的开始。
康复院地处偏僻，每次有病友要出去看病的时候，徐为都要走到附近的大马路上去帮护士和病友打车，到了医院以后，挂号一类的事也都由徐为包办。虽然心中切切渴望的自由就近在咫尺，但徐为还是稳稳地沉住了气，一点都没有表现出想要借机逃走的样子。一次、两次，当徐为每次协助护士陪病友外出看病，办好事又规规矩矩地回来的一年多以后，徐为自己终于有了外出的特权。
跟医生护士打一声招呼，他就可以出去溜达一圈，帮病友买一点生煎点心，只要当天回来就可以了。他还神不知鬼不觉地去了康复院附近两家不同的银行，给自己办好两张银行卡，把之前和春春一起攒下的钱存进了不同的银行卡里。
走得最远的一次，他搭上地铁，直奔市中心。这也是徐为长远规划里的一部分，去市中心的核心任务是购物。他给自己和春春买了几件比较贵的衣服，又花了300多块钱给春春买了一双好一点的皮鞋。徐为觉得逃出去以后至少要穿得像个正常人，不能让别人一看就猜到是精神病院里逃出来的。
除了置办正常人的行头，徐为还做了一项重大的投资——买手机。那时，他们两人靠着这里一块那里两块的攒钱，每个月最多只能攒几百块，花钱的时候恨不得一块钱掰成两半花。但在买手机这件事上，徐为毫不含糊，大手笔斥巨资1980块，买了一个能打电话、能看电视、能上网的智能手机。
康复院里没有电视，没有电脑，更没有哪个病友有手机。在这样一个被信息时代遗忘的小世界里，拥有一部智能手机的徐为简直像一个高科技傍身的未来人。为什么要一下花掉几个月才能攒下的钱去买一部智能手机？这里面有徐为的深谋远虑。要想顺利出去，他们就需要随时关注新闻，万一新闻里“通缉”他们了，他们就要赶快想对策。所以，一个能打电话、能看电视、能上网的智能手机并不是奢侈品，而是他们的刚需。
在那段时间里，还有一件事情让徐为非常伤脑筋：“我是有特权的，可以随便进进出出，可是我要怎么带着春春这么一个大活人在这么多人的眼皮子底下一起出去呢？”
绞尽脑汁，他们俩想出了一个点子：买早点。徐为长期在康复院里发展餐饮业务，他出去买个早点顺便帮病友带一点，谁都不会觉得奇怪。他决定利用这个有利的条件，在买早点的时候带着春春一起出去。
有一天凌晨四点半，徐为和春春走到康复院门口，跟门房的值班阿姨说，他们肚子饿了，要出去买早点。值班阿姨知道，徐为出去买早点是正常的，可他要带着春春一起去，就不符合规定了。但那时他俩恋爱已经四年多，是康复院里的模范情侣。值班阿姨便全当是热恋中的小情侣黏着对方，睁只眼闭只眼地放他们出去了。
致力于长远规划的徐为当然不会在第一次买早点的时候就带着春春有去无回。他们不仅规规矩矩地回了康复院，还给值班阿姨带了一份早点。从那以后，他们每天都在凌晨四点半的时候一起出去买早点，每次都给值班阿姨带一点，每一次买完都规规矩矩地回来。就这样，他们用了整整一年的时间，让所有的值班阿姨都习惯了他们凌晨四点半一起出去买早点的行为，并且相信他们只是单纯地出去买早点，一定有去有回。
有了必要的装备和特权，徐为开始担心他和春春的身体。要有好的体能，这是顺利出逃的本钱。大约在2010年前后，徐为就在康复院里放出风声说：“哎，我这身体也是越来越差了，是时候要锻炼锻炼了啊。”放了一阵风后，徐为和春春便开始在康复院里锻炼身体。他们不敢一下子锻炼起来，怕这变化太大，引起医生和护士的怀疑。所以，刚开始的时候，他们只是每天早晨绕着康复院的小操场跑半个小时。等医生和护士在不知不觉中习惯他们每天跑步的行为后，他们再循序渐进地增加强度，最厉害的时候每天跑上六七圈。
那时自徐为和春春启动这项不可能完成的任务起已经过去了五个春秋。他们用五年的时间，基本落实了出逃大计里的每一个环节——攒下了近三万块钱、买了智能手机、有像样的衣服裤子、能在早晨四点半手牵手光明正大地走出康复院。最重要的是，他们仍然在一起，是彼此最信任的人。
在这五年间，徐为其实有无数的机会独自远走高飞。他有自由走出康复院的特权，身上有身份证、银行卡、手机、钱。若是换上一套像正常人的衣服，隐没进康复院外的滚滚人潮里再也不回头，或许也就从此自由了——那是徐为渴求了很久的自由世界。只是那个自由世界里没有春春，他便一直没有进去。
九
2011年2月10日，正月初八，这是徐为和春春准备出逃的日子。那时候火车实名制刚刚推行，徐为用手机上网查到春节假期结束的第一天，买火车票没有严格的实名制。他们的目的地是广州，因为那里的冬天暖和，不用花很多钱买厚的衣服裤子。生活也相对便宜，实在碰到困难找不到住处，还有可能在外面扛一扛，不像寒冷的城市，连躲的地方都没有。
出逃前夜，徐为和春春仍然在各自的病房里，脑子里和心里满是兴奋和紧张，度过了一个不眠之夜。
大约凌晨四点，徐为起床，和过去这一年里的每一天一样，他们在凌晨四点半的时候手牵手走到康复院门口，告诉值班阿姨，他们要去买早点。和过去这一年里的每一天一样，阿姨打开了康复院的铁门。和过去这一年里的每一天不一样的是，他们心里知道，这将是一次有去无回的“买早点”。
一出康复院的大门，他们便立刻到附近的大路上，拦了一辆出租车，直奔银行的ATM机。徐为从两张银行卡里共取了一万八千块，加上他们手里原有现金，总共有差不多三万块。他一早就想好，出逃的时候不能用银行卡，要用现金，这样才不容易被人找到。
取完钱，他们又拦了一辆出租车，冲向上海南站。到达南站的售票处，他们买到了早晨9点10分发车前往广州的火车票。一切都如徐为计划的那样，一气呵成、畅通无阻。
终于，徐为和春春一起逃出了康复院，真真切切地站在距康复院十几公里的上海南站里，手里攥着南下广州的车票。这项不可能完成的任务到此刻已经完成了99%，就等时候到了，火车进站。一旦踏上那辆火车，从此都是自由。
早春凌晨的上海南站还是漆黑一片，大部分店都没有开。徐为和春春觉得又冷又饿，就在车站小卖部里买了两碗泡面，果腹、取暖。经过了一个不眠之夜和凌晨出逃的一路颠簸，之前的兴奋和紧张在此刻都化作疲乏困倦朝他们涌来。他们坐在南站候车厅的座椅上，渐渐打起了瞌睡。
徐为在心里知道这是不对的。他想：“我们不应该坐在固定的地方啊，我们应该换位置，应该不断地绕着南站兜兜逛逛，只有这样，我们才不容易被人发现，才安全。”可是他实在太困了，一点都挪不动了。好像又有人在他脑子里打出一行字幕：“不能坐在这里了，有人在找我们。”可是他连动一下的力气都没有了。他和春春就这样在上海南站候车室的椅子上睡着了。
他们被人推醒的时候大约是早晨七点。睁开眼，站在面前的是他们再熟悉不过的人——康复院的医生。医生边上还有一个护士，两个人，也没有说话，就站在他们两个人面前。这些年的一切都戛然而止，没有人能明白徐为和春春在那一刻所体会到的绝望。
徐为对春春说：“安静一点，跟他们走。他们只要指着我们大喊一声精神病，我们硬逃也不可能逃掉。”
十
徐为和春春被医生抓回康复院。
他们一个被关在康复院的第一间，24小时候不关灯，另一个被关在康复院的最后一间，24小时不开灯。徐为被关在不关灯的那间，晚上也明晃晃的，根本睡不好觉。没有其它事情可做，他就在房间里跑步，跑房间的对角线。康复院里医护们勒令徐为和春春分手，否则就一直关禁闭。他们俩被分开紧闭，没办法互相通气，但都态度坚决：“我们绝对不分手。”医护拗不过他们，关了一个星期后，就把他们放出来了。
除了这一个星期的禁闭，他们为逃亡付出的另一个代价是，之前享有的特权全部取消。
靠自己逃不出去，徐为便开始联系媒体。他给各个大小媒体打了一轮电话，只要是能查到号码的，他都打了一遍。有一些根本不理他，有一些告诉他会找记者跟进，但之后就没有记者再来联系他。
他又去找残联，希望残联能够帮助他出院。但是残联的负责人对他说：“你是精神病人，你要叫你的监护人和我谈。”徐为听了觉得荒谬，就是监护人把他送进来的，怎么会愿意接他走？
早在很多年前徐为就符合康复院的出院标准了。但是，康复院的惯例是“谁送来谁接走”——谁把人送进这康复院，谁就是康复院认定的监护人，即便一个人符合康复院的出院标准，只要监护人不肯接走，康复院就不会放人。
当初把徐为送进康复院的是他的父亲。父亲在2008年去世以后，康复院就认定徐为的大哥是他的监护人。从此，徐为能不能出院，就由大哥说了算。康复院和大哥联系过很多次，告诉他徐为能够出院了。但是大哥的态度决绝——不接，就是不接。
他们的父亲去世后留下两套房子，徐为的大哥把两套房子出租，租金都收在自己手里。如果徐为一直住在康复院里，大哥就能一直收租，在康复院里的徐为连租金的影子都摸不到。
徐为又开始找律师，希望法律能够把他捞出去。但很多律师一听说是一个精神病人要打官司告自己的监护人，就像听到痴人说梦一样。也有律师来到康复院，声称可以帮助他，开价一万一千块，却连个正式的合同都没有拿出来。徐为还是愿意给他钱，想就当买个希望吧。康复院里的护士都看不下去了，硬是帮徐为把钱要了回来。后来又来了一个律师，先开价5000块，后追加了2000，依然没有签合同，只给徐为写了一个收据。收了钱之后，这个律师便潦潦草草地帮徐为打了一个官司，结果就是正式把徐为的监护权正式判给了他大哥。
就在徐为恨不能挖地三尺找到一个能帮助他出院的人的时候，康复院的院长也没有闲着。有了那次逃亡未遂事件后，康复院的院长觉得徐为也不是一盏省油的灯，要是他再逃多几次，康复院也吃不消。于是，院长也开始想办法，希望有人能接徐为出院。
大哥不愿意接，甚至立下字据说，把徐为关在康复院里，出了什么事情他负责。徐为的二哥生活在外地，又说自己身体欠佳，没有能力照顾徐为，还是让他呆在康复院里吧。徐为家所在的居委会表示，小区里住着几个精神病人了，没有能力再多照顾一个，还是让徐为住在康复院里比较好。没有人愿意帮助徐为出院，院长便死心了。
徐为还没有死心。见识过了冷漠的媒体、死胡同里的残联、牛鬼蛇神一般的各路律师，又输掉了一个官司，徐为确实一度陷入绝望。
但后来，他听说有一部《精神卫生法》即将出台，法律第五条里写着：“任何组织或者个人不得非法限制精神障碍患者的人身自由。”徐为觉得这部法律可能会对他有帮助，希望又被点燃了。顺着这个方向，徐为找到了一家关注《精神卫生法》的公益机构，也就是我当时实习的单位，希望我们能够帮助他，走正规的法律途径争取出院。
2013年的时候，我们给徐为联系了一位愿意免费代理徐为案子的律师，他专门去康复院里和徐为签了一份合同，徐为将康复院和他大哥告上法院。2013年9月17日，法律程序启动。2013年12月20日，法院送达立案通知书。
从立案到一审开庭，用了大半年。一审法院原定于2014年11月25日宣判，结果跳票了。一直等到2015年4月，同事告诉我，徐为的案子终于要判了。我觉得徐为应该是稳赢的，医院有记录证明徐为早已符合出院的标准，而徐为的大哥和他有利益冲突，这些事实都太清楚不过了。
法律和舆论也在朝着对他有利的方向发展。徐为的官司被称为“《精神卫生法》第一案”，之前那些对他不理不睬的媒体都开始报道他，甚至有人来康复院看望他。
徐为的案子一打就是两年，我已经结束了公益机构的坐班实习开始在国外念书。判决日前夜，我想自己早晨起床的时候，同事们应该已经在庆祝徐为胜诉了。可是一觉醒来，我只看到一张照片，那是我第一次看到徐为其人的样子。
照片里，徐为站在康复院的铁门内，他个子很高，头发有点灰白了。他双脚并拢，认认真真地站着，但背已经有一点驼了。他的律师站在康复院的铁门外，向他送达一审判决书，徐为败诉。
法院认定徐为住在康复院里是合理的，大哥作为徐为的监护人，将徐为安置在康复院里就已经尽到了作为监护人的职责，再一次将徐为能否出院的决定权交在大哥手里。
徐为不服，上诉。
二审依然败诉。
徐为仍不服，于是他的律师申请再审，申请抗诉。
均驳回。
直到2016年5月，徐为和他的律师走完了所有可走的法律程序，彻彻底底以失败告终。
法院认为，如果监护人不同意，那带着精神病人帽子的徐为就应该继续留在康复院里。判决书里罗列了诸多理由，但归根结底，其实就是大部分人在一件事上的高度一致——毕竟是个精神病人啊，放出来了，万一出事呢？
那之后，当我和别人讲起徐为的故事，忽然发现故事的开头已经从十年变成了：“我跟你说一个很传奇的人，他在精神康复院里住了快14年……”我不再关心徐为到底能不能出来，更想知道的是，在这漫长的诉讼里，在这一波接一波的等待和失望里，他会不会被击垮？
当年围在一起感叹的同事们都在各自的生活里飞快地奔跑——有人结婚，有人生子，有人去远方继续学业。似乎只有徐为被困在了一个时间停滞的平行世界里，日复一日的康复院生活依然没有尽头。
十一
2015年和2016年，是徐为迄今为止的生命里最难熬的两年。为了出院，他把康复院和自己的大哥告上法庭。和大哥对簿公堂，亲情从此就断了。和康复院对簿公堂，但徐为还住在康复院里，双方就陷入了一种诡异的博弈。整个官司以失败告终，徐为仿佛听见康复院的铁门“哐当”一声关上，彻彻底底、严严实实地把自由世界关在了这铁门外，出也出不去，活也活不好，死又死不了。
还记得1994年时，徐为曾在澳洲落难，赌博输光了所有的钱、独在异乡没有亲朋、没有住处。他想着去流浪当乞丐，结果发现地广人稀的澳洲对乞丐也不友好，流浪了半天也看不到人和车，乞丐都活不下去。但相比起被困在康复院里有吃有住的日子，徐为觉得，还是1994年落难的时候好，那时毕竟有自由。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《小众职业揭秘-03DNA鉴定师》第1节（以死相逼的婚外情）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaozhongzhiyejiemi4/</guid>
      <description>我是一名DNA鉴定师，从业十年，处理过上万件委托。根据鉴定报告，我只用回答是或不是，切开一个个纠葛的故事。
2007年从法医学专业毕业后，我成为一名DNA鉴定师。十年里，每天都会听到各种匪夷所思的事，一开始还觉得惊异，后来就习以为常了。
2012年冬的一天，在DNA鉴定中心大厅，一对暴怒的男女对一位少女大打出手。混乱的场面我见过很多，但这一次印象尤其深刻。因为一看架势，就知道那对男女不单是想教训少女，而是想要把她打死。
保安听到响动迅速赶过去。才十几秒的时间，少女被打趴在地，披头散发地蜷缩着，嘴角鲜血直流。保安上去拉住那男人，女人又扑上去抓住少女的头发使劲拉扯，破口大骂：“就凭那个贱货的恶毒事，打死她都是便宜的！”
整个中心都听得见吵闹声，不少人出来看热闹，几个男同事上前帮忙阻止。这对男女被拉住了，还在不停挣扎，不肯罢手。
我们中心的领导赶了过来，连劝带哄一番调解后，那对男女才骂骂咧咧离开了。少女休息了一会儿，拒绝了我们派车送她去医院的好意，随后也走了。
大家带着满腹的好奇心继续工作，一等有空，就把经办这个事件的同事围了起来，想听听怎么回事。 从同事那里，我们得知，打人的男女是夫妻。妻子发现丈夫有外遇，还生了孩子，怀疑少女是孩子的母亲。她拿着小孩的检材带少女来做鉴定，结果得到证实。
可男人怎么也对小三一顿暴打？还下手如此之重？
同事打趣说，这么想知道的话，打电话过去问问好了。做我们这一行不成文的规矩是，不能向客户打探和鉴定不相关的隐私。大家闲聊一会儿也就散了。
本以为这件事情就这样过去。但没多久，两个警察来到我们单位，询问鉴定当天的情况。我们经常出外勤协助他们办案，比如鉴定强奸犯，做尸体的DNA检测，一来二去也相熟了，闲时会聊聊天。 刚把正事办完，几个同事就拉着警察问了起来。
原来，那对夫妻和小三背后，不仅有个涉及伦理道德的故事，还有个警方调查已久的刑事案件。
二
小三名叫刘佳，和打人夫妻张力、王芳是远亲。
刘佳四岁时，父亲去世，母亲改嫁。继父不希望刘佳母亲带着个“拖油瓶”，刘佳被留在家中，和上了年纪的奶奶一起生活。两年后，奶奶因病去世，刘佳被张力夫妇收养。
张力夫妇所在的村子，是当地出名的乞丐村。在这个村，职业行乞是个可以光宗耀祖的职业。当地漂亮高大的新楼房，都是职业乞丐盖起来的。这里唯一的小学几乎收不到学生，因为孩子们都跟着父母乞讨去了。
张力夫妇也以乞讨为生，后来“生意不好做”，他们去一些偏僻贫穷的地方，以收养的名义带走一些超生或是父母双亡的小孩。
一开始，他们手下只有两个孩子，其中一个就是刘佳。后来，他们通过同村职业乞丐之间的“业务联系”，组织起十多个孩子，成立了一个乞丐集团，又新增了三个大乞丐一起共同管理。
白天，这些孩子被送到人多的地方乞讨，几个大乞丐暗中监视，以防他们逃走，或向人求救。晚上，孩子们把行乞所得的钱全部上交，“业绩”好的可以拿到几块钱奖励，差的连饭都不给吃。
实践证明，残废的小孩要钱更容易。后来陆续加入的小乞丐不是被打断手，就是被打断腿，有的手脚齐废，或被挖掉双眼。
有些受不了折磨的小乞丐熟悉业务后，偷偷逃跑，另立门户。摇钱树跑了，大乞丐就没法赚钱了。 刘佳九岁时，乞讨团队正式成型。之后六年间，团队去过无数个地方行乞，给几个大乞丐带来了丰厚收入。张力夫妻除了在老家盖了小楼房外，还在几个城市买了房。
听到这里，几个同事唏嘘不已。有人说，以后见到这些小乞丐就不该给钱，钱都落入了职业乞丐的腰包，把他们养得比我们还肥。
我忍不住想，讨不到钱的小乞丐连饭都吃不上，说不定还会被打，我们施舍的几块钱能给他们换一顿饭，或一点安宁，也是值得的。
三
2008年冬天，南方遭遇了一场严重的雪灾。
对乞丐们来说，天气越冷，越是乞讨的好时机。小乞丐们只穿一件勉强能蔽体的单衣就出门了。 有些路人看到他们被冻得缩成一团，会脱下自己的衣服给他们披上。大乞丐发现后，衣服立即被收缴。
刘佳常常冻得失去知觉，她曾得到过一件很厚的军大衣，当晚那件衣服就被收走了。第二天她再去乞讨时，监视她的大乞丐站在街角，身上穿着那件军大衣。
这样的情况持续了十来天，几个身子弱的小乞丐都生病了。大乞丐视而不见，超出平时十几倍的收入，早就让他们赚红了眼。
直到两个小乞丐浑身发烫，神智迷糊得连吃饭的力气都没有，大乞丐们才意识到事情的严重性。他们买来一些退烧药和感冒药，一股脑给两个孩子吃下去，过了几天也不见好转。他们不敢送小乞丐去医院，害怕职业乞讨的事暴露，只能拖一天是一天。
两个病重的孩子相继死去，活着的一群小乞丐既恐惧又无助。两具尸体被发现后，全城震动，新闻媒体也报道了此事，我当时也在报纸上看到了这则新闻。
大乞丐们第一次感受到威胁，继续干下去需要冒很大风险。他们聚集在一起开会商量，将这些年赚来的钱均分之后，作鸟兽散。
张力夫妇在省城买了房子，来到这里生活。刘佳没有地方可去，跟随他们逃到了省城。小乞丐已经没有利用价值，张力夫妇给了刘佳几千块钱，让她自谋生路。
故事说到这里，我们都替她舒了一口气。离开乞丐集团，再怎么样也不至于比乞讨的时候过得差。可联想起发生在鉴定中心的那一幕，又觉得纳闷，她都走了，怎么会跟张力生孩子呢？
四
刘佳走后，在一个小超市做营业员，和超市老板的儿子谈起了恋爱。
一次，刘佳觉得自己患了重感冒，在男友的陪同下去医院检查。医生却建议她去疾控中心查一查，说她可能患了艾滋病。
刘佳脑子一下懵了，艾滋不是通过血液和性传播的吗，自己怎么会得艾滋病？她回想自己的乞讨生涯，有一个双性恋的大乞丐曾经强奸过她，还不止一次。她只跟这个人有过性接触。
男友无法接受一个艾滋病毒携带者，刘佳身无分文地离开了他。
没上过学的刘佳在小城里流离失所，不得不重操旧业，做回乞丐的本行。
她长得漂亮，在街头乞讨时被一些混混盯上。短短几天里，她就被几个混混轮流侵犯。
一个女孩子经历了这些，心里已经丧失了活下去的意愿。或许是多年的乞讨生活激发了她求生的本能，刘佳给自己找到了一个活下去的动力——复仇。
她偷偷找到张力，主动提出做他的情人。王芳平日对张力百依百顺，性格也马马虎虎，张力要瞒住她在外面偷腥，不是一件难事。张力在外面找了处房子，把刘佳安顿在里面，自己一周过去两三次。
几个月后，刘佳怀孕了。她不想要这个孩子，害怕孩子也染上艾滋。不知内情的张力则坚持要她把孩子生下来，因为妻子之前生的都是女儿，他想要一个男孩。
刘佳去疾控中心咨询，知道艾滋病没有自己想的那么可怕，艾滋病人也可能生出健康的宝宝。她开始期盼这个小生命的到来，这么多年来，还没有一个人能给她带来心灵上的慰藉。
一年以后，刘佳生下一个男孩，没有感染病毒。她很开心，复仇计划正在一步步变成现实。
她隐隐感到，张力也染上了艾滋病毒，复仇计划已经实现。
怕他会怀疑到自己身上来，她刻意减少与他的接触，平日里也竭力掩饰。日常服用的药被装进别的药瓶里藏起来。一切可能让他起疑的事情，她都加倍小心。
刘佳打算，等孩子长大一点，就偷偷离开张力，去新的地方开始新的生活。
五
喜得男孩的张力，忍不住把好消息告诉了老家的父母。两位老人盼了多年孙子，一定要儿子把孩子带回家给他们看看。
刘佳不能跟张力一起回老家。她不放心，不同意张力独自带着孩子回去。张力说自己爸妈有带小孩的经验，不会让儿子受苦，答应她最多去一个星期。妻子王芳那边，他随便找了个理由唬弄，一个人带着孩子回老家了。
张力没想到的是，妻子已经在怀疑他了，正在暗中调查。因为，在他回老家前，妻子发现自己也染上了艾滋。
王芳在私生活方面也不是个省油的灯，自己的艾滋是怎么来的，她并不确定，只能偷偷调查。她惊讶地发现，丈夫在外面养了个情人，也就是多年前被双性恋“同事”强奸的刘佳。
这下她基本可以确定，自己的艾滋病是从丈夫那里传染来的。
老家的知情人看到张力一个人带着孩子回去，就给王芳通风报信。王芳赶回老家大闹一场。张力看妻子并没掌握能证明刘佳和儿子关系的确切证据，就一口咬定孩子是弟弟的，不是自己的。他说自己刚和刘佳重逢不久，只是念及旧情，给她一些资助。
张力的父母怕把事情闹大，出来作证说小孩确是张力弟弟的。王芳不信，但也不敢把自己患艾滋病的事情说出来。万一估计错误，反而暴露了自己。
她表面不再说什么，暗地里找熟人打听这种事情该怎么办。熟人告诉她，可以去鉴定中心鉴定，这样就能知道孩子是不是刘佳的了。
王芳悄悄取到孩子的检材，和丈夫一起回了家。张力生怕露馅，让儿子和父母一起在老家待一段时间。
王芳一回到城市，就找到刘佳住的地方，破门而入，说要带她去一个地方。刘佳知道肯定没好事，不肯跟王芳走。王芳威胁说，如何不跟她走就将她是艾滋病患者的事公之于众。
刘佳乱了方寸，只能跟王芳来到鉴定中心。王芳让鉴定师提取了刘佳的检材，选择加急鉴定，两人坐在中心大厅等结果。
张力也知道了妻子找刘佳的事，急忙赶来鉴定中心，劝说妻子回家，别在外面闹事。王芳很激动，态度强硬，没有一点屈服的意思。张力似乎被她这副模样吓到了，没再说什么，坐下来和她们一起等结果。
结果一出来，王芳之前的推测都得到了证实，她暴跳如雷，扑上去抓刘佳的脸，拳头狠狠地打在她身上。张力拉住她：“有什么话回家好好说！”王芳嘴里骂着脏话，低声告诉丈夫，他们夫妻俩可能都被刘佳传染了艾滋病。张力这才回过神来，一脚把刘佳踢倒在地。
六
从鉴定中心离开后，刘佳到公安局投案自首。
负责这个案件的警察说，刘佳讲述这些事时，异常平静，她一直垂着头，盯着自己的手指。只有提到自己的孩子时，她的声音才有些失控。
当时邻省的公安正在调查一个类似的案件，当事人是张力夫妇同村的职业乞丐。刘佳的自首，将她原本所在的乞丐集团暴露出来，又牵出另一个乞丐集团。这些人被端了老窝，张力夫妇也进了监狱。
“这种丧心病狂的人，就该关起来！”一个同事说。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
