<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Ιατροδικαστικές σημειώσεις πεδίου on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/el/tags/%CE%B9%CE%B1%CF%84%CF%81%CE%BF%CE%B4%CE%B9%CE%BA%CE%B1%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AD%CF%82-%CF%83%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%B9%CF%8E%CF%83%CE%B5%CE%B9%CF%82-%CF%80%CE%B5%CE%B4%CE%AF%CE%BF%CF%85/</link>
    <description>Recent content in Ιατροδικαστικές σημειώσεις πεδίου on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/el/tags/%CE%B9%CE%B1%CF%84%CF%81%CE%BF%CE%B4%CE%B9%CE%BA%CE%B1%CF%83%CF%84%CE%B9%CE%BA%CE%AD%CF%82-%CF%83%CE%B7%CE%BC%CE%B5%CE%B9%CF%8E%CF%83%CE%B5%CE%B9%CF%82-%CF%80%CE%B5%CE%B4%CE%AF%CE%BF%CF%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Γράψτε μπροστά</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Ο θάνατος θεωρείται συχνά σκοτεινός και τρομακτικός και γύρω από αυτόν έχουν δημιουργηθεί ποικίλες αντιλήψεις, τόσο επιστημονικές όσο και προληπτικές. Η ιατροδικαστική παθολογία, ο παλαιότερος και πιο βαρύς κλάδος του ιατροδικαστικού επαγγέλματος, έχει αποκτήσει μια πιο μυστικιστική διάσταση, επειδή ασχολείται κυρίως με τον θάνατο και τα πτώματα.
Το επάγγελμα της ιατροδικαστικής παθολογίας το γνώρισα για πρώτη φορά μέσω μιας ταινίας ή μιας τηλεοπτικής σειράς. Εκείνη την εποχή, ήμουν ακόμη στο γυμνάσιο, και κάθε βράδυ κατά τη διάρκεια του δείπνου, στην τηλεόραση προβαλλόταν ένα κινεζικό δράμα ποινικών ερευνών.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Η &#39;πρώτη&#39; σκηνή μιας ιατροδικαστικής καριέρας</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Σε όλα τα πράγματα σε αυτόν τον κόσμο, υπάρχει μια πρώτη φορά. Κάποιες πρωτιές είναι αγχωτικές, κάποιες πρωτιές είναι εκπληκτικές και χαρούμενες και κάποιες πρωτιές είναι υπερβολικά λυπηρές. Στην περίπτωσή μου, η πρώτη μου επαφή με την ιατροδικαστική εργασία δεν ήταν ακριβώς ίδια με όλα τα παραπάνω.
Η πρώτη μου πραγματική επαφή με την ιατροδικαστική εργασία ήταν το καλοκαίρι μετά το πρώτο έτος των σπουδών μου στο πανεπιστήμιο. Επικοινώνησα με τον διευθυντή της εγκληματολογικής υπηρεσίας του Γραφείου Δημόσιας Ασφάλειας, ο οποίος θα μας ανέθετε την πρακτική μας άσκηση, μέσω του ανώτερού μου, και του ζήτησα να μου κανονίσει μια μονάδα για να αποκτήσω την πρώτη εμπειρία της εγκληματολογικής εργασίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Τι συμβαίνει μετά από μια υψηλή πτώση</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Στην παραπάνω σκηνή, ο θανών πέθανε πέφτοντας από ύψος, γνωστό και ως &amp;ldquo;άλμα&amp;rdquo;. Οι τραυματισμοί που συμβαίνουν όταν το σώμα προσκρούει στο έδαφος ή σε κάποιο άλλο αντικείμενο κατά τη διάρκεια μιας πτώσης είναι γνωστοί ως τραυματισμοί από πτώση. Η μορφή και η έκταση του τραυματισμού επηρεάζεται από το ύψος της πτώσης, το βάρος, την παρουσία ή την απουσία εμποδίων κατά την πτώση, τον τρόπο και τη θέση της προσγείωσης και την κατάσταση του εδάφους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Πλωτά σώματα στο ποτάμι: πώς προσδιόρισε ο ιατροδικαστής τον χρόνο θανάτου των νεκρών;</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Είναι ευκολότερο να προσδιοριστεί η φύση του θανάτου όταν υπάρχουν πολλοί μάρτυρες μιας πτώσης από ψηλά και είναι ευκολότερο να οριστεί ως ατύχημα ή αυτοκτονία. Εάν υπάρχουν αληθοφανείς κακώσεις στο σώμα, η οικογένεια θα τις εντοπίσει και το έργο του ιατροδικαστή είναι πιο περίπλοκο.
Στο τελευταίο εξάμηνο των σπουδών μου στο πανεπιστήμιο, έπρεπε να πάω στο Γραφείο Δημόσιας Ασφάλειας για έξι μήνες για να κάνω πρακτική άσκηση, και μέχρι τότε είχα ήδη μελετήσει το θέμα και έπρεπε να κατανοήσω και να εφαρμόσω τις θεωρητικές γνώσεις στην πράξη.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Το σώμα που εμφανίστηκε από το πουθενά</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Ο κ. Jin, ο οποίος είναι ιδιοκτήτης ενός καταστήματος σε μια πόλη επίπλων, ήταν πολύ στεναχωρημένος σήμερα. Ήταν ήδη δύσκολο να κάνεις δουλειές σε αυτή την πόλη επίπλων, λόγω της απομακρυσμένης θέσης της και του πρόωρου κλεισίματος κάθε μέρα, αλλά σήμερα εμφανίστηκε με κάποιο τρόπο ένα πτώμα. Σήμερα, ένα πτώμα είχε εμφανιστεί με κάποιο τρόπο.
&amp;ldquo;Ήμουν ο τελευταίος που έφυγε στις 6 το απόγευμα χθες το βράδυ και όλα ήταν μια χαρά την ώρα που έκλεινε το μαγαζί, αλλά τώρα είναι έτσι.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Ανακούφιση για τους νεκρούς, πόνος για τους ζωντανούς</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Για τους ίδιους τους νεκρούς, ο θάνατος μπορεί να φαίνεται σαν μια ανακούφιση, ένας τρόπος να ξεχάσουν όλα όσα συνέβησαν κατά τη διάρκεια της ζωής τους. Αλλά για όσους είναι ακόμα ζωντανοί πίσω τους, αυτός ο θάνατος μπορεί να είναι μια ζωή γεμάτη πόνο και ταλαιπωρία.
Το να είσαι ιατροδικαστής δεν έχει να κάνει μόνο με τα πτώματα, αλλά και με τους ζωντανούς. Στην τρίτη έκδοση του Salt Club, είπα τα εξής</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Πώς ο αυτοεγκλωβισμός οδήγησε στον θάνατο;</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Στην παραπάνω περίπτωση, ο θανών πέθανε με αυτοεγκλωβισμό. Ο θάνατος από απαγχονισμό προκαλείται από τη χρήση ολόκληρου ή μέρους του βάρους του ατόμου για να συμπιέσει ένα σχοινί ή παρόμοιο αντικείμενο που τυλίγεται γύρω από το λαιμό.
Η πλειονότητα των απαγχονισμών είναι αυτοκτονίες ή αυτοεγκλωβισμοί, κοινώς γνωστοί ως &amp;ldquo;κρεμάλες&amp;rdquo;, &amp;ldquo;κρεμάλες&amp;rdquo; κ.λπ. Είμαι σίγουρος ότι κανείς δεν είναι άγνωστος με τη μέθοδο θανάτου &amp;ldquo;αστέρι&amp;rdquo;, η οποία εμφανίζεται συχνά στα τηλεοπτικά δράματα, αλλά πώς συμβαίνει; Οδηγεί όντως σε θάνατο από απαγχονισμό; Και &amp;ldquo;φτύνει μακριά γλώσσα&amp;rdquo; ή όχι;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Χέρια που αγωνίζονται να επιβιώσουν</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Στην πράξη, οι γιατροί έρχονται αντιμέτωποι με πάρα πολλές σκηνές αυτοεγκλωβισμού. Στην πλειονότητα αυτών των περιπτώσεων, ωστόσο, όταν φτάνει ο ιατροδικαστής, το πτώμα έχει πεθάνει εδώ και αρκετό καιρό και ο ιατροδικαστής βρίσκεται αντιμέτωπος με ένα απλό πτώμα.
Ήμουν σίγουρη ότι μπορούσα να αντιμετωπίσω με ηρεμία οποιοδήποτε είδος σώματος, και υπήρχαν βιβλία που περιέγραφαν τι είχε περάσει το σώμα τη στιγμή του θανάτου, αλλά αυτές οι περιγραφές έμοιαζαν ψυχρές και χωρίς συναισθήματα, και εξακολουθούσα να είμαι σίγουρη ότι ήμουν αρκετά δυνατή για να αντιμετωπίσω το σενάριο που περιγραφόταν.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Έμπνευση από το The Great Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Μετά την ανάγνωση της παραπάνω βαριάς υπόθεσης, ο αναγνώστης μπορεί να έχει την απορία: αυτή τη φορά υπάρχουν αποδείξεις από βίντεο, οπότε τι γίνεται αν κάποιος στραγγαλίστηκε από κάποιον άλλον και στη συνέχεια κρεμάστηκε ξανά μεταμφιεσμένος ως αυτοεγκλωβισμός; Αυτό δεν έχει να κάνει με το να τυλίξουμε ένα σχοινί γύρω από το λαιμό ενός ανθρώπου και να τον αφήσουμε να πεθάνει;
Πράγματι, αυτός ο τύπος θανάτου ονομάζεται στραγγαλισμός, ο οποίος μοιάζει πολύ με τον απαγχονισμό, και συμβαίνει όταν ένα αντικείμενο που μοιάζει με σχοινί τυλίγεται γύρω από το λαιμό και εφαρμόζεται μια εξωτερική δύναμη που προκαλεί τη συμπίεση του λαιμού από το αντικείμενο που μοιάζει με σχοινί.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
