<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Σειρά Great Cases of the 90s on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/el/tags/%CF%83%CE%B5%CE%B9%CF%81%CE%AC-great-cases-of-the-90s/</link>
    <description>Recent content in Σειρά Great Cases of the 90s on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/el/tags/%CF%83%CE%B5%CE%B9%CF%81%CE%AC-great-cases-of-the-90s/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Σιδηροδρομικός σταθμός φάντασμα Shaanxi, Τμήμα 1 (Οι πράξεις δολοφονίας είναι ιερές)</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Ο φόνος είναι ιερός&amp;rdquo;: είναι ο μόνος εγκληματίας στο ποινικό μητρώο που έχει τη λέξη &amp;ldquo;φάντασμα&amp;rdquo;! Η δολοφονία είναι τελετουργική!
&amp;ldquo;Γιατί όλοι μου λένε ότι δεν μπορώ να μείνω περισσότερο στο σιδηροδρομικό σταθμό;&amp;rdquo; Αυτό είναι ένα ερώτημα που έχουν θέσει πολλοί άνθρωποι.
Ας πούμε μια απάντηση που μου έρχεται στο μυαλό: επειδή είναι στοιχειωμένο και δολοφονικό!
Αυτό είναι επίσης ένα αληθινό γεγονός που συνέβη πριν από πολλά χρόνια.
Πέρα από τις δεισιδαιμονίες, ήταν πραγματικά στοιχειωμένο!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Το ακέφαλο πτώμα στον ιστό της σημαίας, Τμήμα 2 (Ο δολοφόνος που θεράπευσε τους αρρώστους και έσωσε τον κόσμο)</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Ιούλιος 1993
Δεν μπορώ να σας πω πόσες συσκέψεις ανάλυσης υποθέσεων έχει κάνει η αστυνομία.
Κατά τη διάρκεια αυτού του μήνα, διάφορα στοιχεία συγκεντρώνονταν το ένα μετά το άλλο.
Πρώτον, ο Zhang Jianjun, ο δάσκαλος του τσιγκόνγκ, προκάλεσε πονοκέφαλο στην αστυνομία. Αρχικά η αστυνομία τον είχε αποκλείσει- άλλωστε, είχε απόλυτο άλλοθι για τον δεύτερο φόνο. Όσο για το γιατί ένα ανθρώπινο κεφάλι και ένα φονικό όπλο εμφανίστηκαν στο σπίτι του; Γιατί ο δολοφόνος έπρεπε να αφήσει το όνομά του στον τόπο του εγκλήματος; Η αστυνομία δεν έχει καταλήξει σε κάποιο συμπέρασμα και κάποιοι υποψιάζονται ότι ίσως ο δολοφόνος είχε μνησικακία εναντίον του.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
