<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/es/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Cómo Xiaozhuang, poco favorecido por Huang taiji, llegó a la cima</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>En la historia de la dinastía Qing, dos poderosas mujeres nos resultan de lo más familiar. Una fue la emperatriz viuda Cixi, madre biológica del emperador Tongzhi, que llevó las riendas del poder durante casi medio siglo y fue la gobernante de facto de China a finales de la dinastía Qing; la otra fue la emperatriz viuda Xiao Zhuang, madre biológica del emperador Shunzhi, que nutrió y ayudó a dos generaciones de emperadores, Shunzhi y Kangxi, y fue una destacada estadista a principios de la dinastía Qing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.Un vagabundo pekinés de 52 años que por fin ha seguido al líder adecuado</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>A los 52 años, Gao Shi optó por renunciar a su trabajo y marcharse a Chang&amp;rsquo;an para convertirse de nuevo en un &amp;ldquo;vagabundo de Pekín&amp;rdquo;.
Sin duda, hay que tener valor para tomar una decisión así. En la antigua China, no era infrecuente que personas como Tao Yuanming renunciaran a sus cargos y regresaran a sus campos porque estaban descontentos con sus carreras o porque no estaban dispuestos a ir en contra de su voluntad, pero no era frecuente que un hombre como Gao Shi renunciara a su trabajo porque estaba descontento con él y pudiera volver a la capital para encontrar un empleo cuando tenía más de medio siglo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Aspectos esenciales para lograr la iteración cognitiva</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>El camino de la promoción de las personas en el lugar de trabajo suele ser más o menos así: empleado &amp;ndash;&amp;gt; mando intermedio &amp;ndash;&amp;gt; ejecutivo &amp;ndash;&amp;gt; nivel de vicepresidente &amp;ndash;&amp;gt; éxito empresarial CEO &amp;ndash;&amp;gt; inversor &amp;ndash;&amp;gt; CEO de éxito de startup &amp;ndash;&amp;gt; inversor.
La capacidad cognitiva de un inversor se considera el nivel superior, ya que debe ser capaz de anticipar las tendencias del sector y conocer la dirección futura para identificar empresas con potencial (alta probabilidad de éxito) en las que invertir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 El viaje de un usuario hacia la destrucción de su rostro</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Antes de empezar este libro, permítanme que comience con una experiencia real de un usuario que me pidió consejo, que he anotado en rojo
Mujer, 22 años, super sensible Comentario 1: Una chica de 22 años, ¿por qué tiene la piel súper sensible? ¿Tenía la piel sensible desde que nació?
Empecé a utilizar productos para el cuidado de la piel a los 17. Solía usar la crema exfoliante de Lanzhi, el limpiador facial de Hyosungin y la arcilla blanca de Kiehl&amp;rsquo;s y, sobre todo, me lavaba la cara con un cepillo de limpieza facial todos los días, lo que convirtió mi rostro en esta especie de piel supersensible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. ¿Debo utilizar productos antiedad después de los 25 años?</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>¿Debo utilizar productos antiedad después de los 25 años? &amp;ldquo;¿Realmente necesito utilizar productos antiedad después de los 25? Me gustaría preguntarle al tío Mok, ¿cuáles son los productos antiedad seguros? Como ya he mencionado en artículos anteriores, desde que la vida ha entrado en la reproducción sexual, las leyes de la naturaleza parecen favorecer la inmortalidad del ADN que llevan las células de los seres vivos, transmitiéndolo de generación en generación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Escriba delante</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La muerte suele verse como algo oscuro y horrible, y en torno a ella han surgido diversas percepciones, tanto científicas como supersticiosas. A la patología forense, la rama más antigua y de mayor peso de la profesión forense, se le ha dado una dimensión más mística porque se ocupa principalmente de la muerte y los cadáveres.
Conocí la profesión de patólogo forense a través de una película o serie de televisión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Descifrando el Rashomon - quién era el conductor que conducía el coche que aplastó a un hombre hasta la muerte</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Todos hemos visto a gente hacer todo lo posible por ocultar que ha cometido un crimen o que ha matado a alguien, pero ¿hemos oído alguna vez que alguien compita por convertirse en asesino?
&amp;ldquo;No voy a trabajar mañana, no voy a trabajar mañana, no voy a trabajar mañana. Mañana no trabajo, ¡puedo ser tan vago como quiera!&amp;rdquo;. No puedo evitar tararear al ritmo de la música de mi teléfono. La interesante letra en sichuanés me hace sentir cerca de Chengdu después de haber vivido allí durante muchos años, y lo que es más importante, ¡la canción simplemente habla a mi corazón en este momento!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Перший&#39; етап кар&#39;єри судового експерта</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>En todas las cosas de este mundo, hay una primera vez. Algunas primeras veces son angustiosas, otras sorprendentes y alegres, y otras abrumadoramente tristes. En mi caso, mi primer encuentro con el trabajo forense no fue exactamente igual que todos los anteriores.
Mi primer contacto real con el trabajo forense fue en el verano siguiente a mi primer año de universidad. Me puse en contacto con el director forense de la Oficina de Seguridad Pública, que nos asignaba las prácticas, a través de mi superior, y le pedí que me organizara una unidad para experimentar primero el trabajo forense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Qué ocurre tras una caída de altura</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>En la escena anterior, el fallecido murió al caer desde una altura, lo que también se conoce como &amp;ldquo;salto&amp;rdquo;. Las lesiones que se producen cuando el cuerpo choca contra el suelo o algún otro objeto durante una caída se conocen como lesiones por caída. La forma y el alcance de la lesión dependen de la altura de la caída, el peso, la presencia o ausencia de obstáculos durante la caída, la forma y el lugar del aterrizaje y el estado del suelo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Cuerpos flotando en el río: ¿cómo determinó el patólogo forense la hora de la muerte de los fallecidos?</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Es más fácil determinar la naturaleza de la muerte cuando hay múltiples testigos de una caída de gran altura, y es más fácil definirla como un accidente o un suicidio. Si hay alguna lesión plausible en el cuerpo, la familia se dará cuenta y el trabajo del patólogo forense será más complicado.
En mi último semestre en la universidad, tuve que ir a la Oficina de Seguridad Pública durante seis meses para hacer unas prácticas, y para entonces ya había estudiado la asignatura y necesitaba comprender y aplicar los conocimientos teóricos en la práctica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. El cuerpo que apareció de la nada</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>El Sr. Jin, propietario de una tienda en una ciudad del mueble, estaba hoy muy deprimido. Ya era difícil hacer negocios en esta ciudad del mueble debido a su remota ubicación y a la temprana hora de cierre todos los días, pero hoy ha aparecido un cadáver de alguna manera. Hoy, de alguna manera, había aparecido un cadáver.
&amp;ldquo;Anoche fui el último en salir a las 18.00 y todo iba bien a la hora de cerrar, pero ahora está así.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Alivio para los muertos, dolor para los vivos</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Para los propios muertos, la muerte puede parecer un alivio, una forma de desprenderse de todo lo ocurrido durante su vida. Pero para los que siguen vivos tras ellos, esta muerte puede suponer toda una vida de dolor y sufrimiento.
Ser forense no consiste sólo en tratar con cadáveres, sino también con vivos. En la tercera edición del Club de la Sal, dije lo siguiente
&amp;ldquo;La relación médico-paciente es más estable en medicina forense&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. ¿Cómo le llevó a la muerte el hecho de ahorcarse?</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>En el caso anterior, el fallecido murió ahorcándose. La muerte por ahorcamiento se produce al utilizar todo o parte del propio peso para comprimir una cuerda u otro objeto similar alrededor del cuello.
La mayoría de los ahorcamientos son suicidios o autosuicidios, conocidos comúnmente como &amp;ldquo;ahorcamiento&amp;rdquo; o &amp;ldquo;ahorcamiento&amp;rdquo;. Estoy seguro de que nadie desconoce el método de la &amp;ldquo;estrella&amp;rdquo; de la muerte, que se ve a menudo en las series de televisión, pero ¿cómo se produce?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Manos que luchan por sobrevivir</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>En la práctica, los médicos se enfrentan a demasiadas escenas de ahorcamiento. Sin embargo, en la mayoría de estos casos, cuando llega el patólogo forense, el cuerpo lleva muerto algún tiempo y el patólogo forense se encuentra ante un simple cadáver.
Confiaba en poder enfrentarme tranquilamente a cualquier tipo de cadáver, y había libros de texto que describían lo que había sufrido el cuerpo en el momento de la muerte, pero esas descripciones parecían frías y carentes de emoción, y yo seguía confiando en que era lo bastante fuerte como para enfrentarme al escenario descrito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiración de La gran ficha de Sung Tik</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Después de leer el pesado caso anterior, al lector le puede surgir la siguiente pregunta: esta vez hay pruebas en vídeo, ¿qué pasa si uno fue estrangulado por otra persona y luego colgado de nuevo disfrazado de autoahogamiento? ¿No se trata de atar una soga al cuello de una persona y dejarla morir?
De hecho, este tipo de muerte se denomina estrangulamiento, que es muy similar al ahorcamiento, y se produce cuando un objeto similar a una cuerda se enrolla alrededor del cuello y se aplica una fuerza externa que hace que el objeto similar a una cuerda comprima el cuello.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cadáver sin cabeza en el asta de la bandera, Sección 1 (¡Asesino, yo!)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;¡Asesino, yo!&amp;rdquo; : ¡Era tan retorcido que jugaba a provocar a la policía con sus extraños y sádicos métodos para matar!
¿Sabes lo aterrador que es ser amigo de un hombre con una mente retorcida?
Tiene su propia teoría, y tanto si es correcta como si no, ¡no se puede discutir! Si le gustas, te tratará bien, incluso te dará cosas que no pueda usar. Pero si le enfadas, ¡habrá una persona viva menos y un cadáver maltratado más en el mundo!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cadáver sin cabeza en el asta de la bandera, Sección 2 (El asesino que curó a los enfermos y salvó al mundo)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Julio de 1993
No puedo decirle cuántas reuniones de análisis de casos ha tenido la policía.
A lo largo de este mes, se fueron reuniendo una tras otra diversas pistas.
En primer lugar, Zhang Jianjun, el maestro de qigong, dio quebraderos de cabeza a la policía. En un principio, la policía lo había descartado; después de todo, tenía una coartada absoluta para el segundo asesinato. ¿Por qué aparecieron en su casa una cabeza humana y un arma homicida?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cadáver sin cabeza en el asta de la bandera, Sección 3 (Maestro de Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Me agité frenéticamente. Esto atrajo la atención del asesino, Zhang Jianjun.
Apagó temporalmente el interfono y volvió a preguntarme: &amp;ldquo;¿Dónde estás incómodo? ¿Quieres dormir otra vez?&amp;rdquo;
Cuando terminó, sacó una bolsa de plástico de su bolsillo, que contenía un pañuelo blanco sellado en su interior.
No lo entendí e inmediatamente negué con la cabeza.
&amp;ldquo;¿Entonces qué acabas de saludar?&amp;rdquo; Maldijo.
Pensé: &amp;ldquo;¿A eso le llamas ola? Pero entonces recordé lo que había dicho antes el psicólogo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estación de tren fantasma de Shaanxi, Sección 1 (Los actos de asesinato son sagrados)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;El asesinato es sagrado&amp;rdquo;: ¡es el único delincuente en el registro de antecedentes penales con la palabra &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo;! ¡Matar es un ritual!
&amp;ldquo;¿Por qué todo el mundo me dice que no puedo quedarme más tiempo en la estación de tren?&amp;rdquo;. Esta es una pregunta que mucha gente se ha hecho.
Digamos una respuesta que se me ocurre: ¡porque está embrujada y es asesina!
También se trata de un hecho real ocurrido hace muchos años.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estación de tren fantasma de Shaanxi, tramo 2 (Soy un conejo)</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 de marzo de 1994
Wang Jun tenía dos viviendas, una en un edificio y otra en un bungalow con patio. Murió en el edificio, siendo la causa de la muerte una gran cantidad de somníferos.
No había mucho que decir en la escena de la muerte, salvo que había signos de vómitos y que todo el cuerpo estaba bastante tranquilo.
Sin embargo, en el bungalow encontramos varias cosas relevantes para el caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulación de la mente | Caso de asesinato intencionado en Japón: el cuchillo prestado a una mujer de 64 años mata a 10 personas</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Si fueras una vulgar abuela de 64 años que quisiera acabar con 7 familias sin ningún esfuerzo, ¿qué deberías hacer?
Cómete lo que te den, haz que el hombre obsesionado con la vieja senil se divorcie de su guapa esposa, que ni siquiera tenga trabajo, dale toda la casa y las propiedades sin que tengas que hacerlo tú y haz que maten a todo el que no te haga caso.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
