<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>诈骗王 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E8%AF%88%E9%AA%97%E7%8E%8B/</link>
    <description>Recent content in 诈骗王 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E8%AF%88%E9%AA%97%E7%8E%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>诈骗王</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhapianwang1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhapianwang1/</guid>
      <description>我是个女的，现在正和女的「谈恋爱」。
对方 40 多岁，是个富婆。
我把她迷得神魂颠倒。
情到浓时，她说以后她的钱，有大几百万，都留给我。
1
这样的富婆我还认识四五个。
每个都很宠我。
经常要给我转账、打钱。
这时候光头哥就站在我身后，得意地喷出一口恶臭的烟，笑着说：「难搞的女的，就得让女的来。女人，最懂女人。」
我就当着光头哥的面，把她们转过来的钱又退回去。
光头哥伸出锤头一样的手，打我的脑袋，又抽我耳光，问我为什么把钱退了。
我用手抹了一把鼻血，嘿嘿冲他笑：「舍不得孩子套不着狼，你是想要这一万两万的小钱，还是想来笔大的?」
光头面目狰狞地看着我，然后拉住我的一条胳膊，在遍布着青紫色瘢痕的手臂上用力拍打：「阿玲，你少像上次那样耍花招，反正月底看业绩，达不了标的话，你懂咯，还用你的血抵债。」
2
我是个女骗子。
被骗子骗来的骗子。
我每天的工作就是坐在几十个人的办公室里，和网络对面的女人谈情说爱。
面对她们，我的身份是江浙或者广东一带有钱人家的富二代，跟父母闹了矛盾，经济暂时陷入低谷。
我英俊，脾气又犟，是条小狼狗。
按这个人设，女人们很容易就怜爱我，给我打钱。
但是通常我都不要，倔强地拒绝她们的好意，她们就会更加信任我。
过一段时间，我突然会在情人节给她们发 520 或者 1314 的红包，或者点个外卖，同城送个玫瑰什么的。她们会感动得不得了。
然后她们就会问，我怎么又有钱了。
这个时候，按照公司给我的剧本，我会推荐她们一个投资的 app，告诉她们，我是学计算机的，发现了软件里的一个漏洞。投资稳赚不赔。
接下来，我会慢慢引导她们往软件里投钱。
一开始，她们投的钱都能立刻提现，还会有利润可赚。
但只要她们上钩，开始不断向我们的 app 投入大额资金，她们的钱就会被冻结，再也提不出来。
这些钱，就成为我在公司的业绩。
我在缅甸北部一个跨国诈骗公司上班。我是被网红光头哥骗到这里来的。
所以我不喜欢公司为我准备的诈骗剧本。
为这，很多次我差点没了命。
3
一开始，公司还是让我跟男人聊天。
我要骗那些男人跟我裸聊，偷偷给他们录像，然后拿录像威胁他们，让他们不断给公司转账。
这帮男人，都是在国内有家有室、有头有脸的，让人看到这种录像，前途就都毁了。
我那时候还太嫩，心比较软，第一次聊的对象叫刘总，长得挺斯文，戴个眼镜。他跟我吹自己有上亿的产业，还是个大善人，收养了好几个女孩，省得她们在孤儿院受苦。
我不忍心骗他，趁光头哥不注意，跟他说了实话，我说：「哥，你是个好人，你快别跟我聊了，我是个女骗子。你继续聊，我就得继续骗你。」
我以为他得赶快跑了，没想到没几秒，他就回复我：「我知道，你是个偷心的贼。」
哎妈，男的怎么都这么自信?我跟他说实话，他以为我跟他讲土味情话。
我说：「我真是个诈骗犯。」
他回我：「那你怎么骗我啊?」
我说：「骗你跟我视频，聊点刺激的呀!」
谁知道，他立刻打开了摄像头，我没开启我的，他还是跟我连上了。
镜头里，他贱兮兮跟我说：「没关系啊妹妹，我跟你聊!」
然后就开始脱衣服。
我的妈，他这么积极，我都不好意思不给他录。
4
我让那个刘总转了 50 万元给我，跟他说是视频的买断价。
他这才知道我没骗他，我真是骗子。
他怕了，赶紧把钱转给我。
然而，钱一到手，我就把视频偷偷发到了国内的网上，网友帮我报了警，据说刘总很快被抓了。
那天晚上，公司按照惯例，给我放了礼花，每个一次性进账 50 万元的业务员，都有这么个礼花致敬的仪式。
但是漫天烟花之下，光头哥狠狠揍了我，我牙齿都被打落一颗。
他说他查了我跟刘总的聊天记录，什么都看到了，看在钱的分上饶我一次，如果有下次，就让我浸猪笼。
5
不久之后，我就看到了什么叫浸猪笼。
我们宿舍，来了个叫优优的女孩，她和我们这些厂妹不一样，读过书，因为大学毕业后找不到工作，经常被爸妈数落在家啃老，她一怒之下离家出走，想到国外来务工，挣点钱给爸妈看。没想到，却羊落虎口。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
