<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Törvényszéki helyszíni feljegyzések on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/hu/tags/t%C3%B6rv%C3%A9nysz%C3%A9ki-helysz%C3%ADni-feljegyz%C3%A9sek/</link>
    <description>Recent content in Törvényszéki helyszíni feljegyzések on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/hu/tags/t%C3%B6rv%C3%A9nysz%C3%A9ki-helysz%C3%ADni-feljegyz%C3%A9sek/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Írja előre</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>A halált gyakran homályosnak és borzalmasnak látják, és számosféle felfogás alakult ki körülötte, tudományos és babonás. Az igazságügyi patológia, az igazságügyi orvosszakértői szakma legrégebbi és legsúlyosabb ága misztikusabb dimenziót kapott, mivel elsősorban a halállal és a holttestekkel foglalkozik.
Először egy film vagy tévésorozat révén ismerkedtem meg a törvényszéki patológus szakmával. Akkoriban még középiskolás voltam, és minden este vacsora közben egy kínai bűnügyi nyomozós drámát vetítettek a tévében. A dráma pontos címére már nem emlékszem, csak arra, hogy sok megmagyarázhatatlan jelenet volt benne, mint például &amp;ldquo;a bizonyítékok kinyerése és laboratóriumi vizsgálata&amp;rdquo; és &amp;ldquo;tisztességes tudományos elemzés&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Az igazságügyi orvosszakértői pályafutás &#39;első&#39; helyszíne</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>A világon minden dolognak van egy első alkalom. Néhány első alkalom idegőrlő, néhány első alkalom meglepő és örömteli, és néhány első alkalom nyomasztóan szomorú. Az én esetemben az első találkozásom a törvényszéki munkával nem egészen olyan volt, mint a fentiek.
Az első igazi találkozásom a törvényszéki munkával az egyetem első évét követő nyáron volt. A közbiztonsági iroda törvényszéki igazgatójával, aki gyakornoki helyekre oszt be minket, a felettesemen keresztül vettem fel a kapcsolatot, és megkértem, hogy szervezzen nekem egy egységet, ahol először a törvényszéki munkát tapasztalhatom meg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Mi történik egy nagy esés után</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>A fenti jelenetben az elhunyt a magasból való lezuhanás, más néven &amp;ldquo;ugrás&amp;rdquo; következtében halt meg. Azokat a sérüléseket, amelyek akkor keletkeznek, amikor a test esés közben a talajnak vagy más tárgynak ütközik, esési sérüléseknek nevezzük. A sérülés formáját és mértékét befolyásolja a zuhanás magassága, a súly, az esés közbeni akadályok jelenléte vagy hiánya, a földet érés módja és helye, valamint a talaj állapota.
A fizikai ismeretek szerint minél nagyobb a testsúly és minél nagyobb a magasság, annál nagyobb a testet érő hatás az esés után, és annál súlyosabb a sérülés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. A holttest, amely a semmiből tűnt fel.</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Jin úr, akinek egy bútorboltja van egy bútorvárosban, ma nagyon lehangolt volt. Ebben a bútorvárosban már így is nehéz volt üzletet kötni a távoli fekvés és a mindennapos korai zárás miatt, de ma valahogy egy hulla is előkerült. Ma valahogy egy holttest jelent meg.
&amp;ldquo;Tegnap este 6-kor én mentem el utolsóként, és záráskor még minden rendben volt, de most ez van. Hé &amp;hellip;&amp;hellip; mondd el, mi folyik itt!&amp;rdquo;
Egy órával ezelőtt reggeli után félig hátradőlve ültem a székemben, miközben az ablakon keresztül beáramlott a meleg, de nem napsütéses őszi napfény.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Megkönnyebbülés a holtaknak, fájdalom az élőknek</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Maguknak a halottaknak a halál megkönnyebbülésnek tűnhet, egy módnak arra, hogy elengedjenek mindent, ami életük során történt. De azok számára, akik még élnek mögöttük, ez a halál egy életre szóló fájdalmat és szenvedést jelenthet.
Törvényszéki orvosszakértőnek lenni nem csak a holttestekkel való foglalkozásról szól, hanem az élőkkel való foglalkozásról is. A Sósklub harmadik kiadásán a következőket mondtam
&amp;ldquo;Az orvos-beteg kapcsolat stabilabb az igazságügyi orvoslásban&amp;rdquo;.
Valójában még a patológiai igazságügyi orvosszakértőknek is, akik főként holttestekkel dolgoznak, az élőkkel - az elhunytak családjaival - is foglalkozniuk kell.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. A túlélésért küzdő kezek</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>A gyakorlatban az orvosok túl sok önfeladó jelenettel szembesülnek. Az ilyen esetek többségében azonban mire az igazságügyi orvosszakértő megérkezik, a holttest már egy ideje halott, és az igazságügyi orvosszakértő egy egyszerű holttesttel találja magát szemben.
Biztos voltam benne, hogy bármilyen testtel nyugodtan szembe tudok nézni, és voltak tankönyvek, amelyek leírták, hogy a test min ment keresztül a halál idején, de ezek a leírások hidegnek és érzelemmentesnek tűntek, és én még mindig biztos voltam benne, hogy elég erős vagyok ahhoz, hogy szembenézzek a leírt forgatókönyvvel.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
