<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/da/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/da/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Hvordan Xiaozhuang, der ikke var særlig vellidt af Huang taiji, steg til tops</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>I Qing-dynastiets historie kender vi to magtfulde kvinder bedst. Den ene var kejserinde Dowager Cixi, Tongzhi-kejserens biologiske mor, som havde magten i næsten et halvt århundrede og de facto var Kinas hersker i det sene Qing-dynasti; den anden var kejserinde Dowager Xiao Zhuang, Shunzhi-kejserens biologiske mor, som opfostrede og hjalp to generationer af kejsere, Shunzhi og Kangxi, og var en fremragende statskvinde i det tidlige Qing-dynasti. Disse to kvinders liv havde en afgørende betydning for Qing-dynastiets opkomst og fald.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.En 52-årig vagabond fra Beijing, der endelig har fundet den rette leder</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>I en alder af 52 år valgte Gao Shi at sige sit job op og tage til Chang&amp;rsquo;an for at blive en &amp;ldquo;Beijing-driver&amp;rdquo; igen.
Det krævede bestemt mod at træffe en sådan beslutning. I det gamle Kina var det ikke ualmindeligt, at folk som Tao Yuanming sagde op fra deres stillinger og vendte tilbage til deres marker, fordi de var utilfredse med deres karriere, eller fordi de ikke ville gå imod deres vilje, men det var ikke ofte, at en mand som Gao Shi sagde op fra sit job, fordi han var utilfreds med det, og at han kunne vende tilbage til hovedstaden for at finde et job, da han var over et halvt århundrede gammel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Essentielle elementer, der kan hjælpe dig med at opnå kognitiv iteration</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>人 Forfremmelsesvejen for folk på arbejdspladsen er som regel som følger: medarbejder &amp;ndash;&amp;gt; mellemledere &amp;ndash;&amp;gt; leder &amp;ndash;&amp;gt; VP-niveau &amp;ndash;&amp;gt; succes som iværksætter CEO &amp;ndash;&amp;gt; investor &amp;ndash;&amp;gt; succesfuld startup CEO &amp;ndash;&amp;gt; investor. En investors kognitive evne anses for at være det højeste niveau, da en</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 En brugers rejse til ansigtsødelæggelse</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Inden jeg begynder med denne bog, vil jeg starte med en oplevelse fra en bruger, som bad mig om råd, og som jeg har markeret med rødt
Kvinde, 22 år, super sensitiv Kommentar 1: En 22-årig pige, hvorfor er hendes hud superfølsom? Har hun haft følsom hud siden fødslen?
Jeg begyndte at bruge hudplejeprodukter i en alder af 17. Jeg brugte Lanzhi exfoliating cream, Hyosungin facial cleanser og Kiehl&amp;rsquo;s white clay, og vigtigst af alt vaskede jeg mit ansigt med en ansigtsrensende børste hver dag, hvilket gjorde mit ansigt til en superfølsom hud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Skal jeg bruge anti-ageing-produkter efter 25-årsalderen?</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Skal jeg bruge anti-aging produkter efter 25 år? &amp;ldquo;Har jeg virkelig brug for at bruge anti-aging hudplejeprodukter efter 25 år? Jeg vil gerne spørge onkel Mok, hvad er de sikre anti-ageing-produkter? Som jeg har nævnt i tidligere artikler, synes naturlovene, siden livet er kommet ind i den seksuelle reproduktion, at fremme udødeligheden af DNA&amp;rsquo;et i de levende væseners celler ved at give det videre fra generation til generation, og de levende væsener bliver en skal, og formålet med et kort liv synes at være at give DNA&amp;rsquo;et, det vigtigste beskyttelsesobjekt, videre til den næste generation.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Skriv foran</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Døden opfattes ofte som uklar og frygtelig, og der er opstået en række forskellige opfattelser omkring den, både videnskabelige og overtroiske. Retsmedicinsk patologi, som er den ældste og mest betydningsfulde gren af retsmedicinerfaget, har fået en mere mystisk dimension, fordi den hovedsagelig beskæftiger sig med død og lig.
Jeg blev først opmærksom på retsmedicinsk patologi gennem en film eller en tv-serie. På det tidspunkt gik jeg stadig i gymnasiet, og hver aften under middagen blev der vist et kinesisk kriminalpolitisk drama i fjernsynet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Knæk Rashomon - hvem var chaufføren, der kørte den bil, der knuste en mand til døde</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Vi har alle set folk gøre deres bedste for at skjule, at de har begået en forbrydelse eller dræbt nogen, men har vi nogensinde hørt om nogen, der konkurrerer om at blive en morder?
&amp;ldquo;Jeg går ikke på arbejde i morgen, jeg går ikke på arbejde i morgen, jeg går ikke på arbejde i morgen, jeg går ikke på arbejde i morgen. Jeg arbejder ikke i morgen, jeg kan være så doven, som jeg har lyst til at være!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Det &#39;første&#39; gerningssted i en retsmedicinsk karriere</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Der er en første gang for alt i denne verden. Nogle første gange er nervepirrende, nogle gange er de første gange overraskende og glade, og nogle gange er de første gange overvældende triste. I mit tilfælde var mit første møde med retsmedicinsk arbejde ikke helt det samme som alle de ovennævnte.
Min første rigtige kontakt med retsmedicinsk arbejde var i sommeren efter mit første år på universitetet. Jeg kontaktede direktøren for retsmedicinerne i kontoret for offentlig sikkerhed, som tildelte os praktikpladser, gennem min overordnede, og bad ham om at arrangere en enhed, hvor jeg først kunne få erfaring med retsmedicinsk arbejde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Hvad sker der efter et højt fald</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>I ovenstående scene døde den afdøde ved at falde ned fra en højde, også kendt som &amp;ldquo;spring&amp;rdquo;. Skader, der opstår, når kroppen støder mod jorden eller en anden genstand under et fald, kaldes faldskader. Skadens form og omfang afhænger af faldhøjden, vægten, tilstedeværelsen eller fraværet af forhindringer under faldet, måden og stedet for landingen samt jordens beskaffenhed.
Ifølge den fysiske viden gælder det, at jo større kropsvægt og jo højere højde, jo større er påvirkningen af kroppen efter faldet og jo mere alvorlig er skaden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Flydende lig i floden: Hvordan bestemte retsmedicineren dødstidspunktet for de afdøde?</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Det er lettere at fastslå arten af dødsfaldet, når der er flere vidner til et højt fald, og det er lettere at definere det som en ulykke eller et selvmord. Hvis der er plausible skader på kroppen, vil familien opdage dem, og retsmedicinerens arbejde bliver mere kompliceret.
I mit sidste semester på universitetet skulle jeg i seks måneder i praktik i kontoret for offentlig sikkerhed, og på det tidspunkt havde jeg allerede studeret emnet og havde brug for at forstå og anvende den teoretiske viden i praksis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Liget, der dukkede op ud af den blå luft</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Hr. Jin, som ejer en butik i en møbelby, var meget deprimeret i dag. Det var i forvejen svært at drive forretning i denne møbelby på grund af dens afsides beliggenhed og tidlige lukketid hver dag, men i dag dukkede der på en eller anden måde et lig op. I dag var der på en eller anden måde dukket et lig op.
&amp;ldquo;Jeg var den sidste, der gik kl. 18.00 i går aftes, og alt var fint ved lukketid, men nu er det sådan her.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Lettelse for de døde, smerte for de levende</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>For de døde selv kan døden synes at betyde en lettelse, en frigørelse fra det, der skete i deres liv. Men for dem, der stadig er i live efter dem, kan denne død meget vel være en livslang smerte og lidelse.
At være retsmediciner handler ikke kun om at beskæftige sig med lig, men også om at beskæftige sig med de levende. Ved den tredje udgave af Salt Club sagde jeg følgende</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Hvordan førte selvophængningen til døden?</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>I ovennævnte sag døde afdøde ved selvophængning. Død ved hængning skyldes, at man bruger hele eller en del af sin egen vægt til at presse et reb eller en lignende genstand, der er viklet om halsen, sammen.
De fleste hængninger er selvmord eller selvophængninger, almindeligvis kendt som &amp;ldquo;hængning&amp;rdquo;, &amp;ldquo;hængning&amp;rdquo; osv. Jeg er sikker på, at ingen er ubekendt med &amp;ldquo;stjerne&amp;rdquo;-dødsmetoden, som ofte ses i tv-dramaer, men hvordan sker det? Fører den faktisk til døden ved hængning, og &amp;ldquo;spytter den en lang tunge ud&amp;rdquo; eller ej?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Hænder, der kæmper for at overleve</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>法 I praksis konfronteres lægerne med alt for mange selvhængende scener. I de fleste af disse tilfælde har liget imidlertid været dødt i et stykke tid, når den retsmedicinske patolog ankommer, og den retsmedicinske patolog st</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiration fra Den store Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Efter at have læst ovenstående tunge sag kan læseren have spørgsmålet: Denne gang er der videobevægelser, så hvad nu hvis man blev kvalt af en anden og derefter hængt op igen forklædt som en selvophængning? Handler det ikke om at vikle et reb om halsen på et menneske og lade det dø?
Denne form for død kaldes faktisk strangulering, som minder meget om hængning og opstår, når en reblignende genstand er viklet om halsen, og der påføres en ydre kraft, som får den reblignende genstand til at klemme halsen sammen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Det hovedløse lig på flagstangen, afsnit 1 (Morderer, mig!)</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Morder, mig!&amp;rdquo; : Han var så forskruet, at han spillede et provokerende spil med politiet med sine bizarre og sadistiske metoder til at dræbe!
Ved du, hvor skræmmende det er at være venner med en mand med et forskruet sind?
Han har sin egen teori, og uanset om den er rigtig eller forkert, kan man ikke diskutere den! Hvis han kan lide dig, vil han behandle dig godt og endda give dig ting, som han ikke kan bruge.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Det hovedløse lig på flagstangen, afsnit 2 (Morderen, der helbredte de syge og reddede verden)</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>juli 1993
Jeg kan ikke fortælle dig, hvor mange sagsanalysemøder politiet har haft.
I løbet af denne måned blev der indsamlet forskellige ledetråde den ene efter den anden.
Først gav Zhang Jianjun, qigongmesteren, politiet hovedpine. Oprindeligt havde politiet udelukket ham; han havde trods alt et absolut alibi for det andet mord. Hvorfor dukkede der et menneskehoved og et mordvåben op i hans hus? Hvorfor var morderen nødt til at efterlade sit navn på gerningsstedet?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Det hovedløse lig på flagstangen, afsnit 3 (Mester i Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Jeg vred mig febrilsk op. Dette tiltrak morderen Zhang Jianjun&amp;rsquo;s opmærksomhed.
Han slukkede midlertidigt for intercom&amp;rsquo;en og spurgte mig igen: &amp;ldquo;Hvor har du det ubehageligt? Vil du sove igen?&amp;rdquo;
Da han var færdig, tog han en plastikpose op af lommen, og i den var der et hvidt lommetørklæde forseglet.
Jeg forstod det ikke og rystede straks på hovedet.
&amp;ldquo;Hvad vinkede du så lige?&amp;rdquo; Han bandede.
Jeg tænkte ved mig selv: &amp;ldquo;Kalder du det en bølge?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulation af sindet | Japans tilfælde af forsætligt mord: 64-årig kvinde dræber 10 mennesker med en lånt kniv</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Hvis du var en almindelig 64-årig bedstemor, der ønskede at nedlægge 7 familier uden nogen anstrengelse, hvad skulle du så gøre?
Spis, hvad du får, gør manden besat af den gamle, senile mand, lad dig skille fra hans smukke kone, få ikke engang et job, giv dig hele huset og ejendommen, uden at du behøver at gøre det selv, og få alle, der ikke lytter til dig, dræbt.
Ganske gyldent, ikke sandt?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost Railway Railway Station, afsnit 1 (Mord er hellige handlinger)</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>！
&amp;ldquo;Mord er helligt&amp;rdquo;: han er den eneste forbryder i strafferegisteret med ordet &amp;ldquo;spøgelse&amp;rdquo; i det! Drab er rituelt!
&amp;ldquo;Hvorfor siger alle, at jeg ikke kan blive længere på togstationen?&amp;rdquo; Dette er et spørgsmål, som mange har stillet.
Lad os sige et svar, der falder mig ind: fordi det er hjemsøgt og morderisk!
Dette er også en sand begivenhed, der fandt sted for mange år siden.
Bortset fra overtro var det virkelig hjemsøgt!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost Railway Station, afsnit 2 (Jeg er en kanin)</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
marts 1994 Wang Jun havde to hjem, et i en bygning og et i en bungalow med en gårdhave. Han døde i bygningen, og dødsårsagen var en stor mængde sovepiller.
Der var ikke meget at sige på dødsstedet, bortset fra at der var tegn på opkastning, og at hele kroppen var ganske rolig.
I bungalowen fandt vi imidlertid en række ting, der var relevante for sagen.
Den ene af dem var mordvåbnet, en murerhammer med et afsavet skaft og en masse tørret blod klistret fast på den.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
