<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/da/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/da/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3.8 Essentielle elementer, der kan hjælpe dig med at opnå kognitiv iteration</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>人 Forfremmelsesvejen for folk på arbejdspladsen er som regel som følger: medarbejder &amp;ndash;&amp;gt; mellemledere &amp;ndash;&amp;gt; leder &amp;ndash;&amp;gt; VP-niveau &amp;ndash;&amp;gt; succes som iværksætter CEO &amp;ndash;&amp;gt; investor &amp;ndash;&amp;gt; succesfuld startup CEO &amp;ndash;&amp;gt; investor. En investors kognitive evne anses for at være det højeste niveau, da en</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 En brugers rejse til ansigtsødelæggelse</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Inden jeg begynder med denne bog, vil jeg starte med en oplevelse fra en bruger, som bad mig om råd, og som jeg har markeret med rødt
Kvinde, 22 år, super sensitiv Kommentar 1: En 22-årig pige, hvorfor er hendes hud superfølsom? Har hun haft følsom hud siden fødslen?
Jeg begyndte at bruge hudplejeprodukter i en alder af 17. Jeg brugte Lanzhi exfoliating cream, Hyosungin facial cleanser og Kiehl&amp;rsquo;s white clay, og vigtigst af alt vaskede jeg mit ansigt med en ansigtsrensende børste hver dag, hvilket gjorde mit ansigt til en superfølsom hud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Skriv foran</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Døden opfattes ofte som uklar og frygtelig, og der er opstået en række forskellige opfattelser omkring den, både videnskabelige og overtroiske. Retsmedicinsk patologi, som er den ældste og mest betydningsfulde gren af retsmedicinerfaget, har fået en mere mystisk dimension, fordi den hovedsagelig beskæftiger sig med død og lig.
Jeg blev først opmærksom på retsmedicinsk patologi gennem en film eller en tv-serie. På det tidspunkt gik jeg stadig i gymnasiet, og hver aften under middagen blev der vist et kinesisk kriminalpolitisk drama i fjernsynet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Det &#39;første&#39; gerningssted i en retsmedicinsk karriere</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Der er en første gang for alt i denne verden. Nogle første gange er nervepirrende, nogle gange er de første gange overraskende og glade, og nogle gange er de første gange overvældende triste. I mit tilfælde var mit første møde med retsmedicinsk arbejde ikke helt det samme som alle de ovennævnte.
Min første rigtige kontakt med retsmedicinsk arbejde var i sommeren efter mit første år på universitetet. Jeg kontaktede direktøren for retsmedicinerne i kontoret for offentlig sikkerhed, som tildelte os praktikpladser, gennem min overordnede, og bad ham om at arrangere en enhed, hvor jeg først kunne få erfaring med retsmedicinsk arbejde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Hvad sker der efter et højt fald</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>I ovenstående scene døde den afdøde ved at falde ned fra en højde, også kendt som &amp;ldquo;spring&amp;rdquo;. Skader, der opstår, når kroppen støder mod jorden eller en anden genstand under et fald, kaldes faldskader. Skadens form og omfang afhænger af faldhøjden, vægten, tilstedeværelsen eller fraværet af forhindringer under faldet, måden og stedet for landingen samt jordens beskaffenhed.
Ifølge den fysiske viden gælder det, at jo større kropsvægt og jo højere højde, jo større er påvirkningen af kroppen efter faldet og jo mere alvorlig er skaden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Flydende lig i floden: Hvordan bestemte retsmedicineren dødstidspunktet for de afdøde?</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Det er lettere at fastslå arten af dødsfaldet, når der er flere vidner til et højt fald, og det er lettere at definere det som en ulykke eller et selvmord. Hvis der er plausible skader på kroppen, vil familien opdage dem, og retsmedicinerens arbejde bliver mere kompliceret.
I mit sidste semester på universitetet skulle jeg i seks måneder i praktik i kontoret for offentlig sikkerhed, og på det tidspunkt havde jeg allerede studeret emnet og havde brug for at forstå og anvende den teoretiske viden i praksis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Liget, der dukkede op ud af den blå luft</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Hr. Jin, som ejer en butik i en møbelby, var meget deprimeret i dag. Det var i forvejen svært at drive forretning i denne møbelby på grund af dens afsides beliggenhed og tidlige lukketid hver dag, men i dag dukkede der på en eller anden måde et lig op. I dag var der på en eller anden måde dukket et lig op.
&amp;ldquo;Jeg var den sidste, der gik kl. 18.00 i går aftes, og alt var fint ved lukketid, men nu er det sådan her.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Lettelse for de døde, smerte for de levende</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>For de døde selv kan døden synes at betyde en lettelse, en frigørelse fra det, der skete i deres liv. Men for dem, der stadig er i live efter dem, kan denne død meget vel være en livslang smerte og lidelse.
At være retsmediciner handler ikke kun om at beskæftige sig med lig, men også om at beskæftige sig med de levende. Ved den tredje udgave af Salt Club sagde jeg følgende</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Hvordan førte selvophængningen til døden?</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>I ovennævnte sag døde afdøde ved selvophængning. Død ved hængning skyldes, at man bruger hele eller en del af sin egen vægt til at presse et reb eller en lignende genstand, der er viklet om halsen, sammen.
De fleste hængninger er selvmord eller selvophængninger, almindeligvis kendt som &amp;ldquo;hængning&amp;rdquo;, &amp;ldquo;hængning&amp;rdquo; osv. Jeg er sikker på, at ingen er ubekendt med &amp;ldquo;stjerne&amp;rdquo;-dødsmetoden, som ofte ses i tv-dramaer, men hvordan sker det? Fører den faktisk til døden ved hængning, og &amp;ldquo;spytter den en lang tunge ud&amp;rdquo; eller ej?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Hænder, der kæmper for at overleve</title>
      <link>https://yanwe.win/da/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/da/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>法 I praksis konfronteres lægerne med alt for mange selvhængende scener. I de fleste af disse tilfælde har liget imidlertid været dødt i et stykke tid, når den retsmedicinske patolog ankommer, og den retsmedicinske patolog st</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
