<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Forenzični terenski zapiski&#34; on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sl/tags/forenzi%C4%8Dni-terenski-zapiski/</link>
    <description>Recent content in Forenzični terenski zapiski&#34; on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sl/tags/forenzi%C4%8Dni-terenski-zapiski/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Pišite spredaj</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Smrt se pogosto zdi nejasna in grozljiva, zato so se okoli nje oblikovale različne predstave, tako znanstvene kot vraževerne. Forenzična patologija, najstarejša in najpomembnejša veja forenzične stroke, je dobila bolj mistično razsežnost, saj se ukvarja predvsem s smrtjo in trupli.
Poklic forenzične patologije sem prvič spoznal v filmu ali televizijski seriji. Takrat sem bil še v nižji srednji šoli in vsak večer med večerjo so na televiziji predvajali kitajsko kriminalistično preiskovalno dramo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Kaj se zgodi po visokem padcu</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>V zgornjem prizoru je umrli umrl zaradi padca z višine, znanega tudi kot &amp;ldquo;skok&amp;rdquo;. Poškodbe, ki nastanejo, ko telo med padcem trči v tla ali drug predmet, so znane kot poškodbe zaradi padca. Na obliko in obseg poškodbe vplivajo višina padca, teža, prisotnost ali odsotnost ovir med padcem, način in kraj pristanka ter stanje tal.
Glede na fizikalna znanja velja, da večja kot je telesna teža in višina, večji je vpliv na telo po padcu in hujša je poškodba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Plavajoča trupla v reki: kako je forenzični patolog določil čas smrti pokojnika?</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Kadar je več prič, ki so opazovale visok padec, je lažje ugotoviti naravo smrti in jo lažje opredeliti kot nesrečo ali samomor. Če so na truplu verjetne poškodbe, jih družina ujame, delo forenzičnega patologa pa je bolj zapleteno.
V zadnjem semestru študija sem moral za šest mesecev opravljati prakso na Uradu za javno varnost, v tem času pa sem že študiral predmet in sem moral teoretično znanje razumeti in uporabiti v praksi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Telo, ki se je pojavilo iz zraka</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Gospod Jin, lastnik trgovine v pohištvenem mestu, je bil danes zelo depresiven. V tem pohištvenem mestu je bilo zaradi oddaljenosti in vsakodnevnega zgodnjega zaprtja težko poslovati, danes pa se je nekako pojavilo truplo. Danes se je nekako pojavilo truplo.
&amp;ldquo;Včeraj ob 18. uri sem odšel zadnji in ob zaprtju je bilo vse v redu, zdaj pa je tako. Hej, &amp;hellip;&amp;hellip;, povej mi, kaj se tu dogaja!&amp;rdquo;
Pred eno uro sem se po zajtrku napol naslonil na svoj stol, skozi okno pa je vanj prodirala topla, a ne sončna jesenska sončna svetloba.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Olajšanje za mrtve, bolečina za žive</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Za mrtve same se zdi, da smrt pomeni olajšanje, osvoboditev od tega, kar se je zgodilo v njihovem življenju. Za tiste, ki so za njimi še živi, pa lahko ta smrt pomeni doživljenjsko bolečino in trpljenje.
Biti forenzični znanstvenik ne pomeni le ukvarjati se s trupli, temveč tudi z živimi. Na tretji izdaji Kluba za sol sem povedal naslednje
&amp;ldquo;Odnos med zdravnikom in pacientom je v sodni medicini stabilnejši&amp;rdquo;.
Tudi sodni patologi, ki se ukvarjajo predvsem s trupli, imajo namreč opravka z živimi - družinami umrlih.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Kako je samoobesitev pripeljala do smrti?</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>V zgornjem primeru je pokojnik umrl s samoobesitvijo. Smrt zaradi obešanja je posledica uporabe celotne teže ali njenega dela za stiskanje vrvi ali drugega podobnega predmeta okoli vratu.
Večina obešanj so samomori ali samoobesitve, ki so splošno znane kot &amp;ldquo;obešanje&amp;rdquo; ali &amp;ldquo;obešanje&amp;rdquo;. Prepričan sem, da nikomur ni neznan način smrti z &amp;ldquo;zvezdo&amp;rdquo;, ki ga pogosto vidimo v televizijskih dramah, toda kako se to zgodi? Ali dejansko vodi v smrt z obešanjem?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Roke, ki se borijo za preživetje</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>V praksi se zdravniki srečujejo s preveč samovisečimi prizori. V večini teh primerov pa je do prihoda sodnega patologa truplo že nekaj časa mrtvo in sodni patolog ima pred seboj zgolj truplo.
Prepričan sem bil, da se lahko mirno soočim s kakršnim koli telesom, in obstajali so učbeniki, ki so opisovali, kaj je telo doživljalo v času smrti, vendar so se ti opisi zdeli hladni in brez čustev, jaz pa sem bil še vedno prepričan, da sem dovolj močan, da se lahko soočim z opisanim scenarijem.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
