<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>应解人间不自由：民国爱情观察手记 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%BA%94%E8%A7%A3%E4%BA%BA%E9%97%B4%E4%B8%8D%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%B0%91%E5%9B%BD%E7%88%B1%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F%E6%89%8B%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 应解人间不自由：民国爱情观察手记 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%BA%94%E8%A7%A3%E4%BA%BA%E9%97%B4%E4%B8%8D%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%B0%91%E5%9B%BD%E7%88%B1%E6%83%85%E8%A7%82%E5%AF%9F%E6%89%8B%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>「太太」与「猫」的共同点</title>
      <link>https://yanwe.win/post/taitai-yu-mao-degongtongdian/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/taitai-yu-mao-degongtongdian/</guid>
      <description>什么叫朋友？大多数的「朋友」，其实就是「操纵与被操纵」的关系，女主人林徽因，可能操纵别人，宾客里面是不是也有人企图操纵女主人，操纵其他宾客呢？这也是有可能的。
为什么林徽因对冰心的小说《我们太太的客厅》这么敏感呢？还要从头说起。
首先说书名，为什么叫「我们太太」？因为作者用的是一个女仆的口气，叫 Daisy，用她的口吻来刻画，这种写法和钱锺书的《猫》有点相似。冰心写这个书，当然没有跟钱锺书串通起来，但是在中心思想上，两部小说有相同的地方，也就是说，两部小说给客厅，给沙龙，给这位女主人定的调，都非常像。
且看冰心写的：
我们的太太自己以为，她的客人们，也以为她是当时当地的一个沙龙的主人，当时当地的艺术家，诗人，以及一切人等，每逢清闲的下午，想喝一杯浓茶，或咖啡，想抽几根好烟，想坐坐温软的沙发，想见见朋友，想有一个明眸皓齿，能说会道的人儿，陪着他们谈笑，便不须思索的拿起帽子和手杖，走路或坐车，把自己送到我们太太的客厅里来。在这里，每个人都能够得到她们所想望的一切。 钱锺书在《猫》里面，写得更细致一点，他借用的是小说人物齐颐谷的视角，以貌取人，觉得沙龙里这些追求真善美的名人，本身也应该具备真善美的品质，结果大失所望，想不到他们都那样碌碌无奇。
他们的名气跟他们的仪表，成为使人失望的对照」。他私下还觉得奇怪，「何以来的人都是近四十岁，久已成名的人。他不了解，这些有身家名望的中年人，到李太太家来，是他们现在唯一经济保险的浪漫关系，不会出乱子，不会闹笑话，不要花钱，而获得精神上的休假，有了逃避家庭的俱乐部。 而作为主人的李建侯，「并不对他们猜忌，可是他们彼此吃醋的厉害，只肯在一点上通力合作：李太太对某一个新相识感到兴趣，他们异口同声讲些巧妙中听的坏话。他们对外卖弄和李家的交情，同时不许任何外人轻易进李家的圈子。这样，李太太愈可望而不可即了。」
而对于李太太这位主人，齐颐谷感觉她「并不是卖弄才情的女人，只爱操纵这许多朋友，好像变戏法的人，有本领或抛或接，两手同时分顾到七八个在空中的碟子」。「事实上，他们并不是李太太的朋友，只能算李太太的习惯，相与了五六年，知己知彼，呼唤得动，掌握得住，她也懒得费心机更培养新习惯。」
冰心与钱锺书的小说，都写了一个共同的地方，就是客人对这个沙龙的要求，以及女主人对宾客的观感。这里面既有相合的地方，也有不一致的地方，但是双方不管是有意或者无意，忽视了这个差异，装作看不见，然后把这样的关系保持下来，让彼此在这样一种暧昧而微妙的关系中，都能得到最大的享受。
从个人来说，钱锺书所谓「事实上他们并不是李太太的朋友，只能算李太太的习惯」，这句话非常警醒，可以让我们从一个以前大家不怎么注意的角度去审视，不仅仅是审视林徽因在北京的家庭沙龙，也可以审视像冰心这样的女作家。
当时的北平，并不只有北总部胡同三号林家这一个太太的沙龙，男如朱光潜，有慈慧殿三号的读诗会，女如凌淑华，有「小姐家的大书房」，经常定期举行聚会。
即如冰心本人，也有她自己的星期五叙餐会。她虽然是一个看上去冷冰冰的，很容易把人拒之千里的女作家，但是她也有自己的社交需求，而这些尤其是以女主人为主的沙龙，女主人与宾客之间的关系，可能就本质来说，还真就像钱锺书所说的一样，（女主人）并不是卖弄才情，或者卖弄其他别的什么的女人，她只是要操纵着许多朋友，并通过这种操纵，得到自己的乐趣和愉悦，并不是要操纵这些人去干一件什么具体的事情。
因为只要能够调动人的情绪，能够让一个组织内部因为这些情绪的波动，产生一些话题和言论，作为一个操纵者来说，也能获得快感。至于「这些人并不真正是朋友」，也需要重新定义，什么叫朋友？因为大多数的「朋友」，其实就是「操纵与被操纵」的关系，女主人林徽因，可能操纵别人，宾客里面是不是也有人企图操纵女主人，操纵其他宾客呢？这也是有可能的。
此外，两部小说还有一个相同之处。
在《猫》里面，年轻的助理发现一个奇怪的现象，那就是李太太的沙龙里面，她的宾客只有男性没有女性，偶尔有，也是某位男性宾客的夫人。
在冰心的小说里面，这位女主人，我们的太太，只有一个女朋友：袁小姐，也是沙龙里唯一的女客人。为什么是这样呢？大家猜测：
「第一，因为我们的太太说，一个女人没有女性朋友，究竟不是健全的心理现象，而且在游园赴宴之间，只在男人丛里谈笑风生，远远看见别的女人们在交头耳语，年轻时虽以之自傲，而近年来却觉得不很舒服。
第二，是因为物以相衬而益彰，我们的太太和袁小姐是互相衬托的，两个人站在一块，袁小姐的臃肿，显得我们的太太越苗条，我们太太的莹白，显得袁小姐越黧黑。这在沙龙客人的眼中，自然很丰富的含着艺术的意味。
第三，因为友谊本是相互的感情，袁小姐对于我们的太太是一见倾心，说我们的太太浑身都是曲线，是她眼中的第一美人，我们的太太说袁小姐有林下风，无脂粉气，于是两人愈说愈投机，而友谊也永恒的继续着。」
而袁小姐到底是个啥样的人呢？在冰心笔下，是这样的：
袁小姐挺着胸，黑旋风似的扑进门来，气吁吁的坐下，把灰了的乔其纱颈巾往沙发上一摔，一面从袖子里掏出黄了的白手绢，拭着额汗。她穿着灰色哔叽的长夹衣，长才过膝，橙黄色的丝袜子，豆腐皮似的旋卷在两截胖腿上。下面是平底圆头的黄皮鞋。头发剪得短短的，一直往後拢，扁鼻子上架着一副厚如酒盅的近视眼镜。浑身上下，最带着艺术家的象征的，是她那对永远如在梦中的迷茫的眼光。 这样的袁小姐，与我们的太太，确实相映成趣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「穈哥哥」胡适</title>
      <link>https://yanwe.win/post/migege-hushi/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/migege-hushi/</guid>
      <description>恋爱必须全占有，爱不完全宁可无。爱情不可三人共，难忍二妻共一夫。
1924 年，汪静之与符竹因结婚。此後，汪先生独自去上海教书，有两位女学生特别喜欢他，在这段时间，他灵感爆棚，写了上千首爱情诗。这些作品的中心思想，就是希望「妻子在堂，还能与两位女学生共度良宵。」
他描述其中一位学生，云：「全身奶白肌肤嫩，温柔软玉一团娇，凭郎爱抚凭郎看，凭郎欣赏凭郎亲」。又云：「语音里面有芬芳，柔声笑我太癫狂，一夜爱成一海爱，一宵恩爱一生香。」这还没完，「我爱杭苏两美女，享受杭苏两天堂。两个天堂安乐窝，安乐窝里是情郎。」还能升级：「兰蕙海棠都爱极，新欢旧爱尽销魂。并肩并坐二仙女，我将跪拜两观音。」最终的结果证明了汪先生的确是一厢情愿，因为其中一位女学生断然拒绝了他，明确表示不愿意与别人分享对他的爱，这位女学生也很有才，回了两句打油诗：「恋爱必须全占有，爱不完全宁可无。爱情不可三人共，难忍二妻共一夫。」另一位女学生则提到条件，先请老师离婚，两人再结婚。汪老师很纠结，就这样断断续续拖了半年，这位女学生也退出了。
我忍住一身鸡皮疙瘩引出这些诗，只是意在表述汪静之是这样一个异类：他想要用文学反对礼教，就大胆地在作品里面加入很多露骨的性爱描写，虽然够前卫，够刺激，但终究是一种比较陈腐的爱情伦理观，他的身体可能是现代的，但是那个脑子还是停留在古代。当然，汪静之其实只是当时的所谓「新派文学家」的一个代表，但他这些言行都很有代表性，发人深省。有趣的是，前文提到的咀嚼汪静之的那两位女学生，倒是体现了一点女权觉醒的意味，情商似乎要高过老师。
曹诚英怎么看待汪静之？从汪的回忆录看，他说，在杭州游玩的那年寒假，一天晚上，曹诚英到了他的房间，说她已经离婚，已经自由了，说完曹诚英就把汪先生「扑倒」了。向来对这种事来之不拒的汪先生在这个时候，突然道德感爆棚，想起自己已经与符竹因订婚，所以就做了一回柳下惠，不为所动，躺在床上和小曹聊天，为了表示对自己行为的奖励，他还写了一首诗表扬自己：
书呆真是真君子，自爱洁身又自尊。考验几番能自制，虽然心动不胡行。 看上去，与之前写那种肉麻诗的汪先生并不是同一人，不过仔细一想，这种紊乱的价值观形象能够共存在同一人身上，在那个时代的确也不稀罕。唯一的问题是：曹诚英当时的真实状况是，并没有与胡冠英离婚。看来，汪先生又一次风中凌乱了。
能让汪先生这般凌乱，那么曹诚英就笃定是无辜的吗？也不尽然，曹诚英这个女子还是很有些新潮的作风的。比如她孤身一人离家去杭州读书，这让像她的姐姐，也就是胡思永的母亲，非常不满曹诚英，甚至把后来儿子的死，都算在妹妹身上。
据说，胡思永在杭州的时候，也曾经向曹诚英表白。毕竟胡思永年纪和曹诚英相差不大，又是青春期，荷尔蒙作用之下，昏了头脑，追求自己的小姨，当然，曹诚英拒绝了他。结果，胡思永在杭州玩儿了一圈之后，不慎染上了肺结核而病亡。肺结核在今天不是特别吓人的病，在那个时候一旦不能得到妥善治疗，几乎就是绝症。这件事让曹诚英的同父异母的姐姐曹细娟知道了，她愤怒地指责曹诚英生活不检点，是害死了自己儿子的罪魁祸首。
于是这些闲话，胡适作为他们的姻亲，自然也能听到。后世就有评论家分析，胡适在当年五月写了一首诗叫《西湖》，这个「西湖」就是象征曹诚英，其中有一句：
听了许多诽谤伊的话而来，这回来了，只觉得伊更可爱，因而不舍的匆匆就离别了。 这首诗，也是胡曹之恋的序言。
按理，胡适与曹诚英是远房的表兄妹关系，胡夫人江冬秀跟小曹多少也也有点亲戚关系（二人来自同一个地方）。怎么就会发生这种「三角恋」呢？
是的，还是因为文学作品，都是它「惹的祸」。这还是要从最早谈起。
1918 年 2 月 14 日，情人节这天，曹诚英主动给表哥写了一封信，请胡适对自己创作的十首《竹枝词》予以指正，并说：「兄如不以妹为不可交，望凡关于文学上，信中多谈论几句，以增进妹之实践。」言辞非常地谦恭，但言语之间，已经显露出仰慕之情。
胡适如何回复的这封信，目前尚未找到原信，但是从三年之后，也就是 1922 年，曹诚英给胡适写的第二封信里面，我们或可看到一些蛛丝马迹。在这封信里，曹诚英为自己的丈夫胡冠英报考天津南开中学，请胡适帮忙。从中分析，胡表哥应该对这位曹表妹还是有点好感的，不然曹表妹也不可能直接开口托人情。但是表妹夫胡冠英似乎并不是一各求上进的人，再加上一贯的游手好闲，这件事并没有下闻，倒是通过这封信，这对表兄妹的关系日渐升温。
当年 9 月的时候，曹诚英在另一封信里说到：「我上半年给你那封信之后，就收到你给我写的《尝试集》。」《尝试集》是胡适出的第一本新诗集。当时提倡新诗革命，作为领军人物，胡适不但要在文学批评上鼓励这种创作风格，而自己亲自编了一本诗集。接着，曹诚英继续说：「当时我又写了一封信给你，哪里晓得一直多少时不见赐福，那时我真失望，再也不敢有第三封信寄上了……」。这个时候，胡适的原配江冬秀完全没有意识到，曹诚英会成为未来的情敌。所以在后来听说曹诚英在杭州念书，江冬秀二话不说，就给她汇了一笔钱，让小曹感动不已。感动虽感动，但小曹的并未停止追求胡适。
到了 1923 年 5 月，胡适游览西湖，曹诚英、胡冠英、汪静之等人作陪，胡适写就《西湖》一诗，抒发对「可爱」的西湖的眷恋，不舍得匆匆离别，表面上写西湖，其实可以看作对曹诚英的一个表白。5 月 29 日的时候，曹诚英再给胡适写信，就直呼「穈哥」了，以前都是叫「适兄」，或者「适哥」，只有关系非同一般的人才叫「穈哥」，因为胡适本名胡嗣穈。通告这封信我们似乎可以看到曹诚英作为一个年轻女性，当时处于一种什么样的三观，来看待人生与感情：
你问我为什么不能高兴，我也回答不出，我只觉得眼所见的，耳所听的，脑所想的，无一件令我高兴得起，就是我这样的身体，也叫我不能高兴。我所感到的，宇宙间只有罪恶、虚伪，另外是没有什么了。请你告诉我，我说的对不对。我醉了，很醉了，因为我今天没有吃饭，只吃几口酒，所以很醉了，我要去困一会儿再来。我不去困了，困着总是做些极无聊的梦，令人讨厌。我觉得人是顶坏了，女子尤其，倘若我不是女子，我愿世界上没有女子的踪迹，其实我也不愿意有我。什么凶恶奸诈的事，女子都干得出，我恨透了，倘我有杀人的权力，我便杀的她干净。说说罢了，自己杀自己也没杀掉。穈哥，你待我太好了，叫我不知要怎样感激你才是。我只要记得，世上除掉母亲哥哥之外，还有一个穈哥。 曹诚英在信里表达的这种情绪，其实很多曾经有过这种情怀的女性，都能够体会到，这是一种比较普遍的情感，尤其对文艺女青年来说。其实胡适这一次到杭州，主要是为了养病，因为他曾经怀疑自己有心脏病和糖尿病，经过经过检查，一切正常，剩下的只是脚气、脚肿、痔疮这些小毛病困扰着他。比如痔疮这个病，胡适就曾在给自己的美国女友韦莲司信中提及过，甚至详细说明了痔疮的大小、数目、部位、病灶。这要是放到今天，我们是很难接受这种大爆隐私的，也许是因为时代的关系，晚清民国的寻常书信往来中，很多比较亲近的人之间，不论男女，只要在书信中涉及病痛，都会详细描述这些症状，让人感到很真实。
插了这么一小段题外话，无非是为了说明胡适在与自己亲近的人交流时，是一种什么状态。那么他和曹诚英是如何捅破这层薄薄的面纱的呢？
了解近代史的人都知道，胡适有一个习惯是写日记，而且还推广到了朋友圈。只是从他的日记里，我们读到的更多是「读了什么书」、「看了什么文章」「见了什么人、「去哪儿吃饭」，流水账一样的东西，而关于个人的情感记录很少。那么我们只有再结合他的书信或文艺作品，比如写的新诗，来窥视一二，在这些新诗里，胡先生善用暗喻的本领彰显得淋漓尽致，其中也表达自己心思。
1923 年 12 月 24 日，胡适在北京西山写下一首诗，叫《暂时的安慰》，诗的前两句说：「月光静默着孤寂的我，转而温润了我孤寂的心。」暗示的是自从在杭州南高峰上那夜以后，五个月不曾经验过这样神秘的境界了。显然，这是在暗示 5 个月前一段爱情的开始。那么 5 个月前究竟发生了什么？
根据学者江勇振先生的考证，在 5 个月前的 7 月 29 日，胡适、曹诚英以及另外一位朋友同往杭州南高峰看日出。按照常识来讲，看日出就得守夜，那么从逻辑上分析，在 7 月 28 日的夜里，或许曾发生了什么。这只是一种猜测，似乎还缺少有力的证据支撑。
于是，我们只好再从《胡适日记》里寻找证据。在 1926 年 7 月 24 日的日记里，又一条线索出来了。那一天，胡适正好是在前苏联境内的贝加尔湖旅行，到了伊尔库斯克，当晚他写下日记「今日为十五日（指农历六月十五），近年来每年六月十五的夜，是我最不能忘记的。今天待至十点上不见月，惆怅不已。」这里说得很清楚，不知道从哪一年的六月十五开始，当天晚上的月亮，都让他难以忘怀。查一查万年历，1923 年 7 月 28 日，就是阴历的六月十五，这天晚上的月亮，是胡适终生不能忘怀的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不嫖不赌不纳妾的进德会</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bupiaobudubunaqiedejindehui/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bupiaobudubunaqiedejindehui/</guid>
      <description>兄弟这一次回国，心情非常高兴，我带来了一颗赞助革命的心，除此之外，什么都没有。
幸运的是，汪精卫入狱没多久，辛亥革命就爆发了，在武昌起义爆发后不到一个月，汪精卫被释放出狱。
汪精卫出来之后，第一件事不是去找陈璧君，而是直接去了天津，组织当地的同盟会，创办了一份报纸，同时又与湖南人杨度组织了国事共济会，同时又受同盟会的安排，负责与袁世凯接洽。全中国都看好袁世凯，如果有人能促成国家政权的和平交接，他是不二之选。
汪精卫与袁世凯谈判，主要的议题就是：未来清帝要退位，国内的政治该如何安排？袁世凯是一代枭雄，早就耳闻汪精卫的大名，很尊重他，也很欣赏他，甚至让儿子袁克定与之结为兄弟。我们或许也可以这样说，南北议和能谈成，汪精卫起了很关键的作用，假若换成别人去谈，也许能够达成和议，只是未必有这么顺利，毕竟要面对的谈判对象是阅人无数的袁世凯，汪精卫虽然年轻，可也是经历过大风大浪，刀尖上滚过的角色，因此特别对袁世凯的胃口。
随着议和达成，各方宣布停战。1912 年元旦，孙中山在南京正式就任临时大总统。辛亥革命爆发的时候，孙中山还在美国丹佛，武昌起义并不是他指挥的，它就是一个偶然事件，促使黎元洪在武昌设立新的政府，与北京对抗。孙中山众望所归地从美国回到上海来领导和指挥革命，大家推举他，在南京担任了总统，但是有两个字：「临时」。因为北京袁世凯方面，并没有表示同意。
在南北议和达成之际，其实双方还有一个君子协定，那就是：只要袁世凯矢志推翻帝制，拥护共和，孙中山就会推举袁世凯担任大总统。毕竟孙中山也看到了，当时的国际国内形势，无论是革命党、保皇党、西方列强，甚至清廷政府，都倾向拥有很强实力的袁世凯。因此，他这个临时大总统没有担任多久，就宣布辞职，让位于袁世凯。
在这个过程中，汪精卫的表现就特别值得玩味了，他没有特别声明支持孙还是袁，而更像一个老练的政客，不偏不倚，当然，你也可以说他是一个公而忘私的人。也许是几个月的狱中经历，让他学了不少。
在这里，还有一个故事值得一说。当孙中山从美国回到上海的时候，受到同盟会成员的热烈欢迎。当时的情况是，武昌起义成功举行后，各地的武装暴动也都如火如荼，万事俱备，只差银元。大家都把希望寄托在了孙中山身上，心想孙先生在国外遥控革命这么多年，又有很多筹款，这次回来，应该带有大量的资金来资助革命，所以就特别向他请示，希望他能在欢迎大会上宣布，这次带了多少钱回来，有多少财团支持革命。
孙先生呵呵一笑，上台讲了这么一句话，「兄弟这一次回国，心情非常高兴，我带来了一颗赞助革命的心，除此之外，什么都没有。」
开完这个会，有人听到汪精卫在自己的房里唉声叹气，愤愤不平，说，怎么可能？怎么一分钱都没有？怎么能这样？这可怎么办？可见汪精卫当时非常痛苦，因为没有钱，指不准好容易拉起来的这个革命队伍就散了。
当然，轶闻终究是轶闻，无法去考证。接下来的史实我们都清楚，总统之位还是让给了袁世凯。按照协议，宋教仁又主持改组国民党，到后来宋教仁在上海遇刺身亡。当时很大一部分的人认定这件事是袁世凯干的，不过，到了今天来说，我们结合一些证据加动机，似乎很难把罪名扣在袁世凯头上。这是闲话，在这里就不便再叙。
很快，孙中山就发起了二次革命，这的确是一件让袁世凯很郁闷的事，当时他说过一句话：想不到已经民主了，宪政了，一言不和，有个什么事情，革命党还是用军事来解决问题，而不用法律来解决问题。他说这话也是义正辞严的，毕竟政府、国会、司法的框架还在，并没有被打碎，只要愿意坐下来，大家还是可以探讨解决问题的方法。而且孙中山当时组织革命，心里也没多少底，他的实力还是不够，因此不到两个月，二次革命就销声匿迹了，孙中山黄兴再次逃亡日本。
这时的汪精卫呢？他没有参加二次革命，留在了国内，办了人生中的一件大事——在广州与陈璧君完婚。说来也很有趣，这对新婚夫妻还专门组织了一个「进德会」，号召革命同志和新阶层士民踊跃加入。当然，加入是有门槛，分级别的，比如刚加入的会员，叫做赞员，赞员要遵守两条规定，一是不狎亵，一是不赌博，正式的会员加一条，不置妾。资历再深一点，又要加上一条，不做官。再往后，就是，不做议员，不吸烟。最高级别的会员，除了前面讲的六不以外，还要不饮酒，不吃肉。一共八项禁令。汪精卫作为进德会的发起人，他自然是带头遵守，不过他对于「不饮酒，不吃肉」这两条表示很为难，觉得做不到，所以他只遵守了前面六条。参与者中还有不少当时的名人，如蔡元培、唐绍仪等等这些人。
需要指出的是，进德会中提到的「不做官，不做议员」，其实就是不涉足政界，革命刚刚成功，汪精卫就给自己定了这么一个目标，可想而知，他在中年以后，回顾自己一生，曾经讲过他对政治并不热衷，对权力并没有那么大的渴望，也是有原因的。而且二次革命失败后，凭借自己的资历，明明可以在政界大有一番作为的时候，汪精卫还是没有动静，他干什么去了呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人生唯一的事业是什么</title>
      <link>https://yanwe.win/post/renshengweiyideshiyeshishenme/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/renshengweiyideshiyeshishenme/</guid>
      <description>许多少年人都误在轻信 Love 是人生唯一的事。
《秘魔崖月夜》记录了胡适与曹诚英的迷恋。然而日光之下无新事，民国月光亦然，这个故事只有一个令人叹息的结局。
1931 年 1 月，胡适乘火车从天津去上海，与同行的女作家陈衡哲（1893-1976，笔名莎菲）聊天，记下了当时的谈话：
她说 Love 是人生唯一的事，我说 Love 只是人生的一件事，只是人生许多活动之一而已。她说，这是因为你是男子。其实，今日许多少年人都误在轻信 Love 是人生唯一的事。 这段话并不针对曹诚英而说，但是可以说明胡适对感情的态度。只是身为女人的曹诚英，显然没有胡适那样高屋建瓴，这段感情，简直占据了她全部的生命。自曹诚英到美国留学，直到归国，很长一段时间，曹诚英屡次写信给胡适，都没有收到回信，这让小曹非常焦虑，在 1937 年 9 月的一封信里，她终于爆发了：
你怎么也不来个字？你在哪儿我也不知道，你好吗？你在美国做些什么事呢？自然我知道你是忙，而且国事如此，哪有心肠写不关重要的私信。但我却不能和你一样的大公无私。我可要说，穈哥走了半年多了，一个字也没有给我…… 这封信胡适照例没有回她。不久，曹诚英收到之前她在中央大学的学妹，如今前往美国密执根大学留学的吴素萱（1908-1979，生物学家）的来信，说与胡适通电话，她刚一说话，胡适就听出了她的声音，问「你是素萱吗？」这话让吴素萱很兴奋。长时间听不到情人的音问，但是闺蜜与他通电话，一开口就被他认出，这让曹诚英情何以堪，因此，又写了一封信：
素萱说『可惜你就走了』，我倒很高兴，因为你若不走，我倒不放心了，我已告诉过你，从前她觉得我们的相爱很不以为然，对你的观感坏极了。但自从那次你病在协和医院，我和她去看你，她便一反从前的观念，对你不知多好，总是夸奖你。这次在外国，你叫她『素萱』，你对她诚恳，你再不走，她恨不得把你爱得吞下去。穈哥，你要答应我，以后不再和吴素萱、吴健雄（1912-1997，物理学家）接近，除了不得已的表面敷衍之外，否则我是不肯饶你的。穈哥一定要答应我，给我一封信，快点回答我一个『不』字，别人爱你我管不着，然而若是我的朋友她们爱你，我真会把她们杀了（1938 年 4 月 18 日）。 醋坛子一打翻，什么都顾不得了，尽管「杀了她们」只是一种夸张的说法。其实与此同时，有位比她年轻十岁的留美归国男同学在追求她，曹诚英一度动心，最终还是拒绝了，还特地写信告诉了胡适：
穈哥你知道我是个什么人，你知道我是个重灵魂而厌恶肉欲的人，而且是个理智最强的人。这世界上除了穈哥和曾君（按即谓海归男同学），再没有人可以叫我去做他的妻子。我看不起妻子，我不屑做妻子。穈哥，不必说我们是没有结婚的希望；曾君，如我们结婚，他只有痛苦，我何忍爱一个人去害他。我自己婚後的痛苦，也如哥哥说的，我已痛苦够了，我真受得了将来见自己爱的丈夫去找别的女人？（1938 年 3 月 21 日） 然而不管是她倾诉自己的思念，还是述说自己有可能的感情生活，胡适都没有回她的信。两年的时间，一个字都没有。
1939 年农历七夕，曹诚英填了一阙《鹊桥仙》，寄给胡适：
孤啼孤啼，倩君西去，为我殷勤传意。道她末路病呻吟，没半点生存活计。忘名忘利，弃家弃职，来到峨眉佛地。慈悲菩萨有心留，却又被恩情牵系。 「穈哥哥」收到的信里只有这首词，邮戳有「西川，万年寺，新开寺」数字可做线索，他说：「故我不能回信」。又据吴健雄传来消息，曹诚英确实到了峨嵋山，准备削髪为尼。後来，还是亲哥哥曹诚克去峨眉山，劝妹妹回了家。这时的曹诚英，对胡适灰心，对人世失望，避世隐居，兼患肺病，成了了无生趣的行尸走肉。
1941 年 4 月，吴素萱回国，赴西南联大任教，重新联系到曹诚英，给胡适写信介绍她的近况，略谓：
她没有回复我在香港给她的信，是因为她又感到了人生的无谓而预备出家。幸[1]而因病不能成行。经了两位老友的苦劝，她已接受她们的意见，暂住在友人家里养病。她晓得我带了你的信来了以後，已快活的忘却一切烦恼，而不再作出家之想了，可见你魔力之大，可以立刻转变她的人生观，我们这些做女朋友的实在不够资格安慰她。 写信慰问外，胡适还托人给曹诚英转交了二百美元。 这是三年以来胡适唯一的回应。
1943 年，曹诚英填了三阙词，此时距「神仙岁月」已经过去了二十年。《虞美人》云：
「鱼沉雁断经时久，未悉平安否。万千心事寄无门，此去若能相遇，说他听。
朱颜青鬓都消改，惟剩痴情在。廿年孤苦月华知，一似栖霞楼外数星时」。
胡适曾说一生中最重要的日子，就是那年六月十五的月夜，曹诚英记住了这句话，故云「廿年孤苦月华知」。
《女冠子》云：
三天两夜，梦里曾经相见。似当年，风趣毫无损，心情亦旧然。 不知离别久，甘苦不相连，犹向天边月，唤娟娟。 情人只能在梦里见到，他永远定格为西湖之上月光之下的可爱模样，不觉别离的痛苦，不知时间的流逝。而作者知道这一切，忍受这一切，惟在梦中，忘了这一切。
《临江仙》云：
阔别重洋天样远，音书断绝三年。梦魂无赖苦缠绵。芳踪何处[是]，羞探问人前。身体近来康健否，起居谁解相怜？归期何事久迟延。也知人[已]老，无复昔娟娟[2]。 托朋友打听了情人的消息，在梦中回味了旧日的欢愉，终有醒来的时候，思来想去，在二十世纪的新时代，玩的还是三千年来的旧把戏。
六年後，昔日恋人终于见了一面，也是此生最後一面。据胡适日记，他们在 1949 年 2 月 25 日下午相见。当时曹诚英在复旦大学教书。见面时二人说了什么，胡适没有记录。很快，他去了美国，而後到了台湾。曹诚英逝世于 1973 年。据说，她将一生文件日记与书信交给汪静之保管，嘱咐汪在她死后即行销毁。这批文献的下落，有三种说法，一说，文革期间被红卫兵给抄走了；汪静之说，遵从遗嘱，听到曹诚英死讯他就付之一炬；还有一种说法，尚在人间，而藏者不愿示人。
曹诚英一生对胡适的爱情，似恰印证了胡适在 1931 年说的话：「许多少年人都误在轻信 Love 是人生唯一的事」。胡适呢？江勇振先生改写了匈牙利诗人裴多菲的名诗，云：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>公开声明妻子外遇的丈夫</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gongkaishengmingqiziwaiyudezhangfu/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gongkaishengmingqiziwaiyudezhangfu/</guid>
      <description>映霞与我，结婚十馀年，二人几乎天天在一起，三千六百日中，从没有两个月以上的离别&amp;hellip;&amp;hellip;
对郁达夫（1896-1945）的历史评价很高，他是为抗日救国而殉难的爱国主义作家。1952 年，中央人民政府政务院追认他为革命烈士，1983 年，民政部授予革命烈士证书。
他成为烈士，是在 1945 年 8 月 29 日的苏门答腊，其时日军已经投降，可他还是遇难了（铃木正夫《苏门答腊的郁达夫》）。为何郁达夫会在海外遇难？与他的爱情与婚姻生活有关。
郁达夫一生有过三次婚姻，初婚孙荃（1897-1978），再婚王映霞（1908-2000），三婚何丽有，动静最大的一次，是与王映霞。
二人初见的时候，王映霞二十岁，郁达夫将近三十七岁，尚未与孙荃离婚（直至郁达夫遇难，他与孙也只是分居，而未办理离婚）。他猛烈的追求王映霞，直至与前妻孙荃分居，与王映霞结婚。然而，再婚十年之后，当时在新加坡的郁达夫向一家香港杂志投稿，寄去一组诗，题名《毁家诗纪》，他用诗歌的方式记录这个家庭从组建到崩解的过程。组诗一共十九首，还附了一阙词。我们先从文字顺序讲一遍，看能否基本理清郁达夫与王映霞的故事。
第一首：离家三日是元宵，灯火高楼夜寂寥。转眼榕城春欲墓，杜鹃声里过花朝。
从字面上看，就说郁达夫是正月十二离开的家，离开家到了哪儿呢？他的家当时在杭州，离开杭州到了福州（榕城），到福州之后，一直呆到花朝节（农历二月十五），差不多一个月。郁达夫这组《毁家诗纪》有个特点，就是每首诗附有一则文言自注，用以补充诗句无法详细介绍的事迹。中国旧诗传统有所谓「本事诗」，就是说的这种诗。
第一首的自注，大意如下：映霞与我，结婚十馀年，二人几乎天天在一起，三千六百日中，从没有两个月以上的离别，我早就相信，我们是可以偕老的夫妇，在旁人眼里，更觉得是美满的姻缘。生儿育女，除了夭折的不算，现在已经有三个子女，大儿子都十一岁了。
但是，1936 年的春天，杭州风雨茅庐（二人共同建造的一栋房子）完工后，我应福建省主席之约，只身南下，饱览闽中风物，写作游记，报道时事。本以为是一段繁忙而愉悦的旅行，事后再看，这却是妻离家毁的开端。风雨南天，我一个人羁留闽地，而私心恻恻，常在想念杭州。在杭州，我有许多朋友，而平时来往，不避男女，最为频繁者，就是浙江教育厅厅长许绍棣君。
虽然郁达夫没有点名是何种原因导致「毁家之始」，但在自注里还是点了名：许绍棣。按，绍棣（1900-1980），浙江临海人，复旦大学毕业，历任浙江省立高级商业学校校长，国民党浙江党部宣传部长，南昌行营秘书，浙江省教育厅厅长。
许绍棣本是夫妻二人共同的好朋友，郁达夫称作「良友」。很多人误以为这是郁达夫第一次关于婚姻的声明，他不相信他的妻子，认为其外遇出轨，其实早在两年前，郁达夫就在汉口《大公报》连续二日刊登寻妻启事。那回是夫妻二人吵架拌嘴，导致王映霞出走，到朋友家借住。郁达夫因此发表启事，云：
王映霞女士鉴，乱世男女离合，本属寻常，汝与某君之关系，及携去之细软衣饰现银款项契据等，都不成问题，唯汝母及小孩等想念甚殷，乞告以住址。郁达夫谨启（1938 年 7 月 5 日，6 日）。 启事所谓「汝与某君之关系」的「某君」，就是说的许绍棣。郁达夫说，你要和许绍棣走，没关系，但是儿女特别想念你，你现在离家出走，我希望你告诉我，你住哪儿。看上去君子之交淡如水，其实措词相当严厉，直接说「汝与某君之关系」，让妻子难堪不说，让朋友（某君）也受不了，更让认识郁达夫夫妇的朋友们都受不了。三天後，他又发了份道歉启事：
达夫前以神经失常，语言不合，致逼走映霞女士，并登报招寻。启事中曾诬指与某君关系及携去细软等事，事後寻思，复经朋友解说，始知全出于误会。兹特登报声明，并深致歉意。此致映霞女士（1938 年 7 月 10 日，汉口《大公报》）。 郁达夫如此冲动，自暴隐私，把自己的家庭生活弄得像一出闹剧。说自己是神经失常，语言不合，把老婆给骂走了，老婆出走之后，自己又造谣，说妻子与某君的关系，还诬陷他们转移财产，而後又承认自己造谣，再经朋友劝解，愿意道歉。这都是什么事儿。同日，在报纸上还发表了郁王协议书，云：
达夫映霞因过去各有错误，因而时时发生冲突，致家庭生活苦如地狱，旁人得乘虚生事，几至离异。现经友人之调解与指示，两人各自之反省与觉悟，拟将从前夫妇间之障碍与原因，一律扫尽，今后绝对不提。两人各守本分，各尽夫与妻之至善，以期恢复初结合时之圆满生活。夫妻间即有临时误解，亦当以互让与规劝之态度，开诚布公，勉求谅解。凡在今日以前之任何错误事情及证据物件，能引起夫妻间感情之劣绪者，概置勿问。诚恐口说无凭，因共同立此协议书两纸为日后之证。
民国廿七年七月九日 立协议书人 夫 郁达夫 妻 王映霞 见证友人 周企虞 胡健中 所谓夫妻协议书，其实是郁达夫的保证书，让他保证不翻旧账，不吃老醋。只是，立了保证书就真能改过自新的丈夫，不说世间没有一个，也是十分罕见的吧。
这是《毁家诗纪》发表之前的往事。到底郁达夫的妻子王映霞，她「与某君之关系」，是真有其事，还是如郁达夫道歉所谓的「诬指」呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>史沫特莱为何不去破坏胡适的家庭？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shimotelaiweihebuqupohuaihushidejiating-/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shimotelaiweihebuqupohuaihushidejiating-/</guid>
      <description>史沫特莱这样的大龄女子，就不是徐志摩的「菜」，不过这并不妨碍二人的相处，史沫特莱说，徐志摩把她当做闺蜜，她则向徐志摩介绍一些她觉得漂亮的女孩子。徐志摩曾经对史沫特莱说，「可惜你不是男的，否则可以帮你介绍一些在北平的交际花。」
或许是无法处理周旋于几位异性之间的纠结，胡适终于决定从终日无所事事，借酒浇愁的状态中走出来，1926 年，他去了欧洲，然后再到美国。
树挪死，人挪活，胡先生在大洋彼岸终于爆发了自己的小宇宙，在学问工作与生活方面都取得了突飞猛进的成绩，很快成为驰名欧美的中国学者。就这样在外面呆了差不多一年，回到中国的胡适，与之前简直判若两人。用一位学者的话说，「他已经成为一个在国际舞台上摘星弄月的高手。」初一听，以为这个「摘星弄月」的形容很是厉害，看来适之先生果真在学术上取得了巨大的成就。但是稍微知道内情的人就明白，「摘星弄月」根本就是说的他在男女情感方面已修炼成了一个高手。「高」到什么地步呢？他居然与「中国人民之友，美国革命作家」（据朱德所题八宝山墓碑）史沫特莱有过一段情。是不是有点颠覆三观？
史沫特莱（Agnes Smedley，1892-1950），生于密苏里州的奥斯古德，比胡适小一岁，出身贫困，自力更生，是一个女权主义者，一个社会主义者，对苏联充满同情，对印度独立运动充满热情。1929 年，她经过前苏联的西伯利亚地区进入了中国的东北。那时她的公开身份是一家报社的特派员，实际却在为共产国际做事。根据史沫特莱传记作者的说法，她先是在北平认识徐志摩，再由徐把她介绍给了上海的胡适。这样一推测，二人相见的时间大概在 1929 年 1 月，那个时候正好是梁启超逝世，而梁启超对胡适来说是一个很重要的人，既帮助过他，同时在学术上有过提携，至于徐志摩，梁启超则是徐志摩的老师，同时他也是徐志摩与陆小曼的证婚人，所以胡适和徐志摩的关系很近，相互介绍朋友很正常。
在北平的这段时间，徐志摩带着史沫特莱到处冶游，而且都是一些风月场所，带着一丝醉生梦死、风花雪月。史沫特莱当时 37 岁，比徐志摩大 5 岁，在写给朋友的信里，史沫特莱说，她跟徐志摩并没有发展出长期的交情，因为徐志摩曾经毫不遮掩的告诉她，他更喜欢年轻漂亮的女性，那么如史沫特莱这样的大龄女子，就不是徐志摩的「菜」，不过这并不妨碍二人的相处，史沫特莱说，徐志摩把她当做闺蜜，她则向徐志摩介绍一些她觉得漂亮的女孩子。徐志摩曾经对史沫特莱说，「可惜你不是男的，否则可以帮你介绍一些在北平的交际花。」
这里面所有的内容，都来自史沫特莱留下的书信，以及人物传记。这本传记是珍妮丝与斯蒂芬·麦金农夫妇合著的《史沫特莱：一个美国激进分子的生平和时代》，由中华书局于 1991 年翻译出版。
与徐志摩认识后不久，史沫特莱于 1929 年 5 月到达上海，当时，她又多了一个身份：二十世纪最伟大的苏联间谍，在当年上海情报网代号为「拉姆齐（Ramsay）」的佐尔格（Richard Sorge，1895-1944）的情人。佐尔格未来在日本被捕并处死，他在东京巢鸭监狱日记写道：「假如不是为了崇高的事业，我将在中国一直呆下去。我深深地迷恋这个国家」。
抛开这些花边不讲，借着媒体记者这一层身份，又是共产国际派来的，这让史沫特莱在上海过得如鱼得水，除了胡适，她还认识了宋庆龄、陈翰笙。另据史沫特莱传记的记录，在此期间，史沫特莱与徐志摩、陈翰笙、胡适等人都有不同程度的调情。
1930 年，史沫特莱给在美国的一个女性朋友写信，介绍自己在上海的生活，用词非常大胆，她列举了很多在上海跟她发生过关系的人，其中有法国的军火走私商，有德国破落的的皇室贵族，还有一位中国高官，据说是一位国民党左派人士。在史沫特莱的笔下，胡适也不能幸免，她形容胡适「有强烈的生物冲动」，也就是说她眼中的胡适是一个性欲极其旺盛的人，同时又超级风流。史沫特莱对朋友说，「告诉你一个秘密，如果我想要的话，我可以把他搞得家庭破碎。」当然，这只是玩笑话。
很快，史沫特莱与胡适的关系结束了，至于是谁现提出的分手，个中情由就不太明白了。很快，史沫特莱又回过头来，倒撩徐志摩，据说颇有斩获。
现在，我们来分析胡适与史沫特莱分手的原因，除了出身、模样、风度、性情等方面的不一致，二人最大的不同就是：史沫特莱是一个左派，是一个共产国际分子，是一个社会主义的支持者，而且还是一个开发的实干家；胡适则是一个孤独的保守主义者，他们俩的意识形态有着很深的冲突。若胡适真的能够跟一个看上去与自己完全不合拍的女性发生这样一段关系，这当然是一个很有趣的话题，而从出版的《史沫特莱传记》看，我们感觉这件事的确并非捏造。在这本书里，史沫特莱通过很多书信和对话，透露了不少重要的异性名字，包括徐志摩、胡适、陈翰笙在内，还有其他几位，都是新月派的重要人员。
不过正如前面提到的，史沫特莱不可能把胡适搞得家庭破碎。正如江勇振说过的一句调侃的话：「胡适不但是一个在公私领域都要求自己能谨守理性法制有序的人，而且还是一个经过感情的风浪，而能掌握船舵，不使船沉没的过来人。」言下之意，就是形容胡适在男女关系上是一位高高手，纵然是史沫特莱这样的「过江龙」，也没有能力一定将胡适搞跨搞臭。遗憾的是，我们今天无法通过胡适日记了解他这断情事（李传玺《史沫特莱跟胡适还有一段故事？》，载《南方周末》2019 年 4 月 10 日，对此有详细论述）。
大约从 1930 年开始，胡适和史沫特莱的关系几乎就结束了，在这一年春天的时候，史沫特莱曾经写过一封信，邀请胡适和蔡元培，一同去拜访一位印度教授，在这封邀请信的后半段，话锋一转，成了一封控诉信，她调侃胡适作为中国的圣人，说他「往来的都是王公贵妇和一堆社会上的垃圾，你为什么要跟这些人来往？大概就是你做『中国圣人』所必须付出的代价。」接着，她又攻击胡适乃至攻击整个中国的上流社会，「我注意到你们这个时代的圣人，成天吃喝，吃喝会影响体型，体型会影响脑袋，脑满肠肥的圣人，对中国一点用处也没有；艳瘾不断的『圣人』请注意，我一点都不觉得你是『圣人』。你的气息一点都感动不了我，我把你留在我这里的上衣穿起来，发现那颈圈是超大号的！」这也许是史沫特莱恼羞成怒的一个讽刺的说法，可谓挖苦到极致。也就是这封信，让二人的关系降到了冰点。到了 1942 年，胡适被中国民权保障同盟开除，因为史沫特莱和胡适都是这个同盟的成员，胡适是北平分会的主席，史沫特莱是上海总会的负责人，把胡适开除，也就标志着他们所有的关系的结束。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜壶张三：民国第一娱记</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yehuzhangsan-minguodiyiyuji/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yehuzhangsan-minguodiyiyuji/</guid>
      <description>因为张汉举对报纸的办法与大多数同行不一样，所以民初著名报人往往被抓被杀，否则被逃亡被收买，只有张汉举安然无恙。不仅无恙，还混得风生水起。
「夜壶张三」，就是在「梅兰芳绑架案」里冤死的张汉举。他本名张鹏，字汉举，安徽寿州人。辛亥革命後，在上海办了一份报纸，叫《小春秋》，自任社长。约在民国六年（1917 年），去了北京，然後一直待在京城，直到 1927 年在绑架案中死于非命。他在北京也办报纸，名《大陆报》，其初为日报，後来改为《大陆晚报》。可以说，张汉举是一位资深媒体人。
汉举外号「夜壶」，从何而来？先简单介绍一下民国初年新闻界的情况。其时，清室退位，民国肇造，报禁放开，司法独立，新闻业遂能迅速发展。当时，大概有如下三种办报的方法。
普通办法，在军界或政界找一个靠山，用报纸做他们的传声筒，或喉舌，这就相当于有了一个稳定的收入来源，当然，这个办法过于现实主义，新闻理想是无法顾及了。
第二种办法，如果找不到金主，或者不想找金主，而又非办报不能活，没有理想就会死，那么，就要用文艺的办法。怎么文艺呢？说白了，就是敲诈勒索。先写一篇负面报道，或者大力抨击的社论，但是不立即刊登，而在发稿前，请被批评的人看一看清样，吓得他屁滚尿流，只能乖乖就范，拿钱消灾，狠狠塞一笔钱给报馆，请主笔撤稿。这个办法，在当时屡试不爽，居然成了人所默认的合理规则。如此赚快钱，何乐不为呢。
还有第三种，别出心裁，如张汉举。他办媒体，内容以娱乐花边新闻为主，偶尔谈一谈时事。而他的外号是「夜壶张三」，即因此获得。为什么叫夜壶？因为在上海，民间将好谈他人隐私，好去传播娱乐圈人物各种八卦的人，称为「夜壶」——常嚼舌头，一张臭嘴。张汉举擅交际，爱旁听，在娱乐圈戏曲圈乃至风月圈，就打听了许多事情，影响渐广，也有不少人向他「投稿」，俨然成了上海滩第一夜壶，而他在家兄弟辈排行老三，于是，讨厌他的人就给他上了尊号，称「夜壶张三」云云。
汉举有一个弟弟，也跟着他做这项营生，则被人称为「马桶张五」。这对难兄难弟，在当时海上的娱乐圈花边新闻界，还是颇有地位的。
话又说回来，仅仅靠报道一些娱乐花边新闻，在当时并不能赚很多钱，一两个人吃饭还行，要维持一个报社的生计，不免有些困难。被报道的演员，往往藉此糊口，真能发财的不多，作为报社，报他们的新闻，增加发行量，没有问题，但是演员是拿不出钱来消除负面影响的，真逼急了，演员受不住自杀，报馆不仅发不了财，反而要破财消灾，还得忍受舆论的谴责。
因此，除了报道这些娱乐新闻，张汉举为了赚钱，不得不做一些政治时事的报道来「充饥」。只是，开罪政客军阀，可能引致的反击，就比调戏演员艺人严重多了，不能不预为设法。汉举为此设立了报道原则，那就是坚决不以负面新闻去敲诈勒索，而是一团和气，见人就夸，致力于办一张弘扬正能量讨好大官人的报纸。
同行觉得他傻，说，这怎么赚得到钱，张汉举脑子有问题。张汉举则说：在报纸上骂人，让人不高兴，让人害怕，迫使对方拿钱给你，这叫敲竹杠；我给人说好话，让人高兴，人家会给我钱，这叫善款。我恭维他一次，他不给我钱，那我就恭维两次、三次，一直恭维到顽石点头。从前疏远我、拒绝我的人，现在变成亲近我的人，我跟他关系变好了，钱也到手了一举两得的事。
正因为张汉举对报纸的办法与大多数同行不一样，所以民初著名报人往往被抓被杀，否则被逃亡被收买，只有张汉举安然无恙。不仅无恙，还混得风生水起。请看同行包天笑（1876-1973）对他的描绘：
「他除了这一家（报馆）之外，还有三件法宝：一、是一座宽大的房子；二、是要有一辆汽车；三、是他有一位黑市夫人。这三件法宝的功用如何呢？我且略为述之：
第一，为甚么他要一座宽大的房子呢？并不是他的报馆所用，报馆只占一小间，摆摆样子而已，他的所以要宽大的房子，是预备为招待来宾之用。有设备得很华美的房间，有会客厅，有吸大烟的烟室之类。他所要招待的是何等人物呢？是各省到北京来的督军以及甚么镇守使、巡阅使等等，总之是武人一派。所以他要每日探听，某省的督军，哪一天到北京来了，他便要到车站去迎接，迎接来了，便是他的主顾，而且总要使他们住得称心适意，方可以收近悦远来之效。
第二，为甚么他要有一辆汽车呢？这时候，北京的私家车还不多，即使是总长阶级，也不过坐一辆马车，阔气一点的坐双马车。不过有几个大军阀，已是有汽车了，他们出来，必有两个马弁，站立于汽车两边的脚踏上，以树威风。现存张汉举为甚么要一辆汽车？就是为的到火车站接客之用。那些外省的军人，跑到北京来，往往茫无头绪，尤其是初次来京的，也不知住在哪里。此刻由他开了汽车，亲自去迎接，正是欢迎之至呢。
第三，他有一位黑市夫人，大概也是八大胡同中的「窑变」（按，「窑变」两字，我得解释一下：中国的古瓷器中，有一种烧窑而变色的，变得甚为美丽，名曰「窑变」，颇为珍贵。北京的妓馆，称为「窑子」，有些嫁人而仍不脱窑风的，亦称之为「窑变」，这都是北京的名士，题出她这种捉[促]狭的名词呢），而这位黑市夫人，带来了一位父亲，能办筵席的厨子。那张汉举正用得着他，招待贵宾，不必上馆子，自己家里可以做菜，这又是何乐不为呢？
所以张汉举对于军阀要人们所需要的，都供应得很好，如果他们高兴要成一个赌局，有宽大的厅房，连吸鸦片烟的烟室也有，因为那班武人，都是老枪阶级，赌局总是连带了饭局，便有他的「准丈人」厨子大司务出手。
住在他家的贵客们，或者要招几位胡同里的红姑娘来陪伴的话，也可以由他的黑市夫人介绍她的小姊妹来，畅叙幽情。倘使要留宿在他家里呢，也有很华丽的房间，最柔软的卧榻。马君武的诗句云：「温柔乡是英雄冢」，一个老粗的武人，怎不消魂。因此这夜壶张三，其名虽不雅驯，却是军阀时代的宠臣。」（《钏影楼回忆录续编》）
不过，张汉举虽然没在办报方面做过什么坏事，却陷害过另外一个媒体人邵飘萍。
邵飘萍这个人很著名，他是早期的中共地下党员，他办报的时候，毛泽东还是一个初出茅庐的年轻人，对他崇拜得不得了。毛后来回忆说，邵飘萍先生是自己少年时代的一个偶像。
但是，在当时那个环境，邵飘萍这么一号人物，也免不了通过一些负面报道去赚钱，用当时有人评价他的话，这叫「言皆有值」，就是每写一篇文章都要获得大的回报。这个回报肯定不是稿费了，也不是广告费，就是直接勒索一笔钱。说起来，这也算是邵飘萍的「原罪」吧。
久走夜路必闯鬼，邵飘萍胆子玩大了，今天找政客要钱，明天跟军阀要钱，最后得罪了张作霖，这个东三省最大的军阀。后来张作霖打到北京，点名一定要抓邵飘萍。邵被迫躲到了租界。
张汉举在这个时候就充当了一次坏人的角色，他受了委托，在租界里找到邵飘萍，告诉他：「我们通过一些朋友的运作，终于让张大帅回心转意，放了你，不用躲在这个地方了，出来向大帅认个错，还继续办报！」邵飘萍信以为真，离开了租界，不料刚一出来就被张作霖的人抓住，没多久直接被处以死刑。
因为这件事，很多人对张汉举的死不仅不感到悲哀，反而觉得是一个报应。正所谓「人无完人」，原以为张汉举这么一个正直的汉子，原来也有阴暗的一面。
张汉举死后，家里也没多少钱，身为好友的梅兰芳就找到了当时另一个著名的军阀、号称「长腿将军」的山东军阀张宗昌。说起来，张宗昌跟张汉举还有过一段交情。大概在 1920 年，那时张宗昌从山东到北京，与张汉举相识，处得不错，张汉举一度成为张宗昌的坐上宾。但是后来不知道怎么回事，二张又闹僵了。
据说是因为张宗昌的七姨太偷说了张汉举的坏话。这下激怒了张宗昌，直接把自己的家门捉到济南，差点就要处死他。后来通过一些别的关系，张汉举好歹留住了这条命，狼狈回到北京。到后来，张宗昌以为邵飘萍报仇为名，又叫嚣着要抓张汉举。
如此看来，二张算是彻底闹崩了，那为什么梅兰芳还去求张宗昌呢？
这还得说梅先生面子大、口才好，他对张宗昌说：「张汉举就这么冤死了，留下孤儿寡母，家里日子过不下去，我这边送了一套房子外加二千元，但是肯定还不够养家糊口，希望张大帅也能体恤遗孤。」
张宗昌这人好面子，尽管与张汉举的交情没有修复，但是人已经死了，再加上梅兰芳的说情，而且前文还提到过，梅张勋关系也不错，张勋和张宗昌那是老相识。所以，靠着这么几层原因，张宗昌慷慨地拿出五千元，连同梅兰芳给的钱，算起来相当于今天的人民币约一百六十万元，给了张汉举的家属作为安家费。
「夜壶张三」，一代传奇报人，身前勉力坚守行业操守，本来获得了不错的名声，怎奈偏偏要去出卖邵飘萍，自扇耳光，导致死后如此凄惨，若不是梅兰芳的仗义，估计家门就要零落。他这一辈子，也算福祸相依了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>女诗人何苦为难女诗人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvshirenhekuweinannvshiren/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvshirenhekuweinannvshiren/</guid>
      <description>三年之后，冰心与林徽因之间又发生了一件事，这件事是林徽因私底下讲的，可见她对冰心写小说攻击自己，一直耿耿于怀。
冰心写完《我劝你》後，沈从文向她约稿，冰心就把这首诗给了他。收到稿子之后，沈从文觉得有点问题，因为此诗显然在攻击他的朋友林徽因。但既然是自己约的稿，含泪也要发表，不过在这之后，沈从文又在 1938 年做了一个委婉的批评。他说：
冰心女士是白话文学运动初期人所熟知的一个女诗人。……直到她搁笔那一年，写了一篇长诗给另一个女人，告那人说，『惟有女人知道女人的心』，『诗人的话是一天的花雨，不可信』。那首诗写成后，似因忌讳，业已撕碎。当那破碎原稿被另一个好事者从纸篓中找出重抄，送给我这个好事编辑时，我曾听她念过几句。……那首诗是这个女诗人给另一个女诗人，用一种说教方式告给她不宜同另一个男诗人继续一种友谊。诗人的话既是一天花雨，女诗人说的当然也不在例外，这劝告末了不免成为『好事』。现在说来，已成为文坛掌故了。 这番话很含蓄，说《我劝你》这首诗，是「这个女诗人」给「另一个女诗人」，「这个女诗人」是说冰心，「另一个女诗人」是说林徽因；「用一种说教方式」，就是说从文学的内容和形式来说，《我劝你》其实很一般，更像一种直白的说教，而诗歌就其文学性而言不能用来说教的；不宜同「另一个男诗人」继续友谊，另一个男诗人当然就是徐志摩。所以，尽管沈从文编辑发表了这首诗，但是他对这首诗所表达的意思，还是有所保留的。
冰心在文坛成名要比林徽因早。曾经有读者误会，说冰心批评或者攻击林徽因，是因为土鳖对于海归的嫉妒。这纯属是不明真相的吃瓜群众在那儿瞎猜，冰心可不是土鳖，她也是海归，毕业于美国马萨诸塞州韦尔斯利女子大学，跟宋美龄是校友。所以这跟海归、土鳖之争没有关系，可能更多的跟性情、价值观、世界观，跟各自在社会上在文学界的地位有关。
其实，冰心的小说《我们太太的客厅》是写在诗作之前，这里也发生过一段轶事，当时名望不小的青年文学批评家李健吾回忆：冰心写的那篇小说《我们太太的客厅》，讽刺的是林徽因，因为那时节的每周六下午，便有很多朋友以她（林徽因）为中心，谈论时代应有的种种现象和问题。
有一次，林徽因恰好随丈夫梁思成由山西调查庙宇回到北平，带了一坛又陈又香的山西醋，一看到冰心发表了这篇小说，立马叫人把醋送给冰心吃用。
送醋这个段子，以前大家一直以为是编造的，但因李健吾也是林徽因客厅里的常客，他既然明白地说出来有这么一件事，可见这事就不像是一个段子，更像是真事。从山西回来，带回来山西的特产——醋送给朋友，是一件正常的事情。因为她们俩既是朋友，也是仇敌。
接着，冰心写了那首诗，在里面讲「只有女人能了解女人，女人能听懂女人」，「女人才能去劝告另一位女人做出正确的选择」，说明她们之间也不完全是敌对的关系。有一点可以肯定，冰心这个人的性情不像林徽因那样平易近人，有那么大的亲和力。
冰心跟人打交道确实有些问题，有一件事或许很能说明问题：曾经梁实秋去到美国留学，在去美国的轮船上，第一次与冰心见面。这些人去美国留学之前，都已经在国内有一定名气，二人在轮船上经人介绍认识后，就开始聊天。
梁实秋问，「谢女士，你到美国是学什么？」冰心回答，「我去学文学」。冰心又问梁实秋：「梁先生，您去美国是学什么？」梁实秋说：「我是学文学批评。」接下来两人的谈话就继续不下去了。
当然，梁实秋后来跟冰心还是成为了好朋友，他们在重庆再度见面，一起度过了很长的岁月，关系都不错，两家人的关系也很好，后来误听到冰心的死讯，梁实秋在台湾还专门写了怀念文章，但是像梁实秋这样的朋友，冰心其实很少有。
至于林徽因对冰心写小说讽刺她的态度，她也曾经表过态。那是在 1936 年，林徽因为《大公报》文艺副刊编小说选，按道理她应该选冰心的作品，但是她没有，而且不但没有选，还在编完小说选之后，写了一段跋文，借文学批评来表示对冰心这篇小说的批评。
她说「前一时代在流畅文字的烟幕下，刻薄地以讽刺个人，博取流行幽默的小说，现已无形地摈出努力创造者的门外，衰灭下去几至绝迹。这个情形实在也是值得我们作者和读者额手称庆的好现象」。等于她就把冰心的《太太的客厅》直接贬低为「专门讽刺个人以博取流行的貌似幽默，其实格调很低的作品」。
三年之后，冰心与林徽因之间又发生了一件事，这件事是林徽因私底下讲的，可见她对冰心写小说攻击自己，一直耿耿于怀。
1940 年底，冰心应邀出任新生活运动妇女指导委员会下面的文化事业组组长，当时，这个妇女指导委员会的主任正是宋美龄。大家一向知道，冰心这个人与国民党和共产党都保持着良好的关系，而当时在知识分子尤其左翼知识分子里面，大家对国民党是不太看好的，跟国民党走得近的人，都会遭受冷眼。
但是，前文提到过，宋美龄与冰心是美国留学的时候的校友，宋也算得是冰心的学长。那么以前是学长，现在又是委员长夫人，碍于这样一层情面和关系，冰心不得不接过这个烫手山芋。
说起来，宋美龄对冰心还是非常礼遇，除了安排专机把她接到重庆外，还专门派了一辆卡车，把冰心在北平的家具、书籍一路运到重庆。
要知道战争期间，能源紧张，汽油非常宝贵，很多时候，进行正常交通运输的客货汽车，就因为没有油而在路上抛锚，所以能弄一辆车从北平开到重庆，这需要特批，也只有宋美龄才能做到。
当时冰心担任文化事业组组长，主要是负责「蒋夫人文学奖」的征文以及评奖工作，受到了这么高规格的待遇，虽然后方比较艰苦，但是直接接触到政治权利中心和文化中心，这简直可以说是一种莫大的荣耀。
但是另一方面，冰心的朋友对此就有了看法，林徽因就是其中一位，当时她就写信给另外的朋友说：
我的朋友冰心，即将飞往重庆去做官（再没有比这更无聊和更无用的事了），她全家将乘飞机，家当将由一辆靠拉关系弄来的注册卡车全部运走，而时下成百上千有真正重要之物的人，却因为汽油受限，而不得旅行，她对我们国家一定是太有价值了。很抱歉告诉你们这么一条没劲的消息，这里的事情，各不相同，有非常坚毅的，也有让人十分扫兴和无聊的，这也是生活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>女革命家与大革命家的恋爱</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nvgemingjiayudagemingjiadelianai/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nvgemingjiayudagemingjiadelianai/</guid>
      <description>虽是单恋，嫉妒心并不亚于情侣，她既怒且惧，坐立不安。
时值盛年，而汪精卫对男女关系的态度十分谨慎，任凭陈璧君如何明示暗示，皆不为所动，不说论及婚嫁，即连恋爱的机会也不给陈璧君。且不多时，汪精卫离开槟城，去了新加坡，出任同盟会南洋支部机关报《中兴日报》的主笔，像在日本一样，写作主题就是宣传反清革命，与当地保皇派机关报《南洋总汇报》进行论战。更无暇与陈璧君联络，而在这个时候，还发生了一件怪事。
有一天，一位女郎来到报馆，自称来自马来西亚，要见汪先生，门卫向汪精卫报告，汪精卫觉得奇怪，自己没什么异性朋友啊？他偷偷在楼上往下看了一眼，不觉一怔，这位女郎艳丽异常，自己并不认得。他面对异性向来腼腆，踌躇久之，不敢下楼。女郎等了一会儿，不见汪精卫出来，怅然离去。
这位不速之客究竟是怎么回事？没人知道情况。当时好事者则以为，佳人爱才子，算是一段佳话，哄传一时，连身在马来西亚的陈璧君也知道了。虽是单恋，嫉妒心并不亚于情侣，她既怒且惧，坐立不安。于是，1908 年暑假，陈璧君鼓动母亲，带她去新加坡度假。当时孙中山也到了新加坡，他是同盟会总理，陈璧君母女是同盟会会员，借着旅游的机会，会员拜谒总理，公私兼顾，符合常理。
母女到了新加坡。她家是同盟会的金主，孙总理热情接待了她们，特地在晚晴园（同盟会新加坡分会在此办公，亦是孙中山下榻处）设宴款待，并命汪精卫陪客。
陈璧君在新加坡住下之后，就有很多机会跟汪精卫接触了，或者讨论革命，或者出门散步。在这期间，陈璧君还做了一个大胆的举动，入股《中兴日报》。她认购 10 股，每股 10 块银元，10 股就是 100 银元，当时的 1 块银元大约相当于现在的三四百元人民币，100 银元也就是四万多块钱。一百银元，并不是很多钱。但这是一个女中学生的捐助，为了帮助她的偶像汪精卫。也有人拿来与今日粉丝经济比较，说汪精卫收割陈璧君，先不说未来陈璧君对汪精卫事业的帮助甚至偶尔有指导的成分，仅说资助革命一项，实在远比为偶像买榜买票要高尚太多，不能相提并论。
快乐的时间总是过得很快，暑假结束，陈璧君跟着母亲返回了马来西亚。相比在新加坡的惊鸿一瞥，这一次通过深入的了解和接触，她对汪精卫的魅力有了更深的感受。回去后，陈小姐茶饭不思，书也读不进去，于是，鼓足勇气，给汪精卫写了一封求婚的信，信写得比较含蓄，称自己愿意成为精卫先生的革命伴侣。陈璧君的想法很朴素，如果两人都是革命家，双方资格对等，那汪精卫所担心的「革命家结婚，必然陷妻子于不幸之中」就不成立了。
为此，陈璧君还坚决取消了早年父亲为她订的婚约。她这边倒是说干就干，汪精卫那边可比较麻烦。原来，他在广东老家也订过一门亲。其兄汪兆镛，坚决不同意他取消婚约。兆镛年长兆铭三十岁，由于父亲死得早，长兄如父，一手把他拉扯大。在汪精卫十来岁的时候，兆镛为弟弟聘订了同事的妹妹刘文贞，也是世家女子，二人虽没有见过面，但有通信往来，刘小姐对汪精卫也是极满意的。
不料，后来汪先生因为加入同盟会，写文章，鼓吹革命，被清廷悬赏通缉，亡命海外。而兆镛恰在两广总督岑春煊的幕府工作，岑春煊命汪兆镛写信给汪精卫，叫他脱离革命党，说，只要回国，洗心革面，重新做人，则官给经费，办一所政治学堂，让汪精卫教书育人。
汪精卫一看，这可难办了，这封信既是官方的通牒，也是长兄的规劝，于忠于孝，道理圆满，按照礼法来说，是很难推辞的。然而，汪精卫与满清决裂的心志已定，他明确表态：自己是家庭的罪人，政府的敌人，走到这一步，一不做二不休，必须与政府对抗到底，为了理想，不连累家庭，只好与兆镛断绝兄弟关系，同时，也要与刘文贞小姐解除婚约。
没想到刘小姐也是位刚烈女子，坚决不同意汪精卫的意见。其实，刘文贞个性就算不刚烈，也不能同意解除婚约。因为彼时社会对妇女的名节看的很重，尤其刘氏是世家，既已许配了汪家，绝不能轻易撤销，否则乡里议论纷纷，会影响刘家声誉。再者，刘小姐打心眼里儿非常欣赏这位未婚夫，她写信质问汪精卫，大意说，革命我不懂，婚约不能撤，我们刘家门第不够清白，我的德言容功有什么瑕疵，还是我做了什么对不起你对不起你家的事，配不上你？刘小姐又想起当年二人订婚后，汪精卫中了秀才，刘家特意给未来的姑爷送去衣帽，送去轿子，汪姑爷也不含糊，照单全收，还穿出去四处拜客，如今却不念旧情，真是让人心酸。最后，刘小姐让汪兆镛转告他弟弟，她一定要等着未婚夫回来娶她。
这件事弄得汪精卫很尴尬。从他个人来说，解除婚约很简单，然而这不仅是他个人的事，这是汪刘二家之事，虽在复信断绝了家庭关系，然而真让汪家因此被家乡舆论谴责，良心总归有点过意不去。于是，他搁置了此事，不解约，也不结婚。
新加坡的工作告一段落，汪精卫回到东京，继续主持《民报》。陈璧君则以留学为名，跟到东京。当时与她同屋的女同学，有方君瑛（黄花岗七十二烈士之一方声洞的二姐）、曾醒（方声洞的四嫂）以及大名鼎鼎的秋瑾。陈璧君带去一笔巨款，全数交给同盟会，作为活动经费。金主的地位，似比汪精卫未婚妻的名义，更有面子，这是女中学生厉害的地方。
在日本，陈璧君成了女革命家，盼着与那位大革命家早日成婚。可是，没过多久，汪精卫又要走了，这一次，他要回国搞暗杀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>少女遇到烈士：汪精卫与陈璧君的初见</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shaonvyudaolieshi-wangjingweiyuchenbijundechujian/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shaonvyudaolieshi-wangjingweiyuchenbijundechujian/</guid>
      <description>革命家生活没有着落，生命没有保证，一旦结婚，必然陷妻子于不幸之中，而让自己所爱之人一生不幸，这是最大的罪过。
最近看了一部意大利电视剧，讲那不勒斯黑手党，片名叫《格莫拉》（Gomorra，2014），看着看着，想到今天开始讲的这位中国近代史上的名人，想到民初政治（或说革命党）与外国黑手党的异同。
简单来说，他们都敢于破坏现有的规则，希望建立由自己掌控的秩序，在这个过程中，不但不回避，而且敢于使用暴力。黑手党为了利益，为了维护帮规，可能会去杀人；民初政治也是如此，有那么几年，在中国近代史里，被称作「暗杀时代」，发生了很多起革命党人暗杀清朝官员的事情。比较著名的，有王汉在彰德火车站行刺户部侍郎铁良，未遂，投井自杀；有史坚如暗杀两广总督德寿；杨毓麟、苏鹏谋划在日本制造炸药，拟炸清廷宫殿；万福华、易本羲谋刺户部侍郎铁良；吴樾谋刺出洋考察宪政的五大臣；杨卓林谋刺两江总督端方；徐锡麟行刺安徽巡抚恩铭。仅从事实层面看，这些暗杀活动剥夺人的生命，破坏社会秩序，践踏了法律，与黑手党的所作所为没有区别。
但是，民初革命党人终归希望建立一种有利于未来统治或曰有利于四万万人的现代制度，哪怕暂时不得不使用暗杀这种手段。而黑手党没有这种愿景，那么，杀人就只是杀，并无更高级的意义。因此，政治革命一旦成功，曾经的杀手，曾经的罪犯，若不幸早逝，往往能获得烈士的追封，若仍健在，则是当代的英雄，政界的元勋。相形而言，黑手党则永远没有洗白的那天。当然，吾国地下社会人士并非不明此理，弃暗投明，参加革命者，决不罕见。
不过，这不是今天要讲的主题。今天要说的，是在那个腥风血雨的「暗杀时代」里，名气最大的杀手，汪精卫（1883-1944），与其妻陈璧君（1891-1959）的故事。
汪精卫，名兆铭，精卫其号，祖籍浙江，生在广东，陈璧君，祖籍广东，出生在马来西亚槟城，二人年纪差了八岁。陈璧君的父亲陈耕基，早年到南洋，发财致富，开橡胶园，做矿业，俨然大亨。
陈璧君是一个地道的富二代。她这样一个富家千金，是怎么认识亡命海外的汪精卫？原来，陈璧君与一般女孩子不一样，她关心政治，思想激进，甚至早早加入了同盟会。她父亲是偏于保守的，不愿意自己的子女涉足政治。但是，他们并没有并没有生活在清朝统治的大陆地区，他们是华侨，远隔万里，不忘关心中国的政治，对于一个商人来说，并不存在什么风险。即在当时，像陈璧君这样思想前卫的华侨不在少数，在南洋，在美国，在英国，各界华侨商人，都关注中国的变化，像陈耕基那样漠不关心的反而是少数。即在陈家，不仅陈璧君，陈璧君的母亲，卫月朗，也比她父亲开明，不仅支持革命，甚至还随女儿加入了同盟会。
1907 年，汪精卫到南洋宣传革命，在槟城结识了陈璧君。此时，陈璧君十六岁，汪精卫二十四岁。陈璧君在同盟会中，因家境优渥，赞助革命，为人所称，但在革命者的圈子里，相较于汪精卫，她的名望还是远远不及。那时候的汪精卫已经是孙中山的左膀右臂，国民党元老吴稚晖说过：「在学生，最信赖的是先生，先生事业要壮大，还是要靠学生。」先生就是孙中山，学生就是胡汉民与汪精卫。
汪精卫当时在日本担任《民报》的主笔，与梁启超办的《新民丛报》，二者之间常有论战，前者代表革命派，后者代表保皇派，互相写文章抨击。说起来，汪精卫梁启超写这些文章的目的，不但是为了在舆论上对国内施加影响，毕竟在国内宣传革命有太多不便，亦不安全，更重要的是以文章影响海外华人，在宣传革命的同时，获得最大程度的同情，以及经费。汪精卫这时来到槟城，重要的一个任务就是「讲革命，拉赞助」。
汪精卫特别擅长演讲。胡汉民表扬汪精卫的演讲水平，说鄙人参加革命二十年，见过最能讲的，那就是汪精卫了。地位高，会说话，再加上个人形象十分不俗，汪精卫自然在革命圈拥有非常大的影响力。这样一个「超酷」的青年领袖，吸引了像陈璧君这样的小女孩，实在是太正常不过的事情。
凭着陈家在槟城的地位与财富，汪精卫演讲後，很自然地受邀到陈家做客，这就给了陈璧君一个与偶像接触的机会。除了公开的宴会，陈璧君也为汪精卫做导游，带他四处看看。私下的接触，令陈璧君对汪精卫的印象越来越好，不免生出非此人不嫁的念头。
客观地说，汪精卫这个人，在革命早期，他的才华之大与品行之正，是同志一致公认的，甚至被认定为孙中山的接班人。事实上，孙中山逝世后，他确实成为了国民党的最高领袖。
而在清末那样的社会里，革命党是一个奇怪的「物种」。他们充满了理想主义，很浪漫，同时也饱含抗争精神，很激进，因为他们从事的是最高风险的工作，随时会被逮捕，会被判刑，会被杀害，处于这样的压力，往往会活得很分裂。也就是说，他们既然要反抗破坏现行的制度与规则，不能不做一些突破现实法律与传统道德的事，而落实到男女关系层面来说，完全可以用一个「乱」字来形容。不论是男革命家，还是女革命家，只要处于这样大的压力下，往往就会做出在常人看来违背传统爱情与婚姻道德的事情。对此，我的看法是，可以把这些事情作为一种历史现象去观察，而不必匆忙的用和平年代的行为准则去加以褒贬。
然而，不可思议的地方在于，即便在这样一个大乱局之下，汪精卫的个人生活，居然维持了传统伦理所谓君子的高标准，不但身体力行，他还说了一段话来解释自己的操守，让人非常钦佩。略云：革命家生活没有着落，生命没有保证，一旦结婚，必然陷妻子于不幸之中，而让自己所爱之人一生不幸，这是最大的罪过。
革命家朝不保夕，如何能保护自己的家庭，保护自己的妻子。因此，汪精卫压抑自己的情感，不愿谈婚论嫁，甚至立誓，革命不成功则不结婚。那么问题来了，陈璧君既碰到这样心仪的人，而此人又发誓「不成功不结婚」，这对于一个十六岁的少女而言，必然十分纠结，十分痛苦。她怎么办？她没有知难而退，而是迎难而上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>山风吹不散胡适心头的人影</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shanfengchuibusanhushixintouderenying/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shanfengchuibusanhushixintouderenying/</guid>
      <description>今当离别，月又来照我，自此一别，不知何日再能继续这三个月的烟霞山月的神仙生活了。
本篇叙事全据江勇振撰《星星月亮太阳：胡适的感情世界》（新星出版社，2012 年），谨特说明。
仅从胡适日记的措辞造句，看不到他的情感生活。1923 年在杭州养病期间，曹诚英多次在他日记出现，二人几乎每日一起游湖，登山，散步，下棋，赏月，他还讲莫泊桑的故事给她听。然而，从文字看不到任何恋爱的痕迹，连暧昧的字句也没有。不过，哪怕作者尽力隐瞒，而凡走过必有痕迹，我们读者细审字里行间流露的蛛丝马迹，辅以其他证据，仍然能作一篇准确的考证。
先看胡适 1923 年 9 月 21 日的日记：
早晨与娟（曹诚英乳名行娟）同看《续侠隐记》第二十二回『阿托士夜遇丽人』一段故事，我说这个故事可以译成一首纪实诗，後来娟虽催促我把这首诗写成，我也觉得从散文译成诗，是一种有用的练习，所以写成《米桑》一篇，凡九节，每节四行，有韵。 按，《续侠隐记》（今译《三个火枪手》更为人知）是法国作家大仲马（Alexandre Dumas，1802-1870）的名作，胡曹当日共读者应是伍光建（1867-1943）译本（Vingt ans après，署名君朔译，茅盾校注，商务印书馆，1907 年）。几年前，他大力表扬伍译，云：「吾以为近年译西洋小说，当以君朔所译诸书为第一。君朔所用白话，全非抄袭旧小说的白话，乃是一种特创的白话，最能传达原书的神气。其价值高出林纾百倍」（《新青年》第四卷第五号《论短篇小说》，1918）。
胡适专为曹诚英而作的新诗体译文云：
秋风扫着落叶，
轻敲着一个乡间教士的住宅。
教士是出门看病人去了，
灯下坐着一个借宿的远客。
刻骨的伤心和拼命的纵酒，
还不曾毁坏他丰姿的秀异。
他是一个生成的贵族，
骨头里都带着高贵的神气。
他独自吃完了晚餐，
门外又来了两个人叩门借宿，
一个美丽的少年武士，
跟着一个少年的俊仆。
「教士先生，
我们是赶路的想在这里借宿一夜。」
「少年，你若可以将就，
就和我同睡一间房罢。」
他们主仆低语商量，
门里微听得他们吃吃的笑；
不知道是什么淘气的主意，
还只是评量教士先生的容貌。
那壮丽的军服底下罩着的，
原来是一个避祸的贵族人；
她是巴黎社会之花，
她是个迷人的女神。
她虽然在亡命的危险之中，
仍旧忘不了她迷人的惯技；
她知道教士是最难迷的，
她偏要试试那最难迷的教士。
秋风扫着落叶，
轻敲着一个乡间教士的住宅。
屋子里一个迷人的米桑，
迷住了一个美丰姿的过客。
十六年後他们又会见了，
罗苏拉一夜的迷梦如今才觉了。
他们握着手不忍就分别，
可怜迷人的米桑也老了。
诗中的「米桑」，是法国国王路易十三的王后（时名「奥地利的安妮」，1601-1666）的密友。其时法国与哈布斯堡王朝关系紧张，出身哈布斯堡贵族的王后（她是西班牙国王腓力三世之女）与首相黎塞留（1585-1642）针锋相对，米桑即在此时出面替闺蜜办事。于是，在西班牙罗苏拉的乡间之夜，巧遇「三个火枪手」之中的阿托士。
阿托士也是到西班牙执行秘密任务，借宿于罗苏拉一位教士的住宅，恰逢教士出门，就把房间、晚餐和床都让给了阿托士。阿托士刚安顿好，即遇不速之客，一主一仆，军官是女伴男装的米桑，俊俏的仆人则是她的女仆吉蒂。阿托士不能暴露身份，既住教士的房子，只能自称教士。房间里只有一张床，为表示对客人的礼貌，他说「就和我同睡一间房罢」。风流性成的米桑，见这位教士仪表不凡，丰姿秀异，动了心思，虽知「教士是最难迷的」，「偏要试试」。于是，有了这场「罗苏拉一夜的迷梦」。一夜情後一年，罗苏拉的教士收到一个摇篮，里面有个三月大男婴，附有一袋黄金，一张纸条，上面只写了日期：1633 年 10 月 11 日。教士摸不着头脑，正发愁的当儿，阿托士故地重游，听教士说起这件事，立刻明白了，摇篮里的男婴，正是他与米桑一夜欢娱的结晶。于是阿托士带走男婴，抚养成人。十六年後，阿托士与米桑重逢，一切真相大白——「他们握着手不忍就分别，可怜迷人的米桑也老了」。
胡适将小说情节改为叙事诗，先不论译术的优劣，且问，胡曹之恋与此有何关系？原来，胡适日记常以「米桑」（或法文 Michon）来称呼曹诚英。这是一种障眼法，掩饰了他与曹诚英的关系。譬如 1934 年 2 月 10 日，胡适在南京，日记云：「（费）慰慈与 Michon 同来吃晚饭」。又如 1937 年 7 月 29 日，胡适在南京见到从美国留学回来的曹诚英，日记云：「到华寅生家吃午饭，见着 Michon」。1949 年 2 月 25 日，胡适在日记里最後一次用米桑来称呼曹诚英，当时胡适即将赴美，「下午，米桑来，十一年半没相见了。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>开栏语：八品与卦德</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kailanyu-bapinyuguade/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kailanyu-bapinyuguade/</guid>
      <description>我写的第一本书《战天京》，讲的是太平天囯战争时期的一些人和事。其中的主要人物，如曾国藩、李鸿章、左宗棠、洪秀全、李秀成、慈禧太后，可能不少人都知道他们的姓字，却不一定了解他们的生平，泛泛而谈，大概知道曾国藩创建湘军，李鸿章创建淮军，两支军队联手镇压了太平天囯，都是中学教科书上的知识。
这段故事发生在一百多年前，距今稍嫌久远。工业革命以後的时间，要比所谓未有之大变局发生前的三千年，快太多。如果再按时间次序，照本宣科，做一个面无表情毫无生气的播音员，给大家讲故事，不会有人爱听。以此，我尝试多讲一点八卦。所谓八卦，就是一些轶事，一些趣事，一些怪事。
譬如，有人讲曾国藩，动辄就是曾文正公，书生领兵，允文允武，如何如何，做官作人，立功立言，又是怎样怎样，不知不觉将他塑造为一尊成功学的典范，没有了人味儿。本是一个「奥缓生光莹」（曾国藩《读李义山诗集》）的现象，非要用探照灯对住他，拿腔作调，念一句「万古如长夜」的定场诗，再推他登台作剧。我不喜欢这样，事实也不是这样。
曾国藩（1811-1872）晚年自述生平，曾说，这一生取得的功绩，并不是因为自己多有本事，主要还是靠运气。他有一位老朋友，郭嵩焘（1818-1891），小他七岁，而订交早，交情深。曾国藩即曾向他交待身後大事，说，论年纪，我大概要死在你前面，我死後，墓志铭就有劳大作了，至于具体如何去写，我没有成见，也不提建议，只有一事拜托你，那就是在总结生平的时候，必须写入「不信书，信运气」这六个字。这条八卦，是曾国藩与幕客赵烈文闲谈时说出来，烈文听了，回家就写入《能静居日记》。
像曾国藩这样的人，「武乡可拟，汾阳可拟，姚江亦可拟」，「相业无双，将略无双，经术又无双」（梅启照挽联，谓国藩足以媲美诸葛亮郭子仪王守仁），一生取得如许成就，自评居然是「信运气」，而不是信自己，这就太奇怪了，简直给了街头巷尾那些装神弄鬼的「成功学导师」一记狠狠的耳光。
成功学的教法是，好好听导师的话，向伟人看齐，请名人开光，一二三四，二二三四，再来一次，准能成事。然而，伟人兼名人的曾国藩，却说，没有哪条路必然走向成功，凡有成功，皆系偶然。他在四十一岁自撰座右铭，云：「不为圣贤，便为禽兽；莫问收获，但问耕耘。」意谓不要问努力有没有结果，埋头去做即可，有结果，是运气好，没结果，就是运气不好，而不论运气好不好，该做的事，总要去做。这么朴实的话，很难列为成功学的纲要，很难为成功学信徒接受。因为世间若只有这样一条道路，那真是无路可走，苦海无边，对渴望成功的众生来说，是与死亡等量的重大打击，了无生趣矣。以此，成功学教材不会收入这条公理，而须另行熬制鸡汤，告慰大家，凡走过必留痕迹，凡付出必有回报，不能天长地久，也可以曾经拥有，适如「柏拉图」所说，若爱，请深爱，「我已在佛前求了五百年，求让我们结一段尘缘」，「而当你终于无视的走过，你身後落了一地的，朋友啊，那不是花瓣，是我凋零的心」（席慕容诗）。总之，红尘滚滚，贼不走空。
这个专栏，就介绍了一些类似的八卦。当然，鄙人立志，决非仅以八婆为满意，而是奢望见微知著，以小见大，通过讲小故事，来探讨有关政治、社会、制度、文化各方面的问题。于是，每当认真说事之前，都会挑一些有趣的开放的小故事，闲扯几句，再入正题，这些故事就是所谓「八卦」。
至于用来八卦的对象，除了「旧道德的楷模」，尤为着重介绍「新思想的师表」（语出蒋中正挽胡适联），以民国各界胜流的风云际会为话欛，讲一些某人与某人不得不说的故事。不过，钩沉探隐，大部分是其他学者的功劳，并非我的创获，既然已经有很多人写过他们的故事，我再来讲，又有何特别的地方？卑之无甚高论，只是希望在八卦以外，能传达这样的常识：林徽因所以为林徽因，胡适所以为胡适，一切在历史上留名的人所以成为那个人，绝不仅仅是因为他有这些八卦，他才成名成功，而是因为他已经成为那样的人，我们才对他的八卦感兴趣。仍要走到「莫问收获，但问耕耘」的正道。
有一句唐诗，云：「白头宫女在，闲坐说玄宗」（元稹）。这位宫女不会讲唐玄宗一生的文治武功，她只会讲宫中生活的一些细节，皇帝性情如何，喜欢穿什么式样的休闲装，喜欢吃什么食物，最喜欢的颜色是什么，幸运数字又是哪个，最多感慨几句「明眸皓齿今何在」（杜甫），「当时七夕笑牵牛」（李商隐）。宫女应是「戚而能谐，婉而多讽」（鲁迅评《儒林外史》语）的，她讲出那些看似琐碎的八卦，其实打开了一扇窗，让我们看到一个前所未知的世界。甚至，本来是一扇窥探历史的窗，看着看着，居然还变成一面了解人性认识自己的镜子。若能取得这样的效果，那么八卦就不再只是一件小事了。
此外，还有一点可以注意，就是我们和八卦的关系。平日吾人读书，观剧，听歌，不免有一种代入感，我若在场，将会怎么样，他人会怎么样，最终又会怎么样。代入感，是一种不能自已的欲望，也是一种不可或缺的体验。不仅作为读者观众需要代入，哪怕转述八卦，甚至研究历史，亦无法完全捐免。世间有一种陈词滥调，总说应如何秉持客观的态度，去探寻历史的真相，但是，即使历史真有真相，我们不幸生为「非理性的人」，又有何自信能揭示这种真相。对于我们来说，历史真相可能只是幻象，而日常不假思索脱口而出所谓历史真相，更可能只是我们所感受所相信所裁决的真相。惟亦不必感到悲哀，我们能平顺生活确实依赖这样的真相，这并非无意义的假相。
前几年在《南方都市报》《东方早报》开设专栏，写的都是考证类文章，考证一些非常琐碎的事情，甚至为人嗤笑的事。举一个例子，近代史上天阉的名人。天阉，就是器质性生殖器损伤，不能勃起，无法繁殖。听起来，这真是一个上得了台面的低级八卦。但是我们有没有想过，清代的皇帝，如圣祖世宗高宗仁宗与宣宗，子嗣皆谓繁多，然而终归处于一个递减的趋势，及至文宗，只能与慈禧生一个独子，即是穆宗，而穆宗终告绝嗣，更可深思的则是连续两任过继而来的皇帝，德宗与溥仪，亦皆不能生育。从这条八卦是不是能启发某种历史的解释。譬如说，开创帝业的君王，精力确实旺盛，而继位的儿孙，生于深宫之中，长于妇人之手，体质不可避免地一代不如一代，到了最後竟再不能传播基因。若认史学为科学，是得不出这样的结论的，只是，这在历史学上来说究有独特的意义，独特的趣味。尽管表面上只是一条下三路的八卦。
上述案例大约画定了八卦的品味，可称八品，而八卦的技术，可称卦德。我的卦德很简单，即是无一字无来历，不捏造任何事实，如果所知材料不能形成因果逻辑的联系，亦绝不强行捏合成为故事，尽力做到有一说一，就事论事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>引刀成一快，不负少年头</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yindaochengyikuai-bufushaoniantou/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yindaochengyikuai-bufushaoniantou/</guid>
      <description>我不是为了刺杀摄政王而来的，我是因为爱你才来到北京，所以无论结果如何我都要跟你在一起，如果因此而丧命，那么就是命中注定，我没有什么好抱怨的，如果我们俩人都能活下去，那么我希望，我能做你的妻子。
汪精卫虽说是亲自实施暗杀行动，但也不能他一人单枪匹马地干，得有几个帮手。于是，他组织了一个暗杀团，成员有：汪精卫、黄复生、喻培伦、罗世勋、黎仲实这么几个人，当然，陈璧君也可以算作暗杀团的「编外成员」。
一开始，汪精卫和小伙伴们先谋划了几个暗杀的对象：载涛、载洵，两个贝勒。他想在前门火车站展开暗杀行动，因为这两个人届时正从欧洲考察陆海军回来，前门车站是必经之地。这次行动由汪精卫和黄复生负责，二人身上带着炸弹去车站，只见月台上满是红缨官帽，根本不能分辨谁是再载涛，谁是载洵，犹豫了半天，无从下手。
第一次没能成功，又想去炸庆亲王奕匡，但庆亲王的警卫过严，最后也没有找到一个合适的机会。
就这么转了一圈，这帮年轻人也没杀死一个高官，心里就有些憋气，最后自我安慰：载涛、载洵、庆亲王这些人份量还不够，干脆，把摄政王载沣给办了！这位摄政王正是宣统皇帝的生父，先帝光绪的弟弟，因为宣统年纪还小，载沣事实上就是当时的皇帝，如果能把他杀了，中国的大事就定了
当时，暗杀团有一个据点，在前门外琉璃厂马绳庙胡同内，作为掩护，开了一家守真照相馆。摄政王载沣住在后海，今天的宋庆龄故居也是他王府的一部分。平时他上朝，要先后经过甘露胡同、鼓楼西大街、地安门大桥，再过景山，直接进入紫禁城。暗杀团就想在他的必经之路上，直接用炸药下手。
最早想在鼓楼西边的一面短墙后面，直接把炸弹扔出去，刚策划好，这个地方就要修路了，于是摄政王改变了进宫的路线，改为从鸦儿胡同的烟袋斜街转入地安门大街，汪精卫他们又想在烟袋斜街租一间房子，从房内往外面扔炸弹，但一时又租不到合适的房子。这帮年轻人很郁闷，想来想去，反正在北京也呆了一段时间，该投入的成本也投入了，干脆拼死一搏，成功了什么都有了。
经过一番计议，最终决定在离摄政王府不远处的一座小石桥下面埋炸药，然后用电线引到桥北边的一条阴沟，一旦摄政王从桥上经过，就引爆炸药。这个桥，一直有两种说法，一说是银锭桥，一说是泔水桥，其实都不是，这个桥只能是一个小水潭上的无名小桥，民国年间这个桥就已经不存在了，所以今天要在北京去怀古，去追忆汪精卫炸摄政王的地点，是徒劳的。
暗杀团有一个分工：喻培伦、黄复生负责埋炸药，汪精卫埋伏在边上准备引爆，陈璧君负责往来联络。当时陈璧君也给自己取了个化名：陈四小姐。汪精卫当时是属于被 5 万两银子被通缉的人，所以他每天要避开熟人，隐藏自己的行踪。当时他们在铁铺专门订做了一个能装四五十镑炸药的大铁罐，准备埋在桥下面。准备好在宣统二年三月份某日引爆。
在动手之前，汪精卫找到陈璧君，二人进行了一次严肃的谈话。他告诉陈，现在要开始干了，成败不可预料，即便炸弹引爆成功，我们要全身而退，几乎不可能。在现场另外的结局是，要么被炸药炸到，要么在随后的追捕中被捉，从个人角度来讲，不指望能活下去，所以希望陈璧君同志要认真考虑。陈璧君的回答如同以往对汪精卫的感情那样坚决，她说了一番激昂的话：「我不是为了刺杀摄政王而来的，我是因为爱你才来到北京，所以无论结果如何我都要跟你在一起，如果因此而丧命，那么就是命中注定，我没有什么好抱怨的，如果我们俩人都能活下去，那么我希望，我能做你的妻子。」这就是江湖上传说的「陈璧君以身相许鼓励汪精卫去搞暗杀的」故事。人都是有感情的，哪怕之前汪精卫并不把陈璧君放在心上，但就在那一刻，他从心里完全接受了陈璧君的爱情，并把这份感情化作动力，投入到即将到来的伟大的事业中去。
宣统二年（1910 年）3 月 31 日夜里，负责掩埋炸药的喻培伦和黄复生，到小石桥下挖坑，刚挖了一会儿，附近的狗开始叫唤，二人担心被发现，就提前收工了。
第二天夜里，再次前往，挖好坑，把装上炸药的大铁罐放进去。也是由于经验不足，前期工作没做好，电线不够长，因为按照设想，引发炸弹的线要一直连到桥北的一条阴沟里，由躲在那里的汪精卫控制开关，电线短了不行。喻、黄二人弄了好一阵，才把炸药埋好，露了一截电线在外面，打算次日再拿一截过来接上。
第三天夜里，喻培伦和黄复生来到预定地点，正准备接线，突然发现有人在小石桥上偷窥，不由得大吃一惊，喻培伦赶紧溜回之前租的那间房子，通知汪精卫和陈璧君转移。黄复生则守在附近继续观察，不多时就看到一个人提着灯笼来到桥下看了一阵又走了。显然，他们的行动被人觉察了，黄复生赶到桥下，想把装炸药的铁罐转移走，但是炸药有四五十镑，再加上大铁罐本身的自重，黄复生一个人是扛不动的，所以只好草草掩埋了事，在他临走的时候，天快亮了，发现远处一盏灯笼带队，警察已经赶过来了。
眼看暗杀行动就要暴露，暗杀团成员立马召开了紧急会议，决定由喻培伦返回东京再次购买炸药，陈璧君和黎仲实回南洋筹款，汪精卫和黄复生留在北京，继续观察。
可是陈璧君还不死心。她提议说也许警察没有把铁罐挖走，应该再去看一下。黄复生、喻培伦再度回到现场，发现四处已布满的军警，暗杀团这下彻底死了心。
接下来的事，就几乎全在清廷的掌握之中了。摄政王家附近发现了这么大一罐炸药，那还了得？警察结合之前的情报，发现有几个不留辫子，穿着西装的青年，在守真照相馆进进出出，引人注目。而且还获悉：在一月份时，同盟会总部从日本通过银行给这个照相馆汇了 300 块钱；二月份某日，照相馆的人搞 Party，声音过大，其中某些话被邻居听到……所有线索都集中起来，汇总到警察局的案头。
如果说这些线索都还是单方面的话，那么喻培伦二度回到现场打探时，不慎被便衣军警盯上了，这个疏漏就无论如何也弥补不上了。军警又根据现场发现的铁罐，找到那家负责制作的铁匠铺，，因为当北京的这些手艺作坊都是必须登记在册的，最终查到这个铁罐是送到了守真照相馆。各项证据汇在一块，4 月 16 号，守真照相馆被包围了，黄复生当场被抓，汪精卫在东北营被抓住，同时还抓捕了另外几名从犯。
抓捕入狱后，汪精卫一琢磨，这种大罪肯定是要判死刑，所以就在里面写了那首着名的《被逮口占》，其中两句「引刀成一快，不负少年头」，至今为人称道。
汪精卫想一死了之，陈璧君可不这么想，她想尽了办法，向狱卒行贿，终于能传一点消息到监狱里面，她告诉汪精卫「忍死须臾」，就是说别太激动，如果能活下来，一定要想办法活下来。多年以后，汪精卫回忆当时在北京的狱中，严冬风雪，夜不能寐。狱卒们就把他叫到边上，给了一张纸片。这个纸片一直捂在手里，笔墨都很模糊了，因为这是偷偷给死刑犯传递的纸条，狱卒也有一些害怕。汪精卫偷偷地打开一看，才知道是陈璧君的手书，狱卒还跟他讲，这张纸是辗转传递而来，也就是说，几乎买通了从外到内的所有狱卒，这一笔花费，也是陈璧君出的。
陈璧君的要求很简单，就是让汪精卫看了之后写一封回信。汪精卫当然想回信，可是他又害怕消息泄漏，连累陈璧君。他想了一下，在清代有一首很着名的词《金缕曲》，是顾贞观写给被发配宁古塔的吴兆骞的，机智的小汪匆匆涂改动了这首原词，加了一些自己的话，希望陈璧君能看明白：
「别后平安否，便相逢凄凉万事，不堪回首，国破家亡无穷恨，禁得此生消受，又添了离愁万斗，眼底心头如昨日，诉心期夜夜常携手。一腔血，为君剖。
泪痕料渍云笺透，倚寒襟循环细读，残灯如豆。留此余生成底事，空令故人僝僽。愧戴郄头颅如旧。跋涉山河知不易，愿孤魂缭护车前后。肠已断，歌难又」。
汪精卫这首改动的词，所要传递的意思是，我答应你尽力活下去，但是你现在留在北京太危险，看到这个词之后，应该赶紧离开，而陈璧君写的这张纸条，他不敢留下来，又不忍心撕碎，就干脆吞入了肚里。词的下阙，则是小汪的抒情：知道你此去，一路奔波辛劳异常，但是我的灵魂，我的精神都会随时护佑你。其情可悯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>捧角儿的抢劫犯</title>
      <link>https://yanwe.win/post/pengjiaoerdeqiangjiefan/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/pengjiaoerdeqiangjiefan/</guid>
      <description>京剧史上最著名的「绑架案」是怎么回事呢？
既然是名人，总会与一些耸人听闻的事搭上边，梅兰芳也不例外，据说，他遭到过绑架。
梅兰芳十七岁就结了婚，首任妻子是王明华。二十八岁，又与福芝芳结婚（其时王氏未离婚，长居天津养病，福氏称为「兼祧」，即俗称的「平妻」）。但是，四年之後，梅兰芳与孟小冬同居，再以「兼祧」之名，又娶了一位「平妻」。
孟小冬（1908-1977），是著名京剧老生。坤角（女性演员）在京剧界出现得比较晚，清末虽有女性出演，但是处境艰难，甚而常常优妓不分，不仅外行耻笑，行内也禁止坤角登台，直到民国建立，坤角出演才逐渐成为正常现象。孟小冬即是早期坤角中的重要人物，被戏迷封为「冬皇」。
介绍到这儿，另一个重要人物上场了。他叫李志刚，东北人，在北京念大学，毕业後在北京的一所中学担任老师。他特别喜欢京剧，更喜欢京剧里面的坤角。按照惯性思维，似乎只有有钱有权的人才捧角，而在现实里，像李志刚这样的「小资青年」也喜欢捧角。
在捧孟小冬之前，他还捧过同一个戏班里的其他人，可惜没捧上。最后，挑上了孟小冬。以至在梅孟结婚之前，李志刚一直与孟家保持着一种暧昧的关系。比如说散戏了送孟小冬回家，偶尔到后台坐一坐，送送花，捧捧场。
但是有一天，李志刚到戏园看戏，突然发现孟老板不演戏了。找人一问，说跟梅兰芳结婚了。这下可把他给激怒了。不过，李志刚是个精明人，他知道冯耿光和梅兰芳的关系，正面硬抢，他比不过人家，但他发誓要找个机会出一口恶气，教训他们俩一顿。
就这样，京剧史上最著名的「绑架案」发生了。
1927 年 9 月 14 号下午，梅兰芳去冯耿光公馆吃饭，不知怎么被李志刚打听到了，直接跑到冯公馆找人。他先跟看门人讲，我是李志刚，中学教师，因为家里有急事，想见梅老板，烦你通报一声。
门房往里通报，梅兰芳还没开腔，冯耿光就问，他有什么事儿。前文说过，冯耿光对梅兰芳极其关心，一时半会儿见不着都会四处询问，所以很多对外事务，都是他一手包办。
门房说，像是来告帮的。就是说这人可能是来借钱。冯耿光纳闷，如果是告帮，你给他几个钱不就行了吗，还来回禀做啥。门房回他，说，咱们已经给了他二十块大洋，可他不走，非要见梅老板不可。
在 1920 年代，一两银子，或者一块大洋，大致相当于今天的二百元人民币。也就是说，二十块大洋相当于四千块钱。给这么多钱，都不愿意走，还是要见梅兰芳，于是冯耿光判定，这人要不是一个贪心的人，要不确实与梅兰芳有关系，从别处没找着人，今天凑巧了。
于是，冯耿光与梅兰芳商量，请同席吃饭的另一位朋友，张汉举去见这位李老师。李志刚一见张汉举，即跪倒在地，说，对不起，老板，我其实不认识梅老板，但是我爸与梅老板有交情，不幸的是，三天前他已经去世，现今家中无钱安葬，因此才到这儿来向梅老板告帮。
张汉举一听，觉得这事还是该向梅兰芳说一声。传统中国，慎终追远，丧葬之事情非常重要，讲礼数的家庭，遇到这种情况，一般不会去找人求帮忙。梅兰芳认识的人很多，从社交的角度，他确实不愿意也不应该直接去面对这种事情。
他一听说是有交情的人，那说不定以前就是一个捧角的，但自己或许忘了。所以为了避免尴尬，他自己就拿出 30 多块银元，在座的其他客人也纷纷解囊，总共凑了 200 多块现钱，相当于现在的近 5 万元人民币，算得上是隆重的「治丧费」了，他们委托张汉举把这个钱交给李志刚。
张汉举拿着这笔钱走到门口，跟李志刚讲，说要帮他把钱送到府上。这是张汉举做事比较细心，这么大一笔捐款，万一对方是来诈骗的呢？既然你说你父亲逝世了，那我得亲自去看一眼。
一问他你家住哪儿，李志刚说在「东斜街」，张汉举松了一口气，说「那很方便我住西斜街，还有汽车，待会儿送你回去。」
李志刚上了张汉举的车，刚开出没多久，就把手枪掏出来，让把车开回去，找梅老板。张汉举吓个不轻，忙说：「朋友有话好好讲，不要这样，大家都是好意帮你。」
李志刚这会儿不再演戏了，把眼一瞪：「少啰唆，今天我向梅老板借十万元是借定了，不然你的脑袋就给我了！」
汽车重新回到冯公馆大门口，下车之后，李志刚让张汉举高举双手走在前面，他用手枪抵住张的后背。门房、保镖一干人等都吓得腿肚子转筋。因为张汉举是当时北京新闻界、娱乐界一个非常吃得开的人物，跟各路军阀都有关系，与冯、梅二人也交情非浅，居然有人敢绑架他？所以，大伙儿被迫让开了一条道。
李志刚架着张汉举进到大厅，离梅兰芳他们吃饭的内院还有一段距离，他就要求先把电灯都关了，限期在当晚立即拿出 10 万元，而且要请元一张的，然后再派一辆汽车等在冯公馆外，不许报警。
李志刚认为冯耿光是中国银行的管事人，钱的问题好解决，可即便如此，哪有人把这么大一笔数额的现金随身带着？
万般无奈之下，冯耿光只好当场命给银行值夜班的打电话，让赶紧到银行金库里面拿出 10 万块，按照李志刚的要求，每张都得是 10 元的现钞，送到冯公馆。当然，他还是偷偷地报了警。
忙活了大半天，钱送到了，一共十大捆，堆放在前院客厅。同时，军警联合了侦缉队的人，换上便衣，扮做仆人，要帮忙扛钱。李志刚很贼，他只让一个叫做「张三」的一个人扛，每次扛一捆，一共 18 捆，一捆一捆送到车上他的手枪就一直抵在张三背心上。
差不多最后一捆就快送到的时候，张三捧着钱往汽车里一钻。恰好在这一刻，手枪离背心远了一点，边上有个便衣瞅准机会，快步走向车门，想制服李志刚。
不巧的是，李志刚反应极快看见，他大喊：「哎呀，你们还有埋伏！」
啪啪啪，对着张汉举连开三枪，可怜张汉举当场毙命。见人质已经遇害，便衣们也就不用管那么多了，一顿乱枪将李志刚打死。据当时的报道，李志刚身中八弹，军警双方当天在现场就以「抢匪绑票」为名定性了这个案子。
人已经死了，但对尸体还得有一些处罚——枭首示众，将李志刚的脑袋悬在了东四九条胡同冯公馆门口的电线杆上。
此案之后，很多新闻就报道，李志刚是因为跟某人有暧昧，吃醋才引发的血案，这导致了梅兰芳与孟小冬分手。其实不然，事实的真相是：两年之后梅孟才分手。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林徽因父亲退回徐志摩的情书</title>
      <link>https://yanwe.win/post/linhuiyinfuqintuihuixuzhimodeqingshu/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/linhuiyinfuqintuihuixuzhimodeqingshu/</guid>
      <description>陈从周对徐志摩、林徽因的记述，每一个字都是错的。然而，可叹的是，后世一切关于徐林在伦敦订情的流言，滥觞都在这段毫无根据的话，听者却如痴如迷，更是臆编出更多的细节。
在钱锺书的小说《猫》里面，徐志摩倒没有成为被重点影射的对象。一般认为，在小说开头，为女主人的猫取名的那位，被称作「一个爱慕李太太的诗人」的原型就是徐志摩，然而，他此後却在小说里失踪了。
小说中的诗人，在给李太太的猫小黑取名字的时候，先说了这么一句话：
在西洋文艺复兴的时候，标准美人都要生得黑，我们读莎士比亚和法国七星派诗人的十四行诗，就知道使他们颠倒的都是些黑美人。我个人也觉得黑比白来得神秘，富于含蓄和诱惑。一向中国人喜欢女人皮肤白，那是幼稚的审美观念，好比小孩只爱吃奶，没资格喝咖啡。 显然，这是为林徽因的黑皮肤做进行审美上的辩护，引经据典，加以赞美。但是他就说了这么一段，然後给小黑取个英文名叫 Darkie，就再没出现。
徐志摩跟林徽因到底是怎么回事？从徐志摩与林徽因的年谱传记，有关人士的回忆录与书信，以及现代文学史学者的研究著作里寻找线索，可以找到三条重要史料，大致判断出他们之间到底具有什么样的关系。
首先，他们初识应该在 1920 年的伦敦。
那时林徽因随父亲旅居英国。他的父亲林长民，字宗孟（长，读 zhǎng，典出《孟子》「辅世长民」），民初参与修订临时约法，後任司法总长，因为不能为权贵屈膝，为时不久即卸任，自己刻了枚闲章，叫「三月司寇」，以志气节。
而在 1925 年，卷入郭松龄讨伐张作霖之役，郭氏很快败死，他也毙命于流弹。这段欧洲之行，正是他在国内政坛十分不如意的情况下不得不接受的流放。当然，民国政客在政争失败的时候，每每去国避难，或者旅欧散心，林长民这次以国际联盟协会中国分会代表身份赴欧考察宪政，也是从俗。
这年夏天，林氏父女到了伦敦。林徽因入读爱丁堡 St. Mary College，英文进步很快。林家重视社交，少女林徽因居然充任了女主人，往来无白丁，座上客皆是一代豪英，不仅当时光彩照人，身後的影响也是无远弗届。
如威尔斯（H. G. Wells, 1866-1946），所撰科幻小说《世界大战》（1898），自 1930 年代改编为广播剧，数十年间又被改为多部电影电视剧，直至 21 世纪，仍是科幻文艺的重要题材，对我来说印象较深的是 2005 年由斯皮尔伯格导演汤姆克鲁斯主演的那部。
如小说家哈代（Thomas Hardy，1840-1928），所撰《还乡记》《德伯家的苔丝》与《无名的裘德》，不仅在英语世界久享盛誉，也是二十世纪中国读书人耳熟能详的名著。如福斯特（E. M. Forster，1879-1970），深刻影响二十世纪大众文化的小说家，几部名作都被拍成电影，豆瓣评分 8 分以上的即有《印度之行》（1984）与《莫里斯》（1987），而最受影迷欢迎的则是《此情可问天》（Howards End），BBC 首先在 1970 年拍了 120 集连续剧，1992 年再经安东尼霍普金斯与艾玛汤普逊主演了同名电影，2017 年又翻拍了四集迷你剧。
再如曼殊斐儿（Katherine Mansfield，1888-1923，此为徐志摩译名），徐志摩一生只见过她一面（「仅仅一二十分钟的接近」），辄惊为天人，当她去世後，在中国翻译出版了她的多部著作，并长葆热情的怀念她：
我看了曼殊斐儿像印度最纯澈的碧玉似的容貌，受着她充满了灵魂的电流的凝视，感着她最和软的春风似的神态，所得的总量我只能称之为一整个的美感。（《曼殊斐儿》） 此外，他乡遇到的中国人，如张奚若陈西滢金岳霖吴经熊张君劢聂其杰，当时负笈欧游，未来也都是民国政学法商各界的中坚人物。
徐志摩第一次见到林徽因，就在这样一个中外人类群星闪烁的时空。1920 年十月，徐志摩从美国哥伦比亚大学硕士毕业，转入伦敦剑桥大学研究院，本想做著名哲学家罗素（Bertrand Russell）的研究生，他称罗素为「二十世纪的伏尔泰」，可惜的是，罗素当时刚被学校辞退，他不能如愿，于是跟随拉斯基（H. J. Laski）修政治学。
建筑史家陈从周（1918-2000），绍兴人，是徐志摩的表妹夫，他在 1949 年为徐志摩作了年谱（自印本，1984 年由上海书店编入中国现代文学史参考资料丛书，影印再版），谱中记录了徐林在伦敦的初遇，略谓，1921 年，徐志摩在国际联盟协会一次会议中认识了政治学者狄更生（Goldsworthy Lowes Dickinson，1862-1932），会议由林长民主持，此後，又去林寓喝茶，再见狄氏，据此，陈从周记了一条：「在英国认识狄更生，及林徽音」。
按，「音」字不误。徽音，典出《诗经·思齐》：「大姒嗣徽音,则百斯男」，是表扬周文王之妻大姒的一句诗。只是成年後发现同时有位作家叫林微音（1899-1982，苏州人），二人姓名的字形字音很容易混淆，才从 1935 年开始，发表作品皆署名徽因。
此年三月徐志摩与张幼仪在柏林离婚，陈从周写了条按语，云：
是年林徽音在英，与志摩有论婚嫁之意，林谓必先与夫人张幼仪离婚後始可，故志摩出是举，他对于徽音倾倒之极，即此可见。而宗孟曾说，论中西文学及品貌，当世女子舍其女莫属。後以小误会，两人暂告不欢，志摩就转舵追求陆小曼，非初衷也。 初一看，陈从周公布了亡兄的秘密，还顺手批评甚至羞辱了两位女士。林女士在他笔下，不仅介入徐张的婚姻，还逼徐志摩离婚，陆女士则只是一条「非初衷」而聊胜于无的备胎。尤对差点成为亡兄之岳而实则为亡兄之友的林长民大放厥词，说他不仅不介意自家千金与有妇之夫的不伦之恋，甚而表现出待价而沽的丑状。
如果年谱记录了真实情况，那么，这一年，45 岁的林长民，25 岁的徐志摩，17 岁的林徽因，不论老少男女，没有一个算是像样的人物，统统都是败类了。
再一想，就算陈从周所言属实，因为对林徽音未来变心，嫁了梁思成，而非他的大舅哥，感到忿忿不平，不得不「力求有据，以存其真」（年谱自序语），难道不想想，在这样的三角关系里，徐志摩在发妻怀孕时逼她堕胎，不果，等生下第二个儿子，不到一个月，仍即逼她离婚，可说是冷酷之极，毫无人性，作者却不为尊者讳，不为亲者讳，「秉笔直书」，大扬家丑，这又哪有一丝一毫表彰谱主的意思呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林徽因的群发邮件</title>
      <link>https://yanwe.win/post/linhuiyindequnfayoujian-/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/linhuiyindequnfayoujian-/</guid>
      <description>关于林徽因，陆小曼总的评价是：林徽因非常美，很大方，在当时的北平，是第一美女。只是，除了美与大方，还有一些不好的地方。
据陈巨来《安持人物琐忆》，陆小曼给他讲过一个林徽因的故事。前此，在陈巨来看来，尽管陆小曼坊间风评不佳，但日常与她接触，其人并非传说的那么不堪，尤其有一个优点，就是她从不背后说人坏话。然而，这一回，陈巨来笔下的陆小曼，分明就讲了林徽因不少事情，甚至可说是不少坏话。对这又该作何解释呢？
且尝试讲解一番。陆小曼的丈夫是徐志摩，而徐志摩婚前婚後都在追求林徽因，并在日记里写了许多，生前为了不惹麻烦，他将日记交给女作家凌叔华保管。徐志摩遇难後，凌叔华将日记还给陆小曼，略一翻检，即能发现，有些关键页面不见了。
时人猜测，这些消失的内容，极有可能与林徽因有关，虽不敢说徐林之间有何暧昧，而徐对林的单相思必是白纸黑字记下了的。陆小曼为了丈夫对另外一个女人怀有暧昧，说一些不得体的话，做一些不得体的事，于是在他去世後对自己的朋友倾诉一番，也是可以理解的。
关于林徽因，陆小曼总的评价是：林徽因非常美，很大方，在当时的北平，是第一美女。只是，除了美与大方，还有一些不好的地方。
陆小曼说，林徽因尚在美国的时候，突然给徐志摩发了一个电报，大意是：「我现在独处国外，生活苦闷，希望你能发一封电报，写一封信，来好好的安慰一下」，徐志摩得了这封电报，非常高兴，立即写了一封长信，情意绵绵，第二天一早，就到电报局去发电。哪知道电报局的工作人员，一看地址，就笑了：「先生，我今天同时收到发给这位女士的电报已经有四份了，你是第五个。」
徐志摩很不高兴，说，这位女士，只有我这一个朋友啊。谁知这个电报局的收发员非常八卦，他立即把前四个人的电报给他看，徐志摩一看才知这都是留美的四个老同学。其中有一人叫张海歆。
徐志摩当即就去质询这位张先生。这位张同学，还以为徐志摩只是故意去诳他，他坚决不承认，徐志摩拿出林徽因的电报，跟他对峙，张同学一看也惊呆了，随即也拿出自己的那份「女神电报」，好嘛，原来是一稿多投！二人不甘心，又去另外两人那里打听，果然，林徽因给他们发了一封「电报通稿」，让他们每个人都写封长信来安慰她。这可让哥儿五个人生气了，自此之后，徐志摩就决定与林徽因绝交。事从这件事情之后，徐志摩决心一心一意追求陆小曼，直至成为夫妇。
另外，这个事情还有其他的旁证，徐志摩于 1926 年的 6 月 3 日，曾在《城报》副刊发表了一首诗，叫《拿回吧，劳驾，先生》，说的就是发电报这个事情：
「我求你」，她信上说，「我的朋友，
给我一个快电，单说你平安，
多少也叫我心宽。」叫她心宽!
扯来她忘不了的还是我——我，
虽则她的傲气从不肯认服；
害得我多苦，这几年叫痛苦
带住了我，像磨面似的尽磨!
还不快发电去，傻子，说太显&amp;mdash;
或许不便，但也不妨占一点
颜色，叫她明白我不曾改变，
咳，何止，这炉火更旺似从前！
我已经靠在发电处的窗前;
震震的手写来震震的情电，
递给收电的那位先生，问这
该多少钱，但他看了看电文，
又看我一眼，迟疑的说：「先生，
您没重打吧? 方才半点钟前，
有一位年青先生也来发电，
那地址，那人名，全跟这一样，
还有那电文，我记得对，我想，
也是这……先生，你明白，反正
意思相像，就这签名不一样！」——
「嗯! 是吗? 噢，可不是，我真是昏！
发了又重发，拿回吧！劳驾，先生。」
这个事情有徐志摩的诗和陈巨来的笔记为证，当代一位作家闫红女士也从徐志摩的其他传记里面找出了相关旁证。
同样，在陆小曼的日记里，也记了这件事情。
她说有一天，她的朋友张海歆突然质问她，为什么要把林徽因群发信件的事到处讲？原来陆小曼听说了这件事，就告诉了凌淑华，凌淑华又告诉了丈夫陈西滢，陈西滢再跟别人一讲，圈子内几乎所有的朋友就知道了这件事情。
另外，陆小曼还讲了另一件轶闻。说林徽因在回国后住在北京西山，有一天，一帮粉丝来看望她，她心血来潮似的跟许多追求者说：
你们都说如何爱我，那我要考考你们，我现在想吃东安市场一个水果店里面的一种烟台苹果，你们不许坐汽车，自己走路去买，谁第一个买到送到，他就是真心对我爱我的。 女神一声令下，一帮呆子就开始行动，纷纷跑下西山，这其中就有梁思成。不过他还算聪明，借了一辆自行车代步。好歹拼命赶到东安市场，买了把苹果，又蹬回西山，不小心在路上就被汽车撞骨折了，最后还留下终身的残疾，微微有些瘸。大约是林徽因感到他的诚意，从此就跟他结婚。
其实梁思成被汽车撞，确有其事，但不是为了买苹果，而是 1923 年，他带弟弟梁思永参加北京大学生举办的一个国耻日的纪念活动，当时他骑是摩托车，带着弟弟，结果出了车祸。另据梁思成的续弦林洙女士回忆做录称，梁思成这次车祸住院期间，整整有两个月，林徽因每天来医院探望，梁思成有时热的只穿一件背心，林徽因也不避嫌，去了就坐在他边上，还亲手为他拧毛巾擦汗。这一举动，无疑让梁启超，也就是她未来的公公，以及保守的未来婆婆李惠仙深感震惊。
以上的几段轶闻，真真假假，难以定论，但是对于思维正常的人而言，一听就知道这些故事有损林徽因的形象。但不管外界的评论有多么离奇，她活在大部分人心目中的形象，依旧是那个喜爱人间四月天的奇女子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梅郎少小是歌郎？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/meilangshaoxiaoshigelang-/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/meilangshaoxiaoshigelang-/</guid>
      <description>这时节，突然出现一个梅兰芳，不仅能唱，扮相也非常美，简直可以用惊为天人来形容。当时有一个诗人叫易顺鼎，专门为梅兰芳写了一首诗，叫《万古愁曲》，讲男子皆欲娶兰芳以为妻，女子皆欲嫁兰芳以为妇。男女通吃，可见梅兰芳的魅力。
2016 年 4 月 25 日，著名的京剧表演艺术家梅葆玖先生逝世，很多戏迷为此感到伤心和惋惜。
客观地说，梅葆玖的一生，绕不开他那更加著名的父亲梅兰芳的名字。在其生前身后，几乎全中国的人都听说过「梅兰芳」这个名字。而梅兰芳的祖父梅巧灵，则是清代同治光绪年间一位著名的京剧演员。
在近两百年的时间内，梅氏一门出了三位在享誉华夏的艺术家，真是一件难能可贵的事情。
关于梅兰芳先生，一位朋友写过两篇文章，名曰：《梅郎少小是歌郎》。讲述了一件趣事：晚清的北京达官显贵，这帮高端人士他们最流行的娱乐消费。
是什么呀？不是上网、刷朋友圈或者去 K 歌，跟今天的大不一样，是：泡相公。
什么叫相公？相公又称相姑，或者叫歌郎。就是身为男性的消费者，让其他男性为他提供各种服务。这个并不是说，一两百年前中国人对同性恋有什么超前的认识。这个得从制度上找原因。
因为在中国传统社会，「富贵」二字一定与体制有关系。体制的一些「潜规则」决定了富贵之人的娱乐方式，至少在当时的首都北京，对公务员的要求还是比较高的。其中有一条，和当今类似：严禁嫖妓。一旦嫖妓，最轻的惩罚就是是开除公职。尤其在晚清，这条政策执行得非常严格，在京的公务员几乎都不敢去嫖妓。
但是有人很快发现了政策的空子，那就是「嫖妓」是就男性与女性而言，如果是两个男的，就不叫嫖妓了，这叫捧角。所以很快，由男性演员扮演女性角色的「男旦」就火了。
当然，不是每一个男旦都会做这种事情，有的确实是胜在艺术上有天分，大家就是爱看他的戏，爱听他唱。另一个原因，传统京剧的舞美非常简陋，主要靠那把嗓子在唱，所以大部分的角儿扮相一般。
这时节，突然出现一个梅兰芳，不仅能唱，扮相也非常美，简直可以用惊为天人来形容。当时有一个诗人叫易顺鼎，专门为梅兰芳写了一首诗，叫《万古愁曲》，讲男子皆欲娶兰芳以为妻，女子皆欲嫁兰芳以为妇。男女通吃，可见梅兰芳的魅力。
多年以后，有一位香港歌星叫张国荣，也有这样的魅力。他的歌迷里面男女都有，在群众里面的声望和受欢迎程度不亚于当年的梅兰芳，即便逝世十多年，无数歌迷对「哥哥」的追思依然让人动容以此类比，可见梅兰芳当时是一个什么样的地位。
但是根据胡文辉兄的文章，梅兰芳在早年确实做过一些类似不太见光的事情。
其一是说比如当时中国银行的一位董事，叫冯耿光，广东人。很长一段时间，他都是中国银行的「管事人」。用今天的话讲，他当时就「包」下了少年梅兰芳。十几岁的时候，每月负责他的生活费，给他在北京买了一栋大房子。
后来梅兰芳越走越顺，去美国、苏联演出的经费都是这位冯先生提供的。最有意思的是，后来俩人都在上海居住，那个时候梅兰芳四十岁左右，冯耿光大概是五十岁，当时要请梅出门演出，就一定要请冯，而一旦饭桌上梅兰芳「消失」了一会儿，冯耿光就会非常着急，就会惊哭：「畹华去哪儿了？畹华去哪儿了？」畹华是梅兰芳的字，由此可见两人不可须臾分离的状态。
另外一件，跟张勋有关。他是「少帅」张学良的父亲、东三省大军阀张作霖的手下大将。张勋因为暗里跟梅兰芳有些关系，被张作霖骂为「兔小子」。「兔小子」是当时的俗语，对男同性恋就会用这个「兔」字。今天在北京话里面，说谁是「兔儿爷」，也带有这个意思。
此外，像梅兰芳同时代的人，尤其是他的批评者，觉得他在戏曲上的水平，并不像世人想象的那么高。当然，这些批评者主要是批评他的艺术造诣，但在批评的过程中，也会流露出对梅兰芳这一段「黑历史」的鄙视。
其中最著名的就是鲁迅。他专门写有文章《论照相之类》《略论梅兰芳及其他》，其中对梅都有一些攻击的话语。在当时的曲学宗师里，有一位叫吴梅，后来是东南大学的教授。她曾经亲自指导梅兰芳演戏，但是指导完了之后，她就跟人讲，「这个梅兰芳唱昆曲，昆腔的发声还是不行，简直就是一个门外汉。」
也不仅仅是当时，近代研究中国戏曲最著名的一些学者里面，也有人对梅兰芳颇有微词。其中有一位日本人青木正儿，写过《中国近世戏曲史》，他对梅兰芳评价很一般，说「自从乾隆朝以后，相公流行而昆曲亡」。「相公」就是前面讲的相姑、歌郎，暗指搞特殊服务的男旦。
不过到了今天，「男旦」在北京反而一枝独秀。像谭鑫培这样的老生，生前的境况还算一般，一旦身故形势更是直转而下，他的嫡传大弟子余叔岩更是门庭冷落。唯有一样，公众却对梅兰芳这个男旦的演出大声叫好，真是让人有点匪夷所思。
还有一位新闻界的名人叫林白水，他就说，梅兰芳演戏离中国文学的那种高级情节还很远，他的长处不过就是以男性之身扮演女性，得其神似，除此之外乏善可陈。
另外，章士钊，也批评过梅兰芳，而且上纲上线。大意是说：整个时代都是一个非常堕落的时代，这些所谓国家的精英，也就是那些高级票友也都堕落了。他把这些淫情滥绪，全都扣在了梅兰芳身上。原话叫：梅林所至，天下之淫情滥绪于焉寄托。
在章士钊老先生看来，即便如此，这些人还是不承认自己的审美，明明这么堕落的、低级的、肤浅的一些情感，非要说是为了艺术而艺术，说梅兰芳是艺员、真正的艺术家；是歌圣，颇有点后代乐坛「四大天王」的味道；托名文化，说他有非常高的文化意味，而且跟西方的戏剧相通，果然「民族的就是世界的」。
以上就是文辉兄在《梅郎少小是歌郎》里讲到的的主要内容。可见早年的梅兰芳确乎是有一些未必上得台面的东西，不禁让人唏嘘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沈从文的心事只能说给林徽因听</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shencongwendexinshizhinengshuogeilinhuiyinting/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shencongwendexinshizhinengshuogeilinhuiyinting/</guid>
      <description>像沈从文这样的人，像「婚外恋」这样的苦恼，除了林徽因，无处可以诉说，他只能给这位善良、可爱、美丽、温柔的女主人讲一讲。所以，林徽因的地位不仅仅是社交性的，更能关乎友谊、关乎人的安身立命。
继续说「李爱默太太」（林徽因）的沙龙。
林徽因作为沙龙的女主人，要扮演很多角色，其中一种就是知心大姐，或者说，作一个倾听者，为朋友们解决各种困难，尤其是感情上的困扰。
1934 年二月的一天，她在家中接待了沈从文。沈从文来找她，是要倾诉一件非常困扰自己的事情。当时的沈从文新婚不久，是前一年重阳节结的婚，而且小说出版之后，也受到市场与读者的热烈追捧，按理说事业、爱情都很如意，怎么会有困扰呢？
沈从文向林徽因坦白了——自己受到了一场婚外恋的困扰。两个人当天的谈话是在私密环境里进行的，按理这个事情我们今天不应该知道。但是，林徽因写信把这件事告诉了费慰梅，她说：
不管你接不接受，这就是事实。而恰恰又是他，这个安静、善解人意、『多情』而又『坚毅』的人，一位小说家，又是如此一位天才。他使自己陷入这样一种感情纠葛，像任何一个初出茅庐的小青年一样，对这种事陷于绝望。他的诗人气质造了他自己的反，使他对生活和其中的冲突茫然不知所措，这使我想到雪莱，也回想起志摩与他世俗苦痛的拼搏。可我又禁不住觉得好玩。他那天早上竟是那么的迷人和讨人喜欢！而我坐在那里，又老又疲惫地跟他谈、骂他、劝他，和他讨论生活及其曲折，人类的天性、其动人之处及其中的悲剧、理想和现实！ 虽然没有直接点出「婚外恋」三个字，但是敏感的善于阅读文学作品的读者都能看出来，沈从文咨询的应该就是这种事情。
唯一有点奇怪的是，林徽因说「我坐在那里又老又疲惫地跟他谈」。林徽因比沈从文小两岁，她反而觉得自己要更老。这其实是她在情感世界里应对这种事比沈从文要更加成熟的一种自我感觉。
沈从文当时如此受困扰，主要是因为他当时与一位笔名高青子的同乡女诗人、小说家发生了婚外恋。严格的说，这场婚外恋从 1933 年持续到了四十年代初，分分合合纠葛了很长一段时间。
这个时候他的畅销小说《边城》，其实就是描写这段婚外恋的。沈从文几年之后回忆关于《边城》的创作时，他的总结是，「将我某种受压抑的梦写在纸上」。他自己解释什么叫「受压抑的梦」？
情感上积压下来的一点东西，家庭生活并不能完全中和它、消耗它，我需要一点传奇，一种出于不巧的痛苦经验，一分从我『过去』负责所必然发生的悲剧。换言之，即完美爱情生活并不能调整我的生命，还要用一种温柔的笔调来写爱情，写那种和我目前生活完全相反，然而与我过去情感又十分相近的牧歌，方可望使生命得到平衡……这是一个胆小而知足且善逃避现实者最大的成就。将热情注入故事中，使他人得到满足，而自己得到安全，并从一种友谊的回声中证实生命的意义。 这是沈从文关于《边城》的创作谈。很明显，这种解释具有弗洛伊德精神分析学的意味。他自己确实也承认，这是他在现实中受到婚外恋引诱，而又最终逃避的结果。他如果不跟林徽因讲这个事情，林徽因可能永远都不会知道，甚至很难想象，新婚不到一年时间，他就面临这么严重的情感上的困扰。
从这个事件我们就知道，林徽因在当时以沈从文为代表的沙龙客人里的重要地位。因为像沈从文这样的人，像这样的苦恼，除了林徽因，无处可以诉说，他只能给这位善良、可爱、美丽、温柔的女主人讲一讲。所以，林徽因的地位不仅仅是社交性的，更能关乎友谊、关乎人的安身立命。
然而在当时的北平，并不是只有林徽因这一个「山头」。同时期有一位成名更久、也具有相当影响力，和很多学者、作家、诗人关系不错的女作家，这就是冰心。
从今天的角度可以说她们处在一种相互竞争的关系，在公开的场合，她们也互相承认是朋友，但是双方的友谊几乎是破裂了。因为冰心在 20 世纪 30 年代写过一首诗和一篇小说，小说叫《我们太太的客厅》，诗的名字叫《我劝你》，全文如下：
我劝你
只有女人知道女人的心，
虽然我晓得
只有女人的话，你不爱听。
我只想到上帝创造你
曾费过一番沉吟。
单看你那副身段，那双眼睛。
（只有女人知道那是不容易）
还有你那水晶似的剔透的心灵。
你莫相信诗人的话语：
他洒下满天的花雨，
他对你诉尽他灵魂上的飘零，
他为你长作了天涯的羁旅。
你是女神，他是信徒；
你是王后，他是奚奴；
他说：妄想是他的罪过，
他为你甘心伏受天诛。
你爱听这个，我知道：
这些都投合你的爱好，
你的骄傲。
其实只要你自己不恼，
那美丽的名词随他去创造。
这些都只是剧意、诗情，
别忘了他是个浪漫的诗人。
不过还有一个好人，你的丈夫……
不说了！你又笑我对你讲圣书。
我只愿你想象他心中闷火般的痛苦，
一个人哪能永远胡涂！
一个人哪能永远胡涂，
有一天，他喊出了他的绝叫，哀呼。
他挣出他胡涂的罗网，
你停留在浪漫的中途。
最软的是女人的心，
你也莫调弄着剧意诗情！
在诗人，这只是庄严的游戏，
你却逗露着游戏的真诚。
你逗露了你的真诚，
你丢失了你的好人，
诗人在他无穷的游戏里，
又寻到了一双眼睛！
嘘！侧过耳朵来，
我告诉你一个秘密：
「只有永远的冷淡，
是永远的亲密！」
这首诗是 1931 年写的，显然是在影射，而且读到的人也都知道，影射的是林徽因和徐志摩的关系。
徐志摩坐飞机发生空难是在 1931 年，而这首诗正是在徐志摩失事之后写的。同在这一年，冰心给梁实秋写信，也提到了徐志摩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>睿智果敢而又深情的少年</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ruizhiguoganeryoushenqingdeshaonian/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ruizhiguoganeryoushenqingdeshaonian/</guid>
      <description>灰心者复归于热，怀疑者复归于信。
晚清十年，革命党的宣传工作虽然做得红红火火，可毕竟枪杆子掌握在清廷手里，用正常的方法，它没办法获胜，于是只有搞暗杀，希望藉此吓阻官员，鼓动人民，且不论实际效果如何，这确实是前文提到的「暗杀时代」所以产生的重要原因。但是，像汪精卫这样，在同盟会地位极高的领导人，亲自去搞暗杀，这事就值得仔细分析一下了。
有个流行的说法，说陈璧君鼓励汪精卫去执行暗杀，发誓一旦凯旋，则以身相许。然而，正如前文所说，汪陈之间的感情状态，是陈璧君单恋汪精卫。璧君固拟以身相许，而不论精卫是否投海也，而自私情而言，活着的精卫应该更符所愿吧。因此，对这种说法，得打一个大大的问号，甚至不予采用更合适。或妄言之，那就姑妄听之，千万不要当真。
真实的原因，有两个。
第一，革命目前遇到了困难，虽有正正之旗，而无堂堂之阵，想要暴力对抗清廷，革党不是对手，毫无胜算，只能便宜行事，施行「革命的恐怖主义」。
第二，同盟会遇到了新的「敌人」保皇党。这帮人对同盟会宣扬的「革命」理念并不感冒。说起来，保皇党的领袖，以康有为梁启超为代表，他们是反慈禧太后而不反光绪皇帝的，提倡君主立宪制，这就与孙中山倡导的「驱除鞑虏」宗旨相违背。有趣的是，保皇党与革命党虽然政见不同，但都面临一个基本的生存问题，同样流亡海外，同样囊中羞涩，不仅要生存，还要为革命/保皇的事业奔走呼号，没有经费，可是万万不行的。那么，经费来自哪儿呢？前面说了，主要靠捐助。海外华侨几乎都能感觉中国大陆未来必然发生剧变，不论清廷统治是否继续，不论革命胜利还是保皇成功，身在变局之中，必须考虑未来的自己会处于什么样的地位。这就要考虑政治投资了。
相比出钱出力这些风险巨大的举动，秘密捐款，是不少华侨商人所热衷的。对他们而言，这也是在践行商业原则，譬如，此时若投资革命，而未来革命果然成功，试问天下还有比这更大的投资项目吗。尽管相较其他商业投资的风险更大，可是回报也让人无法拒绝，何况可行性一点儿不小。具体案例，有民国成立之后，历任财政部长与浙江省主席的张静江，他在晚清秘密赞助孙中山，事后，他的筹庸何止千百。
商人投资政治，要思考到底支持何种主义，而去争取投资的各方，也要以素所宣扬的主义来竞争。康有为梁启超宣传君主立宪，孙中山汪精卫鼓吹武装革命，谁得到的认同更多，得到的捐款就会更多。从现实来看，康梁二人在体制与大众中的影响力更大，尤其声明「不反皇帝」，在当时，他们得到了更多支持。而从历史来看，最后还是孙中山笑到了最後。由此可见当时押宝武装革命的人，极富眼光，走了冷门，发了大财。
明了这个背景，我们回到 1911 年之前。事实是，汪精卫数次到南洋筹款，除了陈璧君的爱慕，并没有得到什么支持。尤其是 1908 年这次，他去东南亚诸国筹款，华侨响应者寥寥，就连从国内逃亡出来的革命同志，如章太炎陶成章等人，也对革命失去了信心，以致最后成立了光复会，反过来造谣攻击革命党。
当同盟会面临内忧外患的时候，需要有一个人站出来解决这些问题。汪精卫承担了这个使命。因此，他决定组织暗杀团，深入清廷的根本之地，做一件非常之事，拿炸弹炸死一个亲王，藉此团结同志，吸引资本，振奋人心。
临行，汪精卫写了两份遗书，一份给孙中山，一份写给同志。
写给孙中山的遗书，是一份行动纲领，大意说：现在与清廷抗争，别的办法都不行，都不能打破僵局，而只能「在吾辈努力为事实之进行」，就是说，一定要去干件大事，非如此不能令「灰心者复归于热，怀疑者复归于信」。他要让死心的同志，复跳那颗心，让怀疑的群众，重建那信任。
实事求是地说，汪精卫决不是一个易于冲动，一贯主张暴力的人，他其实具有法治精神，重视理性。此前，不要说搞暗杀，就连留日学生罢课，他都认为过于激烈。那么，这一次，不仅要去策划暗杀，还要亲自去执行，可以想象同盟会当时面临一个什么样的局面。
面对包括黄兴在内的同盟会同志的不解，汪精卫写了第二份遗书。
「弟不敏，先诸同志而死，不获共尝将来之艰难。」意谓，我脑子短路，不能学诸公的深谋远虑，我先死为敬了。将来艰难险阻，革命道路还很漫长，拜请诸公去承担。这句话，跟多年以后他与蒋介石分道扬镳，去南京建立伪政权时说过的一句话差不多，其词曰：「君为其难，我为其易。」意思是：我去做汉奸，这个事情容易一点，你在后方抗日，这个事情艰难一点，但是无论如何，这都是为了国家。为革命而赴死，为民族而做汉奸，都是同一个人，同一套说辞。谴责他的中年没有难度，褒扬他的少年也有必要，只是让读史者略感混乱。
再回到这封信：「望诸同志于死者勿宽其责备，而于生者则务为团结，以厚集其力。惟相信然後能相爱，惟相爱而後能相助。毋惑于谗言，毋被离间于群小，毋以形迹偶疏而睽其情感，毋以行事过秘而疑其心术。盖有此四者，往往使团结为之疏懈，凡诸党派所不能免，而秘密性质之革命党则尤不能免。」
遗书中的「四毋」，堪称血泪教训，非坐言起行者不能道其委曲。凡是起而抗暴的人，不畏死是第一义，然而也仅仅是一义而已。始于不自由，终于毋宁死，又不过徒死而已。每当胶着之时，往往要有沉雄果毅的人，自愿做烈士，挺身而出，视死如归，担起打开局面的重任。而烈土与同志告别，又往往用後死为难的说辞，勉励同志。
汪精卫这封信，前半段也只能用这个俗套。然而，他作此书，究竟不是要煽情，也不在意一已之死生，而在谆谆叮嘱同志，此行不论成败，只有一个目的，就是希望同志不要在内外交困之时，受不住压力，免不了猜疑，以致同盟会土崩瓦解。
这份遗书，极富感情，措辞却又十分冷静。看起来，汪精卫已经准备用一己之绝望，唤起同志之希望，乃至国人之希望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适也打过陆小曼的主意？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hushiyedaguoluxiaomandezhuyi-/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hushiyedaguoluxiaomandezhuyi-/</guid>
      <description>男女的情爱，既有分别，丈夫绝对不许禁止妻子有朋友，何况芙蓉软榻，看似接近，只能谈情，不能叙爱。所以男女之间，最规矩，最清白的是烟榻。最暗昧、最嘈杂的是打牌。
陈巨来在《安持人物琐忆》里，提过胡适与陆小曼的关系。据说有一天，陆小曼主动向他坦白，说自己跟胡适有一段关系，据陈巨来转述，略谓，胡适对陆小曼颇有野心，而又因为徐志摩是他的朋友，则不便下手，于是极力促成徐志摩从上海到北京，去安慰林徽因（殆以林徽因梁思成婚後关系不是很好），若能引发林梁婚变，徐陆分手，然後胡适遂能遗弃糟糠之妻，去追求小曼。事情发展，未如胡意，然而徐志摩不幸罹难，胡适陡觉有机可乘，于是安慰陆小曼，「你不用靠徐家那每月三百元来生活，以后你的一切，我可以付全责」。
可惜陆小曼至此已经看透了胡博士，正痛恨他无端让徐林死灰复燃，又兼翁瑞午（1899-1961，吴江人）正小心翼翼的爱护自己，因此陆小曼对胡适的表态没有回应。胡适亦即老羞成怒，偶尔到陆小曼家拜访，从来不搭理已与小曼同居的翁瑞午。
插叙几句翁瑞午的生平（据 1927 年 12 月 3 日《上海画报》）。他是前清曾任广西知府翁绶琪的次子，「幼承家学，书画并皆精妙」。肄业于香港英国皇家学院（恕我孤陋，根本找不到这间学校的资料）。从名医丁凤山学推拿，「海内独步」，未来能与陆小曼结缘，即因以这手推拿工夫为她治病。又素习京剧昆曲，尤擅青衣花旦，还能反串鬚生，是当时海上名票，而陆小曼酷爱演剧，这又是他们共同的兴趣。此外，翁瑞午带领陆小曼进入鸦片世界，「一榻横陈，隔灯并枕」，也不是一般的因缘。
陈定山《春申旧闻》转述徐志摩语，云：「男女的情爱，既有分别，丈夫绝对不许禁止妻子有朋友，何况芙蓉软榻，看似接近，只能谈情，不能叙爱。所以男女之间，最规矩，最清白的是烟榻。最暗昧、最嘈杂的是打牌。所以志摩不反对小曼吸烟，而反对小曼叉麻雀。实则志摩的爱小曼，无所不至，只要小曼好，甚么也都能牺牲。但是女子的心理，是复杂神秘的。小曼确是爱志摩，但她也爱瑞午，爱志摩的学问，爱瑞午的风流」。
抗战之後，胡适在南京，写信给陆小曼，希望她戒除不良嗜好，不要再抽鸦片烟，第二，要与翁某某分开，因为此时翁陆已经公开同居了。胡适表示，如果陆小曼做到这两点，那么就可以来南京，由胡适来给她安排新的生活。按照陈巨来的说法，陆小曼对这个信的态度是：「翁瑞午虽然贫困至极，但他曾无微不至地照顾我二十多年，我怎么能把他赶走呢」。日军侵华期间，翁瑞午出任伪职，战後虽未判定为汉奸，再谋公职就很困难，陆小曼念旧，不愿离开他。胡适对这封信没有再回应。
从 1999 年开始，陈巨来《安持人物琐忆》在《万象》杂志连载，所述民国轶闻引发轰动，读者想不到胡适与陆小曼竟然有这么一段关系。他与徐志摩是好朋友，众所周知，他又与梁思成林徽因夫妇有很深的交情，而且作为学界领袖，文坛巨擘，他的形象十分正面，正如蒋介石称赞的那样，是「新文化运动中旧道德的楷模，旧伦理中新思想的师表」。盛名之下，没想到胡适先生竟然也有婚外恋，而且婚外恋对象还是朋友的妻子。说起来，对他的形象破坏是很严重的。
陈巨来笔记出来之后，不出意外，有人写文章，指责他瞎说八道。只是陈巨来已经逝世了，不能为自己辩白。但是，我们又从另外一位研究胡适的学者那里，发现胡陆这段情缘，并非陈巨来的捏造。这位学者就是生于台湾，现任美国德堡大学历史系教授的江勇振。他已经出版两部胡适的传记，才写到三十年代，相信续篇还有更精彩的内容。
2006 年，江勇振专门写过一本书，讨论胡适的感情生活。书名《星星月亮太阳》，书题的日月星，即在暗示与胡适有过感情纠葛的女士。在增订版序里，江勇振说：
我从来没想过要写胡适的情感生活，虽然我从一开始就非常不喜欢 80 年代后期开始风行的胡适爱情生活的文章。我在 90 年代末期开始去北京看胡适档案的时候，一心想做的是胡适的传记研究，由于档案不能复印只能手抄，而胡适所留下来的材料又非常多，中文材料有两千卷，英文材料有五百卷，我就决定先从英文档案开始，就这样，我发现了许多情书，多到了我觉得可以写一本书的地步。所以，我在这本书里的写作策略，是特意要挑战，既向胡适挑战，也向那些窥淫胡适的作者挑战，因此我的叙事手法是露骨不含蓄的，但这是有意的。 所谓露骨不含蓄，就是江勇振在书里，把关于胡适情感生活的有关证据，都列举得清清楚楚，而且在很多地方，对史料进行诠释的时候，都没有「为尊者讳，为逝者讳」。他认为胡适在过往的大众形象，比较刻板，并不是他所了解和理解的胡适，所以他向胡适挑战，就是要向在公众心中的那个胡适的形象去挑战同时他又坚决反对那些有「窥淫癖」的人，关于「窥淫癖」，江勇振在书中有一个定义，即：有些人，在发掘出胡适的婚外故事后，就开始不断扩大化，几乎把所有跟胡适有过往来的女性，有过通信的女性，都意淫为胡适的恋爱对象。
最匪夷所思的例子，著名学者教育家，也是胡适朋友的任鸿隽，他的妻子陈衡哲（1893-1976，笔名莎菲），作为当时很著名的女作家，也不幸躺枪，有人曾认为，胡适跟陈衡哲有过关系，但是后来因为敌不过自己原配老婆江冬秀的压力，才把陈衡哲让给了任鸿隽。像这种非常过分的流言，是江勇振不愿意接受的。
同样的例子，胡适一度在美国认识了一位做教会工作的女士，只是因为胡适给她写的英文书信里有些内容，诸如「最近你是不是感到快乐，我还是非常怀念以前我们俩的谈话」，以及在书信里很常见的问候语「亲爱的」，包括称对方为「我的圣女」。其实胡适在信里不过是和对方谈论宗教生活和教会工作，既然是从事教会工作，称呼其为「圣女」也并非不妥当。就因为这样的信，有的人也把对方意淫为胡适的一位女友，这让治学严谨的江勇振非常反感。
再说《星星月亮太阳》一书，除了谈到陆小曼，胡适还跟几位女子有过感情故事，比如曹诚英，同时他的夫人江冬秀已经发觉了他的婚外恋，对他的监控突然加大，而那个时候，胡适自己在工作上也不是很得意，没有干劲，整天喝酒，我们可以形容其「沉湎酒色」。
他的朋友汤尔和（1878-1940，杭州人），在送给胡适照片的时候，题了两首诗，第一首是：「蔷花绿柳竞欢迎，一例倾心仰大名，若与随园生并世，不知多少女门生。」这一首是拿胡适跟清代著名大才子大诗人袁枚相提并论，「若与随园生并世」这一句提到袁枚的一大轶闻就是向他学诗的女弟子众多。不过作为一个文坛老者，年岁颇高，收很多大家闺秀做弟子，也不是特别犯忌讳。
于是，汤尔和，把他与袁枚比较，当然不会全是贬义，只是形容一种现象，毕竟当时已经进入新文化运动时期，社会对男女关系，对婚姻，对爱情的看法，跟前清已经完全不一样了。胡适特别受女学生欢迎，这很正常，当然这个女学生不一定是他在大学里教的女学生，像陆小曼给他写信，也称他为「先生」。
再看汤尔和写的第二首诗：「缠头拼掷卖书钱，偶向人间作散仙，不料飞笺成铁证，两廓猪肉定无缘。」最后一句是说胡适与猪肉无缘，殆谓传统中国士大夫一生最高成就，无非立德立功立言三不朽，既成不朽，则能入祀孔庙，而孔庙里的贡品，最为人知的就是民间所谓的「冷猪肉」。清人朱彝尊，学问很高，才华很大，但因为给小姨子写了《风怀二百韵》这样的情诗，在编订自选集时拒不删除，且曰「宁不食两庑特豚耳」（即谓哪怕不进孔庙不吃冷猪肉也不能磨灭爱的痕迹）。汤尔和拿这个典故来调侃胡适，理由是，胡适手中有女性给他写的情书，他人手中恐亦保存了他写的情书，这是「铁证如山」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适和陆小曼的暧昧过去</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hushiheluxiaomandeaimeiguoqu/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hushiheluxiaomandeaimeiguoqu/</guid>
      <description>婚後一年多才稍懂人事，明白两性的结合不是可以随便听凭别人安排的，在性情与思想上不能相谋而勉强结合是人世间最痛苦的一件事。
胡适与陆小曼之间发生暧昧，最早或在 1924 年春夏之间的北平。
先介绍当事人的基本情况。胡适已婚，夫人是江冬秀，与此同时，他与曹诚英保持着情人关系。陆小曼已婚，丈夫是王赓（1895-1942，先後毕业于普林斯顿大学与西点军校，时任哈尔滨警察厅厅长）。徐志摩，这一年大部分时间在欧洲旅行，其时已与张幼仪离婚。徐志摩曾经追求的林徽因，此时与未婚夫梁思成在美国留学。徐志摩与王赓在数年前订交，当他在北平，王赓还特意嘱咐陆小曼陪他游玩。胡适也是王赓素所尊敬的人。
这一年的故事主线，可以简要的说，即徐陆暗通款曲，同受煎熬，而王在东北，请胡就近照顾陆，徐则请胡为他设法促成私奔，然而胡对陆的态度一天一天在变化。
徐陆之间的关系，如何开展，可以陆小曼的自述做简介：
我是早已奉了父母之命媒妁之言同别人结婚了，虽然当时也痴长了十几岁的年龄，可是性灵的迷糊竟和稚童一般。婚後一年多才稍懂人事，明白两性的结合不是可以随便听凭别人安排的，在性情与思想上不能相谋而勉强结合是人世间最痛苦的一件事。这样的生活一直到无意间认识了志摩，叫他那双射神辉的眼睛照彻了我内心的肺腑，认明了我的隐痛，更用真挚的感情劝我不要再在骗人欺己中偷活，不要自己毁灭前程，他那种倾心相向的真情，才使我的生活转换了方向，而同时也就跌入了恋爱了。（《爱眉小札序》，1936 年） 再以徐志摩的书信做补充：
最初我听见人家污蔑你的时候，我就热烈的对他们宣言，我说你们听着，先前我不认识她，我没有权利替她说话，现在我认识了她，我绝对的替她辩护，我敢说如其女人的心曾经有过纯洁的，她的就是一个。现在更进一层了。先前我自己仿佛站的高些，我的眼是向下望的，那时我怜你惜你疼你的感情是斜着下来到你身上的，渐渐的我觉得我的看法不对，我不应得站得比你高些，我只能平看着你。我站在你的正对面，你的灵性渐渐的化入了我的，我也与你一样觉悟了一个新来的影响，在我的人格中四布的贯彻。现在我连平视都不敢了，我从你的苦恼与悲惨的情感里憬悟了你的高洁的灵魂的真际，这是上帝神光的反映，我自己不由的低降了下去，现在我只能仰着头献给你我有限的真情与真爱，声明我的惊讶与赞美。（1925 年 3 月 3 日致陆小曼书） 陆序节制，徐书夸张，合而观之，最能传达他们初恋的契合与惶恐。时人只看到陆小曼婚後几乎成天在社交场上出风头，即对她指指点点，却不能理解她是因为在「家庭间不能得着安慰」，才「改变了常态」，「葬身在热闹生活中去忘记内心的痛苦」。惟徐志摩独具只眼，照彻她的心灵，感受她的痛苦，并勇敢的与她拥抱。今人对民初的爱情与婚姻，固然基本接受性别平权的理念，但是在评骘人物时，往往陷于悖论，既称颂那些突破樊笼的男性，而又嘲讽甚至贬低那些勇于解放的女性。当然，徐陆当此境地，比局外人更敏感，他们并未在感情开始时就做好抵抗舆论谴责与道德批判的准备，而是选择了逃避。
1925 年春天，热恋中的陆小曼劝徐志摩离开中国，「希望在这分离的期间，能从此忘却我」。于是，才有徐志摩乘车旅欧这个情节。当然，公开的说辞是去会见印度诗人泰戈尔。他确实到了意大利，虽未见着泰戈尔，但是泰戈尔给他写信，让他在意大利等。只是也有江湖传言，说他与陆小曼的交往激怒了王赓，这位陆军少将，警察厅长，扬言要做了他，因此徐志摩才出国避风头。其实，明年徐陆结婚，王赓送了贺礼，他并不是小报哄传的流俗之徒。
徐志摩去国後，陆小曼在北平继续自己的生活。惟与以往不同，她开始写日记了，尽管这也是徐志摩临走的心愿，可陆小曼并没有领他的情，而在日记里清楚写道：
一个月之前，我就动了写日记的心，因为听先生们讲，各国大文豪记日记的趣事，我心里就决定来写一本玩玩。 这个先生，不是徐志摩，而是胡适。
一个月後，陆小曼因为心脏问题，住进协和医院，次日，胡适写信向徐志摩报告她的病情，并谓陆母怀疑女儿生病，是因为徐志摩从国外写信太频繁，小曼情绪起伏太大，以致引发心脏病。因此，胡适劝徐志摩以後不要把信寄到陆小曼父母家，而是寄到自己的信箱，再由自己转交陆小曼。
徐志摩以为胡适是一番好意。但是他并不知道，陆小曼与胡适其时共用一个邮箱（这个细节很重要，是江勇振先生的发明）。
另一方面，陆小曼的病情的确让徐志摩担心，可是他在万里之外，没有办法。恰在这时，胡适也动了旅欧的念头，因为当时他受感情的折磨，社交生活又过于频繁，很多朋友都劝他离开中国。在中国，他几乎不能正常写作。徐志摩听到这个消息，非常高兴，同时提出了一个大胆的设想：希望胡适带着陆小曼一块儿出国，也就是说，让陆小曼与他私奔。他说：
你真的要出来吗？如果当真，这将是你成全一件美事的大好机会。把小曼带着，跟你一起出来。你一定会觉得，这真是个异想天开疯狂的想法，但是你仔细想的话，它一点都不，而且一点都不难。对的，为什么不这么做呢。这是她唯一的救赎之道，既干净利落，又一刀两断。（1925 年 5 月 19 日，致胡适书，原件为英文，江勇振译） 所谓「干净利落」、「一刀两断」，意谓可以用私奔的方式，解决陆小曼与王赓之间的婚姻，接下来他又给胡适开了一句玩笑，云：
如果她自己要求跟你同行，你就无法推迟了。当然先生是哲学家，自己可必须懂得安分，否则艾布拉的故事会在二十世纪重演。 所谓「艾布拉的故事」，讲的是法国哲学家艾布拉（Pierre Abélard，1079-1142）与女学生哀绿绮思（Héloïse d&amp;rsquo;Argenteuil ，1101-1164）的爱情故事，不幸的是艾布拉因此被哀绿绮思的叔叔给阉割了。这段师生恋成为中世纪欧洲最广为人知的爱情故事之一，他们的通信被结集出版，1928 年秋，梁实秋译出这部《阿伯拉与哀绿绮思的情书》，刊于胡适徐志摩创办的《新月》杂志。六十年後，梁实秋为第四版写序，云：
「有一对情侣在结成连理之前，睽别数载，远隔重洋，他们每天写情书，事实上成为亲密的日记，各自储藏在小箱内，视同拱璧，後来在丧乱中自行付诸一炬」。（九歌出版社，1987 年） 未知梁实秋写下这段话的时候，是否恰好想起了亡友徐陆的欧亚通信。
不过，根据江勇振的考证，「艾布拉的故事」早已上演。对于徐志摩要求私奔的请求，陆小曼并没有答复，在胡适英文档案里面，我们也看不到这封信。王赓不在北京，不放心妻子，特地委托胡适照顾陆小曼，觉得稍可放心。他向胡适表示感谢，说：「这几个月来，小曼得着照顾，受益不在少处……她有她的天才，好好培养，可以有所造就的，将来她病体复原之后，还希望引导她」。
曾在北大任教的吴虞回忆，1925 年 6 月 14 日，朋友约往开明戏院观剧，当天主演是孟小冬，他瞥见楼上包厢里坐着胡适与陆小曼，「胡适之、卢（按吴氏误书陆为卢）小妹，在楼上作软语，卢即新月社演《春香闹学》扮春香者，唱极佳」（《吴虞日记》下册，四川人民出版社，1986 年）。陆小曼未来在上海登台，极为轰动，那是跟翁瑞午学了戏，渐入佳境，此时在北平，还不算知名票友，然亦有了小范围的名气，吴虞日记即为一证。而胡陆在戏院包厢「作软语」，也是骇人闻听了。
另有证据，则是在此期间陆小曼写给胡适的三通英文信。信上有胡适朱笔批改的痕迹，修正一些语法错误。第一通云：
我最亲爱的朋友，让我再写信给你，只要这不惹出麻烦的话，我就用这封信来代替我本人，因为我的人不能到你身边来，我希望我的信可以给你一点慰藉，但你一定答应我，不可以笑我不雅的英文。你今天下午好吗？不要急着出来，因为你可能会着凉，好好在家静养，听话，我永远都是对的，对不对？ 我收到了志摩好几封信，真可怜，他没收到我们的信，悲泣的很。那是在我 4 月生病以后的事，他担心得要命，一定要我在收到信以后，就立刻给他打个电报，这怎么可能呢？我不知道电报要打到哪去，而且我也不敢自己去。我想我们打给他的上一封电报，他应该已经接到了，你是否把它寄到意大利去呢？因为他给我的地址是在意大利。我真不知道该怎么办。我不想再寄信了，但又怕他担心，他为什么会那么记挂着我呢？还是这就是他的本性？ 今早你给我电话的时候，我还在床上。我最近累的很，十点以前就是起不了床，明天早上我会去看我的法文老师，下星期一开始上课。你呢？我的先生，你什么时候才会开始教我呢？现在大家都知道你是我的先生了，你得至少偶尔教教我，才可以让他们相信你确实是他们心目中所想象的先生。明天就别出来了，多休息几天，当然我非常急切的想要你来我家，但我不应该太自私，再见了，最亲爱的，你永远的梅娘（Mignon）。（江勇振断为 1925 年 6 月 6 日） 这封信的内容不需要注解，其义自见，这也只是陆小曼写给胡适的第一封信，信中唯一要注意的是，她对徐志摩的态度：「我不想再寄信了，但又怕他担心，他为什么会那么记挂着我呢？还是这就是他的本性。」所谓「本性」，是什么呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡适的「至暗时刻」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/hushide-zhianshike-/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/hushide-zhianshike-/</guid>
      <description>陆小曼想去探望胡适，而又怕江冬秀「刚好在家」。胡夫人正在吃醋，胡先生不敢出门，任何女性朋友这时都成了胡夫人的怀疑对象。
陆小曼写给胡适的信，藏于胡适英文档案者，共三通，上一期引了第一通，现在看第二通：
我最亲亲的朋友，我这几天很担心你，你真的不再来了吗？我希望不是，因为我知道我是不会依你的，我会耐心的等待，总有那么一天，你又可以像从前一样来去自如。我今天去了邮局，只有一封是我的，其他都是你的。我随信附上这一封你在等的信，其他都无关紧要，全是报纸，只有这一封会让你开心的信。你是六月还是十二月去？热的很，什么事儿都做不了。只希望你很快的能来看我。别太认真，人生苦短，及时行乐吧。最重要的，我求求你为了你自己，不要再喝了，就答应我这一件事，好吗？你为什么不写信给我呢，我还在等着呢。而且你也还没给我电话。我今天不出去了，也许会接到你的电话。明天再给你写信。眉娘。 陆小曼在信里劝胡适别再酗酒。自今回望，这段时间是胡博士的「至暗时刻」：混乱的感情世界，暴怒的结髪妻子，低迷的学术兴趣，频繁的不醉无归。一首明人张灵的诗，令他吟诵不已，诗云：
隐隐江城玉漏催，劝君须尽掌中杯，高楼明月笙歌夜，知是人生第几回（《对酒》）。 很多朋友劝他，别喝了，好好干活。陆小曼是其中一个。然而，此书云：「我今天去了邮局，只有一封是我的，其他都是你的」；又云：「随信附上这一封你在等的信，只有这一封会让你开心的信」。我们大概猜出他们共用一个信箱，互相代为取件。江勇振考证，谓胡适其时在邮局开设私人信箱，信箱有两把钥匙，一把自己拿着，另一则交给陆小曼。
而「只有这一封会让你开心的信」，则应是曹诚英写给胡适的。此前，胡曹之恋已为胡夫人江冬秀发现，因此提升了对他的监控等级：所有信件一定要查看，所有电话一定要旁听，所有行踪一定要报备。陆信云：「总有那么一天，你又可以像从前一样来去自如」，即谓目前的胡适是不能「来去自如」的。胡适舍不得断绝与曹诚英的联系，不得不偷偷订一个信箱，请陆小曼帮他转信。
从这封信来说，陆小曼与胡适之间，更像一种「闺蜜」关系。曹诚英是胡适的情人，而陆小曼愿意为胡适做「红娘」，显然类似于同性间的友谊，而非异性间的暧昧。
第三通信，才能说明胡陆关系曾经亲密到何种级别。这封信应是 1925 年 6 月 26 号所写，略云：
我最亲亲的朋友，我终于还是破戒写信给你了，已经整整五天没见到你，两天没有音信了。昨天我要 H.H.（张歆海，1900-1972，陆小曼的朋友，学者，外交官）给你打电话，结果接到最令人失望的消息。你怎么又发烧了，难道你又不小心感冒了，今天体温多少？我真是焦急，真希望我能这就去看你，真可惜我不可能去看你。我真真很不开心。请你一定要好好照顾自己。
你看看，你不听话的结果就是这样！亲爱的，你现在知道了吧，如果你听了我的话，你现在就不会在床上躺那么多天。你觉得这样好玩吗？现在要换我当先生，等你好了以后，我要好好的教训你，如果你再一次不听话，你就等着瞧，你这个淘气的人，我会处罚你，让你尝尝滋味。大爷！现在你该做的，是不可以工作，不可以用脑筋，也最好不要看小说，最重要的，是不可烦恼。喔，我现在多么希望能到你的身边，读些神话奇谭让你笑，让你大笑，忘掉这个邪恶的世界。你觉得如果我去看你的时候，她（按谓江冬秀）刚好在家，会有问题吗？请让我知道。
我家人都关心你的病，特别是我妈，每天都问起你。我不敢用中文写，因为我想用英文会比较安全。我的字还像男人写的吧。我想她看到这些又大又丑的字是不会疑心的。祝你飞快康复，你永远的玫瑰（Rose）兼眉娘。又，请不可以笑我的破英文，我可是匆匆写的喔。
这封信里有重要信息。
首先，落款「Rose」的字母 o，画作心形。今人聊天，常以表情代替文字，一旦发出心形图案，其义总非泛泛。民国的陆小曼，画一颗心，其意亦非泛泛。
其次，陆小曼想去探望胡适，而又怕江冬秀「刚好在家」。胡夫人正在吃醋，胡先生不敢出门，任何女性朋友这时都成了胡夫人的怀疑对象，因此，陆小曼不敢贸然慰问，凌叔华则暂停了通信。而陆小曼犹有不忍之心，虽不敢登门，仍要伪造「又大又丑的字」，装作男人，骗过江冬秀。
陆小曼「教训」胡适的那番话，就个人感觉来说，不能一定断为暧昧，然也只在极为亲密的朋友关系才会发生，一个男人对一个男人，一个女人对一个男人，若仅为正常的友谊关系，这些话不一定说得出口。
因此，江勇振怀疑，胡适与陆小曼之间，也许是真暧昧。然而，上述二书并非直接证据。我们必须考虑到这些信用英文写成，再译为中文，很多措辞，用英文表达，我们会觉得自然，一旦译成中文，往往会发现夸张了一点，热情了一点。譬如，英文与中文的「亲爱的」，亲热程度就大不一样。再无他证之前，我们只能说，胡陆关系非常亲密，然而似未逾越友谊。
那么，再用一封陆小曼写给徐志摩的信，试试看能不能找到八卦的线索。此信写作具体日期，不能推定，大概是徐志摩从意大利回国，某日与陆小曼吵架，事後小曼有悔，写信向徐志摩道歉，并表明心迹。略云：
前天晚上，我亦不知怎样写的那封信，我真是没有心的人了。我心里为难，我也不管你受得受不得，我竟糊里糊涂的写了那封信，我这才受悔呢。还来得及么？你骂我亦好，怨我亦该，我没有再说话的权了。我忍心吗？我爱，你是不会怨我的，亦决不会骂我，我知道的。可是我自己明白了自己的错，比你骂我还难受。不过摩呀，我的心，你非信我爱你的诚心，你要我用笔形容出来，是十支笔都写不出来的。你要是亦疑心我，或是想我是 coquette，那我真连死都没有清白的路了。摩呀，今天先生说这话，使我心痛的厉害。难道说我这几个朋友还疑心我，还看不起我吗？ coquette 是法语，殆为中文「骚货」之义。此信大体意思，似能不言自明。惟此信仍未毕，以上部分用中文，接下来的就是英文了。《胡适遗稿及秘藏书信》虽收录此信，不知何故，英文部分却未印出，而索解胡陆关系的关键，就是英文部分。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>能用赌博筹集革命经费吗</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nengyongdubochoujigemingjingfeima/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nengyongdubochoujigemingjingfeima/</guid>
      <description>落叶空庭夜籁微，故人梦里两依依。风萧易水今犹昨，魂度枫林是也非。入地相逢虽不愧，擘山无路欲何归。记从共洒新亭泪，忍使啼痕又满衣。
汪精卫入狱后，宣判之前，同盟会打算进行营救。营救无非两个办法，一是武装劫狱，但是以当时同盟会的实力，很难办到，再一个，就是找人花钱去疏通。
须知汪精卫当时他是要刺杀摄政王，也就是实际的皇帝，不用多想，这种罪名用钱是很难保出来的。虽说负责审理此案的肃亲王善耆因为爱惜汪精卫的人品与才华，只说他误解朝廷政策，格外开恩不杀，判处了终身监禁。若要打算进一步获得自由身，太难了。
不过陈璧君不这么想，恋爱中的人总是冲昏头脑，陈小姐也不例外。
暗杀团的喻培伦按照计划，本来应该返回日本购买炸药，因此躲过了追捕。陈璧君一想起在狱中的汪精卫，就痛哭流涕，痛骂喻培伦是「怕死鬼」。喻培伦被骂得莫名其妙，找到吴玉章等人，多方为自己辩解。后来才知道，陈璧君是因为情人入狱才丧失理智，也就没有和她一般见识。
未来喻培伦在广州黄花冈牺牲，成为七十二烈士之一，也彻底粉碎了陈璧君的胡说。不过，从这些细节可以看出在社会剧变前夜，人在压力之下，难免做出各种夸张的言行。好在陈璧君很快也从这种情绪中解脱出来，投入到营救汪精卫的事务中去。
当时大家有一个方案，是再到南洋去筹款。因为日本虽然是开展革命活动的前沿阵地，而筹集革命资金，还是向南洋华侨募捐更有把握。这一次，为了救汪精卫，陈璧君黎仲实，还有胡汉民，一起去马来西亚筹款。
为此，胡汉民召集了同盟会马来西亚分会的同志，然而会上大家都比较冷漠，没能筹到多少钱，胡汉民气得摔门离去。倒不是说同盟会的朋友没有同情心，见死不救，事实是整个组织为恐惧所笼罩，汪精卫又是领袖级的人物，他的被抓，让所有人动摇了对革命成功的信心，再说，即算能救出他，接下来又如何行动？革命同志无法可想，满是绝望。
陈璧君不甘心，又跑回槟城家中筹款。她母亲几乎把所有私房钱都拿了出来，再加上马来西亚一些商人的捐助，包括她父亲三姨太也捐了四千元，加起来，不到一万银元，换算成今天的币值，大概是三百多万人民币。这笔钱，如果用来请客吃饭，似有余裕，但是用来营救「天字第一号钦犯」，显然不够。
不够怎么办呢？陈璧君脑洞大开。她认为赌博可以解决问题，所谓小赌移情，大赌发家，为何不去试一下？同盟会的人离开马来西亚，取道香港回大陆，澳门正在香港边上，于是，由胡汉民带队，男男女女一帮会员，临时组成一个赌博观光团，杀向澳门赌场，去筹集营救汪精卫的资金。为便宜行事，陈璧君还特意剪成短发，女扮男装。
在早期的澳门，庄家设赌跟今天不一样，今天赌场以抽取水钱为赢利，赌客或胜或负，都不会影响赌场的盈利。以前的庄家，则施展各种招数，目的只有一个，就是让赌客把钱都留在赌场，如果技术上未能战胜赌客，那就辅以武力，无论如何，赌客到澳门只有一条路，就是输个精光。
只是胡汉民陈璧君这些年轻人，没有想到这一点，一上场，连赌连输，幸好见机不晚，输去数百元后，他们醒悟过来，赶紧收手，他们清楚，如果继续赌下去的话，可能此前筹集的经费，都要断送在澳门。
赌博筹款的路不通，于是又打了另外一个主意。当时负责同盟会军火采购的是吴玉章，黎仲实就向让索要购买军火的回扣。吴玉章是非常正直的人，听到这话，十分气愤，声明自己为革命买军火，从没拿过回扣，并以拿回扣为可耻。
可是架不住众人的苦劝，吴玉章终于松了口，例外了一回，当时正好有一笔六万元的军火款经手，他就向卖家索要了五个点的回扣，这笔钱不多，也就三千块，但是正因为多了这三千块，陈璧君才能进入内地，买通狱卒，把情书递给狱中的汪精卫。
正如前文所说，营救汪精卫成本太高，同盟会的同志把脑袋拴在腰带上，也只凑了这么点钱，连面都见不上。唯一的成果是让陈璧君与她的情人有机会开展了一次文学交流活动。
除了那句最经典的 「引刀成一快，不负少年头」，汪精卫在狱中还写了一首诗给陈璧君，后来收入汪精卫诗集，诗名《秋夜》：
落叶空庭夜籁微，故人梦里两依依。风萧易水今犹昨，魂度枫林是也非。入地相逢虽不愧，擘山无路欲何归。记从共洒新亭泪，忍使啼痕又满衣。 略略感受这首诗的意境，可谓非常消沉。大意说，虽然我不后悔，但是此生要活着相见，应该是无望了。尽管我知道你此行想救我出去，然而，不论是花钱，还是劫狱，我想应该都做不到。的确，陈璧君为了救汪精卫，穷尽所有办法，最后实在没辙了，甚至连挖地道的法子都想到了，无奈不可实行。
正当整个营救事件陷入了僵局的时候。孙中山终于出来说话了，他到了槟城，对黄兴、胡汉民说，我知道最近你们在营救汪精卫，但是没有什么成果，这其实也是事前就能预料到的。我的意思是停止营救汪精卫，要把这些力量和资金投入到其他事上去。干什么呢？再次发动武装暴动。只有这样做，才能震动清廷，威慑他，不敢动汪精卫。而且诸位参加革命以来，也是坚信满洲政府一定会垮台，那既然是如此，为什么你们不去劝黎仲实陈璧君等同志，把有限的精力投入到无限的革命事业中去了呢？
话是开心锁。同盟会的同志终于放弃了无益之举，摒弃了小资情调，转身奔向黄花冈，奔向楚望台。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>请从林徽因客厅移驾到陆小曼客厅</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qingconglinhuiyinketingyijiadaoluxiaomanketing/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qingconglinhuiyinketingyijiadaoluxiaomanketing/</guid>
      <description>客厅亦是江湖，一山不容二虎，一旦出现露西这样的人物，未来必然引发或明或暗的斗争，总有一方要离开，与其两败俱伤，打散了场子，不如见微知著，以短痛免了长痛。这是江湖的规矩，也是社交的常态。
冰心小说《我们太太的客厅》里，除了影射林徽因没有太多的女性朋友，以及损了一通身为画家的袁小姐，还有另外两位女性角色值得一提。
往深里去琢磨，冰心安排这两个配角，颇有一定的象征意义：一个这样的女人，她会有什么样的女性朋友，她会有什么样的女性对手？
其中一位，是女主人的丫鬟菊花，英文名 Daisy，是陪嫁过来的。
我们的太太，虽然很喜欢谈女权，痛骂人口的买卖，而对于菊花的赠嫁，并不曾表示拒绝。菊花是 Daisy 的原名，太太嫌它俗气，便改口叫 Daisy，而 Daisy 自改了今名之後，也渐渐的会说几句英语，有新到北平的欧美艺术家，来拜访或用电话来约会我们的太太的时候，Daisy 也会极其温恭的清脆地问：Mrs.is in bed, can I take any message? 土名换洋名，带有一种绝佳的讽刺意味。正如作者所谓「（太太）虽然很喜欢谈女权，痛骂人口买卖，但是对于自己嫁过来后，家里给配了一个丫头，这种带有一定人身依附关系的女性，却不曾表示拒绝。」就有点自扇耳光了。
民国初年，中国社会发生剧变，新思想与旧传统并存，比如民国禁止纳妾，但若是在前清娶了二房，也不必非得遣送回家，而清朝遗留下来的类似带有人身依附的主仆关系，除了发生严重的刑事侵犯导致人权被践踏而必须解除关系外，正常的太太和仆人，还是允许存在的。
回到小说，除了丫鬟之外，还有一位女性角色，十分夺目，这就是来自美国的柯露西。早先，她曾是太太的敌人：
一个美国的所谓艺术家，一个风流寡妇。前年和她丈夫来到中国，舍不得走，便自己耽搁下来了。去年冬天她丈夫在美国死了，她才回去，不想这么几天，她又回来了。我真怕她，麻雀似的，整天嘁嘁喳喳的说个不完。我常说，她丈夫是大糖商，想垄断一切的糖业，她呢，也到处想垄断一切的听众。 接下来，又发生了一些事，则是太太与露西从交好到交恶的简述：
前年露西到北平的第二天，她来拜访我们的太太，谈得很投机，事后我们的太太对人说，露西聪明有礼，露西对人说，一个外国人到了北平，若不见见我们的太太，是个缺憾。于是在种种的集会之中，她们总是形影相随，过了有好几个月。以後却渐渐的冷淡了下去。有人说也许是因为有一次我们太太客厅中的人物，在某剧场公演《威尼斯商人》，我们的太太饰小姐，露西饰丫鬟，剧後，我们的太太看到报上有人批评，说露西发音，表情，身段，无一不佳，在剧中简直是喧婢夺主。我们的太太当时并不曾表示什么，而在此後请客的知单上，便常常略去了露西的名字。 可以看出，露西之所以被「我们的太太」排挤出圈子，就跟袁小姐为什么能进入这个圈子道理是一样的。凡是异性，尽可以有她的才华，有她的学问，有她的魅力，在这个客厅尽力展现，但是，一定不能盖过「我们的太太」的光芒，让「我们的太太」感受到一种威胁。
露西天生丽质难自弃，不知不觉被太太疏远，而像袁小姐这种，虽然也在文艺圈内滚打，但在才华外貌这方面，对太太的威胁，要小得多，而且她在边上还有一个好处，尤其能衬托出太太的美丽，太太的魅力，太太的才华，所以她在太太的客厅，地位稳定。
客厅亦是江湖，一山不容二虎，一旦出现露西这样的人物，未来必然引发或明或暗的斗争，总有一方要离开，与其两败俱伤，打散了场子，不如见微知著，以短痛免了长痛。这是江湖的规矩，也是社交的常态。
冰心的小说与钱钟书《猫》还有一处不一样。《猫》的主角，李太太的先生李建侯，在文中多次出场，最终还演出婚外恋，包养了女学生，而在《我们太太的客厅》，「我们的太太」始终是主角，「我们的先生」始终不见人影。冰心只是通过一个细节交待了「我们的先生」：
墙上疏疏落落的挂着几个镜框子，大多数的倒都是我们太太自己的画像和照片，书架旁边还有我们太太同她小女儿的一张画像，四只大小的玉臂互相抱着颈项，一样的笑靥，一样的眼神，也会使人想起一幅欧洲名画。此外还有戏装的，新娘装的种种照片，都是太太一个人的——我们的太太是很少同先生一块儿照相，至少是我们没有看见。我们的先生自然不能同太太摆在一起，他在客人的眼中，至少是猥琐，是世俗。谁能看见我们的太太不叹一口惊慕的气，谁又能看见我们的先生不抽一口厌烦的气。 古人讲金屋藏娇，而对于做惯了社交女主人的太太来说，把老公藏在黑屋子，不让见人，是同一种心机。
只是，冰心在晚年提到小说这一段时，表示关于镜框的描写，不是写的林徽因，而是描写陆小曼家的布置，似乎在暗示这部小说写的不是林徽因，而是陆小曼。这就有点欲盖弥彰了，包括镜框在内，其实很多细节都可以指证书中写的「太太」正是林徽因，譬如，小说里太太的小女儿叫冰冰，而林徽因女儿即名「再冰」，陆小曼则是没有女儿的。
《我们太太的客厅》这部小说介绍完了，有趣的是，从林徽因引出了陆小曼。这又是一个可以说开来的话题。
大约是在 2000 年左右，有一本杂志《万象》非常火，其实它早在 1949 年之前就已经在上海存在了，从那时起，杂志里会经常刊登一些很有看头的文章，到 2000 年的时候，它就连载过一部笔记，叫《安持人物琐忆》，作者是陈巨来，陈巨来年纪跟林徽因、陆小曼、徐志摩等差不多，他尤与陆小曼关系最好，虽然在文革的时候互相揭发翻了脸，但到晚年也恢复了。
在这部日记里，专门有一个章节叫《陆小曼》，笔记出来之后，非常轰动。很多人都追着看。有人讲，最不可信的文字，一个是宣传标语，还有一个就是回忆录，原因在于既然是记忆上事情，难免失真，再者，写回忆录的人，主观上总有一种想去掩饰的想法，只愿意留下那些想留下的东西，所以对于回忆录，我们既要保持兴趣，也要保持警惕。
陈巨来在《安持人物琐忆》里写的陆小曼，里面就真真假假参在一块，既引人入胜，有时又让人觉得匪夷所思。
其中讲到：陆小曼嫁给徐志摩之后，很快就得了一种病，总是犯晕，于是家里就请了一位推拿名医，叫翁瑞午来治疗。只要发病，翁瑞午做一个按摩，陆小曼就能苏醒过来，所以徐陆夫妇非常感激翁瑞午，跟他也成为了好朋友，经常聚会玩耍。有一次他们（包括陈巨来）自娱自乐扮相演戏，演的是京剧《玉堂春》中的一出《会审》，翁瑞午出演王金龙，陆小曼演苏三，根据剧情，把判了死刑的苏三带上来后，王景荣一见到老情人就要犯头晕病，不能审理案件，这个时候就会让一个哑巴医生上来，为她治病，按理哑巴是不能开口说台词的。
但是当时演哑巴医生的人叫张光宇，这人是个画家，建国以后还是动画片《大闹天宫》的美术设计，当时供职在英美烟草公司广告部，他见自己演哑巴，有些不甘心，就问陈巨来自己这个角色有没有办法出个彩，言下之意就是要抢戏。
陈巨来使了个坏说：「有！我教你一句，你只要给王金龙看完病之后，就对另外两个配角说，除『啊，您这个病我看不来，要请推拿医生来看』。要知道配角的其中之一就是徐志摩演的，他饰演的是一个官员，协同王金龙审案。」
结果张光宇果真这样说了，那些熟悉徐家事情的观众，当场就哄堂大笑。包括陆小曼、徐志摩、翁瑞午本人，在台上也失笑，也忍俊不禁。当然，关于陆小曼的事，以后会有说到，在这里呢，主要是借这一段说明陈巨来《安持人物琐忆》的这本日记的内容，的确很有意思。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谁的爱人胡适之</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shuideairenhushizhi/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shuideairenhushizhi/</guid>
      <description>欲求情爱更圆满，灵肉调和美十分，若不调和灵与肉，难医心上爱伤痕。
曾有一句成语，叫「我的朋友胡适之」，风靡一时。谁是此语的原创者？惟据唐德刚向胡适本人求证，已不可考。
一次我问胡先生，『我的朋友胡适之』这句话是谁首先叫出来的呢。『实在不知道，实在不知道』。胡氏笑嘻嘻地回答我。『有人说是傅斯年』，我说，『但是又有人说，另有其人，究竟是谁呢』。『考据不出来，考据不出来』。胡先生笑得非常得意，笑得有点像上海人所说的『贼忒嘻嘻』。 如何理解这句话，可以与胡适交往密切的师友所写的两段话为参考。曾与胡适同事的温源宁（1899-1984，作家，外交家）言简意赅，点评了胡博士的特性，并言及他对女士的绅士态度，略云：
六分学者，四分才子，二分盎格罗撒逊（Anglo-Saxon）留学生，约略可以尽之。也许加了三分学究气，减了三分才子气，适之的应酬可以少一点，学术著作可以丰富一点，但如此便少了一团蔼然可亲之气，而不成其为胡大哥了。这一股才子气，又被他六分的学究气压下，所以若称之为『风流才子』也不甚适用，因为他的立身行世，也颇谨严，如对冬秀之始终如一，便可看出。然而适之对女子，又不是像（粱）漱溟、雨生（按即吴宓）那样一副面孔。在女子前献殷勤，打招呼，入其室，必致候夫人，这是许多学者所不会而是适之的特长。见女生衣薄，必下讲台为关课室窗户，这是适之的温柔处，但是也不超过盎格罗撒逊所谓『绅士』的范围。（温源宁撰，原载《The China Critic》，林语堂译刊于《人间世》第三期，1934 年 5 月 5 日）。 他的学生唐德刚（1920-2009，学者），更进一步，对胡老师展开了人格分析，他说：
胡适之有一种西方人听说的「磁性人格」（magnetic personality）这种性格实非我国文字里什么「平易近人」、「和蔼可亲」等形容词所能概括得了的。有这种禀赋的人，他在人类群居生活中所发生的社会作用，恍如物理界带有磁性物体所发生的磁场。它在社会上所发生引力的幅度之大小，端视其在社会中影响力之高低；影响力愈高，则幅度愈大。这种磁性人格在古往今来的许多的大英雄大豪杰，乃至诸子百家和宗教领袖，以及草莽英雄的性格之中都普遍存在。但是这种人与人间的吸引力却是与生俱来的，是一种禀赋；是一种「上帝的礼物」（gift from God）。它不是一个道德家（moralist）可以用修养功夫修养出来的。「修养功夫」深的道德家、哲学家或宗教家，他们可以为「圣」，为「贤」。但是「圣贤」可以引起社会上的「尊敬」。却不一定能讨人「欢喜」。反之亦然，一个「掷果盈车」的梅兰芳贾宝玉，或「天下一人谭鑫培」，他能讨尽人间「欢喜」，却不一定能引起社会上普遍的「敬重」。能使社会上普遍的「敬」而「爱」之者，那就是胡适之这种具备有磁性人格，而他在社会上又无拳无勇，既不招忌，又不惹恨的传统社会里所产生的所谓「清流」了（《胡适杂忆》，传记文学出版社，1981 年）。 惟自男女关系而言，另有一位「我的爱人胡适之」，形象则与温唐所述有所不同。在胡适与陆小曼生发暧昧之前，他已与表妹曹诚英（1904[1]-1973，诗人，农学家）相爱，更前乎此，则还有一位发妻，江冬秀（1890-1975）。按照最初的计划，胡适自美留学归来，二人即应完婚。不过，胡适在美国，却已与韦莲司小姐（Ms. Edith Clifford Williams，1885-1971，艺术家）成了恋人。这是一段漫长而奇异的感情经历：「由柏拉图式的关系，进展到肉体的关系，然後再成为忘年之交」（江勇振语）。于是，作别精神恋爱对象，回国完婚的胡适，以向自己庆贺婚礼为名写了一首读来诡异的诗，云：
「十三年没见面的相思，于今完结。
把一桩桩伤心旧事，从头细说。
你莫说你对不住我，我也不说我对不住你，——
且牢牢记取这十二月三十夜的中天明月。」
诗里透露的重要信息就是「你莫说你对不起我，我也不说我对不住你」。江冬秀在安徽老家等胡适回来完婚，以传统道德来说，遵规守矩，没有丝毫对不起胡适的地方。那么，「你莫说你对不住我」，说的是江冬秀哪儿对不住他呢。何况，胡适婚约在身，仍在美国有了恋人，才真是「对不住你」。也许胡适觉得江冬秀在学识才情诸方面，皆与自己不配，而不得不顺从父母媒妁之命，在呼吸了自由恋爱的空气後，还要钻进这传统婚姻的樊笼。虽曰强词夺理，可是从这个角度理解，不能不说胡适没有委屈。既感委屈，必然有人「对不住我」，这人也只能是江冬秀。
然而，婚後的日子，从胡适的文字来看，他并非毫不满意。1950 年代，胡适的学生唐德刚，曾对胡适和江冬秀的婚姻做了评价：
有几个人能体会到，他（胡适）是中国传统的农业社会里三从四德的婚姻制度中，最后的一位福人？（唐德刚《胡适杂忆》，传记文学出版社，1981） 这个评价与蒋介石表扬胡适「新文化中旧道德的楷模，旧伦理中新思想的师表」是一脉相承的。民初各界名人，不论男女，似都经历过这种煎熬，如本书所叙鲁迅、郁达夫、萧红、陆小曼、徐志摩、黄惠兰、顾维钧、老舍诸人，无一例外，都受到新旧制度转型造成的煎熬乃至催折，哪怕胡适已经封圣，亦无处可逃。以故，今人论事，最好多了解一些当时的历史与社会背景，庶几在站稳现代文明的立场之後，还能移驾到当事人的立场，多一点理解，多一分同情。这也是为什么今天我们看民国的人事，觉得既亲切又陌生的原因，因为观察与分析人性，我们能找到共同点，然而在制度与文化方面，处于转型期的民国，与今天相比，实在是太不一样。
说了这么多应该理解胡适的话，不妨再来看一看，他和表妹曹诚英之间又是一种什么状况呢？
表妹比表哥小十二岁，她的三姐细娟嫁给了表哥的三哥。表哥与江冬秀结婚，表妹还是伴娘。只是，她也在这时与指腹为婚的胡冠英结了婚。表妹先在杭州读书，参加了新文学团体「晨光社」，後来去美国留学，回来成为中国第一位农学女教授。这些後话暂且不提，只说她在国内的生活。
1921 年的夏天，在杭州读书的曹诚英带着侄子胡思永，与当时著名新诗人汪静之（1902-1996，诗人），还有其他八位女士，同游西湖。当时，汪静之与胡思永都是二十岁左右，都想在「八美女」中找个女朋友谈恋爱，曹诚英其时就做了「红娘」。胡思永连写八封情书，想不到无一成功，而汪静之未来的夫人就是八美女中的符竹因。不过，汪静之此行追求的对象，并非符竹因，而是曹诚英。
六十年後，汪静之临终前，将一生的「诗体恋爱史」编成一本书，名《六美缘》，所谓「六美」，其中就有曹诚英。除了晨光文学社，汪静之还是湖畔诗社发起人，他的成名作是《蕙的风》，其诗描写爱情与性爱，观念新颖，措辞大胆，出版後，评论分为两极，朱自清赞他：「汪静之这样写，是向旧社会的道德投了一颗猛烈无比的炸弹。」抨击他的人就反问：「你这是有意挑拨人们的肉欲呢，还是只是表现自己兽性的冲动？」以现在的眼光来看，或能见怪不怪，但在当时，如此惊世骇俗，确实需要一点胆气与精神。举两首诗为例。
其一为《求欢歌》，云：「欲求情爱更圆满，灵肉调和美十分，若不调和灵与肉，难医心上爱伤痕」。又如《欢喜佛歌》，云：「白玉雕成玉美人，全身柔腻乳脂凝。信奉皈依我崇拜，爱极甜心美女神。交欢快乐似神仙，愉快鲜甜到骨髓。两个灵魂都化完，两个灵魂化成水」。
也许你会觉得写成这样的也算是诗？然而，在那个新旧传统充满张力，中西文化剧烈冲突的年代，一位二十出头的年轻人写出这样的诗，确实是昂扬而有希望的。
[1] 江勇振：「大家都说她生于 1902 年，她在康乃尔大学的记录，说她生于 1904 年，可能才是正确的」（《星星月亮太阳》，96 页）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>金岳霖终身未娶，跟林徽因关系不大&#34;</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jinyuelinzhongshenweiqu-genlinhuiyinguanxibuda/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jinyuelinzhongshenweiqu-genlinhuiyinguanxibuda/</guid>
      <description>在法律与道德之外，每个人心里都有那些不可压抑的情感，不能消灭的欲望。
1928 年 8 月，林徽因与梁思成回国後，双双受聘为东北大学建筑系教授。本来他们是要去清华（粱）燕京（林）的，梁启超替他们做了主，于是来了沈阳。恰在这时，校长由张学良（1901-2001）兼任。
为何舍弃清华燕京这种名校，而去东北？原因很简单。少帅之父大帅，张作霖（1875-1928），不计成本，在五年前创办了这间学校，环境优雅，校舍优美，待遇优厚（校园仿建柏林大学，年度预算是北大的三倍）。
只是「建筑尚属壮丽，内容却有待充实」，于是，重金延聘天下名师，当时著名学者，如傅岳、章士钊、黄侃、梁漱溟、张伯苓、汤尔和金毓黻诸人，遂皆联翩而至。梁启超也重视这一点，遂为儿子媳妇谋得此席，而不惜放弃清燕的聘书。
不过，为高薪而去的教授们，多有抱怨。曾参与草拟联合国章程的政治学家张忠绂（1901-77），在此任教不过一年，而他在回忆录《迷惘集》中，点评东北大学「经费虽然充足但行政效率却极差」的怪状，最为精要。
校舍是新筑的，暖气却不到位，校园是美丽的，治安却显紊乱，老师一时之选，学生却程度不高，而对大学来说最重要的图书馆，则是最能体现「毫无行政效率」的部门。
馆中职员不是出身工友，就是退役警察，几乎「一字不识」，而这批人「不是副校长（刘风竹）的内亲，就是东北要人姨太太的弟弟或侄儿」，图书管理系统形同虚设，真到了「不能查到的书等于无书」的境界。他还以东北大学为例总结了中国官场的毛病：
任何长官都习于将他主管的机关当作私人财产，而一般官员又喜欢假公济私，以公家的职位，作私人的应酬，或取媚于有权势的人。东北大学负责行政的人正犯这种毛病。校长张学良是不管事的。管事的副校长，不仅将学校当作他私人的财产，且以校中若干职位应酬东北要人，更利用行政权力与各学院院长作难。从一个大学的立场讲，真正业务方面的职权属于各学院院长，但在东北大学内，事务以及用人行政的权力却完全在副校长及其属下职员（非教员）的手中，诸如会计庶务等等。这般人若与院长作难，则院长的设施必将受其阻碍。当日东北大学主持业务方面的院长都想将学校办好，但事务方面的主持人既无效率，又贪财好货，因之而各院院长无法作事，终被迫于一九二九年冬联袂辞职。这是主管长官（副校长）与事务人员不肖而影响到业务无法进展的一个好例子。嗣後我服务政界，方发现这是中国行政无法改进的一个主要原因，岂止东北大学而已。东北大学校内的政治实象征全中国的政治。 张忠绂在法学院的同事，未来的著名政治思想史家萧公权（1897-1981），亦有同感。不过，要介绍的是他在回忆录里讲的一件秘闻。先看张学良校长给他留下的第一印象：
开学不久，校长即设宴款待新到的教授，约请各院长系主任和一部分老教授作陪。这是一个场面不小的宴会，张学良和夫人于凤至都在座。从他的言谈举止可以看出，张少帅不是一个具有特殊才智或崇高理想的人。他与鸦片吗啡结了不解缘，这是公开的秘密（後来经上海闻人杜月笙苦劝，才戒除了）。他袭张大帅的馀荫，遇着时势造英雄的机会，成了东北的风云人物。其实他根本上是一个纨绔子，也是一个昏小子。这从他若干人所周知的行为可以推断。有一件很少人知道的事，也可以作为他品性的写真。当我在东北任教时，梁思成林徽因夫妇也在那里任教，少帅见了她这位女教授十分倾倒，嘱人向她致意，请她做家庭教师。她婉词谢绝，等到课务结束，立即同着丈夫离开东北（《问学谏往录》，1972 年）。 林徽因有一个比较重要的男性朋友，叫金岳霖。汪曾祺写过一篇《金岳霖先生》，曾经入选高中语文教材。
这篇文章整体是说金岳霖的个性品德以及简述他的一生，但是里面有一段，也讲到了他对爱情的执着。
文章是这样写的：「五十年代后期，他突然把老朋友都请到一起吃饭，也没讲什么理由，饭吃到一半，他站起来说，今天是徽因多少多少岁冥诞，要和大家一起纪念。在座的一些人看看这位终身不娶的老先生，偷偷的掉了眼泪。而此时梁思诚已经再娶了。 」
从文笔来说，这一段话抒情抒得很好，很平淡的叙事里蕴藏了很深的情感，也带着一些讽刺。
林徽因已经逝世一周年了，金岳霖作为她的老情人也好，老朋友也好，突然请自己的朋友吃饭来纪念林徽因，而她的丈夫梁思成竟然这么快就再娶了。这里面的深情与薄情，大家都能分清楚。尤其是，他用了「终身不娶」四个字来形容金岳霖。
文章固然写得感人，但是事实是怎么样的呢？事实上，金岳霖的终身未娶，严格来说跟林徽因关系并不大。林徽因在世的时候，金岳霖曾经与她同在美国，后来在国内又在同一所大学教书。在这个时间段内，金岳霖一直和他的美国女友莉莉安·泰勒保持同居关系。他们俩没有结婚，但是一直同居，而且生了一个女儿。
泰勒是金岳霖在哥伦比亚大学读书时的同学，当时他们就已经开始试婚并同居。试婚是 20 世纪 30 年代前卫男女反抗旧的婚姻制度的一种形式。后来泰勒随金岳霖来中国定居，也有很长的时间。泰勒本人也是一位著名的教授，曾经在山东大学教书，著名的现代史学家何炳棣先生就是她的学生。
为什么金岳霖跟林徽因不能在一起呢？根据现有的各种资料分析，他们俩在美国的时候，按道理关系相处得不错。
一位叫白鹇的网友曾写了一篇文章，分析得很不错。他说，林徽因的父亲逝世之后，徽因去美国念书，这个里面几乎所有的费用，都由梁家负担。因为梁启超和林长民是好朋友，而且两家缔结了婚姻。梁启超给梁思成写过一封信，里面讲到：「我和林叔叔的关系，她（林徽因）是知道的，林叔叔的女儿，就是我的女儿，何况更加以你们两个的关系……徽因留学总要以和你同时归国为度，学费不成问题，只算我多一个女儿在外留学便了，你们更不必因此着急。」林徽因赴美留学，并没有考取官费，一切费用自理。所以 1925 年后的所有开销，都由梁启超承担，直到 1928 年。
一边是吃着碗里想着锅里的金岳霖，另一边是恩重如山的未来公公梁启超和志同道合的未婚夫梁思成，我想只要林徽因的脑子没进水，在两者之间做出选择都不难。也就是说，不管金岳霖到底跟她是什么样的关系，反正在这个最重要的阶段，林徽因是没有可能选择与金岳霖共度人生的。
这位网友后来又讲，把原来多情放浪的金岳霖先生包装得专一而痴情，甚至说得他好像除了林徽因以外，一辈子就没有和其他女人交往过，这其实是近十年内各种小说以及不严谨的史学著作共同渲染的结果。套用顾颉刚《古史辨》的著名说法，这是层累造成的金岳霖。
我觉得这个评论非常好。像汪曾祺这样著名的作家也会讹以传讹，在关于金岳霖的文章里写上那么一段话去渲染，去煽情。而事实的反转，也是对于我们这些讲八卦、爱听八卦的人，需要注意的一个地方。
对于历史人物或者历史事件来说，我们总想去寻找一些传奇的东西，一些不平常的东西，这些东西往往有一种八卦的味道。但其实古人或者逝者，他们的生活，如果你真能挖掘出来，会比你所以为的八卦更加精彩，它最精彩之处在于更真实，而所谓真实，就是那些真正的人性——深层的情感、狂野的欲望、节制的原则等合力形成的一些事件，这些事件其实比虚构的东西要精彩、有趣得多。
如果我们能寻找到真正的八卦，未尝不是好事。但是很多时候我们去找、去说、去传的八卦，更像是一种自我的心理投射，从而降低了八卦的格调。这是我们大家，包括我这个说八卦的人，都应该注意的地方。一旦不注意就会像钱钟书在《猫》里面讲的一句：「一切调情、偷情，在本人无不自以为缠绵浪漫、大胆风流，而到局外人嘴里不过又是一个暧昧、滑稽的话柄，只照例博得狎亵的一笑。」这句话尽管非常刻薄，但非常现实，非常有道理。
往深里想，调情、偷情对当事人来说，其中有多少地动山摇、惊心动魄，有多少决绝和犹豫，多少深情与烦恼，而如果只是把它当八卦去看待的话，确实只能赢得猥亵的一笑。何况到了今天，还不仅仅是猥亵的一笑，还要被很多人用渣男、小三、出轨等各式各样的恶毒词汇来形容。
我这样说，并不是想要去突破法律或者道德的边界，那对于人类社会来说，也是很重要的规范人行为的准则，能让这个世界的相处稍微和谐一点。
但是我们要知道，在法律与道德之外，每个人心里都有那些不可压抑的情感，不能消灭的欲望。这些情感与欲望，不要说在与人恋爱的阶段是正常的，即便在婚姻之内，也是可能真切存在的。
那些与人暧昧的时刻，有些最终改变了现状，有些则没有。这是生活的现实，不是一种理论，也不是一种评判标准，我们不能否认它的存在。
人这种想要去调情偷情的情感与欲望，也是一个真实而永恒的存在。仅仅用那些很负面的词语去评论这种现象，固然简单明快，但也由此放弃了理解与同情，逐渐变得粗糙。
说出这一番话，决不是要诲淫诲盗，而是想让大家在读历史的时候，对历史人物能更多一些同情与理解。而一旦你对古人、对其他人有更多的同情与理解，你也就能更好地理解你自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>钱锺书黑人自有家学</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qianzhongshuheirenziyoujiaxue/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qianzhongshuheirenziyoujiaxue/</guid>
      <description>一本小说《猫》影射民国大佬怪癖，原来都是普通人罢了。
钱锺书先生写过的一部小说《猫》。这是一部影射小说，为什么要影射呢？因为要说人家的坏话。
要是说好话，赞美的话，直呼其名，点名表扬就可以了。但是说人家的坏话，而这些人往往是自己的朋友、熟人与同事，或者是社会上的名人，直呼其名，发表一些论心论迹的月旦就不太好。于是，可以给想「黑」的人，都安排一个角色，对号入座，放到小说里。当然，也有可能，几个人都是一个角色的原型，或者，几个角色分担一个人的特性，重要的不是「黑人」，而是「黑点」。
影射小说在晚清民国很发达，最著名的一部叫《孽海花》。经过考证，大家发现有二百多位晚清名人被写进了小说。有趣的是，钱锺书之父钱基博，八卦书读的高兴，还专门为这部小说写了一篇《孽海花匡谬》，而钱锺书写的最著名的影射小说，则是《围城》，除了他的同行同事亲戚朋友被他调侃，甚至钱基博，也作为原型被写了进去，这就是小说主角的父亲方遯翁。此外，钱锺书还写了另外一部小说，《灵感》，则是赤裸裸的影射鲁迅。
《猫》这部小说，影射的是梁思成林徽因夫妇和他们的朋友们，林徽因在里面的名字叫李爱默，梁思成在里面的名字叫李建侯。接下来我会逐一介绍这里面有关影射的一些情节，引用的会比较多，但是幸好钱先生写的这个小说非常风趣，换句话也可以说很刻薄，读者一定不会觉得烦。
先看看他怎么写小说主角，也就是李爱默李太太。
在一切有名的太太里，她长相最好看，她为人最风流豪爽，她客厅的陈设最讲究，她请客的次数最多，请客的菜和茶点最精致丰富，她的交游最广。并且，她的丈夫最驯良，最不碍事。假使我们在这些才具之外，更申明她住在战前的北平，你马上获得结论：她是全世界文明顶古的国家里第一位高雅华贵的太太。 说这一段就直接影射了林徽因，还有点疑似之间。但是小说里还具体描述了这位李太太的相貌。钱锺书是这样写的：
「李太太从小对自己的面貌有两点不满意，皮肤不是很白，眼皮不双……李先生向她求婚，她提出许多条件，第十八条就是蜜月旅行到日本。一到日本，她进医院去修改眼皮，附带把左颊的酒靥加深。」
当然，钱锺书在小说里面也讲，李太太并不在意自己的皮肤不够白，反而黑一点点有种黑美人的味道。小说的名字叫《猫》，猫的小名叫小黑，英文名是 Darkie，就是 dark lady（黑美人）的缩写。所以皮肤黑不是毛病。
除了主人，小说里面的沙龙还有几位重要的客人。有一位叫做赵玉山，大家一般认为是影射胡适。曾经也有人认为影射的是赵元任，但是小说里有两个重要的证据，指向胡适无疑。先看看小说的原文：
西装而头发剃光的是什么学术机关的主任赵玉山。这个机关里雇用许多大学毕业生在编辑精博的研究报告。最有名的一种《印刷术发明以来中国书刊中误字统计》，就是赵玉山定的题目。据说这题目一辈子做不完，最足以培养学术探讨的耐久精神。他常宣称：『发现一个误字的价值并不亚于哥仑布的发现新大陆。』哥仑布是否也认为发现新大陆并不亚于发现一个误字，听者无法问到本人，只好点头和赵玉山同意。 为什么说赵玉山这两点特别能跟胡适联系起来呢？第一点，胡适在民国十七年（1928）倡导发动了著名的整理国故运动，这个运动有一项工作是为中国古书编造引得。引得，英文 index 的音译，现在一般称索引。当时组织了很多学者，编了许多引得，大学与研究机构还成立了各种引得编撰处。第二点，是小说里这句名言：「发现一个误字的价值并不亚于哥仑布的发现新大陆。」而现实中的胡适说过一句话，云：「学问是平等的，发明一个字的古意，与发现一颗恒星都是一大功绩。」显然，小说里的这句话，化用了他现实中说过的那句话。
小说里还有一个人，叫袁友春。一般认为这人影射的是林语堂（1895-1976）。里面有一段对袁友春的履历和主要创作的介绍，稍微熟悉林语堂的人，一看就知道八九不离十这就是林语堂。小说里的袁友春是这样的：
自小给外国传教士带了出洋。跟着这些迂腐的洋人，传染上洋气里最土气的教会和青年会气。承他情瞧得起祖国文化，回国以后，就向那方面花工夫。他认为中国旧文明的代表，就是小玩意、小聪明、帮闲凑趣的清客……他最近发表了许多讲中国民族心理的文章，把人类公共的本能都认为中国人的特质。他的烟斗是有名的，文章里时常提起它，说自己的灵感全靠抽烟，好比李太白的诗篇都从酒里来。有人说他抽的怕不是板烟，而是鸦片，所以看到他的文章，就象鸦片瘾来，直打呵欠，又象服了麻醉剂似的，只想瞌睡。 林语堂生于牧师家庭，毕业于教会学校，随又赴美赴欧留学，参加 YMCA，也就是小说所谓「洋气里最土气的」基督教青年会。「他认为中国旧文明的代表……」这一段话，说的就是林语堂主编《语丝》，推崇晚明的小品文，讲究作文要风趣，要幽默，要有中国人的特质；讲中国民族心理这段，说的是林语堂的《吾国与吾民》；讲传统文化的有《孔子的智慧》；关于抽烟斗，林语堂曾经讲过，学问怎么来？英国牛津大学的导师拿着烟斗，一边抽一边给学生讲课，学问都是烟熏出来的。所以林语堂也有这个风气，喜欢抽烟斗。钱锺书就借他这个烟斗，把他讽刺了一番。
接下来还有一个人叫陆伯麟，影射的是周作人（1885-1967）。这个影射就非常直白了，第一句话就说「那个留一小撮日本胡子的老头儿」，读者可去网上搜索周的照片，到眼即辨。又谓：「除掉向日葵以外，天下怕没有象陆伯麟那样亲日的人或东西。」周作人对日本的态度大家都知道，他同情与欣赏日本文化，在日本有不少军政界的朋友，後来也因汉奸罪坐了监，所以说「天下怕没有象陆伯麟那样亲日的人或东西」。虽然非常刻薄，已经到了辱骂的程度，但与事实也相距不远。
小说里还有一段，借别人的口骂周作人，借的是另外一个人物叫陈侠君，他就说，平时的「日本通」一到战事发生，好些该把名称倒过来，变成「通日本」。他是对陆伯麟说的。他说「伯老，得罪得罪，冒犯了你，我们湖南人讲话粗鲁，不知忌讳的」。这个小说的时代背景是日军侵华以前的北平，当时的气氛已经比较紧张，所以大家在沙龙里有时会讨论未来的时局，很多人很讨厌、反感日本人，只有陆伯麟对日本有好感，因此引发别人对他的批评。
除了政治与外交上的态度，还有一段专门说周作人。这一刻，钱锺书似乎忘了自己是小说作者，直接跳出来骂人了，他说：
中国人抱了偏见，瞧不起模仿西洋的近代日本，他就提倡模仿中国的古代日本。日本文明学西洋象了，人家说它欠缺创造力；学中国没有象，他偏说这别有风味，自成风格，值得中国人学习，好比说酸酒兼有酽醋之妙一样。更进一步，他竟把醋作为标准酒。中国文物不带盆景、俳句、茶道的气息的，都给他骂得一文不值。他主张作人作文都该有风趣。可惜他写的又象中文又象日文的『大东亚文』，达不出他的风趣来，因此有名地『耐人寻味』。袁友春（按即林语堂）在背后曾说，读他（陆伯麟，即周作人）的东西，只觉得他千方百计要有风趣，可是风趣出不来，好比割去了尾巴的狗，把尾巴骨乱转乱动，办不到摇尾巴讨好。 小说对周作人的讽刺格外用力，刻薄程度可以说是最高的。
除了胡适、林语堂、周作人，还有沈从文、萧乾、罗隆基、傅斯年、金岳霖、梁宗岱、常书鸿，小说对这些人都有影射。
沈从文（1902-1988）是梁家客厅另一位重要的人物，在这个小说里面，他的名字叫曹世昌。钱锺书说：
这位温文的书生爱在作品里给读者以野蛮的印象，仿佛自己兼有原人的真率和超人的凶猛。他过去的生活笼罩着神秘气氛。假使他说的是老实话，那末他什么事都干过。他在本乡落草做过土匪，后来又吃粮当兵，到上海做流氓小兄弟，也曾登台唱戏，在大饭店里充侍者，还有其他富于浪漫性的流浪经验，讲来都能使只在家庭和学校里生活的青年摇头伸大拇指说：「真想不到！」「真没的说！」他写自己干这些营生好象比真去干它们有利，所以不再改行了。论理有那么多奇趣横生的回忆，他该写本自传，一股脑收进去。可是他只东鳞西爪，写了些带自传性的小说；也许因为真写起自传来，三十多岁的生命里，安插不下他形形色色的经历，也许因为自传写成之后，一了百了，不便随时对往事作新补充。他现在名满文坛，可是还忘不掉小时候没好好进过学校，老觉得那些『正途出身』的人瞧不起自己，随时随地提防人家损伤自己的尊严。蜜里调油的声音掩盖着剑拔弩张的态度。 沈从文当然是一位伟大的作家。但是如果仅仅从个性或者从说青年时期的个性来说，钱锺书的这个观察不是没有道理。而且他在里面的举例，几乎都是沈从文的真实经历。比如说「在作品里给读者以野蛮的印象」。沈从文写湘西的生活，除了写一般民众的爱情和日常生活，也写了不少让一般读者觉得十分刺激的东西。我印象最深的是，他写过亲眼看到几百人被人用刀一一处死，而那些人坦然受死。他说这件事是他一生中极恐怖而又极重要的体验。同理，对读者来说，这也是非常恐怖和出人意料的体验，让人不能忘怀。他写过偷情的人，偷老大的女人，最后被判处死刑。从很高的架子往下跳，架子下面挖一个坑，坑里布满向上的尖刀。上了架子，男人有些畏缩，倒是女人却能决绝的跳下来。这些情节都写得非常精彩，真如钱锺书说的，给读者以「野蛮的印象」。
但是沈从文在本质上又是一个温文的书生。对他的生平履历有所了解的人都知道，他平时表现出来的，确实是一种温和、文雅的态度。虽然是湘军大佬的孙子，但到他那一代家庭已经破落，所以早年的生活，譬如当兵，做土匪的书记，去上海混社会，去北京读书，受穷挨饿，都是真实的经历。虽然名满文坛，但是没有受过高等教育，而他又在大学里担任教授。民国的名教授，若非前朝科举正途出身，几乎都有留洋的经历，不论东洋西洋，没有这种经历就容易受到排挤，所以他「老觉得那些『正途出身』的人瞧不起自己，随时随地提防人家损伤自己的尊严。」钱锺书把这个既自傲又自卑的沈从文描述得非常妥当，虽然好像跟我们一般看到、想象到的伟大作家不太一致，但是可能更符合人性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陆小曼：你觉得我是一个风骚的女人吗？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/luxiaoman-nijiaodewoshiyigefengsaodenvrenma-/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/luxiaoman-nijiaodewoshiyigefengsaodenvrenma-/</guid>
      <description>徐志摩怀疑张歆海与陆小曼的关系，竟然用到「强奸」这个词，未免太好奇了。
江勇振译出陆小曼致徐志摩书的英文部分，从这半封信，我们可以看出，陆小曼对徐志摩的态度，以及她对个人生活的解释：
「我只爱你一个人，你绝不可以怀疑，否则我只有一死。这几天，我的脑子乱极了，我根本不知道我在做什么。我要你近我，可是你近了我，我又全身紧绷。至于其他的朋友，他们只是朋友而已，他们跟你不一样。我是把 H.H.（张歆海）当成一个哥哥来看待，我不相信他会强奸我。母亲会跟我同行，我真不知道到了上海以後情况会如何。你最好不要去车站送行，我一到上海就会让你知道。最好的方法是假装你是 Freddy（即王赓）的朋友，这样对我们会比较方便。
我爱你，而且会爱你到死为止。他们就快走了，我会请先生（即胡适）帮我带这封信去，你可要相信，你可怜的眉娘永远是你的。我答应他，我会做他的妹妹（这个他应该还是指张歆海），况且他知道我们相爱，他了解我，对我也很好，只是来的太勤了，让人起疑，这些都是小问题，你一定不要往旁的地方想去。你觉得我是一个风骚的女人吗？
亲爱的你要等我。即使在名义上，我不能成为你的人，我已经是你的人了，不管是用什么名义。亲爱的，帮我作一个好女人，一个孝顺的女儿。我答应你，我会改过。如果你要的话，我不再见任何朋友，不再接受任何邀约，你要我做什么，保证什么，都可以。只要你答应我，你会好好照顾你自己，激励自己去工作，等候老天爷的安排」。 张歆海一生确实传奇。1900 年，生于上海，毕业于霍普金斯大学，入哈佛大学（导师为白璧德，为当时著名学者，对中国文学批评影响尤深），二十四岁，获文学博士。归国，任教于北大清华东南光华诸名校。1927 年，与韩湘眉结婚。次年，入外交部，历任驻葡波捷诸国公使。1940 年，移民洛杉矶，先後出演三部好莱坞电影，演员表题名「Dr. H. H.Chang」。自 1950 年代始，在美任教，研究中国历史文化，并撰写多部小说。1972 年，偕妻游香港，周恩来请人致意，拟在北京接见，惟甫至广州即病，再转上海，终告不治，死于故乡。最近有部数码修复的老电影，其名为 The Legend of 1900 ，张歆海一生，也可以这个片名来概括。当然，二十世纪的传奇人生实在太多，可以成为一个话题，此处不赘。
只是，徐志摩怀疑张歆海与陆小曼的关系，竟然用到「强奸」这个词，未免太好奇了。而陆小曼对徐志摩的表白，就像世间任何热恋中的男女用来表白的词语，没有太特别的地方。
情人之间，易发毒誓，而陆小曼所以要发毒誓，是因为徐志摩从欧洲回到北平之後，对她大致不满。他认为陆小曼几乎每天都去参加那些无谓的应酬，与一帮言不及义的「俗客」鬼混，实在是太堕落了。因此，他劝陆小曼说：「你受朋友的怜惜与照顾，也得有个限度，否则就有界限不分明的危险，要防微杜渐。」这些话听上去堂堂正正，其实无非是恋爱中的男性在吃醋。
张歆海认识陆小曼和徐志摩，也不是一天两天了。不管张歆海的态度如何，徐志摩应该明白这段关系，自己才是主角。他对真正的危险——有可能破坏他和陆小曼之间关系的胡适，倒是满怀信任，还经常引用胡适的话去批评陆小曼。这实在一件很讽刺的事。
他的《爱眉小札》，收录写给陆小曼的信，既有对她的爱，也有对她的抱怨，还有对她的鼓励，有一句，说：「眉，先生（指胡适）说你意志不坚强。」我们或可以这样理解，一旦胡适说出这句话，就证明了胡适已经疏远陆小曼。
江勇振考证此信，认为陆传作者柴草推测此信写于 1931 年是错的，他根据徐陆争吵的逻辑关系以及二人于 1926 年 8 月结婚的事实，判断此信作于 1925 年春夏之际。徐志摩遇难後，他存于凌淑华处一些文件的下落，成了一桩公案。这宗文件里，有他的英文日记，以及陆小曼 1925 年的日记。凌淑华给胡适报告，说：「陆小曼的日记，牵扯是非不少，其中骂林徽因最多，而且日记中还有牵扯歆海和您的闲话，不知道你知道吗？」于是，这些文档，从凌淑华手里，转到胡适手里，再经过胡适的处理，交给徐家，而其中一些信件与日记就失踪了。今天我们看到的小曼日记，早不是原来的样子，关于胡适与陆小曼的闲话，几乎无迹可寻。
幸有江勇振从胡适的英文档案里面，找出了三封陆小曼写给胡适的信，我们才能猜测一下胡适与陆小曼的关系。胡适在 1925 年，确乎跟陆小曼有亲密的关系，然而很快不知道是什么原因，也许就像徐志摩转达的那样，胡适认为陆小曼意志不坚强，这个所谓的「意志不坚强」，可以理解为陆小曼学习文学外语的意志不坚强，也可以理解为她对爱情的意志不坚强。对谁的爱情呢？徐志摩，还是胡适？「你意志不坚强」。这可是一句耐人寻味的话。只是徐志摩并不能理解其中的深意。
而本文开头提到的那封陆小曼给胡适写过三封信，其中之一很有可能写于 1933 年，也就是徐志摩去世两年之后。这封信说：
我们虽然近两年来意见有些相左，可是你我之情，岂能因细小的误会而有两样，你知道我的朋友也很少，知己更不必说，我生活上若不得安逸，我又何能尽心的工作呢？先生我同你两年来，未曾有机会谈话，我们这两年的环境可说坏到极点，我当初本想让你永久的不明了，我还有时恨你，虽爱我而不能原谅我的苦衷，与外人一样的来责罚我，可是我现在不能再让你误会我下去了。等你来了，可否让我细细的表一表，因为我以后在最寂寞的岁月，愿有一二人，能稍微给我一些精神上的安慰。 这封信是用中文写的，所以我们完全可以以母语的语境，来理解它的意思。
「两年来，意见有些向左」，包括「两年来，没有机会谈话」，这说的应该是在徐志摩的葬礼上，两人见过一面之后，就再也没有联系。「我有时恨你，虽然爱我，但不能原谅我的苦衷，还向外人一样来责备我」，这句话是信的关键：第一个「爱我」，很难理解为师生之爱，朋友之爱，而且陆小曼在恳求胡适能见他一面，「等你来了，可否让我细细的表一表」。这时，陆小曼已经与翁瑞午同居。胡适最讨厌翁瑞午，未来，他在南京做高官，曾对陆小曼生活说，自己可以负担陆小曼的生活费用，但是有一点，必须离开翁瑞午。
至于二人在信中的误会，她要求向胡适解释，也希望胡适体谅，到底是什么误会呢？江勇振尝试解释：「『曾经只是几天没见到人，就焦急不一』 ，又说要『用他的信，来代替他本人，来慰藉他』 的陆小曼，时过境迁，落到只有低声下气，求先生谅解的地步。」陆小曼在信中所谓的误会，就是徐志摩所说的意志不坚强。代胡适立言的话，则似在批评陆小曼不能以理性的态度来指引自己的生活，而这份理性，又须含有对先生的感性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陈巨来回忆录的虚虚实实</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chenjulaihuiyiludexuxushishi/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chenjulaihuiyiludexuxushishi/</guid>
      <description>事既败露，翁瑞午一不做二不休，索性搬上三楼，另设一张小床，从此陆小曼的生活就由他来负责。
记录历史人物与事件，有个基本原则，就是「传信阙疑」。四个字说起来简单，实践起来，何事可信，何人可疑，鉴定难度不是一般的大。
这一期，我引述一部回忆录，来表现「传信阙疑」的难。
陈巨来（1904-1984），著名篆刻家，画家。他写了一部《安持人物琐忆》（巨来自号「安持老人」），又被誉为「民国掌故专家」。此书既是一部笔记，也是回忆录，除了一生游踪，也用很多篇幅记录了不少民国名人的轶事。他在劳改中完成这部书稿，不是写在小卡片，就是写在香烟纸上，临终前他将书稿托付给施蛰存（1905-2003，作家，学者），才让我们今天能读到这部书。
他叙事措辞很风趣，对人如此，对自己也一样。譬如，说自己在文革的遭遇，他说：
文化大革命了，说我是历史反革命，说我为汪精卫刻图章。汪精卫杀共产党盖的图章都是我刻的，只要我刻的图章盖下去就有共产党被杀了。我哪能服气，他们就批斗我。我与他们辩论——汪精卫杀共产党与我刻图章有什么关系，汪精卫要杀共产党，我不帮他刻图章他也要杀的。后来他们把我送到了第一看守所。到了第一看守所，我与一个海军大校关在一起，起先我们很要好，我们什么都谈。后来他要吃我早餐的粥与乳腐，要与我调来吃，我调给他吃了几次。因为我没牙，不能咬他的酱菜，他又经常要调，我便不调了，他怀恨在心。检举揭发我，说我那天在听林副主席报告後叹气，是诬蔑攻击林副主席。结果被判了五年刑。 但是，对这样过于戏剧性的叙述，读者理应保持警惕。此书自从在《万象》杂志连载，数年间，引发很多批评。主要的意见，认为陈巨来讲的故事，闻所未闻，匪夷所思，此书只能视为文学作品，充其量也只是不可考证的稗史，并不具备真正的史料价值。
然而，在我看来，此书记事，有的内容是在别的地方从来没有见过的，而作者本人确实与当事人有着非常密切的关系，那么，他记下来的这些事情，如果没有其他证据，还是值得一说的。譬如陆小曼的家事。陈巨来初识陆小曼，才 23 岁，陆小曼比他大两岁，从此二人开始了三十多年的交往。单凭这份交情，就不容忽视。
凭陈巨来的记录，我们可以知道陆小曼与翁瑞午同居生活的大量细节。
翁先生嗜好鸦片，爱屋及乌，不久陆小曼也学会了「抽两口」。陈巨来也抽鸦片，于是，三人除了正常的朋友关系，还都是「道友」，关系自然比其他人更密切。
再说徐志摩，当时主要在上海活动，陈巨来见过他，印象很好，曾叹赞像徐志摩这样名满天下的大作家，居然对自己这种文艺小青年毫无架子，实在是平易近人的典型。而陈巨来对徐志摩印象最深的一点则是，虽然很早就在国外留学，但徐平生最不爱穿西装，与中国人聊天时也不讲英语，毫无洋场西崽的坏习惯。
徐志摩是不是有以上习惯，可以考证，但这些不最重要。重要的是体现了以陈巨来为代表的部分国人的心态，他面对徐志摩这样的「海归」，自觉不能不「土鳖」，而「土鳖」往往因为自己不会英语，不了解西方文化与生活，产生一种天生的厌恶，因此，一旦看到有海归人物不穿西装，说话不夹杂英语单词，往往对他有极佳的印象。这是一种自卑自傲相激而生的心态。
他也揭露了徐志摩抽鸦片的「污点」。一般传言，说徐志摩不抽大烟，尽管夫人陆小曼与好友翁瑞午都是老烟枪，而据陈巨来说，陆小曼曾经告诉他，志摩如不死，必然也成为一杆老烟枪。
这些细节是陈巨来回忆录最可贵的地方。徐志摩定期离开上海去北京上课，演讲，每次出门，徐志摩就托翁瑞午照顾陆小曼。于此，陈巨来用了一个猥琐的词，说翁瑞午「堂而皇之，做了如丈夫」，而至徐志摩遇难後，二人则「堂而皇之」同居了。
徐志摩的父亲，徐光溥（1872-1944），对此大为不满，声言陆小曼若能在家守寡，我每月付给三百元做家用，但是哪一天有了新对象，这笔钱就要停止支付。因此，为了这笔津贴，早期陆翁的关系还比较隐秘。不过，几乎每天翁瑞午都在陆小曼家过夜。陈巨来如何知道？因为有时他就住在陆家。其时，上海已经沦陷，翁陈都受了伪职，用陈巨来的话，为了生活，乃「毅然决然做了汉奸」。陈巨来一度因为这段经历受到国共两个政府的惩罚，代价惨重。
陈巨来与翁端午都有特别通行证，不怕宵禁令，在陆小曼家吞云吐雾到深夜，是常有的事。一夜，约凌晨二点，陈巨来催翁瑞午，说，该告辞了，要不我们一块儿走？翁瑞午支吾着回应，说汽车坏了，今天回不去，干脆在二楼烟榻上睡一晚算了。当时陆小曼的房子有三层楼。平时在二楼抽烟。这一晚翁瑞午就在二楼睡了。自此成为常例，翁睡二楼，陆睡三楼。
到了月底，徐光溥如常送来三百元家用，只是附了一张纸条，略云：已知翁君与你同居，嗣後不再支付家用。原来徐光溥买通了弄堂口某人，监视陆宅一举一动。事既败露，翁瑞午一不做二不休，索性搬上三楼，另设一张小床，从此陆小曼的生活就由他来负责。
这些事，都被陈巨来《安持人物琐忆》记下来。
陆小曼与翁端午未来的事实婚姻，众所周知，但是这个缘起，只有陈巨来能说出来。因为这是他的亲历。我们不能因为陈巨来写的其他事比较荒唐，就因噎废食，一笔勾销他的记录。当然，他记的荒唐事，也可以做点分析。
试举一例。徐志摩与张幼仪离婚，陈巨来是怎么写的呢？他说原因在于张幼仪与徐父有不端之事。这可是人伦丑闻了，如果没有实据，读者怎么敢信？事实是徐志摩与张幼仪在德国柏林签字离婚，未来张幼仪一直住徐家，认徐光溥为义父，徐光溥并出资为张幼仪开办上海女子银行。当时传统家庭的婚姻破裂，髪妻倘若不愿再嫁，居住夫家，而公婆仍视为儿媳，并不罕见。陈巨来所谓「乱伦」，只是借陆小曼之口而言，显然是一面之词，不能置信。然而，严格地说，他是传谣，并未造谣，而谣言本身，是否毫无价值，则是另一个问题。
陆小曼去世後，陈巨来怀念这位朋友，说：
小曼一生男友，一一数之，可成一点将录。最著者为胡适，不图临终时最后见者为余，送入火坑（按谓火葬）时又只余一人，殆虽未能称为有始，而可云有终耶。她当年在北京时如何骄娇，余未亲见，但自余廿三她廿五相识後，觉只有娇态，但无一轻浪之言行，又生平不背後诋人，存心忠恕。 一日，陆陈共榻吸鸦片烟，陆小曼问：「吾与你相识近廿五年了，你看吾究竟是一淫妇否？」陈巨来答：「（翁）瑞午与你二个，老枪则有之，淫妇未必也。」按，「老枪」就是老烟枪。他又举出旁证。近代著名画家词人，吴湖帆（1894-1968），其初根据风评，非常鄙视陆小曼，後来结识了，又叹息说：「当年把她看豁边（吴语错误之意）了。」
可见，叙事论人，固然要博览广闻，然而，对于人际的是非，标准的选定，评论的公允，实在是一件最大的难题。我们要擦亮眼睛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陈璧君：谁的面子都不给，哪怕是蒋介石</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chenbijun-shuidemianzidoubugei-napashijiangjieshi/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chenbijun-shuidemianzidoubugei-napashijiangjieshi/</guid>
      <description>除了孙中山，陈璧君有一些敬畏之情，其他人，包括蒋介石在内，她都是丝毫不留情面。
革命成功，汪精卫暂别政坛，去法国留学。孙中山曾劝汪精卫不要去国，汪的回答很有意思，他说，中华民国现在是共和民主国家，而我之前学习的，是日本的君主立宪制度，而本党（国民党）现在提倡的「三民主义」，「弟于此学殊无所闻之」。这既可以解释为汪精卫的讽刺之言，也可以理解为一个学者的诚朴之言。语云「知之为知之，不知为不知」，那么不知道怎么办呢？只有学习新知一个办法。如果强不知以为知，满脑子不合时宜的学问，腆着脸参与现代民主政治，这绝对不是国家之福。像我这样只有虚名的人，自误误人，不可久师，所以「求学之念甚坚，不可动摇」，一定要到法国这样的具有先进政体的国度学一点先进的政治学回来，为国办事。
很难想象这么一位三十多岁的政治领袖，对政治竟然如此不热衷，甚至堪称冷漠。且不论是他是真不懂，还是自谦，仅论汪精卫的聪明才干，厕身民初政坛，决非尸位素餐，何况当时还有那么多才学品德不如他的人，正在拼命钻营，而他怀抱一份读书人的诚实，真是乱世之中的一道清流。
这里，不妨录一阙汪精卫的词，或许最能体现他彼时的心态。这首词写在他与陈璧君婚後不久，夫妻特意回到北京，去看放置炸弹的小石桥，还去了汪精卫蹲过的大牢，旧地重游，感慨万千。于是，在从上海回武汉的轮船上，汪精卫写成这首《念奴娇》：
飘飘一叶，看山容如枕，波痕如簟。谁道长江千里直，尽入襟头舒卷。 暮霭初收，月华新浴，风定波微展，翛然携手，云帆与意俱远。
记否烟树凄迷，年年飘泊，泪洒关河遍。恨缕丝千万结，才向东风微展。野藿同甘，山泉分汲，蓑袂平生愿，呢喃何语，掠舷曾笑双燕。 一场马拉松式的恋爱终于以「有情人终成眷属」的形式告一段落。关于汪精卫后半生的故事，各种文献资料、历史书籍、文艺作品都有讲述，这里无须赘述。但有一个话题，我觉得有必要拿出来和各位分享，那就是汪精卫夫妇在对待日本人的态度上，究竟该如何评价？
就目前公认的一种对汪精卫的评价：早期宣传民主进步的思想，是当之无愧的革命元勋，晚年成立伪政府，做了不少让人唾骂的事，是地地道道的汉奸。
如何评价历史人物，这是历朝历代都会遇到的问题，特别是一些有争议性、负面的人物，如果仅从胜利者书写历史的角度去看，盖棺定论是很容易的事。但是，一旦不抱成心，深入其中，了解当时复杂而微妙的情况，或许你的定论就不那么容易得出了。在这里，我无意为汪精卫翻案，也没有必要这么做，只是想从了解的一些历史细节入手，分析一下，他，以及夫人陈璧君，在后半生面对日本人时，到底是一种什么心态？
随着汪陈二人苦尽甘来，喜结连理，陈璧君本人的身份也发生了变化，成了党与国家领导人的家属。也许是早年家境富裕，小姐脾气尚在，她的为人在国民党内部是很不受欢迎的。
有一本流传甚广的书《汪政权的开场与收场》，作者署名朱子家，从内容来看，这个人在当时的南京伪国民政府里，自上而下很有关系，与很多大人物都有过接触，他的真名是金雄白，曾经是《中央日报》采访主任，1939 年投靠汪伪政府就职，朱子家是他用的一个笔名。
在这本书里，作者专门用几个章节谈了谈他所认识的陈璧君。从文章反映的情况看，无论是在之前的南京国民政府，还是后来的伪国民政府，大家对汪先生还是很尊重的，毕竟资历和威望摆在那儿，但是对陈璧君，就没有这么好的印象了。
譬如革命元老朱执信，也是汪精卫的外甥，他就对陈璧君的印象非常坏，甚至有杀之而后快的抱怨。陈璧君为什么会得罪这些人？
据金雄白观察，最主要的问题就是不假辞色，难近人情。在日常生活中，不管你是什么地位，到汪精卫家去拜访，只要陈璧君不高兴，或者她觉得不合适，就毫不客气地代为挡驾。有时，同志们觉得可能汪精卫自己都不知道会发生这种事。
根据金雄白的分析，汪精卫决不是那种不懂人情的人，在党内人缘非常好，就算有登门拜访的人，也绝不会去找他闲聊，大部分是真有事情找他商量，可都被陈璧君这样随心所欲就给挡驾了。更过分的是，有时客人已经进门，与汪精卫相谈正欢，陈璧君会突然闯进来，不顾汪精卫的面子，更不给客人面子，直接说「汪先生累了，有话改日再谈。」这就是真正的逐客令了。这个时候，哪怕客人是国民党的大人物，老同志，陈璧君也是丝毫不留情面，因此得罪了太多人。除了孙中山，陈璧君有一些敬畏之情，其他人，包括蒋介石在内，她都是这样的态度。
另一个标志性事件，发生在国民党四届六中全会开幕式上，汪精卫被王亚樵派出的人枪击成重伤。按理说，那个时候汪精卫已经有意脱离重庆政府，逃亡越南，跟日本人进行合作，杀他也不冤，可陈璧君却把账一股脑都算到了蒋介石头上。面对到医院来慰问的老蒋，陈璧君劈头盖脸一顿埋怨：「蒋先生用不着这样做，有话可以慢慢商量，何必如此。」这就等于告诉众人，刺杀汪精卫这件事是蒋介石派人干的，弄得蒋介石极端狼狈。对当时国家的一号人物尚且如此，可想而知对其他人的态度了。那么你也许会好奇，像陈璧君这样一个傲慢无礼的人，对待日本人又是一个什么样的态度呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陈璧君为汪精卫辩护&#34;</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chenbijunweiwangjingweibianhu/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chenbijunweiwangjingweibianhu/</guid>
      <description>按照今天的观念来看，汪精卫与陈璧君完全是两种人，奇怪的是，汪精卫终其一生，都没有其他绯闻，对陈璧君也是非常尊重。
金雄白在书中讲过这么一段往事。战後他到日本，偶遇以前日本方面负责广东特务机关的一个军官，叫矢崎勘十，二人在闲聊时提到陈璧君判的什么罪名？金雄白说，当然是通敌叛国的大罪。矢崎勘十愣了一下，随即大笑，说，要说其他中国人通敌叛国，我觉得问题不大，但是要说汪夫人通敌叛国，就有点滑稽了，不要说她向我们通谋，有时候我们去拜望她，商谈一件事，她一见到我们日本人，就天生像有气似的，不是指责，就是申斥，每次都喋喋不休，弄得最后都不敢去她家了。所以说她通敌卖国，我们日本人也万难置信。
需要指出的是，矢崎勘十作为日本情报人员，讲这些话，更多的是一种调侃，再者，评价一个人是否通敌叛国，并不在于对外国人的态度是否谄媚，更多是看这个人是否确实损害乃至出卖了国族利益，小到一件情报，大到一片领土，都需要逐事考校。不过，从另一方面来说，陈璧君的性格不惹人喜欢，则是肯定的。
汪精卫在抗战结束前，1944 年，病逝于日本，那时，国际大势已定，日本战败已是板上钉钉的事，所以很多人劝陈璧君，既然汪先生也去世了，就不要再介入政治了，是否可以考虑回国。陈璧君赞同这个建议，遂于日本发表声明，说，「今日之抗战必胜，仅属时日问题」，然而，她并不认为这个时候应去重庆，反而应该去沦陷区，因为「有我等在，沦陷区人民尚有交涉回护之人。如我等隐退，造成政府解体，日军于屡败之余，是将益加迁怒，以我为敌，横加摧残，故我不忍以一己之安全，贻亿万人无穷之祸害。」
从这番话来看，陈璧君还是具有担当，明知日军会战败，还是要回到沦陷区（伪国民政府管辖区）去做善后，就凭这一点，有人评价说：气概远胜男子。
若说陈璧君以上的说法有点作秀的成分的话，那么在日本投降后，她以叛国罪而被判无期徒刑，关在上海监狱，还能保持这种秉性气质，就难能可贵了。据说，在提讯的时候，监狱管理人员直呼其名，她立即怒斥对方，说，陈璧君这个名字是你叫的吗？当年国父不曾这样叫过我，就连你们的蒋委员长，也不敢这样叫我，你不过是国民党雇佣的人，也配这样叫我？狱卒没办法，只好改称她为「汪夫人」。
后来在公开审判的时候，陈璧君有一段即席演讲，差不多可以理解为她为汪精卫做的一番代言和辩护。当时的情形是检察官宣读了起诉内容之后，她作为被告要发言，反问检察官：「说汪先生卖国，那重庆治下的地区，由不得汪先生去卖，而汪政权治下的地区是中国的沦陷区，也就是日军的占领区，并无一寸之土，是由汪先生断送的，在沦陷区，是沦陷了的土地，只有从敌人手中争回权力，还有什么国可卖呢？日军攻打广东，高级长官闻风先逃，什么时候尽过守土之责？我们赤手把沦陷区收回，而又以赤手治理之，试问我们收回后，怎样能交还重庆？重庆又怎样能来接收？」陈璧君的这番话，初听是很有逻辑的，并不是她信口胡说。
接着陈璧君又讲：「今天你们以胜利者的姿态来审问我，为什么不想一想，假如当年日本的炸弹不投于珍珠港，而投于西伯利亚，今天将又是怎样一个局面？若说为了国家的利益，不得不与他国出之于盟好的手段，这样而就被认为是汉奸，那么中国的汉奸应该不止亲日的汪先生一人，我为救民而死，我死也甘心。」
历史是不能假设的，但是她在这里却做了一番假设，按照法律常识来讲，这叫诡辩，珍珠港事件和汪精卫的行为根本没法在一起比较。当然，这场审判本身就是政治审判，她的这番话自然是徒劳的，能够留下一条命，已经是当时蒋介石政府做出的最大人情了，毕竟顾虑到是革命元勋，而且蒋介石本人对于抗战中的丧失领土也是有所愧疚的，没有一味的把责任归咎于汪精卫。
正如陈璧君所说，在大片国土已经沦陷的情况下，作为一个中国人，汪精卫去协助处理占领区与被占领地区关系的问题，这个事情本身，抛开背景来说，是否构成卖国行为，还得两说。汪本人也曾说过，对未来战争的结局，从长远看，他相信中国还是能取胜的。只是从近期看，东南民政管理，仍需中国人参与。因此，他选择了（近期）容易的事情，而把（长期）困难的事情交给了蒋介石。
上述就是陈璧君在汪精卫死后，为他所作的辩护。先不论叛国之罪，仅看二人的爱情故事，说得上有始有终，各不相负。
按照今天的观念来看，汪精卫与陈璧君完全是两种人，汪性格温柔，不管是对待家庭，还是对待同志，都特别有风度，讲话也轻声细语，模样也非常英俊；陈璧君几乎在所有方面都是和他相反的，她胖，个子矮，待人粗鲁，性格急躁。奇怪的是，汪精卫终其一生，都没有其他绯闻，对陈璧君也是非常尊重。汪精卫在日本的最后岁月里陈璧君每天几乎二十四小时都在病床边上守候，任劳任怨。汪逝世后，她则坚持亡夫未尽的事业，就连后来入狱了，她对被关押在一起的伪政府的家眷，也并非对外人那样颐指气使，而是异常关心。金雄白在书中就写道，有的人犯人因为家里亲属跑了没有人送钱送物，陈璧君就会拿出自己的钱帮他们添置衣物和食物，监狱太热，她会主动向管理方申请，帮助大家改善一下关押环境，当其他人觉得未来毫无前途，异常沮丧的时候，她会冷静地安慰大家。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
