<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/fr/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/fr/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. comment Xiaozhuang, qui n&#39;était pas très apprécié de Huang Taiji, a atteint le sommet.</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Dans l&amp;rsquo;histoire de la dynastie Qing, deux femmes puissantes nous sont le plus familières. L&amp;rsquo;une était l&amp;rsquo;impératrice douairière Cixi, mère naturelle de l&amp;rsquo;empereur Tongzhi, qui a tenu les rênes du pouvoir pendant près d&amp;rsquo;un demi-siècle et était le dirigeant de facto de la Chine à la fin de la dynastie Qing ; l&amp;rsquo;autre était l&amp;rsquo;impératrice douairière Xiao Zhuang, mère naturelle de l&amp;rsquo;empereur Shunzhi, qui a nourri et assisté deux générations d&amp;rsquo;empereurs, Shunzhi et Kangxi, et était une femme d&amp;rsquo;État exceptionnelle au début de la dynastie Qing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. un vagabond pékinois de 52 ans qui a enfin trouvé le bon leader</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>À l&amp;rsquo;âge de 52 ans, Gao Shi a choisi de démissionner de son emploi et de se rendre à Chang&amp;rsquo;an pour redevenir un &amp;ldquo;vagabond de Pékin&amp;rdquo;.
Il fallait certainement du courage pour prendre une telle décision. Dans la Chine ancienne, il n&amp;rsquo;était pas rare que des personnes comme Tao Yuanming démissionnent de leur poste et retournent dans leur domaine parce qu&amp;rsquo;elles n&amp;rsquo;étaient pas satisfaites de leur carrière ou parce qu&amp;rsquo;elles ne voulaient pas aller contre leur volonté, mais il n&amp;rsquo;était pas fréquent qu&amp;rsquo;un homme comme Gao Shi démissionne de son poste parce qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;en était pas satisfait et puisse réintégrer la capitale pour trouver un emploi alors qu&amp;rsquo;il avait plus d&amp;rsquo;un demi-siècle.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Les éléments essentiels pour vous aider à réaliser l&#39;itération cognitive</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Le parcours de promotion des personnes sur le lieu de travail se présente généralement comme suit : employé &amp;ndash;&amp;gt; cadre moyen &amp;ndash;&amp;gt; cadre supérieur &amp;ndash;&amp;gt; niveau VP &amp;ndash;&amp;gt; succès entrepreneurial PDG &amp;ndash;&amp;gt; investisseur &amp;ndash;&amp;gt; PDG d&amp;rsquo;une startup à succès &amp;ndash;&amp;gt; investisseur.
La capacité cognitive d&amp;rsquo;un investisseur est considérée comme le niveau supérieur, car un investisseur doit être capable d&amp;rsquo;anticiper les tendances du secteur et de connaître l&amp;rsquo;orientation future afin d&amp;rsquo;identifier les entreprises à potentiel (forte probabilité de réussite) dans lesquelles investir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Le parcours d&#39;un utilisateur vers la destruction du visage</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Avant de commencer ce livre, permettez-moi de vous faire part de l&amp;rsquo;expérience réelle d&amp;rsquo;un utilisateur qui m&amp;rsquo;a demandé conseil, que j&amp;rsquo;ai annotée en rouge
Femme, 22 ans, super sensible Commentaire 1 : Une jeune fille de 22 ans, pourquoi sa peau est-elle super sensible ? Avait-elle une peau sensible depuis sa naissance ?
J&amp;rsquo;ai commencé à utiliser des produits de soins de la peau à l&amp;rsquo;âge de 17 ans. J&amp;rsquo;utilisais la crème exfoliante Lanzhi, le nettoyant pour le visage Hyosungin et l&amp;rsquo;argile blanche Kiehl&amp;rsquo;s, et surtout, je me lavais le visage avec une brosse nettoyante tous les jours, ce qui a transformé mon visage en une sorte de peau super sensible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. dois-je utiliser des produits anti-âge après 25 ans ?</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Devrais-je utiliser des produits anti-âge après l&amp;rsquo;âge de 25 ans ? &amp;ldquo;Ai-je vraiment besoin d&amp;rsquo;utiliser des produits de soins anti-âge après 25 ans ? Je voudrais demander à Oncle Mok, quels sont les produits anti-âge sûrs ? Comme je l&amp;rsquo;ai mentionné dans des articles précédents, depuis que la vie est entrée dans la reproduction sexuée, les lois de la nature semblent favoriser l&amp;rsquo;immortalité de l&amp;rsquo;ADN porté par les cellules des êtres vivants en les transmettant de génération en génération, et les êtres vivants deviennent une coquille, et l&amp;rsquo;intérêt d&amp;rsquo;une vie courte semble être de transmettre l&amp;rsquo;ADN, objet clé de la protection, à la génération suivante.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. écrire devant</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La mort est souvent perçue comme obscure et horrible, et diverses perceptions, tant scientifiques que superstitieuses, se sont développées autour d&amp;rsquo;elle. La pathologie médico-légale, la branche la plus ancienne et la plus lourde de la profession de médecin légiste, s&amp;rsquo;est vue attribuer une dimension plus mystique parce qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;occupe principalement de la mort et des cadavres.
J&amp;rsquo;ai pris connaissance de la profession de médecin légiste par le biais d&amp;rsquo;un film ou d&amp;rsquo;une série télévisée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. les dessous de Rashomon - qui était le conducteur de la voiture qui a écrasé un homme à mort ?</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Nous avons tous vu des gens faire de leur mieux pour cacher le fait qu&amp;rsquo;ils ont commis un crime ou tué quelqu&amp;rsquo;un, mais avons-nous jamais entendu parler de quelqu&amp;rsquo;un qui s&amp;rsquo;efforçait de devenir un meurtrier ?
&amp;ldquo;Je ne vais pas travailler demain, je ne vais pas travailler demain, je ne vais pas travailler demain&amp;rdquo;. Je ne travaille pas demain, je peux être aussi paresseux que je le veux !&amp;quot; Je ne peux pas m&amp;rsquo;empêcher de fredonner la musique rythmée de mon téléphone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2) La &#39;première&#39; scène de la carrière de médecin légiste</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Dans toutes les choses de ce monde, il y a une première fois. Certaines premières sont angoissantes, d&amp;rsquo;autres sont surprenantes et joyeuses, et d&amp;rsquo;autres encore sont excessivement tristes. Dans mon cas, ma première rencontre avec le travail de la police scientifique n&amp;rsquo;a pas été tout à fait comme tout ce qui précède.
Ma première véritable exposition au travail de la police scientifique a eu lieu l&amp;rsquo;été suivant ma première année d&amp;rsquo;université.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. ce qui se passe après une chute en hauteur</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Dans la scène ci-dessus, le défunt est mort en tombant d&amp;rsquo;une hauteur, ce que l&amp;rsquo;on appelle aussi &amp;ldquo;sauter&amp;rdquo;. Les blessures qui surviennent lorsque le corps entre en collision avec le sol ou un autre objet lors d&amp;rsquo;une chute sont appelées blessures dues à une chute. La forme et l&amp;rsquo;étendue de la blessure dépendent de la hauteur de la chute, du poids, de la présence ou de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;obstacles pendant la chute, de la manière et de l&amp;rsquo;emplacement de l&amp;rsquo;atterrissage et de l&amp;rsquo;état du sol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. corps flottants dans la rivière : comment le médecin légiste a-t-il déterminé l&#39;heure de la mort du défunt ?</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Il est plus facile de déterminer la nature du décès lorsqu&amp;rsquo;il y a plusieurs témoins d&amp;rsquo;une chute de grande hauteur, et il est plus facile de la définir comme un accident ou un suicide. S&amp;rsquo;il y a des blessures plausibles sur le corps, la famille les attrape et le travail du médecin légiste est plus compliqué.
Lors de mon dernier semestre à l&amp;rsquo;université, j&amp;rsquo;ai dû aller faire un stage de six mois au Bureau de la sécurité publique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Le corps qui est apparu comme par enchantement.</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>M. Jin, qui possède un magasin dans une ville de meubles, était très déprimé aujourd&amp;rsquo;hui. Il était déjà difficile de faire des affaires dans cette ville de meubles en raison de son emplacement éloigné et de l&amp;rsquo;heure de fermeture précoce chaque jour, mais aujourd&amp;rsquo;hui, un cadavre est apparu. Aujourd&amp;rsquo;hui, un cadavre est apparu.
&amp;ldquo;J&amp;rsquo;étais le dernier à partir à 18 heures hier soir et tout allait bien à la fermeture, mais maintenant c&amp;rsquo;est comme ça.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. soulagement pour les morts, douleur pour les vivants</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Pour les morts eux-mêmes, la mort peut apparaître comme un soulagement, une façon de se défaire de tout ce qui s&amp;rsquo;est passé durant leur vie. Mais pour ceux qui sont encore en vie derrière eux, cette mort pourrait bien être une vie entière de douleur et de souffrance.
Être médecin légiste, ce n&amp;rsquo;est pas seulement s&amp;rsquo;occuper des cadavres, c&amp;rsquo;est aussi s&amp;rsquo;occuper des vivants. Lors de la troisième édition du Salt Club, j&amp;rsquo;ai dit ce qui suit</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7) Comment l&#39;auto-pendaison a-t-elle conduit à la mort ?</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Dans l&amp;rsquo;affaire susmentionnée, le défunt est décédé par auto-pendaison. La mort par pendaison est causée par l&amp;rsquo;utilisation de tout ou partie du poids d&amp;rsquo;une personne pour comprimer une corde ou un autre objet similaire autour du cou.
La majorité des pendaisons sont des suicides, ou des auto-pendaisons, communément appelées &amp;ldquo;pendaison&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;accrochage&amp;rdquo;. Je suis sûr que tout le monde connaît la méthode de mort en étoile, que l&amp;rsquo;on voit souvent dans les séries télévisées, mais comment cela se passe-t-il ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. des mains qui luttent pour survivre</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Dans la pratique, les médecins sont confrontés à beaucoup trop de scènes d&amp;rsquo;autoportrait. Dans la majorité de ces cas, cependant, lorsque le médecin légiste arrive, le corps est mort depuis un certain temps et le médecin légiste est confronté à un simple cadavre.
Je savais que je pouvais faire face à n&amp;rsquo;importe quel type de corps calmement, et il y avait des manuels qui décrivaient ce que le corps avait vécu au moment de la mort, mais ces descriptions semblaient froides et sans émotion, et je savais encore que j&amp;rsquo;étais assez forte pour faire face au scénario décrit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiration de Le grand jeton Sung Tik</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Après avoir lu la lourde affaire ci-dessus, le lecteur peut se poser la question suivante : cette fois, il y a des preuves vidéo, alors que faire si une personne a été étranglée par quelqu&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;autre et qu&amp;rsquo;elle a été pendue à nouveau déguisée en auto-pendaison ? Ne s&amp;rsquo;agit-il pas d&amp;rsquo;enrouler une corde autour du cou d&amp;rsquo;une personne et de la laisser mourir ?
En effet, ce type de décès est appelé strangulation, qui est très similaire à la pendaison, et se produit lorsqu&amp;rsquo;un objet ressemblant à une corde est enroulé autour du cou et qu&amp;rsquo;une force externe est appliquée pour que l&amp;rsquo;objet ressemblant à une corde comprime le cou.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gare de Shaanxi Ghost, Section 1 (Les actes de meurtre sont sacrés)</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Le meurtre est sacré&amp;rdquo; : il est le seul criminel du casier judiciaire à avoir le mot &amp;ldquo;fantôme&amp;rdquo; ! Le meurtre est un rituel !
&amp;ldquo;Pourquoi tout le monde me dit que je ne peux pas rester plus longtemps à la gare ?&amp;rdquo; C&amp;rsquo;est une question que beaucoup de gens se posent.
Disons une réponse qui me vient à l&amp;rsquo;esprit : parce qu&amp;rsquo;elle est hantée et meurtrière !
Il s&amp;rsquo;agit également d&amp;rsquo;un événement réel qui s&amp;rsquo;est produit il y a de nombreuses années.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gare de Shaanxi Ghost, section 2 (Je suis un lapin)</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 mars 1994
Wang Jun avait deux maisons, l&amp;rsquo;une dans un immeuble et l&amp;rsquo;autre dans un bungalow avec une cour. Il est mort dans le bâtiment, la cause du décès étant une grande quantité de somnifères.
Il n&amp;rsquo;y avait pas grand-chose à dire sur le lieu du décès, si ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il y avait des signes de vomissement et que tout le corps était assez paisible.
Cependant, dans le bungalow, nous avons trouvé un certain nombre de choses pertinentes pour l&amp;rsquo;affaire.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le cadavre sans tête sur la hampe du drapeau, Section 3 (Maître de Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Je me suis tortillé frénétiquement. Cela a attiré l&amp;rsquo;attention du meurtrier, Zhang Jianjun.
Il a temporairement éteint l&amp;rsquo;interphone et m&amp;rsquo;a demandé à nouveau : &amp;ldquo;Où êtes-vous mal à l&amp;rsquo;aise ? Voulez-vous dormir à nouveau.&amp;rdquo;
Lorsqu&amp;rsquo;il a terminé, il a sorti un sac en plastique de sa poche, dans lequel était enfermé un mouchoir blanc.
Je n&amp;rsquo;ai pas compris et j&amp;rsquo;ai immédiatement secoué la tête.
&amp;ldquo;Alors qu&amp;rsquo;est-ce que tu viens de brandir ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le cadavre sans tête sur le mât, Section 1 (Meurtrier, moi !)</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Meurtrier, moi !&amp;rdquo; : Il était tellement tordu qu&amp;rsquo;il a joué un jeu provocateur avec la police avec ses méthodes bizarres et sadiques de tuer !
Tu sais à quel point c&amp;rsquo;est effrayant d&amp;rsquo;être ami avec un homme à l&amp;rsquo;esprit tordu ?
Il a sa propre théorie, et qu&amp;rsquo;elle soit bonne ou mauvaise, on ne peut pas la contredire ! S&amp;rsquo;il vous aime bien, il vous traitera bien, il vous donnera même des choses qu&amp;rsquo;il ne peut pas utiliser.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le cadavre sans tête sur le mât, Section 2 (Le meurtrier qui a guéri les malades et sauvé le monde)</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Juillet 1993
Je ne peux pas vous dire combien de réunions d&amp;rsquo;analyse de cas la police a eu.
Au cours de ce mois, divers indices ont été recueillis les uns après les autres.
D&amp;rsquo;abord, Zhang Jianjun, le maître de qigong, a donné un mal de tête à la police. A l&amp;rsquo;origine, la police l&amp;rsquo;avait exclu ; après tout, il avait un alibi absolu pour le second meurtre. Quant à savoir pourquoi une tête humaine et l&amp;rsquo;arme du crime sont apparues dans sa maison ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulation de l&#39;esprit | Cas de meurtre intentionnel au Japon : le couteau emprunté par une femme de 64 ans tue 10 personnes</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Si vous étiez une grand-mère ordinaire de 64 ans qui voulait faire tomber 7 familles sans aucun effort, que devriez-vous faire ?
Mangez ce qu&amp;rsquo;on vous donne, faites en sorte que l&amp;rsquo;homme soit obsédé par la vieille sénile, divorcez de sa jolie femme, n&amp;rsquo;ayez même pas de travail, donnez vous toute la maison et les biens sans que vous ayez à le faire vous-même, et faites tuer tous ceux qui ne vous écoutent pas.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
