<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>凶宅试睡直播 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%87%B6%E5%AE%85%E8%AF%95%E7%9D%A1%E7%9B%B4%E6%92%AD/</link>
    <description>Recent content in 凶宅试睡直播 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%87%B6%E5%AE%85%E8%AF%95%E7%9D%A1%E7%9B%B4%E6%92%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《凶宅试睡直播》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiongzhaishishuizhibo1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiongzhaishishuizhibo1/</guid>
      <description>无人居住的凶宅，总是灯光闪烁，我以“凶宅试睡员”做标题开了直播，然后……怪事发生了。
1
大家好，我叫苏木，是一名房产经纪人，刚入行半年时间。
接下来我要说的故事，与我的职业有关。
谣言真是害人不浅。
天圣59号别墅是我拿到的第一个房源，这别墅面积大，价格也合理。
然而，半年过去了，至今未卖出。
原因特坑人。
只因网上莫名传出，无人居住的天圣59号别墅，夜里总是灯光闪烁、夜半歌声。
传着传着，成了凶宅。
即便房东将价格一降再降，依然无人问津。
无神论者的我，决定以“凶宅试睡员”做标题开直播，证明给大家看，这世上是没有阿飘的。
傍晚时分，我便进了天圣59号别墅。
门关上，刚转身，一张死气沉沉的老脸，猝不及防地映入我的眼帘。
条件反射得我惊叫了一声。
“干嘛鬼吼鬼叫的？你大爷我像鬼吗？”房东张大爷黑着一张脸，凶巴巴的。
房东张大爷是个跛脚，此人性格高冷，不爱搭理人，白天偶尔过来打扫别墅，整理花园，
张大爷的儿子已经办好了全家移民的手续，不日就要出国。
上头的领导对我下了最后通碟，限我半个月之内卖出，否则滚蛋。
老板的亲戚，惹不起。
我给张大爷赔了不是，他老人家才悻悻地离开。
进了别墅，我习惯性地去看了看花园里的那棵“香妃迟现”。
这棵茶树怪得很，在隆冬腊月不该开花的月份，却开得异常茂盛，花香四溢。
接着，我按例巡视了一遍各楼层的硬件配备，确定没有问题了，才到客厅，做直播准备工作。
由于昨天发过直播通告，晚上七点半时间一到，便陆陆续续涌进不少看热闹的观众。
整个别墅没开一盏灯，只有支架上的手机屏幕是亮着的。
“网上那些舆论都是谣言，这世上根本就没有阿飘，大家要相信科学……”我一边说一边用手电筒照一照床底，再照一照厕所和厨房。
全程播给观众看。
大家都在调侃，只要主播连播七天，且安然无恙地活着讲段子，他们就会帮忙辟谣。
我一听，开心坏了，当场下了军令状。
一连七个小时，风平浪静，特别是午夜十二点后，开始直播我在沙发上睡觉，观众觉得无聊，慢慢的，人越来越少。
直到凌晨三点，我被一个女人空灵的歌声给吵醒。
“绿草苍苍，白雾茫茫，有位佳人，在水一方……”
什么情况？
真的有夜半歌声？
我睁开眼睛就看到客厅的灯，忽明忽暗地闪着。
我的心一下子提到嗓子眼儿，下意识地摸索手边的电筒。
然而，屋漏偏逢连夜雨，手电筒居然在这个时候闹罢工。
这时，我发现支架上的手机已电量耗尽，处于黑屏状态，并没把这一诡异的一幕给播出去。
还好。否则就翻车了。
我告诉自己要冷静，这世上怎么可能有鬼，一定是有人在搞鬼。
四下环顾一周，没有任何发现。
我从茶几桌下拿出一早备好的棒球棒，举起便厉声喝斥:“是谁在装神弄鬼，给老子站出来。”
就在这时，防盗门突然响起按密码的声音。
有人在门外按密码？
思及如此，我不由得头皮发麻，浑身犹如冷水浇身。
我举着木棍，大气不敢喘一口。
接着，防盗门缓缓打开，门口的感应灯，亮了。
门外却空无一人。
我迈出脚步，紧攥手中的木棍，朝着门口，警惕地走过去。
离门口越近，我胸腔里的心脏撞得越发厉害。
歌声飘忽，灯光闪烁，黑暗在张牙舞爪，它似在挑衅我那句“装神弄鬼”。
然而，就在我踏出房子的那一秒，歌声便戛然而止，灯光也不再闪烁，又好像一切都是我的幻觉。
我站在花园里，警惕地检查可能藏人的地方。
目光掠过隔壁花园时，看到黑暗中依稀站着一个诡异的人影，顿时如惊弓之鸟，举起木棍惊叫：“谁？”
黑魆魆的夜色下。
一个身穿黑色雨衣，手拿锄头的男人，阴森森地盯了我两秒钟之后，若无其事地继续挖他的土坑。
这人我认识，是邻居家的男主人。
看清是他后，我稍稍松了一口气，然而心里的问号更多了。
凌晨三点，在花园里挖坑？
事出反常必有妖，不得不令人浮想联翩。
要不是两家之间，隔着一道一米五高的镂空围墙，他也来不及翻墙过去，我一定怀疑按门禁密码的人就是他。
“林先生，您刚才有没有看到有人从这边跑出去？”为了引起不必要的误会，我只能这么问他。
然而人家理都没理我。
就在我觉得有被无礼的时候，林太太跑出来找老公了，一路骂骂咧咧。
“死鬼，又犯老毛病了，快给我进去，不进我可就锁门了。”
林太太看到我，不亚于我刚才看到她老公，吓得她一个激灵抖了抖。
看到是我后，她拍着胸口吐了一口气。
“原来是小苏啊，我老公没吓着你吧？”林太太尴尬地指了指她老公。
我好奇地问林先生在做什么，林太太大大方方地解释了原委。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
