<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>我的药很灵 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%8D%AF%E5%BE%88%E7%81%B5/</link>
    <description>Recent content in 我的药很灵 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%88%91%E7%9A%84%E8%8D%AF%E5%BE%88%E7%81%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《我的药很灵》第1节（捡到死孩子）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling1/</guid>
      <description>我早就想拥有一个布娃娃了，可我妈从来就没给我买过。
每次我跟我妈提这个要求，我妈就说，三个丫头片子我都强养活，我供你们吃，供你们穿，供你们上学，还要我给你们买娃娃？想得可倒美！
所以平时看着我的小伙伴陶妞拿着布娃娃跟我显摆，我就特别的羡慕嫉妒恨，总想着有一天，我也有一个布娃娃，比她那个大比她那个好看，也能在她面前好好显摆显摆。
或许是天上的仙女姐姐听到了我的诉求吧，那天放学，我后村岗的坟茔地里竟然拣到了一个布娃娃！
虽然她不是长头发，也没穿着公主的花裙子，但她特别的逼真，像真的小孩一样。
我兴奋的抱着那个布娃娃左看右看，觉得比陶妞的那个好多了，立刻虚荣感爆棚，抱着布娃娃连跑带颠的来到了陶妞家。
陶妞正在院子里的石桌上写作业，见我怀里抱了一个挺大的布娃娃，立刻凑过来问我：“这个娃娃这么好看，是在哪买的？”
我吹牛说：“是我妈在城里买的。”
陶妞抱过来仔细端详，问我：“她怎么不睁眼睛呀？”
我说：“城里好看的布娃娃都不睁眼睛呀，睁眼睛的都是便宜的布娃娃。”
陶妞对比自己的宝贝娃娃，真的没我的大，也没有我的逼真可爱，就抱着我的布娃娃，气哼哼的找妈妈去了。
陶妞的妈妈在外屋的大灶台边上做晚饭，陶妞站在旁边，把那个布娃娃举起来给妈妈看。
“妈妈，二丫买了个新布娃娃，比我那个好看多了。”
陶妞刚从大锅里盛出一大碗白菜汤，看了陶妞手里的布娃娃，竟然吓得妈呀一声，连碗带汤都给扣锅里了。
她像见了鬼似的，花容失色，原地乱蹦，大声尖叫：“你怎么把死孩子抱家里来！”
陶妞也被妈妈的表情吓了一跳，赶紧往屋外跑，把那个布娃娃塞回了我的怀里。
“我妈说你这个是死孩子。”
我听她这话，气得直噘嘴，布娃娃本来就是死的，她要是能活过来，那不成了真娃娃啦。
既然显摆完了，我也得回家吃晚饭写作业了。
我怕家里人看见这个布娃娃，问我怎么来的，我再说不清楚，就把她藏在脱下来的校服里。
幸好谁都没在意我，我顺顺当当地把布娃娃带回了我的屋，藏在了我的被子里。
接下来那几天，因为我藏得私密，家里人谁也没发现我多了个布娃娃。
不过就是跟我住一个屋的姐姐爱多事，总说屋里边有股怪怪的味道，臭哄哄的特别难闻。
我知道那味儿是布娃娃身上传出来的。
谁让她是拣的呢，好东西谁又舍得扔，拣来的东西十有八九都有毛病。
尽管那个布娃娃越来越臭，也越来越难看，可我还是舍不得把她扔了。
因为她是我唯一的宝贝布娃娃。
为了掩盖她身上的臭味，我偷了妈妈的雪花膏和花露水，把布娃娃好好的做了一遍美容，让她身上馥郁着芬芳，变得更加可爱了。
我想把化妆后的布娃娃再让陶妞看看，可没想到，陶妞这两天得病了。
她先是发高烧，接着又像触电似的浑身抽搐，最后严重到半昏睡状态，时不时的还说些谁也听不懂的胡话。
陶妞妈妈背着陶妞去了乡卫生所，那里的医生把所有能想到的法子都试过了，也没找到病根。
陶妞妈妈又送陶妞去县里的医院，陶妞仍然毫无起色。
医生无能为力，只说让陶妞住院观察，或许能找到病因。
陶家人只是普通的农民，除了陶妞爸爸在城里打工，也没有别的收入来源，手头那点积蓄根本经不起这么折腾。
陶妞妈妈拿不出住院的钱，只好把陶妞带回家干挺着了。
正好陶妞的大伯母在乡里认识个能人，是做殡葬服务的，平时还给人卜卦去邪跳大神，算是半拉仙姑，便把她请来看看，这孩子是不是撞了邪了。
那个仙姑过来只看了一眼，就断定这孩子粘了尸毒，阴气入体，只需把毒逼出来就好了。
接着她就拿着桃木剑，给陶妞比比划划，又烧了道符，往陶妞身上喷了符水，还给陶妞喝了她秘制的神药。
经过这么一番折腾，陶妞还真退烧了，人也渐渐的清醒过来。
陶妞妈妈对仙姑千恩万谢，给仙姑拿了事先定好的二百块钱出诊费。
仙姑拿了钱，随口问陶妞妈妈，这么大的孩子应该接触不到死人，怎么会沾染上尸毒呢？
陶妞妈妈搜肠刮肚的想了半天，终于想起我那个布娃娃来了。
“肯定是村头迟家的二丫头！她前一阵子拿个死孩子给小妞看，当天晚上小妞就发烧了。”
仙姑就让陶妞妈妈带她去我家，想看看我是不是也出现了陶妞的症状。
当时我还在学校里上学，我妈带着几个邻居在家搓麻将。
刚开始我妈见陶妞妈妈来串门，还热情的打招呼，等接下来听陶妞妈妈说起我的事，我妈当时就气翻了，指着陶妞妈妈的鼻子破口大骂：“你胡说八道，你家孩子才抱着死孩子满村乱蹿呢！”
眼看着我妈和陶妞妈妈都要打起来了，在一旁的仙姑赶紧过来拉架，对我妈说：“大姐你先别急，我觉得陶家嫂子也没瞎编排，刚才我进大姐这屋，的确闻到了一股怪味，要不让我找找，兴许能找到点什么。”
农村人都迷信，我妈也不例外，听仙姑这么一说，也信了五六成，就让仙姑进屋找找看。
仙姑拿着罗盘，张翕着鼻孔，顺着那股怪味，慢慢的就找到了我那个屋子。
她在我睡的土炕上摸来摸去，终于在叠好的被子里摸到了一个异物。
仙姑轻轻掀开被子，一股子混和着花露水的臭气顿时弥漫开来，被子里面赫然躺着我那宝贝得什么似的布娃娃！
第二章 给师父磕头
那天我放学回家，刚一进门就被我妈像疯了似的追着满院子打。
我妈一边打还一边骂：“小兔崽子，敢把死孩子塞被窝，你丫的怎么不找个棺材板子睡呀？！”
眼瞅着我的屁股都被打开花了，那个仙姑才过来救场。
她跟我妈说：“这孩子不一般，天天抱个死孩子还能活蹦乱跳的，说明她阳气盛，趋避鬼煞。如果大姐不嫌弃，我想请您的女儿给我做个徒弟，您看行不？”
其实仙姑说的“阳气盛”那些话都是扯淡，我充其量就是傻大胆，跟死人在一起不害怕罢了。
那时候村里人最敬慕的，就是这种怪力乱神的人，一听说高高在上的仙姑要收我当徒弟，我妈立刻点头像鸡啄米：“那敢情好了。”
她又喊着我：“二丫，愣着干嘛呢，快跪下给你师父磕头！”
就这样，我成了仙姑的徒弟，以后人家也都管我叫小仙姑了。
虽然仙姑的名气挺大，其实也没多大年纪，给我当师父的时候才二十四岁。
她长得水灵灵，白净净的，梳着齐耳的短发，总穿着一件青色的旗袍，不知道的，还当她是从民国穿越过来的女大学生呢。
她最与众不同的地方，就是那双琉璃似的眼睛，平时总是半睁半闭，用那长长的睫毛遮着。
但真要是仔细看人了，那双眼睛立刻能射出两道晶亮的宝石光，仿佛瞬间就能透过人的双眸，把人的心思看得一清二楚。
我在她面前就是这种感觉，搁谁那儿我都能把瞎话编得倍溜圆，可到了她那儿，只要一看她那双眼睛，再天衣无缝的谎言也不攻自破了。
其实我在她那儿学的最多的就是编瞎话，忽悠人。
这世上哪有什么神仙鬼怪呀，人类早在上个世纪就登上月球了，现代科技日新月异，都发展到这个地步，谁又真正看到鬼神了？
不过科技再先进，也有些科技暂时解释不了的问题，反倒是祖辈流传的一些邪门歪道，剑走偏锋能碰对璜了。
就像陶妞的怪病，就是个栗子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的药很灵》第2节（天机不可泄）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling2/</guid>
      <description>梁进平对本小姐千恩万谢，差点没把我当菩萨供起来。
只是梁进平这人嘴上没把门儿，自己高兴高兴也就算了，偏要跟他那些小伙伴们说，把这事儿传得越来越邪乎，不光是咱们班，连外班的同学都知道了。
没过两天，就有同学陆陆续续的跟我求灵药，我也不好拒绝，只得犹犹豫豫的答应下来了。
不过这么多人，我就想着一块把药配了，再同时分发下去。
外班的同学我只收成本价10块钱，本班的一律免费。
等星期日，我到村里的代销点买了整整三箱冰红茶，四瓶料酒，四瓶老陈醋，按照之前的配比调制着。
我妈看我弄这些瓶瓶罐罐，很是迷惑不解，问我这是干嘛呢。
我说配药呢。
我妈知道我跟师父学了不少“独门神技”，估计这也是神技中的一种，也就没再多问。
我把别的都配好了，就差那个调制口感的止痛片儿了，便又到奶奶家去翻腾。
我在那个药匣子里翻了半天，也没翻到一片止痛片儿。
正好我看见有两个玻璃瓶里装着黄色的药粒，可能是年代太久远了，药瓶上的标识都已经发霉发黑，模糊不清了，我拿出一粒，舔了一下，是够苦的，就决定拿这个替代。
星期一我让陶妞和梁进平他们到我家，每人往书包里塞了七八瓶灵药，带到了学校，都给同学们分发下去了。
接下来，这事儿就有些变味了，但凡用了灵药的同学就开始闹肚子，尤其我们班的最严重。
老师正在讲台上讲课呢，突然听见一阵噗啦啦的怪声，接着有同学在座位上哇哇的大哭。
老师问，好好上课你哭什么呀？
同学眼泪吧擦，瘪着嘴说，老师我拉稀了。
这事儿要是一回两回行，没想到是接二连三，这两天压根就没断过，我们的教室都被弄得臭烘烘的了。
有一个城里过来的支教老师，上课上到半截，被那些此起彼伏，闹肚子的同学恶心得哇哇呕吐，干脆不敢来上课了。
同学们越来越严重，一个个拉得大眼瞪小眼，都没法上学，躺在家里养病了。
我也猜出来是怎么回事，怕人家算账算到我头上来，干脆我也装病不上学了。
第四章 天机不可泄
学校的人一看，整整一个班的同学拉肚子上不了学，这可不算是小事。
经过一番调查，很容易就查到了我头上。
班主任王老师为此还专程到我家来家访，把这情况跟我妈说了。
我妈一听说，我配药分给同学们，吃得全班同学拉肚子，现在全都上不了学了，她当时就气炸了，操起扫帚就追着我的屁股打。
“小兔崽子，你跟他们有多大仇，挨个给人家下毒？你怎么不给我下毒？把我也毒死，咱们一了百了！”
那些同学的家长也知道了是我下的药，这会儿全都过来到我家讨说法。
不过他们忌惮我那小仙姑的身份，都没敢随便插嘴，只是围在院墙外看热闹。
眼见着我被打得差不多了，王老师和那些家长们才过来劝架。
冯晓东的奶奶跟我妈哭哭啼啼地说：“这两天俺给晓东买药打点滴，都花了二百多了，迟家媳妇，你看这钱你是不是给咱们算了？”
别的家长见有人引头，也都张罗着跟我妈算账要钱。
我妈那人特别讲道理，咱们错了就是错了，绝不会推诿装糊涂，该赔人家的，砸锅卖铁也得赔。
可家里的钱都给我爸做生意了，手头的那两半钱连零头都不够赔，只好写了欠条，求他们先缓一缓。
我见我妈在那儿写欠条，知道这祸惹得不小，真要是因为我欠了那么钱，我妈不得天天往死里打我，我那屁股不得天天开花呀？
要不怎么说情急生智呢，我突然想起了师父之前玩的梗，觉得这招可行，就蹦到了院子中间，手拈心决，摇头晃脑，扭腰摆胯，尖声唱道：
“脚踩大地手举天，看我这厢请神仙，神仙到来许大愿，瞅我且把心决念……”
那些家长们看我这一出儿，全都吓得闪身躲避，没一会就给我腾出个大圈。
有岁数大的人见识过这个，兴奋的道：“耶喝，小仙姑跳大神了，这可是难得一见呐。”
这会儿我又一边蹦跶一边唱道：“东面春风吹夏苏，九天大帝腾云出，宣念凡俗不知险，却来为难小仙姑。
小仙姑，仙界出，风云际会万灵服，妖孽鬼怪都战栗，恶魔敢起利剑屠！”
我跳的越来越快，也越来越没规律，跟个神经病似的，脑袋乱晃，身子乱扭，后来全身上下像触电似的乱哆嗦。
过了十几分钟，我整个人开始渐渐安静下来，盘膝在院子中央，左手指天右手捻诀，嘴里念念有词：
“我乃九天大帝附体小仙姑，谕示凡夫俗子，仙姑赐药另有玄机，生死有命，富贵在天，一念大吉一念险，天机不可泄，自行消解，可结善缘！”
那几个岁数大的长辈见我打坐念诀，全都矮了半截，跪在地上三拜九叩：“九天大帝别怪罪咱们呐，是咱们不懂事，错怪小仙姑了，千万请九天大帝原谅咱们呐。”
就这样欠条不用写了，钱也不用还了，师父教这一套还挺管用，遇事真能化险为夷。
这天晚上开始变天了，从后半夜就一直电闪雷鸣，渐渐的雨越下越大，到第二天中午才停。
本来我就在装病，遇到这样的天气就更不想去上学了，懒癌似的一直搁家里躺平到了傍晚。
天刚麻麻黑，我听着院子里的动静不对，先是狗吠鸡鸣，鸭子嘎嘎乱叫，接着就听见像是有人在搬腾东西，叽叽喳喳的特别热闹。
到底怎么回事？
我揉了揉眼睛，从床上爬起来，扒着窗户往外看。
只见乌泱泱的一大群村民挤在院子里，至少得有七八十号人。
院子正中摆了一个大香案，香案上面满满登登的堆着各类供果。
除了这些，上面还摆着烛台和一只大香炉，香炉里插着三根小孩胳膊粗的长香，正在袅袅地冒着青烟。
这是什么情况？不会是要把咱家改成寺庙了吧？
村里的长辈卢太爷爷站在香案旁边，抖着白胡子，拉着长音儿喊道：“跪，给小仙姑一叩首……”
不光是我，咱家人都让这一出给弄蒙圈了，这是干嘛呀，好好的把我当成神明，又上香又摆贡果，还给我三拜九叩的？
后来我才知道，昨天夜里一场雨下得绵廷不绝，本来今个早晨雨小了点，我们学校的同学都趁着这工夫上了学。
可到了10点钟的时候，雨又突然下大了，那倾盆大雨把学校后身的斧头山给冲塌了。
山体滑坡只是一瞬间的事，等人发现的时候已经晚了。
这一下子山石压塌了四间教室，有三个同学没能躲过这个厄运，当场就被压死了，其中还有老村长的孙女，我们的少先队大队长陶欣莹同学。
而我们班的那间教室恰恰是在最边上，是唯一一间被整个埋在山石里的教室。
要不是同学们都闹肚子拉稀，在家养病，估计谁都难逃此劫，后果不堪设想。
正好昨天我跳大神，说出了那句“天机不可泄”，村民们这才恍然大悟，原来我让同学们闹肚子，是为了帮他们逃脱这个劫难呐。
这些村民们为了感谢我，一下子把咱家改成香火鼎盛的小庙了。
我妈弄明白了是怎么回事，对那往功德箱里塞钱的村民们说：“可千万别这么整，用不着点事，换了你们知道了天机，也得帮着躲灾避祸吗。这是咱们二丫份内该做的事，你们真不用这么谢她。”
说实在的，我搞清楚了这个诡异剧情，自己都有点傻眼了，这真是线头掉进针鼻里，哪有这么巧的事？
难道说冥冥之中真有天意？
后来我把这事说给师父听，想让师父帮我解释一下，这到底是怎么回事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的药很灵》第3节（玉蝉劫）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling3/</guid>
      <description>既然师父说过，很多药都不治病，治的是人的心理阴影，那我再配一味药也没毛病呀。
万一陶妞吃了，心理上有了暗示，人就真的长得好看了呢？
所以我就真给她配了一味药，不过这回没用冰红茶，用的是脉动，加了点捣碎的蓝莓干，桑葚干，柠檬干之类的东西，用小砂锅煮过一遍，药就成了。
不过我对陶妞说，这方子不一定灵，也没啥坏处，就当是喝饮料吧。
从此以后，陶妞晚上在宿舍里就不往脸上贴黄瓜片儿了，把我配的那药喝了一大口之后，又抹得脸上脖子上都是。
要知道，那药里边可加了蓝莓和桑葚，那两样东西都是黢紫黢紫的，大半夜陶妞抺了一脸，整个人就像阿凡达了。
有一回她后半夜去上厕所，把巡查宿舍的阿姨吓得抱着头原地跳脚，还哇哇直叫，有鬼呀，宿舍里闹鬼啦！
第六章 药总是很灵
我的药要是总那么灵，那我可真成神仙了。
像这一回就没什么起色，陶妞还是陶妞，没变成全智贤，按住啦baby。
可能是我的药给了陶妞信心，现在她总在徐振鹏面前搔首弄姿，时不时还抛两个媚眼。
徐振鹏一直把自己人设成了霸道总裁，冷面帅哥，对谁都是不苟言笑，板着一张耍酷的脸。
偏偏看见了陶妞的滑稽表演，他也绷不住的笑了。
这样更让陶妞充满了幻想，兴奋的对我说，徐振鹏对我笑了！他对我笑了！
我听了这话也笑了，不管怎么样，只要陶妞高兴就好。
时光转瞬即逝，转眼初中三年加上高中三年，就这么嗖地一下子过去了。
高考结束以后，大家准备了一场谢师宴，所有同学都在酒店的包间里落座了，包括我们的班主任韩老师。
可陶妞却没了影儿，我等了老半天，终于看见她和徐振鹏手牵着手，走进了包间的门。
所有同学都被这一幕雷到了，徐振鹏那样跩的人，怎么会跟陶妞在一起呢，这也太违和了吧？
而我更震惊的却不是这个，是今天的徐振鹏，他身上竟然多了一股尸气！
长时间接触死人的我，对这种东西特别的熟悉，马上要死的人，或是刚刚死掉的人，身上都有这种东西。
这种东西普通人看不见，可一旦接触得多了，打眼一看就能发现它。
在对方的额头上，凝结着黄中泛黑，薄薄的一团，凑近了还能闻到一股淡淡的猪油味，这就是我们所谓的尸气。
现在徐振鹏的身上就凝结着这种东西，而且非常的浓。
这让我觉得不可思议，他才十九岁，正是血气最盛的时候，身上怎么会有尸气呢？
偏偏陶妞对身边这个晦气的东西浑然不觉，整个人幸福得要死，就差扑到人家怀里，全身心奉献了。
徐振鹏把陶妞带到同学们面前，板着一张耍酷的脸，很郑重的说：“今天，我要向大家宣布一件事。”
所有人都以为，徐振鹏要跟陶妞确定恋爱关系了。
看着陶妞好幸福的样子，我真心替她高兴，我的好闺蜜苦苦盼了这么久，总算得到了她想要的了。
可接来徐振鹏却说：
“陶妞同学，你自己是什么人，难道你不知道吗？你就是农村来的傻丫头，又丑又蠢，还非要往我身边凑合。
我劝你醒醒吧，像你这种人，给我当保姆我都未必能要，何况是给我当女朋友了，拜托，求你别恶心我了，好吗？”
听了这话，我气得差点没把牙咬碎！
天呐，他怎么会这么说？这也太过分了吧？
在所有同学面前，这么极尽侮辱，让陶妞情何以堪？
此时的陶妞像被兜头浇了一盆冷水，刚才还笑得那么幸福开心，而瞬间那笑容就凝结在脸上，表情包比见了鬼还难看。
她在所有人的注视下僵立了片刻，终于转回身向包间外跑去。
我站起身，抓起身前的那一大杯奶茶，狠狠地泼在了徐振鹏脸上。
待我追到陶妞时，她正站在立交桥上，看着桥下面穿梭飞驰的汽车，犹豫着是不是该就这样跳下去，一了百了。
我站在她身后，对她说：“陶妞，你千万别犯傻，你死了就什么都没有了。
你学习那么好，这回肯定能考上一个好大学，你是你爸妈的希望，他们肯定会为你骄傲。
等你上了大学，有了城里的工作，好好干，干出个人样来，让那些人看看，农村女孩怎么了，只要肯努力，农村女孩比他们都强！”
陶妞绝望的双眼终于流出了眼泪，她哭得伤心彻骨，转回身扑在我的怀里说：“我不死了，我要让他死！
迟悦，你那么能耐，你肯定能帮我的对不对？
只要你帮我弄死那个混蛋，我一辈子都感激你！”
“别胡说八道了，”我苦笑着道：“你当我是什么了？随便就能主宰人的生死？那我不成地藏王菩萨啦？”
陶妞推开我，转身又去扒桥栏杆，“你不帮我，我现在就跳下去！”
陶妞的半身已经探出了桥外，只需稍稍用点力，她就成秋天的落叶了。
我的心提到了嗓子眼，无奈之下，我只得点头说：“好吧，我帮你，我肯定帮你。”
隔一段时间，我又在同学的升学宴上看见了徐振鹏，他就坐在我对面，仍然是一副东方不败似的耍酷样儿，不过他那尸气已经从额头蔓延到了身上。
看来这位同学命不久矣。
可他为什么身上会有这么多尸气呢？这让我百思不得其解。
直到后来，他解开了衬衫领子，我才看见他脖子上带着一只玉蝉！
古人下葬时，嘴里含的就是玉蝉，所以这个东西阴气最重，它能让尸体延缓腐烂，也能吸取生人的精气，使人灾祸丛生。
而那只玉蝉有核桃大小，雕得栩栩如生，每一处都简约精准，绝对是正统的汉八刀。
玉蝉的玉质晦涩，沁色多彩，估计出土未久，才从死人嘴里扒出来，正是阴气鼎盛的时候。
我答应陶妞要让徐振鹏死，可那只是权宜之计，顺嘴一说。
动不动就杀人，那我成什么了？
我没想去杀徐振鹏，也不想眼睁睁的看着他死。
救人一命胜造七级浮屠，何况他还是我的同学，我当然不能见死不救。
我指着玉蝉，对徐振鹏说：“你戴着的那个东西不好，阴气太重，容易给你招灾惹祸，听我一句劝，赶紧把它摘下来吧。”
徐振鹏白了我一眼，冷笑着道：“这东西不好？你知道这东西多少钱吗？你就说不好？”
他手托着玉蝉，对身边的同学说：“这是我爸给我的成人礼物，是他在天桥古玩城拍下来的，花了他整整十万块，你们说，这东西好不好？”
同学们对徐振鹏谄媚惯了，一个个都像鸡啄米似的点头。
有人还在一旁添油加醋：“农村人又懂什么了，无非就是嫉妒鹏哥，没事就胡说八道。”
天作孽犹可恕，自作孽不可活，恐怕说的就是这种人吧。
该说的我也说了，就算阎王真要收他，跟我也没有半毛钱关系！
那天的升学宴闹腾得很晚，本来像我这类边缘人，早该离场了。可我太喜欢看热闹了。
我不是看同学们拼酒的热闹，而是无常鬼拿着招魂牌收人的热闹！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我的药很灵》第4节（情煞）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wodeyaohenling4/</guid>
      <description>第八章 这是给你的
原来他也是我们学校的，竟然还跟我一个系。
他说，他看到我第一眼就开始暗恋我，可惜总有个女孩在我身边，他一直没找到机会向我表白。
我天生脸盲症，真想不起来在哪见过他。
那天我们聊的很嗨，我喝着他调的鸡尾酒，回忆着小时候配药的故事，把他逗得哈哈大笑。
我又说起了我的闺蜜陶妞，说她让我调制一款可以让帅哥爱上她的药。
我觉得帅哥调的鸡尾酒就不错，我求他教教我，我想用这酒入药。
帅哥显得有些为难，他说这个可不简单，没有十天半拉月肯定学不会，而且这是家传绝技，秘不外传，除非……
“除非什么？”我傻乎乎的问。
他狡黠地说：“除非你做我的女朋友。”
我对帅哥也没有太大的免疫力，听他这么说，我马上就心花怒放了。
但身为美女，当然要表现得矜持一点。
我说：“这个代价太大了吧？”
他说：“代价不大，如果你答应我，我会一辈子教你做鸡尾酒，让你每天都能喝到‘我喜欢你’。”
面对他的深情注视，我到底还是被他俘虏了。
我尽量装得心不甘情不愿，犹犹豫豫的说：“那……好吧，不过你必须先教会我‘我喜欢你’。”
他兴奋地说：“当然当然，我不教会你‘我喜欢你’，那我怎么让你喜欢我呀？”
我没想到，调鸡尾酒会这么难，需要很多道工序，而且每一步都是差之毫厘谬之千里，我再怎么认真谨慎，作品也总是不尽如人意。
帅哥倒是蛮认真的，从来没说过我笨。我做得再不好，他也一直点赞，夸我才开始做，做成这样已经够好了。
他在美食街的摊子，是和几个同学合资建起来的。他是同学们的偶像，大家都叫他龙哥。
龙哥不仅会调酒，会让酒瓶子上下翻飞，还会做小龙虾，什么口味的都会。我尝过了，真的不是一般的好吃。
我还听龙哥的哥们说，龙哥不仅会做小龙虾，还会做奶油蛋糕呢，造型比蛋糕店里的还要好看。
我不相信，龙哥这么能耐，那他还上什么大学，随便一个手艺，就能让他吃穿不愁了，上大学又费钱又费时间，多不划算呐？
我问了龙哥这个问题，龙哥笑了说，知识改变命运，我不想一辈子只当个调酒师，或者面点师。
龙哥跟我说，他爸爸是个调酒师，爸爸年轻时爱上了一个面点师，那个面点师就是她的妈妈。
爸爸为了追求妈妈，研发了那款“我喜欢你”，每天送她一杯，最终俘获了她的心。
后来爸爸妈妈结婚了，后来又有了龙哥，妈妈总是在龙哥表现好的时候，给他做奶油蛋糕，是非常袖珍的那种，一个蛋糕只有蛋黄派那么大，但是上面层层叠叠都是各种颜色的花纹，特别的惊艳。
每次妈妈做好了，龙哥都把蛋糕藏在小盒子里，带到学校向同学们显摆。
有了这个，他没少俘获少女心。
可他说，他从来都没和她们认真过，因为他认定，将来会有一个更好的女孩在等着他，例如—我。
听他说情话总是那么顺其自然，好像无论聊什么，只需两个转折，都能聊到他喜欢我。
我这几天夜里除了学着“我喜欢你”，就是听他说“我喜欢你”，我像是喝惯了一款特别甜特别香醇的红酒，渐渐地醉了，也渐渐地开始上瘾了。
我身边萦绕着男人特有的味道，他在我背后捏着我的手，温柔的气息轻轻地撩拨着我的耳畔。
他说：“先是这样，缓缓地，稳住了，像平时用的指甲油，一点一滴的点在上面。好，就这样，做得非常好。”
他举起高脚杯，透过街头闪烁的霓虹，那杯中变幻莫测的色泽犹如梦境一般迷幻。
他说：“这就是‘我喜欢你’，像不像我们甜蜜的爱情？”
终于我把那味药配好了，用透明的玻璃瓶装着，献宝似的双手捧到陶妞面前，跟她说，这味药的名字叫“我喜欢你”，只要你陪着帅哥喝下它，帅哥肯定会喜欢你。
看着“我喜欢你“，陶妞也被那梦幻似的妩媚色调所惊艳，她瞪大了眼睛，像在看一件稀世珍宝，屏息静气，小心翼翼地把它捧在手里，一脸的不可思议。
“哇，这真是你做出来的吗？它真的太美了，我都不知道该怎么形容它了。”
为了能让王浩轩顺理成章的喝下那味药，陶妞把我和她手里的钱都凑在一起，在学校附近的1513酒吧，大张旗鼓的为自己办了一场生日宴会。
冒着下半月喝西北风的风险，我和陶妞请遍了整个系的同学，当然也少不了那个王浩轩。
我实在是太脸盲了，对那个王浩轩几乎就没什么印象，只听着陶妞像念佛似的念叨他的名字，却总也想不起来他到底是哪个人。
谁让我们系帅哥如林呢，除了龙哥，我看哪个男生都像王浩轩。
坐在酒吧里，看着陶妞抻长了脖子，向门口眺望，我有些替她担心，担心她这样费尽心机，别再王浩轩不来，弄得竹篮打水一场空了。
终于又来了一群帅哥，陶妞的脸上立时焕发出无限光彩，拳头也兴奋的攥紧了，她还不忘侧过头，偷偷地向我挤了一下眼睛。
可这一刻，我的目光瞬间凝结了，身体也像是被一根线牵引着，整个人不由自主的站了起来。
走进来的竟然是龙哥，以及他们那个群落里的哥们。
龙哥那几个兄弟我都认识，没有一个叫王浩轩的。
王浩轩，不会就是龙哥吧？
我被我这个可怕的想法电得手脚冰冷，接着我又劝自己别瞎想，怎么会有那么巧的事？绝对不可能。
可陶妞接下来的动作，把我的侥幸彻底粉碎了。
陶妞迫不及待地拿了两杯早就准备好的“我喜欢你”，款款的走到龙哥面前，把其中一杯递到了龙哥面前。
她还尽量自然地说，感谢您的光临。
龙哥看到陶妞递过来的那杯酒，立刻变得不自然了，他看了看那杯中堆砌的色彩，又向我这边望过来。
幸好我们彼此的距离不远，我赶忙走过去，冲他笑了笑，不过我笑得很不自然，说话的声音也轻飘飘的，像风中凌乱的枯叶。
“怎么是你？”
龙哥看我闪烁的目光，随手接过了酒杯，和我打了声招呼，又刻意的和我擦肩而立，举着杯子小声的问我：“你说，我该不该，喝下它？”
我几乎没怎么犹豫，就点了点头：“这是给你的，你当然得喝了。”
第九章 这么做值得吗
也不知道龙哥是想故意气我，还是真的喜欢上了陶妞，反正他们俩就这么爱得死去活来了。
而我却成了旁观者，静静地在局外观赏。
也许这就是师父所谓的情煞吧。
这煞是不好过，让表面平静的我心如刀割，却又不知该怎么解脱。
我给师父打电话，没等我开口，她就先知先觉地说：“感觉到痛了吧？痛了就抽身吧，那是一个漩涡，只会让你越陷越深。”
师父在我住的这个城市开了一家私人殡葬馆，正是缺人的时候，让我去那里当副经理，兼职殡葬师。
我向校方交了休学申请，就悄没声息地离开了校园。
在殡葬馆里，我找到了依托，看见别人哭得稀里哗啦，我也跟着泪如雨下。
师父见我这种状态，也不劝我，只是说，哭吧，把眼泪哭干了，一切就都好了。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
