<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>骨肉相连 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E9%AA%A8%E8%82%89%E7%9B%B8%E8%BF%9E/</link>
    <description>Recent content in 骨肉相连 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E9%AA%A8%E8%82%89%E7%9B%B8%E8%BF%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《骨肉相连》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gurouxianglian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gurouxianglian1/</guid>
      <description>我的独生女儿刚怀孕就出了车祸，正在医院抢救的时候，警察突然找上了门，竟然说女儿被卷入了一桩经济案件……
我做梦都没想到，这么戏剧化的事情会发生在我身上。
我的独生女儿媛媛前不久怀孕了，全家人都对这个来之不易的小生命充满了期待。
可就在这时，女儿突然出了车祸，正在医院抢救。
女婿陈凯又接到了警方打来的电话，告诉他媛媛涉及一桩经济案件，让他去一趟公安局配合调查。
女儿还躺在医院，警察就要把陈凯叫走审问，我是第一个不答应。
陈凯搁下手机，一脸煞白，向我复述了警察的控诉。
警察说隋媛媛生前打算携带公款潜逃，中途出了车祸，现在公款不翼而飞，所以他们有理由怀疑隋媛媛和这起案子有直接关联。
陈凯回想着，的确有这么个事。
就在车祸的前一天，她将这一百万带回家去了，声称是合作方交付的尾款，由于时间太晚银行关门了，她就打算先放家里，第二天去存上。
“不可能。”
我的女儿我比谁都要了解，她是不可能做出这种事情的。
陈凯意味深长的看着我，然后说。
“这也不是不可能。”
在陈凯的叙述下，我认识到了女儿的另一面。
媛媛在2019前就迷上了一个男明星，狂热到什么程度了呢？就是一年来但凡那个男明星有什么通告活动，无论工作多么忙她都会乘飞机赶过去支持。
不仅如此，她还当上了应援会的副会长。
有时候男明星的活动结束了，她还会叫上几个后援会的姐妹们，尾随着他们的车，一路“护送”到酒店。
上个月媛媛主动召集大家捐款，合资租下了上海一块最贵的广告屏给这个明星应援打call。
仅仅是这一次，她就从家里取走了五万块钱。
通俗来讲，隋媛媛就是饭圈里的“私生饭”。
陈凯第一次听她讲的时候，觉得她可能是疯了。
“别忘了你是个有夫之妇！追星都快追到人家床上去了，像什么样子！”
隋媛媛可是一点都不理解他，“追星是我的信仰，和我已婚不已婚没关系！”
陈凯一气之下撕掉了她珍藏的各种纪念品和签名照。
也就是从那日起，两个人就开始了无休止的冷战。
说实话，我难以想象，印象里乖巧伶俐的女儿竟然会对所谓的明星着迷到这个地步。
百感交集之下，我问女婿：“陈凯，你怎么想的？”
“有可能，但是事情一定不会这么简单。”
说完这一切，陈凯便匆匆赶往警察局了解情况。
我蹲在医院的走廊里，望着手术室里生死未卜的女儿，绝望的气息瞬间笼罩住了这里。
凌晨一点，一封死亡通知书送到了我手里。
“病人的求生意志很弱，大人和小孩都没保住，抱歉，我们尽力了。”
看着已然盖上白布的女儿，我只觉得气血翻涌，扶着栏杆的手不住的颤抖着。
孩子她妈仅仅看了一眼就晕了过去。
那一刻，我觉得天都要塌了。
我做梦都没想到，白发人送黑发人这种事情会发生在自己身上。
女儿出生时是我第一个抱的，养了这么多年的孩子，现在要我们做父母的亲自送走。
孩子妈没撑住打击，又进了一次医院，全家人都沉浸在巨大的悲伤中。
女儿风光下葬后不久，麻烦又找上门来了。
是那件案子又有了新进展。
警方调查显示，从隋媛媛生前的聊天记录来看，她跟一个男人来往十分密切。根据她的行程轨迹图来看，她还多次约这个男人出去见面。
最可疑的一点是，出车祸的当天早上，隋媛媛的最后一通电话也是打给他的。
所以警方怀疑，是隋媛媛伙同那位男子一同吞下了公款。
但是现在还缺少那名男子的身份信息，所以叫我过来，看看是不是认识的人。
看着监控录像里的神秘男子，我确定自己没见过这个人，正要问问陈凯时，就瞅见他一瞬间白了的脸色。
陈凯猜测道：“那个人……有可能是媛媛的情夫。”
这句话像一颗深水炸弹，炸的众人皆是一惊。
我率先否认了这个想法：“怎么可能……”
陈凯此刻也顾不上面子了：“爸，你是知道的，我的精子活跃度很低。媛媛肚子里的孩子……有可能就是他的。”
警官转头向陈凯问道：“你怀疑隋媛媛出轨了，然后伙同情夫携款潜逃？”
陈凯的脸色一沉，痛心的点了点头。
“这不可能，我不相信！”
接二连三的打击下，我只觉得天昏地暗，一股气梗在喉咙，两眼一翻，晕了过去。
自从女儿走了以后，我每晚都能梦到她。
她哭的梨花带雨，一遍一遍的诉说着冤屈。
“爸，你要相信我，我真的没干过这种事……”
我何尝不想相信女儿，可陈凯都已经指控了，我这个做父亲的再辩解也于事无补啊……
那若是陈凯撒了谎呢？
这个念头刚一浮现就被我否定了。
在我昏倒住院的这段时间里，陈凯在一旁事无巨细的照顾着我，把家里的事情也搭理的井井有条。
孩子她妈也是大病初愈，受到的打击不比我少，陈凯特地向公司请了假在医院操心着我俩。
上哪儿找这么孝顺的女婿去？
在他的悉心照料下，我很快就出院了。
之后，我出门办了点儿事，刚出律师事务所就接到了陈凯的电话，说来接我在餐厅吃个午饭，顺路打包些给孩子她妈带去医院。
我们俩就近在医院附近的饭店凑合了一餐，在等着打包的空当儿，陈凯电话在桌上一直震动着，我无意间随口问了几句，却见他神色不自然的岔过去了，借口去了卫生间。
该不会是媛媛的事有新进展了？
我不由得起疑，跟了上去。
“再宽限我几天，过两日一定给您凑齐……”
这话里的意思是……陈凯在外面欠债了？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
