<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/pt/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/pt/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13 Como Xiaozhuang, não muito favorecida por Huang taiji, subiu ao topo</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Na história da Dinastia Qing, duas mulheres poderosas nos são mais familiares. Uma foi a Imperatriz Dowager Cixi, a mãe biológica do Imperador Tongzhi, que manteve as rédeas do poder por quase meio século e foi a governante de fato da China durante o final da Dinastia Qing; a outra foi a Imperatriz Dowager Xiao Zhuang, a mãe biológica do Imperador Shunzhi, que nutriu e auxiliou duas gerações de imperadores, Shunzhi e Kangxi, e foi uma excelente estadista no início da Dinastia Qing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.Um viajante de 52 anos de Beijing que finalmente seguiu o líder certo</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>Aos 52 anos de idade, Gao Shi escolheu demitir-se de seu emprego e ir para Chang&amp;rsquo;an para se tornar novamente um &amp;ldquo;vagabundo de Pequim&amp;rdquo;.
Certamente foi preciso coragem para tomar tal decisão. Na China antiga, não era raro que pessoas como Tao Yuanming se demitissem de seus postos e retornassem aos seus campos porque estavam infelizes com suas carreiras ou porque não estavam dispostos a ir contra sua vontade, mas não era raro que um homem como Gao Shi se demitisse de seu emprego porque estava insatisfeito com isso e era capaz de reentrar na capital para encontrar um emprego quando tinha mais de meio século de idade.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 O essencial para ajudar você a alcançar a iteração cognitiva</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>O caminho da promoção para as pessoas no local de trabalho geralmente é algo assim: funcionário &amp;ndash;&amp;gt; gerência média &amp;ndash;&amp;gt; executivo &amp;ndash;&amp;gt; nível de VP &amp;ndash;&amp;gt; empreendedor de sucesso CEO &amp;ndash;&amp;gt; investidor &amp;ndash;&amp;gt; diretor executivo de sucesso da empresa &amp;ndash;&amp;gt; investidor.
A capacidade cognitiva de um investidor é considerada o nível superior, pois um investidor precisa ser capaz de antecipar as tendências do setor e conhecer a direção futura a fim de identificar empresas com potencial (alta probabilidade de sucesso) para investir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Uma viagem do usuário para enfrentar a destruição</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Antes de começar este livro, deixe-me começar com uma experiência da vida real de um usuário que me pediu conselhos, que eu anotei em vermelho.
Fêmea, 22 anos, super sensível Comentário 1: Uma menina de 22 anos, por que sua pele é super sensível? Ela tinha pele sensível desde o nascimento?
Comecei a usar produtos de cuidado da pele aos 17 anos, costumava usar creme esfoliante Lanzhi, creme de limpeza facial Hyosungin e argila branca Kiehl, e o mais importante, costumava lavar meu rosto diariamente com uma escova de limpeza facial, o que tornava meu rosto super sensível Comentário 2: Afinal ela não cresceu com pele sensível, ela descobriu porque ela tem pele sensível - escovas de limpeza, porque as escovas de limpeza causam sensibilidade à pele?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38 Devo usar produtos anti-envelhecimento depois dos 25 anos de idade?</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Devo usar produtos anti-envelhecimento após os 25 anos de idade? &amp;ldquo;Eu realmente preciso usar produtos antienvelhecimento depois de 25 anos? Eu gostaria de perguntar ao tio Mok, quais são os produtos anti-idade seguros? Como mencionei em artigos anteriores, desde que a vida entrou na reprodução sexual, as leis da natureza parecem favorecer a imortalidade do DNA transportado nas células dos seres vivos, passando-as de geração em geração, e os seres vivos se tornam uma concha, e o ponto de uma vida curta parece ser o de passar o DNA, o objeto chave de proteção, para a geração seguinte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. escreva na frente</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>A morte é freqüentemente vista como obscura e horrível, e uma variedade de percepções surgiram em torno dela, tanto científicas quanto supersticiosas. A patologia forense, o ramo mais antigo e mais pesado da profissão forense, recebeu uma dimensão mais mística porque se preocupa principalmente com a morte e os cadáveres.
Tomei conhecimento pela primeira vez da profissão de patologia forense através de um filme ou de uma série de TV. Naquela época, eu ainda estava no colegial, e todas as noites durante o jantar, um drama chinês de investigação criminal era exibido na TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Cracking the Rashomon - quem foi o motorista que conduziu o carro que esmagou um homem até a morte</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Todos nós já vimos pessoas fazerem o melhor para esconder o fato de terem cometido um crime ou matado alguém, mas será que já ouvimos falar de alguém competindo para se tornar um assassino?
&amp;ldquo;Eu não vou trabalhar amanhã, eu não vou trabalhar amanhã, eu não vou trabalhar amanhã&amp;rdquo;. Eu não trabalho amanhã, posso ser tão preguiçoso quanto quero ser&amp;quot;! Não posso deixar de cantarolar ao som da música rítmica do meu telefone.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. a &#39;primeira&#39; cena de uma carreira forense</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Em todas as coisas deste mundo, há uma primeira vez. Alguns pioneiros são de partir os nervos, outros pioneiros são surpreendentes e alegres, e outros pioneiros são esmagadoramente tristes. No meu caso, meu primeiro encontro com o trabalho forense não foi exatamente o mesmo que todos os anteriores.
Minha primeira exposição real ao trabalho forense foi no verão, após meu primeiro ano de universidade. Entrei em contato com o diretor forense do Departamento de Segurança Pública, que nos destacaria para estágios, através do meu sênior, e lhe pedi que arranjasse uma unidade para que eu experimentasse primeiro o trabalho forense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. o que acontece depois de uma alta queda</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Na cena acima, o falecido morreu ao cair de uma altura, também conhecido como &amp;ldquo;pulo&amp;rdquo;. As lesões que ocorrem quando o corpo colide com o solo ou algum outro objeto durante uma queda são conhecidas como lesões por queda. A forma e extensão da lesão é afetada pela altura da queda, o peso, a presença ou ausência de obstruções durante a queda, a forma e localização do pouso e o estado do solo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. corpos flutuantes no rio: como o patologista forense determinou a hora da morte do defunto?</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>É mais fácil determinar a natureza da morte quando há múltiplas testemunhas de uma alta queda, e é mais fácil defini-la como um acidente ou um suicídio. Se houver qualquer lesão plausível no corpo, a família os pegará e o trabalho do patologista forense é mais complicado.
No meu último semestre na universidade, tive que ir ao Escritório de Segurança Pública por seis meses para fazer um estágio e, nessa época, já havia estudado o assunto e precisava compreender e aplicar os conhecimentos teóricos na prática.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. o corpo que apareceu do ar rarefeito</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>O Sr. Jin, proprietário de uma loja em uma cidade de móveis, estava muito deprimido hoje. Já era difícil fazer negócios nesta cidade de móveis devido à sua localização remota e ao horário de fechamento antecipado todos os dias, mas hoje, de alguma forma, apareceu um cadáver. Hoje, um cadáver tinha aparecido de alguma forma.
&amp;ldquo;Fui o último a sair às 18h da noite passada e tudo estava bem na hora de fechar, mas agora é assim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. alívio para os mortos, dor para os vivos</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Para os próprios mortos, a morte pode parecer um alívio, um encerramento do que aconteceu durante suas vidas. Mas para aqueles que ainda estão vivos por trás deles, esta morte pode muito bem ser uma vida inteira de dor e sofrimento.
Ser um cientista forense não se trata apenas de lidar com cadáveres, trata-se também de lidar com os vivos. Na terceira edição do Salt Club, eu disse o seguinte</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7) Como o enforcamento levou à morte?</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>No caso acima, o falecido morreu por enforcamento próprio. A morte por enforcamento é causada pelo uso de todo ou parte do peso de uma pessoa para comprimir uma corda ou outro objeto similar ao redor do pescoço.
A maioria dos enforcamentos são suicídios, ou enforcamentos próprios, comumente conhecidos como &amp;ldquo;pendurados&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;pendurados&amp;rdquo;. Tenho certeza de que ninguém desconhece o método &amp;ldquo;estrela&amp;rdquo; da morte, que é frequentemente visto em dramas de TV, mas como isso acontece?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8 - Mãos lutando para sobreviver</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Na prática, os médicos são confrontados com demasiadas cenas de enforcamento. Na maioria desses casos, porém, quando o patologista forense chega, o corpo já está morto há algum tempo e o patologista forense está diante de um mero cadáver.
Eu estava confiante de que poderia enfrentar qualquer tipo de corpo com calma, e havia livros didáticos que descreviam o que o corpo havia passado no momento da morte, mas essas descrições pareciam frias e sem emoção, e eu ainda estava confiante de que eu era forte o suficiente para enfrentar o cenário descrito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. inspiração do O Grande Token Sung Tik</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Depois de ler o caso pesado acima, o leitor pode ter a pergunta: desta vez há provas em vídeo, então e se alguém foi estrangulado por outra pessoa e depois pendurado novamente disfarçado de um enforcamento? Não se trata de enrolar uma corda ao redor do pescoço para fazer alguém morrer?
Na verdade, este tipo de morte é chamado de estrangulamento, que é muito semelhante ao enforcamento, e ocorre quando um objeto semelhante a uma corda é enrolado ao redor do pescoço e uma força externa é aplicada para fazer com que o objeto semelhante a uma corda comprima o pescoço.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estação Ferroviária Fantasma de Shaanxi, Seção 1 (Atos de Assassinato são Sagrados)</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Assassinato é sagrado&amp;rdquo;: ele é o único criminoso no registro criminal com a palavra &amp;ldquo;fantasma&amp;rdquo; nele! Matar é ritualístico!
&amp;ldquo;Por que todos me dizem que eu não posso ficar mais tempo na estação de trem?&amp;rdquo; Esta é uma pergunta que muitas pessoas têm feito.
Digamos uma resposta que me vem à cabeça: porque é assombrada e assassina!
Este também é um verdadeiro evento que aconteceu há muitos anos.
Superstição à parte, foi realmente assombrada!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estação Ferroviária Fantasma Shaanxi, Seção 2 (Eu sou um coelho)</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 de março de 1994
Wang Jun tinha duas casas, uma em um prédio e outra em um bangalô com um pátio. Ele morreu no prédio, sendo a causa da morte uma grande quantidade de comprimidos para dormir.
Não havia muito a dizer no local da morte, exceto que havia sinais de vômito e o corpo inteiro estava bastante tranqüilo.
No entanto, no bangalô encontramos uma série de coisas relevantes para o caso.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulação da mente | Caso de assassinato intencional do Japão: faca emprestada de mulher de 64 anos mata 10 pessoas</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Se você fosse uma avó comum de 64 anos que queria derrubar 7 famílias sem nenhum esforço, o que você deveria fazer?
Coma o que lhe é dado, faça com que o homem fique obcecado com o velho, senil, divorcie-se de sua linda esposa, nem mesmo tenha um emprego, dê-lhe toda a casa e propriedade sem que você mesmo tenha que fazer isso, e faça com que todos que não lhe dão ouvidos morram.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O corpo sem cabeça no mastro da bandeira, Seção 3 (Mestre de Qi Gong)</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Eu me agitava freneticamente. Isto chamou a atenção do assassino, Zhang Jianjun.
Ele desligou temporariamente o intercomunicador e me perguntou novamente: &amp;ldquo;Onde você se sente desconfortável? Você quer dormir de novo&amp;rdquo;.
Ao terminar, ele tirou um saco plástico de seu bolso, e este tinha um lenço branco lacrado no interior.
Eu não entendi e imediatamente abanei a cabeça.
&amp;ldquo;Então o que você acabou de acenar?&amp;rdquo; Ele amaldiçoou.
Eu pensei para mim mesmo: &amp;ldquo;Você chama isso de uma onda?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Headless Corpse on the Flagpole, Seção 1 (Assassino, Eu!)</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Assassino, eu!&amp;rdquo; : Ele era tão retorcido que jogou um jogo provocador com a polícia com seus métodos bizarros e sádicos de matar!
Você sabe como é assustador ser amigo de um homem com uma mente retorcida?
Ele tem uma teoria própria, e se é certa ou errada, não se pode discutir com ela! Se ele gosta de você, ele o tratará bem, até mesmo lhe dará coisas que ele não pode usar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Headless Corpse on the Flagpole, Section 2 (The Murderer Who Cured the Sick and Saved the World)</title>
      <link>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pt/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Julho de 1993
Não sei dizer quantas reuniões de análise de casos a polícia já teve.
Durante este mês, várias pistas foram reunidas, uma após a outra.
Primeiro, Zhang Jianjun, o mestre de qigong, deu uma dor de cabeça à polícia. Originalmente a polícia o havia descartado; afinal, ele tinha um álibi absoluto para o segundo assassinato. Por que uma cabeça humana e uma arma do crime apareceram em sua casa?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
