<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>90年代大案系列 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/90%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E6%A1%88%E7%B3%BB%E5%88%97/</link>
    <description>Recent content in 90年代大案系列 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/90%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E6%A1%88%E7%B3%BB%E5%88%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《旗杆上的无头尸》第1节（杀人者，我！）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>「杀人者，我！」：他极度扭曲，用诡异的虐杀手法，跟警方玩起了挑衅游戏！
你知道跟一个思想扭曲的人做朋友是多么可怕么？
他有一套自己的理论，无论这理论对与错，都不容辩驳！如果看你顺眼，他会变着法的对你好，甚至把他舍不得用的东西都给你。但一旦你激怒了他，这世上会立刻少一个活人，多一具被虐杀的尸体！ 被虐的什么程度？可以说，那场面，任何人看一眼后，它会像噩梦一样，伴随你一辈子……
说一件发生在多年以前的真实案子。我作为亲历者，会尽力把它还原，让大家看一看，这个被我们称为国内最扭曲的杀人犯，到底是什么样？而且跟他做朋友时，又是什么滋味？
（下面部分场景可能引起不适，抗压能力不强的，建议止步！）
1993年6月28日.
这是一个清晨，当大家都沉浸在睡梦之中时，我们都站在一个叫宝山县的麦场的旗杆下，久久不语。
原本这上面应该是红旗才对，但此时，这里只有一具无头男尸。
一个铁钩子，狠狠的扎进尸体胸口，把它吊在旗杆上，强风刮来，它还随着风，一晃一晃。
这尸体穿着一身土绿色的军装，但这并不一定代表着，死者是个军人。在那个年代，像宝山县这种小地方，穿军服依旧是一种潮流。
等再细细一看，这军服很平整。给人感觉，它要么是新的，要么就被精心的洗过，甚至烫过。
军服的上衣被鲜血沁透了一小半，在尸体正下方，也分布着一小滩血。至于现场，尤其旗杆周围，分布着各种杂乱的脚印和血点。
而最让人印象深刻的，是旗杆上有人用粉笔写了一行字：杀人者，我！
说实话，我当时脑子乱成一锅粥。原因之一，这场面很残忍。摆明了，凶手割下脑袋后，立刻就把无头尸体挂了上去。
带着血，活生生的挂！
估计“升旗”时，尸体还没死透，很可能手脚还会抽搐一下呢。
另外呢，我总觉得哪里不对劲。
首先，我见过虐杀案，最狠的一幕，把受害者凌迟了，千刀万剐那种。又或者把整个尸体煮熟了，再在脸上和身上涂鸦。
但眼前的尸体，在衣着上竟整整齐齐。
既然是虐杀，为何还让死者这么体面？
其次，凶手留下这句话是什么意思？挑衅么？
半个钟头后，有人带着警犬过来。这也是九十年代办案的一个特色，当时没有强大的天网和DNA技术，在野外现场勘查时，往往得借助狗鼻子。
警犬在附近搜索了好久，最终从离旗杆三十米远的麦垛中发现了新线索。一盒被踩坏的磁带。
这磁带上有血指纹，说明是凶手丢弃的。
我因此又冒出一个恐怖的念头：凶手一边杀人，还一边听着歌。但谁的歌曲？小虎队还是张学友？
介绍下我自己。大家都叫我老革，在九十年代从事着一个特殊职业——专案灰色耳目，这也是后来321（刑事特情）的前身。
过来人都知道，那个年代的大案和要案比较多，警力严重不足，而像我这种略有身手的出狱犯，就被“招安”了，成为一股生力军般的辅助力量。
我从现场归来后，就又跟几个耳目一起，参加了警方的案情分析会。
当然了，我们这些人只能坐在最后排的椅子上。我的搭档胡子，曾经的一个监狱大油（牢头狱霸），他是一点都听不进去。我反倒很认真的记着笔记。
胡子偷偷跟我吐槽：“这帮大哥（公安）纯属脱裤子放屁呢，凶案发生了，就早点去抓人！开什么会？要我是凶手，趁这期间，肯定又逃出十里地了。”
我不认同。真要让他说的这样，那叫蛮干！而且我随后答非所问：“你认为凶手会逃么？”
看我一脸严肃，他也收起玩笑之心了。
“逃？就凭这么恶心的杀人手法，这人的心理素质极强才对！弄不好现在都回家睡回笼觉呢！”这是他的原话。
接下来警方决定双管齐下。
其一是查尸源；其二是排嫌疑，以凶案现场为中心，在方圆五里地内，做大规模走访。
我和胡子被安排了任务，原本是在一个叫白村的地方行动，跟乡亲们打听打听。
但也就持续了半天，上线（侦查员）马三水就传呼我：紧急，速归！
我知道肯定是又有新线索了。但没想到，竟能这么诡异。
原谅我的用词，但这么形容，一点都不夸大。
法医尸检后发现，死者一度吃过很丰盛的晚餐，尤其有牛肉。
当时的宝山县很落后，大家还领肉票呢，甚至很多人家为了多吃点油水，往往买肥膘回去熬油。
所以我和胡子一听到牛肉的字眼，都很诧异。
“水哥，照你这么说，死者还是个款爷哈！”胡子先发表看法。
马三水沉着脸，随后又爆料了一件事。
当法医把死者的衣服脱去后，竟闻到他的身体很臭。
“尸臭么？”这次我先发问了。
马三水摇头：“更像是呕进去的汗味！尤其裤裆那里，也特别熏人，估计很久没洗过澡了。”
我更加纳闷。吃得起牛肉，但个人卫生竟这么差？
最后马三水找来一个随身听，把一盒磁带放了进去。
其实就是现场那个损毁的，现在被修复了。
我有种翘首以盼的感觉，想知道到底会听到什么？
之前我也一度猜测，会是什么歌曲，但当听了一小会后，我惊讶的差点长大嘴巴。
这貌似是一个什么现场，有人哭，有人笑，还有人哼哼呀呀着，说他正在发功。而且发功这人还数次强调，他的本领很强大，听磁带也行，同样他的功力也能为听众治病。
“气、气功？”当马三水按下暂停键后，胡子猜测着问。
马三水点头：“这是个气功大师治病的带子。此人叫张建军，赶巧就是宝山县人！而且警方刚调查出来，他在学气功前，曾经也是个屠夫！”
“挺牛比！屠夫转行学气功，还学成了！”胡子吐槽。
而我明白马三水的意思了。这个张建军，已经被列为重要嫌疑人了。想想也是，他当过屠夫，案发现场又有关于他的磁带。
难不成这是一起气功大师杀人案？但动机是什么？用古怪的手法，研究怎么杀人治病么？
马三水说，这就带着我俩去找张建军。
当然了，出发之际，他又特意指了下脑袋：“你们做好准备，这个张建军，听说这里不一般！”
“变态？扭曲？”胡子追问。
马三水一脸耐人寻味的表情，没再回答。
张建军给我的第一印象，简直太有辨识度了。
他一脸横肉，却非要梳个大背头，抹了发蜡的那种。另外一开门之际，我就发现，他穿着一身土绿色军装，上面一点褶子都没有。
马三水亮了公安证件，但没等说什么，张建军随意一摆手，让我们进来。
看样子，像哄鸡或赶鸭子。
“妈的！”胡子当场就差点发飙，但我捅了他一下。
其实我心里也不舒服，但案情在前。而且我还不忘偷偷提醒胡子，“忘了警官怎么要求咱们的了？”
“面露微笑，要有素质。老子知道了！”胡子不耐烦的打断，还故意对我一咧嘴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《旗杆上的无头尸》第2节（治病救人的凶手）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>1993年7月
我都不知道警方到底开过多少次案情分析会了。
这一个月，各种线索陆续被收集起来。
首先，张建军这个气功大师，让警方很头疼。本来警方把他排除了，毕竟第二起凶案，他有绝对的不在场的证据。至于他家为何会出现人头和凶器？凶手为何非在现场留下他的名字？警方还没得出结论，有人怀疑，或许凶手跟他有仇。
本来也放他走了，马三水考虑到各种原因，也派了一个警员，24小时的“保护”他。
问题是，七月下旬的某天夜里，张建军消失了。就在这警员的眼皮子底下，他借着一个去院里上厕所的功夫，就消失了。而且警方全力搜索了三天，连他老家都去了，却再也找不到他。
是他自己翻院墙逃了？但为何这么做？
胡子想的是：这大师还是心里有鬼，一定有嫌疑！
其次，再说尸源上。因为第一个死者的人头找到了，警方给它做了还原，也终于有了发现。
死者竟是个痴呆，曾经一直在市里要饭。这也解释了，为啥他的身体会那么臭！
警方因此做了大胆的推测，第二具尸体，也应该是个痴呆人士。
虽然到目前为止，还没发现人头，没锁定尸源，但宝山县警方跟省厅求助，派来个大法医。我不知道这大法医到底怎么做的，听说她还一度研究起尸体的牙齿和肛门，最终她断定，死者同样是个痴呆人士。
最后，再说说凶手的消息。很可惜，什么都没有！连个目击者都没有！
为了能破案，接下来别说警方了，我们这些耳目也没闲着。
在宝山县，尤其是白村，部署了大量人员，白天走访调查，夜间巡逻、设卡盘查。
另外有些耳目打扮成痴呆，被分配到不同的地方去沿街乞讨生活。
本来胡子一度也扮过，但他根本不是那块料。跪在街头，一看到比较潮，尤其穿喇叭裤的女同志，他的眼睛就亮了。这绝不是痴呆的标配！
而重中之重的，我们也留意着那些真的痴呆人士。但这种人，在当时的宝山县并不少，警方掌握到的，就足足有三十多个。
由此也可见，优生优育是多么重要。
当然了，我们苦熬的同时，也一度认为，如此高强度的天罗地网，凶手不会躲得了太久。
但实际上，他依旧肆无忌惮。
1993年7月末，一个叫杨镇的辖区内的一个废弃炸药房内，又发现了一具被吊起来的无头男尸。凶手当场留下字迹：“我，张建军！杀了畜生！”
8月上旬，有个叫肖家村的水塘旁，也出现了一具。而且我在现场看到了一排血迹，就是那种稀稀拉拉的血点子。它从尸体下方一直延伸到水塘之中。
尸体上，这次直接挂着一个白布，上面写着：“来找我！张建军！”
1993年8月11日
警方怀疑水塘内有重要线索，尤其这四起凶案中，还有三颗人头没有被发现。
所以警方调来了消防车和大型水泵，准备把水塘吸干。
而我呢，苦逼兮兮的成了夜间值班人员。
大家都知道，夜里的这种地方有多难受，大夏天的，这里全是蚊子。
我不得不穿上厚厚的风衣，虽然热，但咬牙挺着。另外也在身旁点了两盘蚊香。
夜里的我，并不寂寞。在同一时间，其它很多耳目也都在不同的岗位守着。
我们借着对讲机，遥遥相望的同时，也打发着时间。
一晃到了夜里两点，胡子又找我了。
本来他就是纯粹的扯用不着的，一会跟我聊姑娘的花裙子，一会又说宝山县哪家寡妇的门前是非等等。
我批评他：“同志！让你走访，是为了破案，你看你，都调查了啥？”
胡子嘿嘿一笑，随后一转话题。
“老革，你听说没？今天下午，当地警方把案子的资料传给外省了，据说找一个犯罪心理大师分析一下。喂！又是个大师哦！”
说到最后，他特意在“大师”上加重了语调。
我跟他想的并不一样。此大师非彼大师，警方能找，说明肯定有两把刷子的。
我让他继续，说说这个心理专家后续是怎么分析的。
对面突然传来啪的一声，估计他在打蚊子呢。
随后他：“这大师说，警方之前的方向是错的，凶手是在照顾尸体，而不是单纯的在虐尸。你听听，是不是在放屁？都把尸体当红旗一样吊起来，还把脑袋割了，不是虐尸是啥？”
我迟疑了一下，但还是追问：“专家没解释是为什么么？”
胡子想了老半天，又说：“好像跟什么刀法有关吧？那大师说，四具尸体脖子上的伤口很细致，就像……对对，手术！一般杀人时，都是下狠手，几刀或几斧子就把脑袋砍下来了，而这个凶手呢，用的都是小碎刀，就像手术那样，一点点的割，所以尸体脖子上的伤口就看起来很平整，甚至很整齐。”
胡子拿出作呕的样子：“老革，你说逗不逗，还心理专家呢，能把凶手的作案手法说的这么文艺，老子还头次听到！”
而我陷入了沉思，也回忆着。
没错！尸体的脖子处确实跟专家形容的一样。
胡子本来还继续想各种吐槽，估计是想拿专家当乐子了。
但我不给他机会，反倒追问：“专家还说了什么？你小子一五一十，把知道的都告诉我。”
能感觉到，胡子变得很没趣，但随后他也强调：“专家让警方改变一下套路，别再传统了，尤其别案发后调查，也别单纯的撒大网了。专家断定，这次面对的，是一个思想扭曲的凶手，很可能他有自己的一套理论和法则，所以要知他知我才行。”
“那叫知己知彼！”我插话指正。
“对对！还你有文化！”胡子点头，又继续：“专家断定，罪犯跟张建军有什么联系，不像是单纯的有仇之类的这么简单。而且在这种独特心理的驱使下，凶手还会继续作案的，所以专家提醒警方，加强对这类人员的调查和控制。另外据说哈，专家又继续研究着，试图尽快分析出更多的关于罪犯心理的东西，给这边警方传过来。”
我沉默了，胡子这时一定又有什么事了，他关了对讲。
其实自从当耳目后，我就隐隐意识到一个问题，也真就像专家说的那样，我们太被动了。
遇到一般的凶杀案，哪还好一些，但等面对这种“不正常”的凶手时，也因为我们捕捉不到他的真正心理，所以一直被牵着鼻子走。
（直到94年，国内警方才全面改革，引入犯罪心理学。之前各地多以传统破案手段为主。）
本来，我按照专家的思路，又自行琢磨起来，想看看凭自己这脑子，能不能有啥好想法，但不经意的一抬头，我发现水塘边的林子里有一个黑影。
我不知道他什么时候来的，反正就站在那里，一直望着我。
“谁？”我喊了句。
他摆摆手，看样子很急，是催促我过去。
因为隔得太远，就算用手电晃一晃，我也看不清这人的长相。
他再次催促后，还当先扭身走了。
我怕是村民之类的，难不成乡亲们又有什么发现了？
我揣好对讲机，急匆匆赶了过去。
这片树林比较密，而且枝叶茂盛，深入其中后，我视线很糟。
“喂！”我喊着，也等着那人的回应。
但除了听到几声老鸦叫，也没别的了。
“走这么快！”我嘀咕一声，正琢磨接下来怎么办呢。
滴哒一声，我头上湿了一小块。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《旗杆上的无头尸》第3节（气功大师）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>我疯狂的晃悠起来。这引起了凶手张建军的注意。
他临时关了对讲，又问我：“哪里不舒服？要不要再睡一觉。”
说完，他一掏兜，拿出一个塑料袋，这里面封着一块白手绢。
我哪还不明白，立刻摇头。
“那你刚才浪个什么？”他咒骂一句。
我心说这叫浪？但我想起之前心理大师说的一句话。凶手的思想扭曲，跟正常人不一样，有他自己的一套理论，所以这种人，还是不顶撞他为好。
我强压下心头的各种不安，尽可量的温柔一些，跟他再次晃脑袋示意。
没想到有了好效果。他走到我面前，把我嘴上的胶布撕下来一截。
“你要干嘛？”他至少没再咒骂，而是主动问我了。
我盯着对讲机，又看了看他。“我好长时间没露面了，再这么下去，会有人起疑的！”
他拿出思考的样子。
“我懂规矩，不会乱说话，只要让我在这里（对讲机）露个面就行！”我示意道。
他最终同意了，把对讲机放在我嘴前，但同时，他也把铁钩举起来，让钩尖对准我的眼睛。
“别捣乱，知道么？”他一脸严肃的提醒。
我点点头。
当他打开对讲机后，我依旧盯着他，其实这也是一个小技巧，我在用眼神和自己的表情稳住他。 “兄弟们，别瞎聊了，都干正事去。咳咳！”最后时，我尖着嗓子，咳嗽了一下。
凶手急忙关了对讲机。
“你感冒了？”他问。
我故意拿出难受的表情，点头示意。
也得庆幸，凶手没发现端倪。而此时的我，最希望的是胡子能明白我的真正意思。
就在之前，凶手跟大家聊对讲时，我偷偷观察了窗外的情景。
正对窗外的，是一棵歪脖子树。这简直太有标记性了。
宝山县城里有一个卖水饺的馆子，名字就叫一棵树！原因很简单，有一棵歪脖树长在这家店的屋子里。
当时店老板找人看过，说这是招财树，所以不仅没砍，最终还成了它的招牌。
我和胡子去这个水饺店吃过多次。本来水饺是真挺好吃，但胡子跟我抱怨过，说这里的服务员太没素质，上菜时竟咳嗽，那岂不是她的口水，都喷到饺子上了？
我当时还安慰他呢，眼不见为净！
而刚刚我的那声咳嗽，就在模仿着那个服务员。
如果他聪明，就能猜到，我现在有了麻烦，而且还被囚禁在“一棵树”的附近了。
“快来吧，胡子！”我不断祈祷。
我不知道凶手最早抓我是出于什么目的，但现在，他并没打算杀我，而是跟我聊天。
这也归功于我的“热情”。
我抱着一个态度：别顶撞，顺着他说话，为了争取一切时间！
我怀疑他很久都没跟人说过话了，所以这一开口，简直成了话匣子。
他先是做了一通感慨：“这世界上为什么有如此多的不公平？有的人生下来就含着金勺，而有的人生下来因为残疾，就被家人遗弃了，为什么是这样？
如果说有人就是天生的奸懒馋滑，因此被遗弃了，那也让人无话可说，但那些痴呆人士，他们连奋斗的机会都没有，为什么如此不公平？”
随后他一本正经的问我：“咱们不是社会主义么？不是吃大锅饭，没有贫富之分么？但为何没人管他们（痴呆人士）？”
换做别人，又或者我现在是自由身的话，我肯定早就实话实说了，这不是钻牛角尖还是什么？
但为了防止激怒他，我故意认真的点点头，回应道：“你说的有道理！”
凶手又一叹气，疲惫的坐到我旁边。
“你知道么？我很想帮助他们，甚至陪在他们身边，一起要饭，也把我的所有好东西，都拿来给他们，但没有用！他们永远都好不了。”
我没看错，凶手眼睛红了。这个侩子手，竟然哭了。
“他们是畜生！”他也哽咽了。
也就是我亲眼所见，不然绝不会相信，从他嘴里说出来的畜生，竟根本不是一个贬义词。
我也突然特别无奈，回想下，当时我们所有人看到现场的字迹时，谁能想到，畜生这两个字，是这种意思呢？
我调整下心情，又试探的插话：“你给他们放了磁带，就是因为想治好他们？”
凶手苦笑。我权当这也是一种回答。
但这小子翻脸比翻书还快。突然间，他怒意大盛：“那个假货，亏他也叫张建军！他配么！本来我崇拜这个跟我同名同姓的气功大师，也抱着很大希望，但他骗了我！尤其那个可怜虫（第一名死者），他听到磁带后，竟嫌弃我了，说我对他不好，让他听这种恶心巴拉的东西！”
“所以你杀了这人？”我问。
“是解脱！我不想让他再遭受如此痛苦了，跟个畜生一样。既然我找不到良药了，与其这样，不如用我的办法，给他来个解脱。”
他这时还比划起来：“砍下脑袋，这玩意是坏的，所以不要了。至于身体，吊起来，让他们升天。我相信，他们下辈子会投个好胎！你说对么？”
我其实很想吐，觉得他这种扭曲的思想太恶心，但没办法，我玩了命的平稳下心情，又“虚伪”的点点头。
接下来他一直咒骂着那个同叫张建军的气功大师。
我也听明白了，他之所以把凶器和人头埋在气功大师的院子里，就是想“告诉”气功大师一件事：他的气功没用，而且对那个坏东西（脑袋），他也嫌弃，索性都送给气功大师了。
我打心里算了算，这位大师消失半个月了。虽然凭目前看，他凶多吉少了，但我还是问：“你知道那个张建军哪去了么？”
凶手使劲拍了拍我的肩膀，就好像说，你问的很好！
他回答：“我知道警方对他很关照。但我找个机会，把他掳走了。本来我跟他说，人不怕犯错，只要能悔悟。所以我让他跟我一起去‘帮助’痴呆人士，但没想到他竟敢抗拒我这么好的建议。尤其还是在原本赞同了三天后，他突然反悔了。亏我把他当朋友，把好东西给他吃！这个表里不一的骗子，所以我后来又决定，把他脚上绑了石头，丢在池塘里喂鱼。这种人，不配升天，还是喂鱼的好，至少鱼儿长了膘，大家吃的时候也有口福嘛！”
说到这时，他又看着我，拿出一脸搞不懂的表情：“我最后留了字条，特意告诉你们了啊，那个张建军就在池塘里。但我看这几天的新闻和报纸，为什么还有张建军的寻人启事呢？所以那一晚，我就回去看了看，没想到……”
他捂嘴哈哈笑了：“你们竟然用水泵抽池塘。真是笨，当时我故意留下血迹，让它延伸到池塘边。其实你们只要在那里撒网，捞几下就行了，就能找到张建军的尸体，嗯……或许已经变成一副骨架了吧。另外还有那三名升天者的人头，反正都是坏东西！都被我丢在那里了。其实捞起来真不费力的！”
我听愣了。也回忆着当时在案发现场的画面，那张字条上面写着：来找我，张建军！
但谁能想到，这张字条的含义竟是这样。
接下来半个钟头，我继续顺着凶手聊天。而他呢，竟对我越发的有好感，甚至拿出一副后悔的样子，说早认识我就好了，因为他跟我在很多方面都英雄所在略同。
我面上笑着，心里却有种欲哭无泪的感觉，有那么一瞬间，我都小小嫌弃自己一下，心说竟跟这种人志同道合了。
而且这种违心般的演戏，很痛苦。如果不是胡子出现，我都不知道自己还能坚持多久……
突然间，屋门被踹开了。
其实凶手的反应很快，门坏的一刹那，他就跟个豹子一样弹跳起来。
而我呢，也抓住了这一个机会。虽然自己被绑着，但别忘了，嘴巴上没有封条了。
都啥时候了，还讲什么规矩？我拼尽全力的往前一探身子，一口咬住他握着铁钩的手腕。
“混蛋！”他疼得骂了一句，又对我狠狠踹了一脚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《陕西幽灵火车站》第1节（行凶是神圣的）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>「行凶是神圣的」：他是刑事档案中唯一贯与“幽灵”字眼的罪犯！杀人充满仪式感！
“为什么大家都告诉我，火车站不能多逗留？”这是很多人都问过的问题。
说一个我心中的答案吧：因为那里闹鬼杀人！
这也是发生在很多年以前的真实事件。
抛开迷信的成分，是真的闹鬼了！这更是国内刑事档案中唯一一个被贯与“幽灵”字眼的凶杀案。
有多诡异？鬼从天而降，杀人后飘飘而走；手法有多残忍和离奇？残忍到看着尸体时，专业人员都被吓到不说话；离奇到当地警方召开案情分析会时，竟整体犯懵！
当时，陕西某地的火车站也一度成为禁地，让很多人望而止步！
如果大家感兴趣，我作为亲历者，会写一写当时的经过，把它完美的还原。
但也提醒一句：抗压能力小的，请到此止步，因为接下来的部分场景，会引起各种不适。
1994年3月3日
就从这一天说起吧。大雾过后的清晨，我们站在安定市火车站的西北侧的某个路基护坡前。
大家脸色都很差，没人说话，气氛也很冷。只有法医蹲在尸体前，做着各种检查。
这是一具老年男性尸体，浑身赤裸着，被绑着双手，跪在地上，做出一副赎罪般的磕头状。
他的衣服，都整整齐齐的叠放在一旁，但唯独少了秋裤。因为秋裤被套在他的脑袋上了。
很明显，是凶手有意为之的。
法医也把秋裤掀开过，但那一瞬间，看到的人全都反胃了。
死者整个脸都有点塌了，尤其是脑瓜壳上，简直是一个坑又一个坑的。
“总共11处挫创（钝器导致的裂碎型创伤），每处都致命！”法医跟我们说道。
这话听起来很矛盾。我心想：既然每一处都能置人于死地，凶手又为何足足打了十一次呢？而且既然已经把尸体扒光了，却为何又罩头？
再说这个凶案现场。
离尸体不远处，有一个烧过纸的圈圈。用树枝画出来的。
我猜测，凶手杀完人后，就这么在凶案现场烧了纸。但目的是什么？祭祀某个人么？
另外现场没留下太多的血迹，这也跟作案的凶器有直接关系。我猜凶器是一把锤子，用这玩意打脑袋，往俗了说，都是内伤。
在烧纸圈圈的旁边，除了有零散的被划过的火柴后，还分布着大量并杂乱的脚印，
我对比的看了看，不是死者的。
“凶手当时到底做了什么？”我满脑子的问号。顺带着，我观察着这些脚印，尤其重点挑出几个来，还试着自行模拟下，看怎么能也踩出类似的轨迹。
最终，我冒出一个荒唐的念头：他在跳舞！
想象一下，那是什么场景：让热乎的尸体跪在这里，凶手又用冥币升起一堆火，接下来，他在火光中姗姗起舞！
2
介绍下我自己。大家都叫我老革，在九十年代从事着一个特殊职业——专案灰色耳目，这也是后来321（刑事特情）的前身。
过来人都知道，那个年代的大案和要案比较多，警力严重不足，而像我这种略有身手的出狱犯，就被“招安”了，成为一股生力军般的辅助力量。
再说回这个案子吧。
当天上午，安定市公安局的大会议室内，烟雾缭绕。
参会人员全一脸严肃。不夸大的讲，大家都懵了。
这是近一周内连续发生的第二起凶案了。作案手法几乎一模一样。
死者均为老年男性。一人56岁，一人52岁，随身遗留物中都发现了未检的车票，由此判断，两人都是旅客。另外没发现现金。
针对这两桩凶案，警方内部的观点不一。
有人认为，凶手是个纯粹的变态，以老弱男性为下手目标，本质上是以劫财为主；但也有人认为，这是典型的仇杀案，那11处挫创，就是虐尸泄愤的一种表现。
当然了，我和搭档胡子，曾经的一个监狱大油（牢头狱霸），并没全程参与完这个会议。后来的我俩，跟上线（侦查员）马三水一起躲到隔壁的小屋里了。
马三水一根接一根的抽烟。
“我害怕了！”他突然开口，冒出这么一句。
我和胡子互相看了看。
“水哥，你可是见过风浪的老鸟了，这次的案子，也只是死了两个人而已，害什么怕？”胡子说着，又给马三水续了一根烟。
马三水很严肃的盯着我俩：“这跟死多少人没关系！在别的案子里，哪怕死人再多，但只要去过案发现场，我就能多多少少的了解凶手的心理，但这次呢，你们谁能告诉我，凶手到底在做什么？”
桌上原本垒着一沓子资料，都是关于死者的。
他特意把资料往我们面前推了推。“仇杀？这两名死者，一个结巴的电焊工，一个是卖炕馍（芝麻饼）的瘸子小贩，他们有啥并联性？至于劫财，哪有这种劫匪？专抢穷人，得手后还烧纸跳舞庆祝？”
我和胡子都不知道怎么回答了。
马三水又吸了几口闷烟，一转话题：“目前看，这也是一起连环凶杀案。这种连环案，往往有冷却期的说法，但2日28日杀一个人，今天3月3，又死了一个。速度太快了！而且到目前为止，我们连凶手的任何信息都没有，照这么下去的话……”
他一叹气。
胡子似乎想到了什么，搓了搓手，“水哥，咱们或许有凶手的资料。”
“你什么意思？”马三水问。
胡子提了一个字：“鬼。”
3
我明白胡子的意思。在月余前，有不止一个旅客反应，安定火车站夜里闹鬼。
其实在那个年代，闹鬼的事经常有，但主要是以讹传讹。
单说安定火车站这个鬼，当时警方也派人调查过，收集过这方面的资料，最终还根据资料，给它做了个素描。
我和胡子都看过。第一感觉，叫鬼也行，又或者叫妖精也凑合。反正它浑身上下毛茸茸的。
胡子更给它起了个外号：毛孩！
我猜，胡子是想提醒马三水，这鬼会不会就是凶手假扮的呢？
但这么一来，谜团更多了，凶手冒充它做什么？
马三水听到胡子的提醒后，第一反应是回了句：“胡扯！”
但他不像别的警察，没那么死脑瓜。
等又默默琢磨了一番。他下命令：“这样吧，你俩再去核实一下这件事。记住，一切都要以事实为依据，咬准了！”
接下来，在我俩展开调查的同时，警方也有了动作。
尤其根据多次讨论和分析，又结合现场留下的鞋印等特征，警方给犯罪分子作了一个“侧写”：案犯男性，年龄在20-35岁之间，身高1.7米左右，携带短柄石工锤，性格孤僻内向，有心理障碍，好单独活动或单身独居。熟悉安定车站的情况，在安定有固定住所。
当然了，在这“侧写”的描述的最下方，还有一段备注：案犯很可能只有初中文化程度，也可能曾受过公安机关的打击处理，而且经济困难，急等钱用。
我知道，“侧写”的学问很深奥，几乎囊括了所有刑侦专业上的东西。作为耳目的我，一度试着反推，想知道警方到底是根据什么来得出这些结论的。但最后放弃了。难度太大。
警方以“侧写”为依据，几乎倾巢而出。以安定车站为中心，在方圆三公里展开排查。记得当时大家还喊着口号：任务到组、责任到人。无论是路内、城市、农村，只要在锁定区域内，全不放过。
有一段时间，我和胡子连对讲机都不敢开，因为无论是主频还是备选频道，简直都是人声嘈杂，乱的跟一锅粥似的。
大家要么互相询问进度，要么就是有人报告，说他发现嫌犯了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《陕西幽灵火车站》第2节（我是兔子）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
1994年3月16日
王军有两个家，一个住楼，一个是带院的平房。他死在了楼里，死因是服用大量安眠药。
死亡现场没什么多说的，除了有呕吐迹象外，整个尸体还算平静。
但在平房中，我们发现了很多跟案情有关的东西。
其一是凶器，一把被锯短了手柄的石工锤，上面粘着很多干枯的血迹。当时DNA技术并未普及，所以我们只能猜测，这都是三名死者的血。
其二，我们搜出了很多变态的书籍和录像带。单说书籍吧，多跟神神鬼鬼的有关，最记忆犹深的，是那本被圈点批注的聊斋。里面有篇故事叫“犬奸”，王军竟在旁边空白处，连写了几个：好！
当然了，最后我们在他床底下发现了一件破旧的狐狸皮大衣，还有一些毛茸茸的兽毛，技术人员分析过，都是黑狗毛。
大家猜测，每到雾夜，王军都会穿上这件“皮草”，再把狗毛粘到脸上，用这幅摸样去火车站作案。
但为何会这样？大家都一致认为，或许跟这些变态的书籍和录像带有关，尤其他在模仿着成精的犬！
接下来，警方又做了一系列更具体的犯罪动机分析：王军思想极度扭曲，之所以对前两个受害者下手，是因为他们年老体弱，尤其一个还是结巴，被杀时无法大声叫嚷，一个是瘸子，不会太反抗。
至于杀那名孕妇，应该是王军临时起了色心。毕竟他那些变态书籍中，有不少是乱伦乱理的东西，包括描写一些奸杀孕妇的场面。
反正最终，这案子证据确凿，如期的破了！
警方松了一口气，而且在主管刑侦的副局的张罗下，两天后，警方还举行了一场盛大的庆功宴。
宴请人员，不仅仅有警方的，还包括火车站的一些工作人员，在这场幽灵案中，他们也没少出力配合。
但说实话，从王军死后，乃至一直到结案，依旧有少数人心存疑惑，这里面就包括我和马三水。
我跟马三水单独聊过。
我的意思：幽灵案还有诸多疑点，比如每个凶杀现场的尸体上，为何都这么巧合的有11处挫创？为何凶手杀完人会烧纸和跳舞？尤其为何每次都会在现场发现被划过的火柴呢？
马三水一度卡壳。我猜自己的疑问，也绝对把他难住了。
而他呢，最终这么回答：“或许吧，这都跟王军的变态有关。”
品的出来，他没啥底气。
8
庆功宴当晚。
那场面，简直人山人海，整个一酒楼，不仅被包场了，还临时加了几桌。
我们这些耳目坐了两桌。其实参宴就是这个规矩，同类人坐一块，这样也能吃出气氛来。
挨着我们的，是火车站的工作人员，但其中有一个人，他没有座位。
其实不是真缺那一把椅子和一双筷子，主要是他被嫌弃了，哪怕是同事，也没人喜欢跟他坐一块。
我对他有印象，叫余延安，就是那个一度很活跃的提供线索的车站搬运工。
他有个外号，叫余猴子！因为长得矮小。一个大老爷们，身高不到一米六。
我这人最看不惯的就是这事，看他孤单单的尴尬的站着，我对他摆手，那意思，来我们这吧！
他对我印象也不错，这时咧嘴笑着点了点头。
等他坐下后，胡子还搂住他：“兄弟，甭理会那些杂碎！我和老革一会跟你好好喝一顿，咱们不醉不归哈！”
余延安连连说好。
但要我说，胡子太能灌酒了。
当服务员刚把西凤端上来，胡子就给每个人都满上了，他还当先举杯，扯着大嗓子嚷道：“来，都他妈干了，谁不喝谁就是这个！”他又指了指裤裆。
结果可想而知。
什么酒过三巡、菜过五味？没吃上几口呢，就有好几个耳目出溜到桌子地下去了。
余延安虽然还没倒下，但已经红着脸，略有失态了。
他搂着我，不断的吐槽，说他活的真累，平时搬运的工作，就让他喘不过气，而那些同事，就因为觉得他是个矬子，就各种瞧不起他。
我能说什么？只好不断的安慰他。
这期间我也留意到他的双脚了。坐在椅子上，他双脚都离地了，就这么一荡一荡的晃悠着。
“快看，又下雾了！”席间也不知道谁喊了一句。
大家都看了看窗外，先是短暂的一阵寂静，随后又都继续欢歌高饮起来。
胡子晃晃悠悠着，又举杯了：“好兆头哈！这代表幽灵案真的彻底结束了！兄弟们，为此干杯，谁不喝谁孙子！”
我们当然给他捧场了，但有那么一瞬间，我留意到，余延安做了个古怪的动作。
他偷偷瞥了眼窗外的大雾，不屑一顾的笑了笑。
我很纳闷，本来借着酒意，我还想追问些什么，但突然间，我看着他的双腿，心里咯噔了一下。
我回忆起一个画面，凶手踹我时，那只脚“软绵绵”的。
这一刻，我脑门还出汗了，都有点醒酒的意思了。
胡子看到这一幕后，还哈哈笑了，说我怂了，要醉酒了！
我也随意笑笑，不过很虚伪，完全是硬挤出来的。
9
1994年3月20日
这一夜邪了门，天黑后就下了漫天浓雾，这也绝对是我来到安定市见过的最大的一场雾。
我把憋在心中的一个想法，跟胡子透露了。当然了，全是单纯的猜测，现在也有很多地方还没弄明白，但饶是如此，胡子听完就惊讶的差点张大嘴巴。
“不能吧？又一个林过云（八十年代雨夜屠夫）？”他还有些不信。
我强调：“今晚咱们试试就知道了。”
我俩去找了余延安，他这个受气包，几乎没什么白天黑天，都在上班。
我俩在火车站的广场找到了他。他穿着工作服，此时正拉客呢。
说白了，这也是当年各地火车站都会见到的一个很普遍现象。搬运工去跑业务，给旅客们提供有偿服务，提前带上车或搬运行李之类的。
余延安看到我和胡子时，很诧异。
“你们找我？”他趁空问。
“有好事！”胡子一把搂住他，嘿嘿笑着回答。
他听得稀里糊涂，但还是跟我俩一起去了站台。
“警方需要人手来卸货么？”他又问。
哗的一声。我突然掏出一根火柴，当他的面划着了。
余延安瞥着我。
其实此时的我，也在密切关注着他。
胡子一定是觉得不够劲，他也凑过来，而且一下子就又划了十几根。
一团火光，在他手中迅速燃烧起来。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
