<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>她比烟花寂寞：情到深处人孤独 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%A5%B9%E6%AF%94%E7%83%9F%E8%8A%B1%E5%AF%82%E5%AF%9E%E6%83%85%E5%88%B0%E6%B7%B1%E5%A4%84%E4%BA%BA%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
    <description>Recent content in 她比烟花寂寞：情到深处人孤独 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%A5%B9%E6%AF%94%E7%83%9F%E8%8A%B1%E5%AF%82%E5%AF%9E%E6%83%85%E5%88%B0%E6%B7%B1%E5%A4%84%E4%BA%BA%E5%AD%A4%E7%8B%AC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>不敌天降</title>
      <link>https://yanwe.win/post/buditianjiang/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/buditianjiang/</guid>
      <description>我进包厢的时候看到了江子野正在亲吻姜忻雨。
我爱江子野七年，他爱姜忻雨五年。
江子野不知道是不是愧疚了，将他的弟弟介绍给了我。
可后来，他后悔了。
他拉着我的手：「曼云，我后悔了，你回来好不好？」
「回不去了，弟弟比你香。」
今天是江子野的生日。
我绕遍了全城就只想找到他爱吃的板栗酥，不知道是怎的全都卖完了，最后我只能退而求其次地选了绿豆糕——他的第二爱，然后带上蛋糕。
我去到了他订的酒吧，时间比约好的晚了点。
还没有进包厢，就已经听到了包厢里面人声鼎沸的起哄声。
我拉开门的刹那，浑身都僵住了。
江子野在亲吻姜忻雨，脸上是我从未见过的情动。
我看着亲吻结束，周围的人还在起哄他们在一起，重新关上了包厢的门，选择了转身离去。
一切都是时候该结束了。
我七年的爱慕，他五年的钟情。
都有个了断，他得偿所愿，我彻底心死。
都挺好。
我拿着绿豆糕跟蛋糕坐在了江边，望着江水波光涌动。
拆了包装，一口一口地塞进了自己的口中。
这次的绿豆糕不知道是不是糖放得太多了，甜到了发苦。
脑海里翻涌的是江子野。
年少时不要遇上太过惊艳的人，不然很难不动心。
江子野天之骄子，无论什么都是一顶一的好，喜欢他的人很多。
我是高二转校，进了班级的时候，被排挤。
有一次学校的捐款放在班级里却不见了。
所有人都将嫌疑指向了我。
我百口莫辩，是江子野出来为我作证。
说我跟他一直待在了天台，根本没有时间。
后来，丢失的捐款找到了，是被班长遗忘在了书包的里层。
江子野从那一刻就被我偷偷地藏在了心里的角落。
我爱慕他，却不敢开口。
因为他把我当兄弟，最好的那种。
我扮演着兄弟的角色，在他身边，之后还考了同一所大学。
大一他告诉我，他喜欢隔壁班里的班花，姜忻雨。
姜忻雨长得就是初恋女神那一挂的，清纯可人，看着很让人动心。
他问我怎么追女生。
我忍着心里的酸涩，帮他上知乎查攻略，怎么追求女生。
将查到的东西转给了江子野看。
还帮他折了一罐子的星星送给姜忻雨。
不知道是星星的诚意打动了她，还是江子野先天条件好，他只用了一个月就追上了姜忻雨。
我本来在这个时候也该退出江子野的人生。
那段世间为了避免看到他们秀恩爱，我从来不敢跟他们出现在同一场合。
我开始跟江子野断了联系，或许是他的爱情足够浓情蜜意。
他发了几条消息，我没回，他也就没再联系我。
要是那时候彻底了断了，也不会生出后面这五年的蹉跎。
再遇江子野是自习下课后，我被两个混混给堵在小巷了。
他再次救了我。
灯火阑珊，我望着他那张已经数月未见的脸，竟不自觉地落泪了。
他摸着嘴角的青紫，对我不满地扯了扯嘴角。
他说：「苏曼云，你哭什么哭啊，被打的是我诶，你是不是哪里受伤了？
「要不要去医院？
「小伤，我身手那么好，你又不是不知道，高中时候我可是打架出了名的小霸王。
「走了送你回去。」
我沉默地跟在他的身后。
「这段时间怎么不来找我？发消息你也不理我。」
「不是怕打扰你跟女朋友浓情蜜意。」
他许久都没有说话，我不禁抬首看了他，他皱着眉头。
「怎么了？」
「别提了，我们分手了，她们全家都打算移民去 F 国，已经将学校什么都安排好了。
「她就跟老子说拜拜了，没想到老子这恋爱就谈了三个月就告吹了。
「怎么不说话，不安慰安慰我。」
「旧的不去新的不来。」
他一把揽过了我的肩头。
「还是兄弟好啊，不离不弃，什么狗屁爱情，老子再也不要了。
「你可别再不回消息了。」
此后，他也没有再交过女朋友，但我发现他的抽屉里有当年我折的星星罐。
那瓶子他留着是因为是我折的，还是因为是跟姜忻雨的定情信物。
今天，我得到了我的答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>与你为家</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yuniweijia/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yuniweijia/</guid>
      <description>我死了。
星期三出的车祸，星期五老吴就去相了亲。
他以为我不知道，他星期二中了大乐透，1000 多万。
升官、发财、死老婆，「三大喜」他一下撞上两个。
真是叫人嫉妒。
1
我，许小曼。
曾是一个名校毕业的高才生。
为了全心全意地支持老吴的劳什子事业，甘心当了快 30 年的家庭主妇。
同期的同学都住上了电梯大平层或者郊区小别墅，只有我跟着老吴还住在「老破小」。
说起那「老破小」，我就一肚子的气。
洗个澡下水就堵。
下个雨那反臭就像是一个便秘 30 年的人突然放了个屁。
冬天保暖全靠抖，夏天降温全靠一台 82 年的三峡牌电风扇。
就这破房子，我还总把它收拾得一尘不染的。
你说这男人心咋这么狠呢？
我为了他们老吴家辛辛苦苦快 30 年，任劳任怨，伺候完老的又拉扯小的。
没有功劳也有苦劳，咋中个彩票就把我给弄死了呢？
还有，我才死几天啊！你装一下子行不行！
你哪怕给我把头七挺过去啊？
我这人在殡仪馆还没烧好不啦，他这就坐在相亲的饭局上了？
这还是个人不是？！
「你说他还是人不是？」我问旁边的鬼差。
鬼差叹了口气：「他是不是人我不知道，反正你不是。」
2
老吴穿得人模狗样，和人约在一家烤鸭店。
那家店的烤鸭，老正宗了。
鸭子是老板自己在院子里散养的，不是速成鸭。
烤鸭的炉子也是用土法搭的，烧的柴是正儿八经的果木。
烤好的鸭子，当着你的面给你片。
鸭皮烤得那叫一个油亮酥脆。
蘸上白糖。
哎哟喂！舌头都想吞进去。
那鸭架子啊，拿到红油冒菜汤里一冒，连干两碗饭不是问题。
这家店他也就在我们结婚 20 周年纪念日时带我去过一次。
哎，死前没能再吃一次他家的烤鸭，实在是遗憾。
和老吴相亲的小姑娘才 20 岁出头，听说在市医院里当护士呢。
老吴的年纪都能当人家爹了，老牛吃嫩草也不嫌害臊。
他们只有两个人，服务员上前来要收走一副碗筷，被老吴制止了。
他夹起片烤鸭，蘸了白糖放在一边的空碗里。
小护士有些不解地看着他。
「小曼生前就喜欢吃这家的烤鸭，说好了第一口都要给她吃的。」
老吴这么一说，相亲对象眼眶红红的，脸露同情神色，主动地握起了他放在桌边的手。
他的嘴角勾起一抹计算好角度的惨笑。
对面的小护士马上给他包了一个烤鸭：「快吃吧，你饿瘦了，她也会心疼的。」
不，我不会。
垃圾男人，死了还要用我凹人设。
咳——Tui！
不过我看着碗里的那片烤鸭，忍不住咽口水。
「鬼吃了阳间的食物会肠穿肚烂。」鬼差说。
我吓得赶紧收回跃跃欲试的手。
我问鬼差，这家店的创始人有没有在阴间开个分店，他家的烤鸭这么好吃，要是以后吃不到可怎么办。
鬼指着不远处在后厨忙碌的厨师说：「他已经投胎到自己后代的家里了。」
我看了看墙上的老爷子照片，又看了看后厨的老板。
原来，「我生了我爸」这件事，是真的可以做到的。
和鬼差打了个岔，发现老吴和小护士已经把一整只烤鸭炫完了。
属于我的空碗里，从始至终烤鸭只有一片。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>他的白月光</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tadebaiyueguang/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tadebaiyueguang/</guid>
      <description>许衡的白月光得了白血病，而我是唯一与她配型成功的人。
许衡蹲在我面前，手里拿着我怀孕四个月的验孕单，声音温柔：
「打掉吧，然后离婚。」
1
我与许衡结婚是商业联姻。
我家破产了，急需用钱。
而许家也急需一个儿媳妇给他们生个孙子。
许衡一直有一个白月光，他们爱了七年，分分合合七年。
最后白月光不告而别出国了。
这才让我有机可乘，嫁到了许家。
结婚后，他待我很好，会温柔地叮嘱我多穿点别感冒，会告诉我要按时吃饭。
可是他看向我的时候，却是在想另一个女人。
一年以后，我怀孕了。
我以为我们就会这样过一辈子，相敬如宾，互相扶持。
他虽然不爱我，但是会对我很好。
怀孕之后，我的口味变得刁钻了许多。
可是他什么都依着我，会亲自跑很远的地方买我喜欢的吃的。
这天早上，我醒了突然想吃五里外的小蛋糕。
他温柔地摸了摸我的头：
「小馋猫又想吃了，等着，老公这就去给你买。」
我撒娇地蹭了蹭他的胳膊：
「是肚子里的孩子想吃。」
他摸了摸我的肚子：
「好，谁想吃我都得去买，总不能有了孩子忘了老婆吧。」
他出门后，我睡了个回笼觉。
醒来时已经中午了，他坐在卧室的凳子上，旁边摆了一个小蛋糕。
我蹦跶着下床，拿过小蛋糕。
「怎么回来了也不叫醒我。」
他神色有些恍惚，过了一会才回过神来：
「看你睡得正香，没舍得叫醒你。」
我打开小蛋糕，发现里面的蛋糕因为摇晃的幅度太大，已经不成样子了。
大约是孕期情绪不稳定，我有些生气，也无心再吃。
往常，他都会温柔地哄我，可是今天他一直呆呆地坐在凳子上，看都未曾看我。
我凑到他身边：
「出什么事了吗？」
他摇摇头。
十分钟后，他出门了。
并未告诉我去哪。
2
当天晚上他没回来，这是我怀孕以来，他第一次没回家。
我给他打电话，也一直打不通。
最后，我把电话打到他助理那，也告诉我他一直没回公司。
我心里突然有一种不好的预感，匆匆忙忙下楼。
因为走得太匆忙，脚崴了一下，还摔了一跤。
我担心孩子，叫了许衡最好的朋友，带着我去了医院。
做了几项检查，医生告诉我没什么事，但是还是建议住一天院，观察一下。
一大早，婆婆带着好些补品赶来。
看到是郑然照顾我，骂了几句许衡的不是。
「陶陶，许衡呢？」
我费力笑了笑：「妈，他有工作要忙，而且我也没什么大事。」
婆婆更加生气：「什么叫没什么大事，这个时候的孩子最脆弱了，你要是有个三长两短怎么办，怎么能把你一个人扔在别墅里。」
说完，婆婆就拿出手机给许衡打电话。
结果还是一样，没有人接。
吃过早饭，我觉得身体差不多了，就下床溜达溜达。
在楼道里，我看见一个熟悉的身影。
是一个清瘦的小姑娘，以前豪门宴会上总能看到她。
那时，许衡和她可是所有人口中的神仙眷侣，天造地设的一对。
她叫乔白，就是那个许衡爱了七年，不告而别的白月光。
我走过去，想和她打个招呼。
结果刚走到她身后，就看到许衡拿着大包小包的东西，走到了他面前。
原来抛弃我，是来见他的白月光了。
我理了理头发，努力挤出一个笑，希望自己不那么狼狈。
我缓步走向许衡，笑着揽住他的胳膊：
「这不是乔白妹妹吗，什么时候回国的？」
乔白看见我挽许衡的时候，脸色变了变，但是转瞬便笑了起来：
「是莫陶姐姐吧，你怎么在这？」
我笑着看向许衡：
「我老公说你生病了，我不放心，就过来看看。」
本来许衡一直没有推开我，也没有说什么，只任由我挽着他。
可是当我说出「我老公」三个字的时候，许衡突然抽出了手。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>别让爱成为遗憾</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bierangaichengweiyihan/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bierangaichengweiyihan/</guid>
      <description>父母吵架，却迁怒到我的身上。
妈妈拽着我的头发，把我扔到了高速路上。
我跪在地上求她不要扔下我，我会改，我知道错了。
可是车还是离开了。
等他们再想起我，却已经晚了。
我躺在血泊中，再也醒不过来了。
01
刚下课，我便拿起书包冲向了校门口。
今天父母要带我回老家看望奶奶。
一出门，我就看到了家里的轿车，大步跑了过去。
可是打开车门，就看到父母的脸色都不好看。
妈妈随意瞥了我一眼，就转过头。
爸爸更是看都不看我一眼。
我手足无措地站在车门前，一时间不知道该上还是该下。
妈妈见我不上车，转头瞪着我，厉声呵斥道：「死孩子，等什么呢，还不上车！不是你非要去看那个老不死吗——」
话没说完，爸爸不满地咳了一声：「你在孩子面前胡说八道什么！」
妈妈迅速地看向了驾驶座的爸爸，眉头紧锁，声音更大：「我胡说了吗？她不是老不死吗？老了还不去死，还省钱了。」
学校正处于接学生的高峰期，好多家长、学生路过，听到我妈的声音都望了过来。
我心里难受又别扭，赶紧上了车，关上了门。
妈妈依旧在不断地喋喋不休，骂着奶奶的各种不好。
我自小被奶奶带大，听着妈妈的话只觉得刺耳极了。
却只敢小声嘟囔了一句：「奶奶不是老不死·······」
可就这一句话，却被妈妈捕捉到，她猛地转过头，眼神里像是沁了毒：「好呀，你们一家子都欺负我这个外人是吧！
「那个老不死的费钱，你们父女两个一个抽烟喝酒不回家，一个整天摆个臭脸跟活欠你钱似的。」
爸爸脸上青筋暴起，大声呵斥道：「胡静！你能不能消停会！」
可这么一下更是踩到了我妈的雷区。
她怒目圆睁，更大声地喊道：「现在嫌我吵了，当初你娶我干什么，我为你们老陈家生儿育女这么多年，现在嫌弃我了，你想找个小的了是不是！」
说话间更是情绪激动地动起手来，拉扯着我爸的手，我爸手上不稳，整个车都左晃右晃。
我吓得抱紧了手里的书包，面容苍白地注视着这一幕，不知所措，
却又习以为常。
不知道是从何时起，父母之间开始了永无止境的争吵。
可能是因为生活中的小事，也可能是谁说错了一句话。
摔碗摔盘子，砸电视砸墙。
我不记得多少次了，但我记得每次争吵过后，家里一片狼藉。
爸爸回家的次数越来越少，妈妈也变得越来越神经质。
而我对这一切无能为力。
我看向窗外，发现不知何时车子已经上了高速。
妈妈满脸狰狞，眼神恶狠狠地瞪着爸爸，咒骂道：
「陈浩涛！你个没出息的男人，当初如果不是我拿出嫁妆钱给你，你能有今天吗？你现在赚到钱了就觉得自己厉害了吗？想要把我撇下找小女人了是吧，我告诉你不可能！
「你怎么不去死！你死了就不用在我面前恶心我了！
「带上你全家去死了才好，我也好图个清净！」
这一刻，我甚至分不清妈妈是气话，还是真的希望我和爸爸死个干净。
那眼神就好像能将我们活剥生吞。
我只觉得心脏被刺得生疼，却只能抱紧怀里的书包，妄图找些暖意。
可不想这一幕却被妈妈看到，她从副驾驶伸出了手，厉声道：「把你书包拿过来。」
我不解，却不敢惹她生气，乖乖地把书包给了她。
她把书包里的东西全倒了出来，一个粉色信封格外显眼。
她瞬间意识到手里是什么了，面目瞬间变了，仿佛像是抓住了我的把柄，把信封给我爸看了看。
「看看你好闺女干的好事，竟然写情书。」
我爸沉默不语，不知道是不想说，还是懒得解决这件事。
我妈见我爸不理她，更是生气，转过头开始尖声骂我：「你个小贱人，我给你每年交那么多学费，你在学校不学习，早恋胡混你倒是厉害得很。」
小贱人。
我被这个称呼吓到。
不敢相信一个妈妈会这么辱骂自己的女儿。
而在我怔愣的瞬间，妈妈已经默认我承认了这件事，破口大骂：「你就跟你爸一个样，胡吃胡喝胡玩一个比一个在行，正事一点不干，自私自利，完全不考虑我的辛苦！」
「我没有，我不知道这封信从哪里来的——」
我张口想要反驳，妈妈却打断了我，大声道：「你跟男的上床了吗？」
02
这问题简直像一记重锤狠狠砸在我的心上。
我真的没想到，我在妈妈心里竟然是一个这么不检点的女孩。
而且，还是在爸爸一个男人面前这么侮辱我。
我只觉得浑身冷到了极点，眼眶更是酸涩难忍。
却只能强忍着解释：「我没有，妈，我真的没有谈恋爱。」
可妈妈决定的事情，哪容得我辩解，她当即下了决定：「去医院，我带你去检查！」
我看着她那副如临大敌的模样，就仿佛我真的做了十恶不赦的事情。
可我不是她的女儿吗？
她怎么能完全不信任我，还这么侮辱我······
她到底是真的害怕我私生活混乱，还是想借此机会展示她的权威？
我甚至都想不明白是如何发生到这一步的。
我只觉得自己赤裸裸地坐在车上，被自己最亲近的人指点羞辱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前世爱人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qianshiairen/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qianshiairen/</guid>
      <description>我的攻略目标是家里收养的哥哥，我舔了他十八年，最后死在他向姐姐告白的当天。
他总说讨厌我，我以为我死后他会和姐姐百年好合。
谁知道他在我的墓前，哭得像个孩子。一遍遍地求着我：「二小姐，别丢下我一个人好不好？」
1
接到警察局认尸电话的那天，顾昀笙正在陪姐姐吃火锅。
姐姐性子温柔腼腆，口味也淡，嗜辣如命的男人默默地点了清汤锅和一桌子的娃娃菜。
菜刚上来，姐姐忽然问起我：「一天都没见到七七，要不然叫她一起来吃？」
顾昀笙表情一僵，状似无意地拒绝：「快考试了，她忙着复习，还是别打扰她了。」
我知道，他不想见我。
因为三天前，我还用自杀来威胁他，逼他回来陪我过节。
他和我冷战，三天没有回「家」。我以为他是学业繁忙不敢打扰，却没想到，他是准备了三天，准备在七夕节给姐姐一个惊喜。
电话在这时候响起，陌生号码，他略带疑惑地接起，随后面色大变，骂了句：「神经病！」
狠狠地挂断了电话。
姐姐关切地询问，他却只是摇头：「应该是七七的恶作剧。居然找人打电话来说让我去认尸，这丫头真是越来越不像话了！」
我蹲在他身边，听见他的声音里带着咬牙切齿的愤怒。
我半透明的指尖泄愤似的想捞起篮子的菜叶砸他，却始终抓不起来一片。
我飘回他身边，不满地冲着他的耳朵大喊：「他们没有骗你，我真的死了。」
毕竟我的灵魂已经离体，虽然不知道为什么没有黑白无常把我带走，而是将我留在了他的身边。
也许是因为，我来到这个世界的目的，就是为了他吧。
2
我叫顾七七，是个穿越者。
我所在的世界是一本玛丽苏言情小说，而我的身份，是这个世界肤白貌美，人见人爱的万人迷女主角……的炮灰妹妹。
我姐姐顾婉婉是本书的女主角，她浑身上下散发着七彩的圣母光环，文中的男一、男二、男三乃至反派，没有不折服于她光环之下的。
顾昀笙也不例外，但他不能和姐姐在一起，因为他是我家收养的孤儿，是我们名义上的「哥哥」。
当年，他的父亲被人诬陷坐牢，母亲跟人跑了。他孤苦无依，被姐姐从外面捡了回来。
从此，姐姐成了他心目中的白月光，而我，即使将最喜欢的玩具和吃的都捧到了他面前，他却看也不看一眼。
我捧着宝贝的手僵在空中，直到他追随姐姐而去的背影渐渐消失，才尴尬地收回。
那个曾经承诺永远不会丢下我的少年，如今已经不记得我是谁了……
3
是的，顾昀笙也曾经用那样爱慕的眼神追随着我。
他牵着我的手，将一枚钻石戒指套在我的无名指上，单膝跪地，对我承诺：「七七，我会一辈子呵护你、照顾你、保护你。你愿意嫁给我吗？」
然后，他为了保护我不被劫匪所伤，挡刀而死。
我在他的葬礼上哭得天昏地暗，虚弱地晕了过去。
一片白茫中，有个声音告诉我，系统出现 BUG，他的灵魂被卷入一本玛丽苏小说里，穿成了最终会惨死的反派 BOSS。
唯一能够解救他的方法，就是让他爱上别人，不再介入男女主角的感情线路。
系统说，它可以帮我穿进书里，但是如果无法让他成功爱上我，我将承受电流穿体的锥心之痛，灵魂更无法超脱，将承受永生永世的痛苦。
但那时的我，觉得再如何的痛苦，都比不过失去爱人的锥心刻骨，所以，我义无反顾地求系统把我穿进了书里，成了原本不存在的角色。
系统说，只要我成功攻略他，我们就能返回原来的世界，还能回到遇到劫匪之前的时间线。
我一直以为，只要不断地对他好，他就会像前世一样，顺理成章地和我在一起。
但是他永远只会站姐姐面前，说笑话逗姐姐开心。
一群人笑得前仰后合，他们将两个人围在中间，有同学笑着打趣说他们是年级第一和第二的强强联合，将来必定可以在一起的。
他得意地走到我面前，凑到我耳边小声问：「二小姐，你觉得我和婉婉般配吗？」
他叫我二小姐，却直呼姐姐的名字。我一脸不爽地瞪着他：「你们不配！顾昀笙，你永远不可能和姐姐在一起的！」
像是被触到了什么逆鳞一般，他恶狠狠地捏住了我的肉脸，朝着两边拉扯。
「呸呸呸，童言无忌，童言无忌！」
他逼着我让我将刚刚的话呸掉，我不肯，眼泪哗啦啦地流到他的手上。
他像是被烫到了一样，猛地缩回手，望着我的模样，第一次手足无措：「怎么了，是我捏疼你了？我都没用力！」
我不理他，倔强地伸手，想要将眼泪擦掉。
可是眼睛上的开关像是坏掉的水龙头，我越是擦，眼泪流得就越多。
他伸手，揉了揉我涨得通红的脸，低声道歉：「别哭了，大不了我请你吃糖好不好？」
我气鼓鼓地瞪他，转身就往教室门外跑去。
他永远都不会知道，我想要的不是糖，而是他。
4
电话持续打来，他望着手机上再次亮起的来电显示，铁青着脸摁下了挂断。
可能是还不解气，他将这个号码直接拉黑了。
随后，他居然破天荒地拿起手机，翻到了我的手机号码拨了过去。
我想，他大概是又想找理由骂我了吧。毕竟在他眼里，我又蠢又笨，只能想出这种无聊的幼稚把戏惹他生气。
可是这一次，我真的再没有办法耍手段了。
手机里传来毫无感情的机械女声：「你所拨打的电话已关机，请稍后再拨……」
顾昀笙的脸色肉眼可见地黑了下去，他「啪」的地一声将电话扣在桌子上，猛地站起身来：「婉婉，我忽然想起有些事，我先送你回去。」
姐姐有些错愕地望向他，火锅刚刚煮开，满满一桌子的菜还没下锅。
可是她却很是善解人意，什么都没说地就跟着他离开了。
她真的特别特别好，漂亮温柔，阳光大方，不愧主角的身份。
那份大家闺秀的气质，是我无论如何模仿，如何穿她一样的衣服、剪一样的发型，都没办法还原的。
是的，不知从什么时候开始，我开始刻意模仿成姐姐的模样。
也许是因为他总在我耳边说着：「婉婉漂亮温柔，天下无双。二小姐又圆又笨，像个鼓鼓的小气球。」
又也许，是那次登山事件。
5</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十年</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shinian/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shinian/</guid>
      <description>和爱了十年的顶流男星隐婚后，他初恋回来了。
他们穿情侣款，写歌表白，还要炒作 CP。
我提离婚时，他不放在心上，以为哄一哄就好。
可他不知道，我这次彻底放手啦。
我会乖乖消失，祝他幸福。
可我消失后，他怎么崩溃了呢？
01
裴望十八岁出道，凭借天神般的外表红遍全国，稳居顶流之首。
他最近刚发新歌，冲上热搜榜首。
「温沅，你看了吗？裴望和黄思娜的绯闻。」舍友问。
「什么？」
我赶紧打开微博。
裴望新歌里穿的那件衣服，黄思娜前几天 PO 过同款。
裴望拍摄时在 C 市，黄思娜恰好也在那几天定位打卡。
裴望歌词里写：你是十七岁，最美好的回忆。
黄思娜就是他的高中同学。
诸多巧合，不言而喻。
舍友吃瓜：「黄思娜牛啊，一出道就把裴望给搞定了，以后还用愁资源吗？」
我发愣，没说话。
她伸手晃晃：「温沅你咋了？对了，你是裴望铁杆粉来着……」
舍友怜爱地看着我：「别难过，大不了换一个，内娱帅哥多的是。」
我却没办法告诉她，老公是换不了的。
我跟裴望，是民政局盖戳的真夫妻。
隐婚一年，我第一次如此茫然。
02
我回了一趟家。
我跟裴望的婚房，大部分时候，他一个人住这儿。
我还在读研，他各地跑，我们聚少离多。
别墅很大，我赤脚走进去，没发出声音。
书房里有访客。
「裴先生，营销 CP，我们这边有系统的流程，不会耽误您太多时间，也不影响您的私人生活……」
裴望没说话。
「娜娜跟您是高中同学吧？看在老同学的面子上，您就帮个忙，两边资源置换，共同分利。」
裴望讨厌绯闻，这种事总会毫不犹豫地拒绝。
可这一次，他用那副冷然的嗓音问：「什么资源？」
我心脏沉了下去。
黄思娜的经纪人也听出苗头，大谈特谈。
听完，裴望说：「我考虑一下。」
经纪人笑了下，话锋一转：「我听人说，裴先生其实一直有个素人女朋友？」
不是女朋友，是妻子。
但裴望没纠正他。
「不知道是什么样的素人，能把您的心给收服，您一定非常非常爱她吧？」
我站在门口，心悬到嗓子眼，时间仿佛都静止了。
不知过了多久。
裴望冷淡地说：「谈不上。」
03
我早就知道裴望不爱我。
娶我，只是迫不得已。
但听他亲口说出来，心脏还是猛地抽了下。
经纪人离开后，裴望才发现我。
他先是眉头一皱：
「怎么突然回来了？」
我咬着唇：「裴望，你不要跟黄思娜炒 CP。」
「回来就为了说这个？」
他从冰箱里拿起一瓶冰水，仰头饮下，水珠滑过喉结，没入锁骨。
「你答应我。
「这是我的工作，和你没关系。」
「可我是你的妻子！」
裴望两根手指端起我的下巴，强迫我与他对视。
我看到他眼中的讥讽。
「温沅，结婚是我最后的退让，娶了你，我不再亏欠你们家，你该知足。」
我像泄了气的皮球：「裴望，你是不是还喜欢黄思娜？」
裴望这次没有回答，转身进了录音房：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>十年空梦</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shiniankongmeng/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shiniankongmeng/</guid>
      <description>爱了十年的男友终于向我求婚了
我拿出他的礼物，是一枚精巧的钻戒。
卡片上写着「沈颜，嫁给我。」
我转身将它扔进了柜子，拿了一把大锁锁住，也锁住了我的整个青春。
1
白禹是我的男朋友，我认识他了 20 年，爱了他将近十年。
方雪，是他的初恋。
我算是他的青梅吧，可都说，青梅不及天降，我就是那个倒霉的青梅。
我和白禹相识于微，两家父母关系很好，自然而然的，我们也就经常在一起厮混。
只是上了高中以后，学业繁忙，我们在一起玩的时间就越来越少，偶尔在一起，也就是家庭聚会时。
夏天的校园，热浪在操场翻滚，蝉不知疲倦的嘶鸣，连上两节数学课的我们，烦躁的只想扔掉手中的卷子。
当校园女霸将她的书甩在我的桌上时，所有人都齐刷刷的看向我们，大家似乎都在期待着一出好戏。
女校霸抱着手，瞪着她那涂着绿眼影的大眼睛，一脸玩味的看着我:「沈颜，你是不是贱？」
「有种你再说一遍。」白禹手插裤兜满脸不耐烦地站在教室后门，声音不大，却压迫感十足。
众人齐刷刷看向他，又立马转过身，拣起手头的事情，仿佛刚才什么都没发生。
女校霸看到白禹，狠狠地朝我扔了一记白眼，便悻悻地离开了。
少年精瘦的背脊透出一股无所畏惧的倔，树影婆娑下透出点点斑驳的阳光，他蓦地转过身，光斑打在他白皙的皮肤，宝石般的眸子温暖又明亮，他一副恨铁不成钢的样子对我说：
「沈颜，下一次，打回去，别怕，有我在。」
或许吧，在白禹无数次为我出头的某一刻，我就已经爱上他了。
白禹长相清冷俊秀，他的名字永远在校榜一，还打得一手好桌球，在校外有一群兄弟，也算是附近几所学校的风云人物。
而我，因为某一次和白禹一块回家，被他的追求者张妍知道了，从此等待我的是一次又一次的霸凌。
她长相艳丽，听说在校外有不少「哥哥」，在学校，很少有人敢招惹她。
她把我堵在厕所，笑嘻嘻地往我的头上浇下一瓶牛奶，牛奶顺着脖颈流进宽大的校服里，就算在烈日炎炎的夏季，我也觉得一阵透心的凉意蔓延全身。
她龇着牙恶狠狠地警告我：「沈颜，离白禹远点，不然就找人废了你。」
年少的我，太过懦弱，被欺负也不敢跟任何人说。
白禹是从同学的口中知道这件事的。
放学的时候，张妍不知道得罪了谁，被一群女生堵在校外，狠狠的打了一顿。
从此以后，白禹放学的时候都会在教室门口等我，然后一起回家。
他说：「沈颜，以后我保护你。」
从此，我没有再被霸凌过。
少年的目光真诚而热烈，少女一时间红了脸，心事隐于潮红的面色之下，乖巧地坐在他的自行车后座，微风吹过脸颊，吹起少年的蓝色衣角，她轻轻握住，以为就此握住了他。
2
我们一同考到了 c 大，他以高分斩获热门专业计算机，而我，听了妈妈的话，选择了财经。
大二那个秋风萧瑟的夜，我鼓足勇气的准备跟他告白，在此之前我接到了他的电话，电话里他语气激动又兴奋：
「沈颜，今晚我准备在霖雨湖跟方雪告白，你快来见证！」
霎时，心脏一阵紧缩，指甲划过柔软的牛仔裤，紧紧地嵌入了掌心，我挤出一丝苦涩的笑：「好，我马上来。」
看到了方雪，他故事里的女主角，我明白了为什么白禹会如此痴迷她。
一袭白色长裙干净出尘，绸缎般的齐肩长直发，一笑两个酒窝，甜得要滴出蜜来，是我，也喜欢她。
白禹一身黑色风衣，站在风里不停地踱步，我知道，他在紧张，如我一般。
修长的手指拿了一束 99 朵卡布奇诺，指尖因太用力有些泛白。
卡布奇诺淡淡的粉色在昏黄的路灯下散发出无比温柔的光晕，犹如他此刻的眼眸。
这样温柔的眼眸，好似，也对我有过。
女孩被朋友推搡着，脸上的红晕像朵云彩，飘忽，柔软。
他拿着花，大声朝着她喊：「方雪！我喜欢你！和我在一起吧！」
方雪羞涩的笑，在一众喝彩声中接过了他的花。
我看着他们拥抱，亲吻，心里像是被扎了把刀子，尖锐的疼。
有时，白禹会喊我一起吃饭，他兴高采烈地朝她介绍：
「雪雪，这是我最好的朋友，沈颜。」
好吧，白禹，那我就做你最好的朋友，这样子，我们就永远不会分开。
我以为，我和他会一直以这样的关系下去。
毕业那年，方雪和他提了分手，她要去国外留学，放弃了白禹。
依然是一个秋风萧瑟的夜，他低哑的声音在我耳畔，让人心疼：
「沈颜，过来陪我喝酒。」
我们一起在他的房子里喝得大醉，他哽咽着问我：「为什么？为什么她这么狠？」
成年后，我第一次看到他流泪，泪水划过少年曾经无比坚毅的脸颊。
酒精上头，汹涌的爱意也一股脑的冲破樊笼，我看着他满是悲伤的眼，喃喃：「白禹，和我在一起吧，我来治愈你。」
他愣了半晌，随即搂过我的肩，温热的唇瓣随之覆了上来。
我的心漏了半拍，浑身的毛孔都在战栗。
他的鼻尖冰凉，手掌却滚烫异常，他的手抚在我的脸颊，我想，脸颊肯定红透了。
原来，吻到心爱的人，是这样的感觉，整颗心都变得柔软，酥酥麻麻。
淡淡的烟草味在我身旁萦绕，他温热的呼吸尽在咫尺，一时间，我们都失了分寸。
就这样，我得到了朝思暮想的白禹。
其实，我知道，他只是急切的想要从我这里得到一些宽慰，不过，没关系。
时间还长，我坚信我们少年时期的那份情谊一定可以让他忘记那个人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>占有</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhanyou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhanyou/</guid>
      <description>我死在了靳薄予最爱我的那年。
再一睁眼，我重生到了十八岁。
这一年我和靳薄予还不认识。
我决定远离他，不再重蹈覆辙。
后来他却步步紧逼，冰凉的锁链悬挂在我的脚踝。
「为什么要躲我？」
1
我死在了二十六岁。
在靳薄予的囚禁下，我日渐消瘦，最后因为癌症离世。
靳薄予疯了般抱住我的尸体，直到腐烂发臭。
跟他在一起后，靳薄予逐渐显露出极强的占有欲和控制欲。
我被他限制出行，没有了正常的交际。
被他囚禁在家里整整三年，直至死去。
再次睁开眼，我重生到了刚上大一那会儿。
耳边是热烈的尖叫声，我正和室友蒋玲坐在观众席上看篮球赛。
蒋玲激动地抓住我的胳膊，「谭音，靳薄予真的好帅呀，学习又好打篮球还厉害。」
她满脸陶醉。
我却在听到这个名字的那一霎，全身血液瞬间凝固。
球场上，靳薄予穿着休闲的白 T，肩宽腿长，投出一记漂亮的三分球。
顿时引起全场的尖叫。
靳薄予是懂如何拿捏女生的。
当初我就是被他的外表所迷惑，答应了和他在一起。
万幸地是，靳薄予现在还不认识我。
我没记错的话，再过不久我就会被靳薄予的篮球砸到。
这也是我和靳薄予相识的初期。
我吓得赶紧站起来，拉住一脸茫然的蒋玲就要走。
「怎么了，谭音，你脸色怎么这么差。」
不好的预感越来越强烈，我含糊道：「嗯对，我不太舒服，你能陪我出去一下吗？」
蒋玲点了点头，扶着我往出口走。
可不知为何，那颗球还是精准无比地砸在了我的头上。
我眼前一黑，没了意识。
等再次清醒过来，是我熟悉得不能再熟悉的医务室。
不出所料，靳薄予正坐在我身边，他戴着黑色鸭舌帽。
帽檐的阴影遮住了他漂亮的眉眼，露出性感的薄唇和精致的五官。
当初我就是在这美颜暴击中动了心。
此时此刻，我却只有无边的恐惧。
见我醒来，他赶紧问道：「还好吗，头晕不晕？」
声音是一如既往的温柔，满脸担心。
但我知道实际的他冷漠，恶劣，缺乏同情心。
一切只不过都是假象。
我吓得不敢动弹，这经历和前世一模一样，我不想再被靳薄予这个疯子缠上。
我强迫自己扯出一丝笑，「还好。」
他好像松了一口气，莞尔笑道：「没事就行，我替我队友向你道歉。」
他还有事，说改天请我吃饭，前世我以为他只是客套，没想到后来真请了。
于是在他要走的时候，我突然拉住了他的手，故作娇羞道：「学长，能要一个你的联系方式吗？」
靳薄予有严重的洁癖，他厌恶别人的触碰，同时对主动凑上来的女的极其反感。
果然，我从他眼神中见到了一闪而过的嫌恶。
他注视我良久，久到我的双手都在微微颤抖。
这对我而言是一场豪赌。
半晌，他突然弯了眉眼，嘴角微勾，说出来的话令我遍体生寒。
「音音，你的演技真的很差。」
2
我的世界轰然坍塌。
只有前世的靳薄予才会叫我这么叫我。
痴缠而黏腻，像条冰凉的毒蛇。
所以靳薄予也重生了……？
前世被锁链锁住的窒息感扑面而来，蒋玲见我面色苍白，十分担忧地看着我，「是不是还很难受，你脸色好难看，要不我去找靳薄予过来？」
「不要！」
我突然大喊，把蒋玲给吓了一跳。
「谭音，你……怎么了？」
意识到自己的失控，我赶紧道歉，「我就是有点不舒服，不用通知靳薄予了，别一直麻烦别人。」
「不麻烦，怎么会麻烦呢？」
靳薄予提着保温桶走进来，很熟稔地摸了摸我的额头，道：「还好，没发烧。」
他打开保温桶替我盛了一碗粥。
蒋玲在一旁惊叹道：「学长你也太好了吧，我还有课，学长，谭音就麻烦你照顾了。」
「应该的，毕竟也有我的责任。」他说着，拿起勺子将粥吹了吹，递到我嘴边。
我看着他，那双眼漆黑如墨，如同深渊。
我扭过头，没喝，任由他举着。
「不喜欢？」他皱着眉头，但还是执拗地举到我嘴边，道：「你不舒服只能吃清淡的，听话，嗯？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可我想救你</title>
      <link>https://yanwe.win/post/kewoxiangjiuni/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/kewoxiangjiuni/</guid>
      <description>我的弟弟是被拐来的，买他花了三万块，那是家里全部的积蓄，也是我的救命钱。
他险些要了我的命，还夺走了我爸妈对我所有的关爱，所以我恨他。
我不惜亲自举报我爸妈也要让他从哪儿来滚回哪儿去。
后来，他捧着三百万跪在我面前：「姐姐，不恨我了行不行？」
1
高考前一个月，家里来了一帮人，其中两名穿着讲究的中年男女说是我弟的亲生父母，身边还跟了几名穿着制服的警察。
村长以及村里大小干部们很快就被惊动了，一窝蜂似的挤进了我家院子里，惊得我家狗「汪汪」直叫唤。
我弟是在十多年前被拐子卖到我家的，当时负责联系的中间人是我舅舅，开口就要五万，我家拿不出来。
好说歹说给了三万，又给舅舅打了欠条，这才将人送到我家。
隔年我舅喝酒喝多了醉死在马路牙子上，这欠条的事儿也就不了了之了。
可那三万是我家全部的积蓄，也是我的救命钱。
七岁那年我生了场重病，医院已经下了病危通知，说白了就是要拿钱砸出条活下去的希望来。
我爸想都没想就决定不治了。
他觉得，在我这么个丫头片子身上花再多钱也落不到什么好处，万一治不好那钱就打水漂了，还不如另谋出路。
从我出生后，我爸妈也不是没想过再要个儿子，可他们不论怎么努力，我妈愣是怀不上，倒是侥幸怀上了一次，可没撑多久就掉了。
我妈成天到晚地焦虑不安，生怕我爸不要她了另找个女人生儿子去。
所以，当我舅干起那档子事儿，跟我妈稍微提了那么一嘴，我妈立刻就心动了。
后来当我病危，她又将这事儿和我爸说了，我爸想来想去，一边是花钱打水漂，一边是买个儿子谋个来日方长。
他选了后者……
周家豪来我家的时候，只有三四岁的样子，不知道跟着拐子跑了多少地方，也不知道到底遭了多少罪，活脱脱像个傻子。
我舅拍着胸脯打包票，说孩子没问题，耐着性子磨两天，保准活蹦乱跳。
我舅没骗人。
我爸我妈每天好吃好喝地哄着，又买玩具又添新衣服，他们很快就成了其乐融融的一家三口。
而此时的我，正发着高烧躺在床上自生自灭。
我爸彻底不再管我，连看都不屑多看我一眼，我妈抽空给我喂上两口饭的时候，都显得那么不耐烦。
爸妈出去做工的时候，会把周家豪锁在家里。
这个时候他就会拿着他的新玩具蹦蹦哒哒地在我床边跑来跑去。
我想，他大概对我充满了好奇，可我没有力气搭理他。
我就要病死了，虽然那个时候的我还不太明白，死亡到底意味着什么。
我只知道，我不能哭，不能闹，不能喊不舒服，因为爸妈会不高兴。
2
院子里闹开的时候，我正在房里写试卷。
拨开窗帘的一角，可以清晰地看到院子里的所有情形。
我妈毫无意外地坐在地上干嚎，说周家豪就是她的亲儿子，是她十月怀胎生的，是她一把屎一把尿亲自带大的，死活都不承认是买来的。
有什么用呢？
我闷头继续写试卷，丝毫没有受到这些动静的干扰。
要不是有确凿的证据证明周家豪的身份，别人能带着警察找上门吗？
我想，他们应该已经比对过周家豪的 DNA 了吧？毕竟周家豪的头发我早就给过去了。
我看到周家豪从外头回来，一只脚才跨进院门，站都没站稳，就一把被他亲妈抱了个满怀。
到底是城里有身份的人，连哭都哭得那么优雅体面，不像我妈，横坐在地上，像个泼妇。
我拉紧了窗帘，戴上耳机，没有兴趣继续欣赏这种亲子相认的场面。
反正周家豪从今天起就要彻底滚蛋了，这个结局，我从八岁那年重新背上书包上学开始就在幻想了。
是的，当年那场重病，我硬生生熬过去了。
我不但活下来了，还活得很好。
往后的很多年，别说感冒发烧，我连鼻涕都很少再流。
我每天都小心翼翼，连磕碰都不敢，不敢生病不敢受伤，因为我不确定，下一次还有没有这样的好运。
我不想死。
可即便我活下来了，也不用爸妈在我身上多贴医药费，他们也不再关注我了。
他们全身心都投入到了周家豪身上，绞尽脑汁地想要培养他成才，然后继承我家「皇位」，带着他们升天。
我想，如果没有他，爸妈或许不会这样无视我的存在。
他们不会再有小孩，自然就会多心疼我一些。
我会向他们努力证明自己的能力不输男孩，将来大了，我也会好好孝敬他们。
可惜，自从有了周家豪，他们显然就不再需要我了。
所以我恨他，我无时无刻不希望他从我眼皮底下消失，从这个世界消失！
3
初中毕业那年，我爸就有意让我进厂做工贴补家用了。
我求他，我求他让我至少念完高中。
我告诉他，如果现在让我进厂，根本拿不到几个钱，我成绩很好，如果念完高中，肯定能找到更挣钱的工作，到时候我一定好好赚钱贴补家里。
我爸本来不听我说这些的，坚持要我进厂，后来不知怎么的又答应了。
可这高中三年我过得并不踏实，我每天都在恐惧毕业后，我没有理由再说服我爸让我继续念大学了。
到时候，不仅仅让我直接去打工，说不定还会找个人让我嫁了算了。
这不是我想要的人生。
我想念大学，我想有更好的出路，我不愿意我的一辈子就这样毫无希望地熬着。
所以我又开始想，如果没有周家豪，我的结局会不会有所不同？
我从高一那年开始，一有机会就在网上翻查各种失踪儿童登记信息。
不得不感谢这个网络发达的世界，临近高考，真的被我刷到了那条「寻找十二年前失踪儿童沈思维」的微博。
微博上附着的是沈思维幼时的照片，我一眼就认出那是周家豪刚来我家的样子。
即便时隔多年，我深信自己的记忆不可能出现偏差。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>和冷暴力我的男友分手后</title>
      <link>https://yanwe.win/post/helengbaoliwodenanyoufenshouhou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/helengbaoliwodenanyoufenshouhou/</guid>
      <description>和冷暴力我的男友分手那天，我提着大包小包离开那间同居三年的公寓。
顾仰养的狗追在我屁股后头咬着我的衣袖。
而他坐在沙发上打游戏，全程未抬眼看我。
我才明白，五年的感情抵不过一只狗对我的忠诚。
截止到我刚才提出分手的时候，我和顾仰已经整整半个月没有说话了。
同住在一个屋檐下，每天上下班，都没有一句问候。
坐在同一张餐桌上，都是各吃各的，碗也分开洗，就连眼神交流都不曾有。
冷战原因，是我和意外成为我上司的学长出去吃了一顿饭，并且是有他人同行的情况下，然而顾仰吃醋了。
两人开始了争吵，新账旧账一起翻，越吵越激烈，我情绪失控下提到了他那个因病去世的前女友，哽咽着控诉他至今还忘不了她，qq 空间的私密相册还存着她的生活照。
原本和我吵得脸颊通红的顾仰瞬间安静了，坐在沙发上冷冷地看着我。
那一刻，我感觉不到任何一丝他将我当作女朋友看待的情感。
「你翻过了？是吗？」顾仰声线低冷，平静地从茶几上拿起烟盒，翻开抽出一根，抿在嘴唇间，摁亮打火机的手青筋凸显，似乎很用力。
我知道，这是他极度生气时会做出的伪装。
我触碰到他的禁忌了。
我直接承认：「都看了。」
下一秒，他起身离开客厅，回到了房间，伴随着反锁声。
就是在这之后，他单方面开启了冷战模式。
已经不是第一次了，每一次我都被折磨得情绪崩溃，筋疲力尽。
躲在房间捂着嘴哭的时候，是他养的金毛一直蹲守在身侧，给予我无声的安慰。
这次，我受不了了。
我擦掉眼角的泪水，走回房间开始收拾自己的东西。
这间房，是顾仰的。
所以，应该离开的人也是我。
居住了三年的房子，角角落落都留下了我的物品，我的痕迹。
我只有一个行李箱，还有两个包，装不下所有。
索性就带了自己常穿的衣服和护肤品化妆品。
收拾期间金毛小哈一直在我身边叫。
显得很焦灼不安。
对比之下，顾仰还待在客厅的沙发上，未有动作。
他一点也不着急，也不害怕我和他分手。
拉着行李箱提着包走出房间，顾仰缓缓抬头，盯着我身旁的东西，眉间微皱：「十二点了，你打算一个人去哪里？」
我深深吸了一口气：「去没有你的地方。」
顾仰偏过头，额发散落着，掩盖着双眼，周身气息低沉。
见他再次沉默，我拖着箱子到玄关穿鞋。
那双他上月生日送我的白色球鞋摆在鞋柜外面，很扎眼。
拉开鞋柜，我在那些名牌球鞋以及高跟鞋中拿出那双我许久没穿过的帆布鞋。
准备开门时，小哈汪了一声，张嘴轻咬着我的衣摆，大眼睛无声地望着我。
仿佛是在乞求我别走。
顾仰看过来，冷声喊它：「小哈过来。」
平时最听他话的小哈却依旧死死咬着我的衣摆，不肯松嘴。
我鼻头发涩，俯身摸着它的脑袋安慰：「小哈乖，有时间我再来看你好吗？」
小哈委屈地哼唧着。
我几乎快忍不住眼泪：「听话好吗，我不想待在这里了。」
小哈似乎听懂了，缓缓松开我的衣摆，后退了几步，又转头跑到顾仰那里，咬着他的袖口想要带他到我这边。
我逃似的跑出了公寓，直到站在楼下感受着一阵阵刺骨的冷风，整个人才彻底冷静下来。
结束了，一切都结束了。
我跑去投奔闺蜜江霖。
躺在她那张一米八的柔软大床上时，我脑海里都是和顾仰的过往。
江霖默不作声地递来一杯热牛奶。
「喝完就睡吧。」
我眼泪控制不住地往下掉，将空杯子放在桌上后，我把自己埋在被窝中。
好不容易快要睡着时，江霖大声喊我。
我掀开被子看过去，江霖站在阳台朝我招手。
我慢慢走过去，她指着楼下那辆白色奔驰：「陈湾，那好像是顾仰的车子对吧？」
从二楼望下去，车牌上的四个 8 映入眼帘。
没等骂骂咧咧的江霖跑下去赶，车子已经启动驶离，消失在拐角。
我拉着江霖回房间，自嘲苦笑：「走吧，就算他来了，也不过是来看我死没死。」
毕竟今年他去我家吃饭时，再三和我父母保证过，会照顾好我的。
更信誓旦旦地说过，会和我走到最后。
第二天下班，我喊上江霖，借用她的车子去搬公寓里的其他东西。
去公寓前，我还是先给顾仰发了信息，告知他我回去公寓收拾好所有东西。
输入我的生日密码后，门应声而开，黄色的肉球在第一时间冲出来扑到我身上。
小哈的尾巴像个螺旋桨在那里摇。
我坐在地上，仍由它在我身上闻。
不同平时的嗅，这次是将我里里外外都嗅个遍，仔仔细细生怕漏过一丝地方。
我拖开它的脑袋：「小哈，你在闻什么？」
江霖站在我身后回答：「还能闻什么，肯定是帮它的主人闻闻你身上有没有别的男人的味道。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>哥哥为何恨我</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gegeweihehenwo/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gegeweihehenwo/</guid>
      <description>原本很疼我的哥哥，突然恨我入骨：「你的死活，关我什么事？」
我死的那天，妹妹在跟我的男友举行婚礼。
妹妹担忧道：「……哥，你说姐姐今天不会来抢亲吧……」
哥哥柔声回答：「不会，她来不了……」
是啊，我来不了，我都已经死了，怎么抢亲呢？
1
七岁之前，我过得很幸福。
我家家境很好，爸妈事业有成，我还有一个很疼爱我的哥哥。
这种幸福在七岁那年，戛然而止。
爸爸的情人因为爸爸未能兑现离婚娶她的诺言，盛怒的她开车撞向爸爸的车。
那时，妈妈坐在副驾驶上。
妈妈当场去世，爸爸和她的情人被送到医院抢救，爸爸捡回一条命，他的情人不治而亡。
爸爸带着六岁的文韵来到我们的家中。
因为妈妈的去世，哥哥和我都十分排斥文韵。
只要是文韵喜欢的，哥哥总会抢过来送给我，并故意惹哭文韵。
爸爸责罚我们时，哥哥会挡在我面前，替我挡下爸爸的巴掌。
瘦小柔弱的文韵流着泪求爸爸别打哥哥，但哥哥并不领情，厌恶地将她推开。
见状爸爸怒火更甚，下手便越重。
爸爸总认为是我在挑拨离间，才导致哥哥对文韵没有兄妹之情，关系始终恶劣。
所以本就不太喜欢我的爸爸，对我更是没有好脸。
高中时，我和哥哥看到文韵跟一个男生表白，哥哥勾唇冷笑：「青姌，去把那个男生夺过来。」
我没按哥哥说的做。
一来我并不喜欢那男生，二来，我再怎么讨厌文韵，也不会去抢她喜欢的男生。
可哥哥还是一意孤行地把那个叫谢志申的男生带到了我面前：「我这个妹妹可比那个文韵漂亮多了。」
谢志申跟文韵提出分手，转过头来追我。
文韵把自己关进屋里，哭肿了眼睛。
回到家的爸爸，不由分说地甩了我一巴掌：「韵儿是你妹妹！你心肠怎么就这么歹毒！」
我没跟爸爸解释，这事是哥哥的自作主张。
因为文韵的存在，哥哥跟爸爸的关系已经很紧张了，我不想他们爆发更大的冲突。
我沉默地承受着爸爸的怒火。
那天之后，爸爸将我送到国外读书，在那里，我认识了洛隻。
2
留学期间，我很少回家。
因为爸爸不许我回来。
哥哥会抽空来看我，给我带些家乡特产，也会经常与我打视频通话，关心我在国外的生活。
临近毕业那半年，我有阵子联系不上哥哥，我问爸爸，爸爸说，是哥哥报了总裁班，集训期间不能碰手机。
爸爸需要哥哥来继承公司，我没有怀疑爸爸的话。
我想着就不打扰哥哥了，反正再过几个月就回家了。
毕业后，我把洛隻带回家中。
文韵看到洛隻第一眼，眼睛里像被点燃了灯光，亮晶晶的。
她回房间换了身纯白的裙子，露出曼妙的身材。
洛隻的视线没落在文韵身上，而是陪着我看着门口的动静。
他知道我很久没见哥哥了，特别想他。
哥哥终于下班回来，门打开，他的身影一出现，我立刻站起身激动地迎了过去：「哥哥……」
但哥哥的表情却很冷淡，只淡漠地说了句：「回来了……」
我满腔热情像被冷水一下子扑灭，整个人呆愣在原地。
哥哥越过我，径直走向文韵，把手里的糕点盒递给她，声音温柔：「双程路那家店的蛋挞，你最爱吃的。」
文韵笑容甜美，乐呵呵地接过来，余光有意无意地落在我身上。
我仿佛进错了家门。
我的哥哥，什么时候跟文韵关系那么好了？
我和文韵像被调换了角色，明明我才是哥哥最亲的妹妹啊？
爸爸拉着文韵落座，哥哥夸赞文韵今天很漂亮。
文韵仰着头撒娇道：「哥哥帮我挑的衣服，怎么会不漂亮呢？哥哥最懂我的喜好了。」
我还站在玄关处，洛隻站在我身边，我们看着那边其乐融融的一家人，我感觉自己仿佛是一个外人，一个不速之客。
还是文韵想起来招呼洛隻过去吃饭，洛隻攥着我冰冷的手，走向餐桌。
此刻，我的心迷茫而无措，不知道我在家里的地位怎么就成了这样。
爸爸就算了，反正自打我出生，就没享受过父爱。
但哥哥的爱，曾经毫无保留地给过我。
最难过的不是从未得到，而是得到过，却无故失去。
难道，时间真的有这种魔力，四年的聚少离多，就能让哥哥对我的感情消失不见？
还好有洛隻在身边，他极力地温暖着我，让我没那么难受。
3
原本属于我的位子，被文韵霸占着。
他坐在爸爸和哥哥中间，享受着他们的关心和照顾。
餐桌上的菜，没有一道是我爱吃的。
家里的保姆换了，不是陪伴我长大的王阿姨，而是一个和文韵有些相似的陌生面孔。
我正疑惑，文韵仿佛看出了我的想法，主动解释道：「这是我大姨，你可以叫她张姨。她的手艺比王阿姨好多了。哥哥心疼我吃不惯王阿姨做的饭，就帮我把大姨请到家里来了。」
「这不，吃得我都超重了，要减肥呢。」
哥哥敲了下文韵的头：「你敢减肥试试？」
文韵娇笑着缩了缩脖子：「哥……你好凶……」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失心疏影</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shixinshuying/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shixinshuying/</guid>
      <description>大毒枭陈骁被抓住的时候拼死为我和刚出生的女儿开出一条血路。
逮捕现场，我穿着病号服，冷眼看着他：
「警号 0132，陈骁，你被逮捕了。
「还有，忘了告诉你，女儿不是你的。」
陈骁被抓捕的那天，也是我大出血生女儿的那天。
抓捕后，陈骁一直保持沉默，唯一提出的要求就是看看孩子。
看守的小宋小声嘀咕着：
「都不是你的孩子，还看什么。」
陈骁没看他，只是盯着监控摄像，歪着头冷静地说道：
「是不是我的，我最清楚。」
他双手搭在腿上，嘀嗒嘀嗒地敲着桌椅：
「快去吧，留给你们的时间不多了，你们不想知道最后那批货在哪里交易吗？把孩子抱来，我就告诉你们。」
王叔询问我意见的时候，我正在病房和队友分析着最后那批货的位置。
看了旁边的婴儿床一眼，我摆了摆手：「给他看。」
我知道不管怎么样，陈骁是不会说真话的。
有人曾经教过我，罪犯沉默时，第一步便是攻心。
我在孩子脖子上放了一块玉佩。
我想陈骁会喜欢这个「惊喜」的。
「过来点。」
陈骁招手示意小宋过来。
小宋见陈骁全身被束缚着，倒没怎么太过担心，只是小步小步地抱着孩子往前挪，边挪边说：
「见也见了，该说位置了吧。」
男人没理睬小宋，目光紧紧锁定着眼前的孩子，眼里带着一丝希望与柔情。
突然孩子身上的玉佩露了出来。
瞬间，男人脸上的表情变化万千，最终只化作一丝嗤笑：
「再过来点，我看不到孩子。」
就在小宋慢慢靠近陈骁时，陈骁突然挣脱束缚猛地冲向孩子。
小宋没反应过来，双手作死地护着孩子。
直到好几个警察冲进来才把陈骁给制服。
事后，陈骁坐在审讯椅上，毫不在意地舔了舔嘴角的血：
「给你们的张警官带个话，她的礼物，我收下了，礼尚往来，我回了个礼，希望她也喜欢。」
三天后，新闻播报，河子巷口发生爆炸，死伤达十人以上……
行动组调查这起爆炸案件已经不眠不休几个晚上了。
没有一丝进展。
这场爆炸来得无声无息。
他们谁也没联想到陈骁和这件事的关联。
只有我知道，他说的「惊喜」就是人命。
陈骁从来都是「说一不二」的人。
他是在用十人的性命给我下最后通牒，也是他给我的唯一机会。
这次是我输了，太早收网了。
我在行动的前一天去看了急救室里的女儿。
女儿小小的，浑身插着管子，每一根管子都在帮助她微弱地呼吸着。
「张舒校，你是怎么想的？拿这么小的孩子去冒险，你有拿她当做一条生命吗？」
王叔责备的声音在我耳边响起。
我没反驳，也无力反驳。
在放玉佩的那时，我就知道陈骁会发狂，也做好了失去孩子的准备。
「要不是陈骁故意松力，你的女儿，老张的外孙女就保不住了。」
王叔一边骂一边抬起手想要教训我。
在看到我苍白的脸色和身上的束腹带时，终是不忍心，只是拍了拍我的肩，语重心长道：
「校校啊，真的不能放下吗？老张不会希望你过得这么累的，带着孩子，走吧，不要再掺和蹚这浑水了。」
我没有接过王叔的话，只是远远望着玻璃内的女儿。
「王叔，我的所有积蓄都在我的工资卡上，如果我这次行动失败了，麻烦您帮我照顾好孩子，您觉得麻……」
王叔没有听我说完便打断了我的话，心疼地摸了摸我的脑袋：
「校校，王叔的家人就只有你们两个了，别说这种话，你会平安回来的，孩子我也会替你好好照顾的。」
王叔是孤家寡人，六年前他的妻子和儿子因为毒贩寻仇而被残忍地杀害。
去世那年，男孩还只有 18 岁。
第二天上午八点，我离开医院的时候最后望了一眼女儿。
不知道是母女感应还是什么，女儿隔着玻璃与我对望。
一瞬间，所有的记忆涌上心头。
我不明白，为什么事情会变成这样？
陈骁在审讯室内见到我的时候，没多大意外，就像是笃定我会来。
王叔给内部打了招呼。
救出陈骁的过程，没费多少周折。
逃走的过程中他一直走在我身后。
我极力想忽略身后那道探究的视线。
可是越忽略，压迫感越明显。
花了几个小时，我们辗转到了市区外。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>守护太阳</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shouhutaiyang/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shouhutaiyang/</guid>
      <description>看给总裁夫人化妆的助眠视频睡着了，醒来后，前男友正站在我床沿，对我挑眉：
「这么想当总裁夫人？
「早说啊，嫁给我不就行了。」
我却毫不犹豫地将他赶出门外。
正如他当初纵容他妈，用冷水浇遍我全身一样。
清晨，一阵窸窣声响惊醒了我。
睡眼惺忪间，就看见沈宣的帅脸凑在我面前。
他正神神道道地手举着化妆刷，刷毛蘸着粉，要往我脸上㨃。
？
「你干嘛？」我立刻应激起身。
但看他一身禁欲西装，气质妖孽，我还是「咕咚」一声咽了口水，强压下把他踢下床的冲动。
他倒一脸无畏，歪了歪头，两手一摊。
目光投向我的手机。
屏幕上赫然是我昨晚循环了一夜的助眠视频。
标题是《给身为总裁夫人的你化妆》。
……
沉默半晌后，我无语抬眼：「沈宣，你吃饱了没事干是吧……」
话还未落，他倒嘴角勾笑，俯身欺了上来。
浓烈的鼻息触在我的耳畔：
「这么想当总裁夫人？
「早说啊，嫁给我不就行了。」
我蓦地推开他，蹙了眉头：
「沈宣，我们已经分手了。」
话音刚落，我就清晰地感受到沈宣身体一僵。
周遭的空气顿时也冷了两三度。
我趁乱挣脱了沈宣的禁锢，退后两步，整理凌乱的衣襟。
「彤彤……」
他声音半哑，一双敛着情的桃花眼也变得湿漉漉的。
我却依旧铁石心肠，冷淡开口：「当初要分手的是你，沈宣。
「现在偷留了我的钥匙，时隔两个月又来骚扰我的人，也是你。」
说完，我摊开掌心：
「我没空陪你玩，沈大少爷。
「不该留的东西，请还给我。」
沈宣最后是跌跌撞撞地走出房门的。
离开前，他死死地盯着我的眼睛，企图要寻找我隐藏的情绪似的。
但最终，他还是敌不过我的漠然，泄了气似的，苦笑着背过身。
「你真狠，薛彤。」
见他离开的背影越来越远，最终消逝成一点——
我才卸了力似的，整个人瘫软下来。
房间的镜子映出我的狼狈。
沈宣刚才给我画的草率眼影还印着我的脸上。
他未打底妆，害怕惊醒我似的。
只拿了刷子蘸了粉，轻扫我的眼皮。
灰色虚浮在我的眼睫，我望向镜子，眼里只剩苦楚。
两个月前的场景还浮现在我眼前。
那只是个平常的下午，沈宣悉心地帮我准备好衣裙，牵起我的手，拉我去见他的父母。
本以为，迎接我的会是普通人家温馨的日常。
结果到达他家门前，他家门庭的气派却是让我不免有些惊慌。
「你不是说，你是工薪家庭吗？」
我迷茫抬眼，但已经到了他家，我也不好后退。
我只能硬着头皮，挤出一丝得体的笑容。
推开门，一盆冷水却径直对我浇了过来。
不是冰冷的话语，是真实的、刺骨的冷水。
炎炎夏日，我精致打理的发型被浇得透湿，冰冷混着热气蔓过我的全身。
抬眼，一位打扮贵气的妇人噙着淡笑走出，挥挥手让泼水的人退下，居高临下地看着我：
「不好意思，刚才让下人出门浇花，结果他不小心手滑了。」
我瑟缩着身子，浑身发抖，咬牙看向沈宣，寻求心爱之人的庇护。
他却像是变了个人似的，突然松了我的手，满眼嫌弃地拍去衣袖上的水珠：
「薛彤，看到我们的差距了吧。」
我错愕地瞪大了眼，他却语气淡然：
「不要再对我死缠烂打了。
「我们分手吧。」
他平淡的言语，却如同细碎的寒冰，丝丝地扎在我的心上，让我的真心千疮百孔。
「好。」
我嗫嚅着开口，却无力再去争辩什么。
沈宣说那番话，似乎忘记了，一开始是他来招惹我的。
我的大学生活本来十分平静，本分地上课学习，课余时间和好友约个饭，打发时间。
是沈宣，在大一的那个雪夜，突然捧着一坨雪花，砸向了我的后背。
「同学，对不起……」
他红着鼻头，眼里闪烁着惊慌，无措地冲我鞠躬道歉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>安宁</title>
      <link>https://yanwe.win/post/anning/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/anning/</guid>
      <description>我叫许安宁，我是个孤儿。
准确来说，我是被沈寂养大的孤儿。
我无父无母，只有一个沈寂。
可沈寂却有他的红颜知己。
我倒是没见过，沈寂也不让我见。当然了，我也不想见。
沈寂对外宣称我是他走丢多年的妹妹，他手下的人都称我一句「二小姐」。
但很少有人见过我的样子。
在他之前，我每一天都在流浪，在街头大大小小的垃圾箱里翻着可以果腹的食物和可以蔽体的衣服。
直到我遇见了沈寂。
那一天我还像往常一样在垃圾桶里翻找吃的，却不料被身后伸来的手一把捂着了嘴。
我拼命挣扎，大声吼叫，吼着吼着我便失去了知觉。
那天按照沈寂的话说，他原本在车里小憩，却突然被一阵杀猪般脆生生的嘹亮声音惊醒，让他狠狠地打了个冷颤。
还没等他皱眉，手下的人已经先行一步，抓住了人贩子和我。
手下将人贩子和我提溜在车前，人贩子看着从车里钻出来的两名壮汉，以及那漆亮黝黑的车门，顿时吓得两腿发软，「扑通」一声跪下。
沈寂皱着眉，一眼不发。
他垂眼看着人贩子怀里的我，淡淡道：「怎么回事？」
人贩子被吓傻了，支支吾吾地讲不清楚。
沈寂也没有耐心听了，抬了抬手，一名壮汉走上前来，一掌过去，人贩子晕了。
「先生，这两个人怎么处理？」
「卖了。」
「这个小孩儿也卖？」
沈寂转头看着旁边被迷晕的我。
因为长期饥饿的缘故，我的脸很小，鼻子也小小的，吸了迷药后，红润的嘴一张一合的，有一道亮晶晶的线顺着我的嘴角一直流到脖子里。
更好笑的是，我还打起了呼噜。
当时的沈寂不知道在想些什么，许是还未从那声声凄惨的猪叫声回过神来，他居然救了我，还将我带回了家。
我一觉醒来，发现自己躺在一间洁白得有些过分的房间里。
我那时以为是天堂，吓得我开始痛哭流涕。
这时门突然被打开，一个人慢慢走到我身边站定。
由于我哭花了眼，我看不清来人的长相，只能委屈道：「这里是天堂吗……我……我是死了吗……我……我还没找到我父母呢……我还……还没吃顿好吃的……我……我怎么就死了呢……呜呜呜……」
那人踢了一下床，我立刻噤住了声。慌忙擦干眼泪，一眨不眨地望着他。
然后我愣住了。
这个人长得真好看啊！
沈寂生得白皙，弯眉薄唇，轮廓却稍带硬朗，一双眼漆黑深邃，使他看着既有少年的干净白洁，又多了份男人的成熟喑哑。
「你叫什么名字？」
「啊……」
「我？」
「我没有名字。」
沈寂皱了皱眉：「没名字你是怎么活到现在的？」
「……要饭。」我瞥了一眼沈寂，又匆忙低下头。
「你父母呢？」
「不知道。」
沈寂的眉皱得更紧，眼神冷漠，看得我脖颈凉飕飕的。
然后我又哭了。这次哭得小心翼翼，以至于我的鼻涕顺着脸掉进床单上时，我还保持着垂下头的姿势。
「把头抬起来，你睡着了？」
我极慢地摇了摇头，却还是不敢将头抬起。
沈寂失去耐心，一把将我的下巴抬起，却糊了满手黏腻的鼻涕。
我挂着眼泪和沈寂四目相对，大眼瞪着小眼。
他忽然将我推在床上，用床头边放的纸一遍遍擦着他手上的鼻涕，然后又转身离开。
「沈沐，把她卖了！」我听到沈寂走出门吩咐道。
得知要被卖的我，哭得更惨了，一声接着一声凄厉地叫喊。
门又突然被打开，沈寂怒气冲冲地走进来，语气冷漠道：「住嘴。」
然后我就噤了声。
我看着他一步步向我逼近，下意识地抱起头缩在被子里，却没想到还是被他拽起来。
沈寂盯着我的脸看了一会，从床头的柜子里拿了些纸。
他俯下身，用纸轻轻擦着我脸上的鼻涕。
「你愿意跟着我吗？」他替我擦好鼻涕之后，极其优雅地将废纸投入篮中，回头看着我。
「那我能天天吃好吃的吗？」
「能。」
「我可以去上学吗？」
「当然。」
「我可以有个家吗？」
说到这儿，沈寂愣了一下，还是点了点头。
我如释重负，一把扑向沈寂，双手抱着他的腿，眼含热泪道：「爸爸！」
我看着沈寂错愕地看着我，表情有些许不自在，到最后他突然笑了一声。
他嫌弃地拿开我的手，像摸小狗一样拍了拍我的头，道：「我可没你这么大的女儿。」
是了，我遇到沈寂的这一年，他也不过 23 岁。整整大了我 10 岁。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小结巴</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaojieba/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaojieba/</guid>
      <description>这是我陪在魏新槐身边的第三年，我问他我们是什么关系，他说我们是朋友。
朋友也好，那么我死亡的消息就不用告诉给他了。
1
死亡并没有我想象中的痛苦。
刀子割破喉咙鲜血喷涌出去，洋洋洒洒地溅了一地。
我听见有人在我旁边大笑出声，他们好似在看一场笑话。
也不对，或许我本身就是一场笑话。
魂魄脱离肉体，我看见了黑白无常，他们说，给我七天的时间让我在人间做最后的告别。
我本想拒绝，但是我想到了魏新槐。
我想，我应该再看他一眼，跟他交代一下。
让他以后将我忘记吧。
或者，让我有勇气将他彻底忘记。
我不想轮回的时候还喜欢他。
2
我回去的时候，天还没黑。
我一个人将那些弄脏的衣服仔细清洗干净，然后枯坐在沙发上等着魏新槐回来。
今天的魏新槐回来得很早。
他刚走进来就打开了客厅的灯，明亮的白炽灯将整个房间照得透亮。
我下意识地抬起手遮住眼睛。
「我给你打那么多电话，你为什么不接？」
我还没反应过来，魏新槐恼怒的声音就传入了我的耳畔。
我拿起手机摁了几下，解释道：「没电了。」
魏新槐重重地吐出一口气，严肃的神情渐渐松懈了下来。
他一步一步地朝我走过来，然后坐在我的身旁。
「你知道吗，我今天接到了一个电话……」魏新槐突然顿住了声音，片刻后才又道：「算了。」
我侧头朝他看去，一寸一寸地临摹着他的脸庞，恨不得都深深地印在脑海里。
魏新槐任由我打量，然后猛地揽住我的肩膀。
他笑着开口：「我也真是傻，谁会绑架你啊。
「你一个小结巴。」
3
这不是我第一次听见有人叫我小结巴。
从我有记忆开始，这三个字就一直跟着我。
我不是没有愤怒过，也不是没有反抗过，只是我的怒骂都在他们更大声的哄笑中结束。
从小到大我都没有朋友，也不对，我也有过。
只是她有了新朋友就不再跟我玩了。
说实话，我最讨厌别人管我叫小结巴了。
可是我从未和魏新槐因为这个事情而生气。
在我的幻想中，这或许会是我和他之间亲昵的昵称。
4
「小结巴，你怎么不说话？」
魏新槐抬起我的下巴，强迫我与他对视。
「我不……不想听你叫我……小小结巴。」我轻咬住嘴唇，没有勇气再去看他。
我讨厌我的结巴，可是我无能为力。
就算我看再多的医生，吃再多的药。
「不叫小结巴，那叫什么？」魏新槐故意反问道，他的手指轻轻地触碰到我的脸颊。
「叫梁意还是意意？」
我的脸颊唰的一下子就红了：「都都可以。」
可我知道这都是短暂的，从他亲吻我的嘴唇开始，手指开始脱我的衣服。
每次只有做这种事情的时候，他才会愿意哄哄我。
一切结束后，我轻靠在魏新槐的胸膛上，听着他怦怦的心跳声。
「我我们算是什么么关系啊？」
魏新槐轻轻地吐出一个烟圈，指尖的香烟忽明忽暗。
「我们难道不是朋友吗？」
我眨了眨干涩的眼睛，轻轻地点了点头。
朋友也好，这样我死亡的消息就不用告诉给他了。
5
清晨时，我去公司办理了离职。
主管问我因为什么，我知道他是想挽留我。
我是有些感动的，上一次这种感觉是什么时候了？
我也记不清了，时间过得太快了。
在我离开办公室的时候，主管喊住了我：「我看你脸色有些苍白，回去照顾好自己。」
喉咙猛地泛起酸涩，泪意再一次涌上眼眶。
「谢谢。」我说。
离职后，我回到了公寓，这间我居住了好几年的地方。
我仔细地打量起这间不算大的公寓，发现每一处都有魏新槐的痕迹。
门口的鞋架上有他的拖鞋，卫生间有他的剃须刀，衣柜里有他的衣服。
床上甚至还摆放着他最爱的玩具熊。
他说这是他奶奶特意缝给他的。
他很珍惜。
算算日子房租到月末也就到期了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>岁岁平安</title>
      <link>https://yanwe.win/post/suisuipingan/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/suisuipingan/</guid>
      <description>男友死后第三年，我在边境见到了他。
他耐着性子等毒枭的女儿选花。
我崩溃相认，他却语气戏谑：「够野的，当着我女人的面！」
1
江东死了三年零二十八天了，我像他期许的那样，远离喧嚣，开了个花店。
他来那天，天晴得不像话。
他就倚在橱窗外叼着烟，耐着性子等里面的女人选花。
大太阳下，有影子。
我眼睛一眨不眨地盯着，生怕幻影消失，盯着盯着泪就流下来了。
我跌跌撞撞冲出去，女人吓了一跳，忙冲门口喊。
「花店不许吸烟，快掐掉。」
江东应声回头，目光轻飘飘地扫过我，落在了女人身上，听话地将烟掐掉。
那漠然无视的眼神，顿时将我钉在原地。
女人抱了两束花，问他喜欢哪种。
他看着她，若有所指。
「我喜欢哪种，你该清楚。」
混不吝的语气，举手投足间难训的野性，无一不证实着这个人就是江东。
「东哥？」
我几乎控制不住自己的声音。
江东这才分我几分目光。
「叫我？」他勾着嘴角笑。
「够野，当着我女人的面！」
他漫不经心地打量着我，目光落在我锁骨的花瓣纹身上。
「有点意思，」他说，「要不是我女人在，我倒是想告诉你，我不叫什么东。」
明艳的女人抢过身来，花都没有拿，拉着江东就往外走。
「这家花不新鲜了，我们换一家。」
江东由着他，不紧不慢地走了出去。
「江东！」
我追在后面大喊，浑身忍不住地颤抖。
江东上了车，摇下车窗，冲我挑着眉笑。
「成岩，我名字。纹身不错。」
2
纹身当然不错。
那是江东留给我最后的印记。
车祸之前，酣畅淋漓的一场情事。
我满身痕迹地瘫在床上，不肯出门吃饭。
江东嘴上骂着我这点出息，却仍将我围在被子里出了门。
出门之前不忘吓唬我。
「买回来吃，再罚一次。」
我说你可晚点回来吧。
然后，他就再也没回来。
车祸在桥上，车翻进了水中。
找到时人泡得不成样子，手里仍攥着给我带回来的点心袋子。
人下葬之后，我疯了一样寻找他留给我的印记。
竟然发现除了锁骨上的吻痕，其他少之又少。
我将那即将褪去的吻痕深深地纹在了锁骨上，每扎一针都疼在心尖尖上。
之后，我循着他曾经的足迹走了大半个中国。
最后定居在了云南。
像他预想的那样，他口中的傻白甜开了花店。
3
浑身瘫软的情况下，我依然牢牢记住了江东的车牌号。
我报警，说那辆车剐了我的小电动。
警察还未找到车主。
当晚，我的花店就被砸了。
我坐在店外的藤椅上，又哭又笑。
砸店的一帮人放下家伙，饶有兴致地看我。
「这好笑吗？」领头问。
好笑啊，他哪里会明白。
那人要不是江东，为何会有人来砸我的店。
我笃定这些人是那个女人派来的。
果然，那些人在我的笑声中狐疑地将店铺砸个稀巴烂，便来警告我。
他们让我滚出云南。
否则这次是砸店，下次见到，绑人。
我状似癫狂地笑。
来啊，绑我。
我不信我的江东不来救我。
我不信。
4
遇到江东那年，我刚刚毕业。
开着我的橙色小车一路边走边玩去了川西。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布达拉宫的爱情</title>
      <link>https://yanwe.win/post/budalagongdeaiqing/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/budalagongdeaiqing/</guid>
      <description>我拿着癌症通知单从诊室出来，碰见了我的丈夫扶着我的妹妹从妇产科出来。
他是那么小心翼翼，看向她的目光是那么温柔似水。
而我，只是一个抢了妹妹幸福的恶毒女人。
医生和我说，肺癌晚期了。
「还有两个月。想吃什么就吃，想去哪玩就去吧。」
我浑浑噩噩出了诊室，实在是有些不明白，一个从不抽烟的人怎么会得肺癌呢。
我才 27 岁呀。
我坐在走廊上，有些不知所措。我要打电话告诉他吗？
他大概，不耐烦接吧。
可我还是鼓起勇气，拿起手机，刚想拨打他的电话，熟悉的声音就在不远处响起：「阿珠，小心点。」
我僵硬地转头，我的丈夫，沈澜，正扶着我同父异母的妹妹苏宁珠从妇产科出来。
我的妹妹才刚离婚不久，怀着孕也要离婚。她的肚子看上去有些圆润，整个人气色红润，散发着母性的温柔。
「我知道。」
她轻轻笑了笑，有些嗔怪沈澜。
沈澜抿了抿唇，俊朗的脸闪过一丝心疼。
我呆在原地，看着沈澜扶着苏宁珠慢慢走远，我在想，我的人生为什么是这样呢？
20 岁的苏小小，你看到 27 岁的苏小小，是不是要怀疑人生啦？
我直直走出医院，自虐般悄悄跟着他们，看着沈澜扶她上副驾驶，看着他们开车远去，留给原地的我一个渐行渐远的黑点。
突然，我开始干呕。可我什么也呕不出，只能捂着嘴。
拿开手，我才发现手上都是血，我的鼻子底下还在淌着血。
有几个路人看见了好心地过来问我要不要帮忙。
我努力笑了笑：「没事的叔叔阿姨！流鼻血！」
一位阿姨从手中拎的一袋苹果里掏了一个给我：「小姑娘，不管什么时候，都要照顾好自己的身体呀！不能让爸爸妈妈担心！」
我接过苹果，傻傻地笑着点头。
可惜，苏小小的爸爸妈妈不会担心她啦。
爸爸是苏宁珠的爸爸，妈妈已经去了天堂啦。
我抱着苹果，打了一辆车，随着车的摇摆回了家。
这个我和沈澜生活了七年的家。
意料之中的，他不在家。
打开朋友圈，果然看见了苏宁珠发的文案：兜兜转转还是旧人。
配图是她拍的一张医院的照片，左下角有个男人的手。
是谁的手我很熟悉。
可是我竟然心情平静，只有一点点的小难过。
我藏好病例单，一如既往地开始准备给沈澜的晚餐。
即便他很少回来吃。
我在他心里，只是一个下药勾引他的无耻之徒，是害他不能和妹妹长相厮守的恶毒女人。
所以，我的生日，沈澜要跑去陪着妹妹。
我们的结婚纪念日，沈澜要送受伤的妹妹去医院。
就连我流产了，沈澜也要照顾着妹妹的心情躲着不见我。
我曾经，是多么期待我和沈澜的孩子降临啊。
可这个孩子和我一样，是不被上天祝福的。
意外的，沈澜今天回来了。
他看到在厨房忙碌的我，顿了顿：「苏小小，先别忙了，我有事和你说。」
我回过头笑着摆摆手：「马上就都好了。有什么事等一下说吧。」
似乎是被我脸上的笑容刺到，沈澜垂下了眼，心中有些不安。
不一会儿，我就端着最后一道菜来到了餐桌。
「清蒸鱼汤。你最喜欢的。」
我期待地看着沈澜，他却连筷子都未曾拿起，而是安静地坐在对面。
也正常，我做的菜，他一定不想吃吧。
「你要说什么？」
我轻轻地问着沈澜。
他却不知为什么，烦躁了起来：「没什么。我还有事，今晚不用等我了。」
说完，他抓起沙发上的衣服，冲出了门。
我没有挽留他，也挽留不住。
我静静地坐在餐桌上，一口一口喝着刚出锅的鱼汤。
鱼汤很鲜，也很烫，可是只有疼痛，才让我感觉到我还活着。
我开始思考到底我和沈澜，是怎么走到今天这步的。
我和沈澜，以及苏宁珠，是从小一块长大的。
我的爸爸，在我三岁那年被妈妈发现出轨。
妈妈一气之下跳了楼，没有换来丈夫的愧疚悔恨，得来的只有第三者的入门和一个和我差不多大的小女孩。
爸爸和我说，这是我的新妈妈和妹妹。
妹妹叫苏宁珠，我叫苏小小。
妹妹很可爱，我很喜欢她。
于是我带着妹妹和隔壁阿姨家的沈澜一起玩。
阿姨很喜欢我，也很心疼我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>徒樱</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tuying/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tuying/</guid>
      <description>我老公在我难产生子那天，跑去见三年前在他婚礼上逃婚的新娘。
后来孩子没能保住，他紧紧地抱着奄奄一息的我安抚道：「樱樱，我们会再有的，我们一定会再有一个宝宝的。」
我忍着浑身的痛楚发笑，笑我自己傻，也笑他拙劣的虚情假意。
我知道我们不会再有宝宝了，但我没有说出来。
因为我快死了，我得了肝癌，晚期。
01
我老公在我即将被送进产房前，突然神色慌张地往外走，躺在床上挺着大肚子的我艰难地立了起来，恳切地望着他大声问：「程远，你不想第一个看到我们的宝宝吗？」
他回头看了我一眼，说公司有急事不得不去处理。
我妈握着我的手泪眼婆娑：「我当初就不同意你远嫁，现在还要我大老远跑来看你活受罪，看你老公把你和孩子放在工作后面是不是？」
我别过头去，不敢看我妈的脸。
我怕我绷不住掉眼泪，我还得留着力气生孩子。
在被推进产房前一秒，我轻轻地笑了一下。
算是安慰我妈，让她别担心。
但越是不想让我妈担心，我心里越是烦躁。
在待产半小时前，我收到那个女人发来的挑衅微信后，就开始焦虑。
「李樱樱，你以为今天能为程远生孩子就可以赢过我吗？你能和程远结婚，不都是沾了和我同姓同名的光吗？记好了，你永远都会输给我。」
我没有回复她，却故意一直让程远扶着我坐助产瑜伽球，我想把他的注意力全部集中在我身上。
但半个小时后，他还是走了，被另外一个李樱樱叫走了。
李樱樱是我老家高中时期的转学生。
当时云南旅游业发达，她跟随父母从北京来到我们春城昆明开民宿。
和我同名同姓的她的到来，也是我丑小鸭生活的开端。
她娇俏美丽，成绩优秀，处处拔尖，全班同学都以她为中心。
原来平庸普通但活得很自在的我，却被迫处处用来做对比。
如果有人在教室门口喊「李樱樱！有人找！」。
就会有人起哄问：「是找漂亮优秀的李樱樱，还是找那个平凡普通的李樱樱？」
有一次班长竞选，李樱樱第一个被提名。
本来和我完全无关，但李樱樱站起来提议，也让我参加竞选。
最后漂亮优秀的李樱樱获得 29 票，普通平庸的李樱樱我，获得我给自己匿名投的 1 票。
全班 30 人，29 票 VS 1 票，压倒性的胜利。
事后李樱樱还抱了抱我，安慰道我的那一票是她怕我太尴尬悄悄投的，她很开心和我有同样的名字。
这样的生活重复了快 3 年，直到李樱樱跟着父母回了北京。
但不久后，我好像还收到了她的送别礼——
她走之后，一直追不到她的男生为了发泄，跑到我家砸坏了玻璃，还对着我家大门叫骂：「坏女人！」
碰上同名的李樱樱后，我就没遇过好事，我想过改名。
但我妈说，我是在春樱开得最美最多的那天出生的，给我取名樱樱，也是希望我像春天的景色一样美好。
确实，李樱樱走后，我的生活回到正轨。
被我爸妈用心呵护着，简单快乐，一直到大学毕业和工作。
但我 24 岁远嫁到东北之后，才发现我还是挣脱不了和她同名同姓的影响。
02
进产房后，麻醉医生在我的后腰椎用 8 厘米长的无痛针插入一根导管，想让我宫缩的时候少些疼痛，积攒体力在生产上。
但确诊了癌症的我，时常会间歇性无力，我咬着牙全身发力，孩子却一直出不来。
一个小时后我大出血，精疲力尽，奄奄一息。
医生不得不临时把顺产改成剖腹产，麻醉师重新给我注射局部麻醉。
意识不清的我，混着疼痛和眼泪祈求着我的孩子能平安出生。
又一个小时后，我晕了过去。
瘫睡在床上的我渐渐醒来，下体传来阵阵疼痛，麻醉褪去的腹部也打着节奏般地疼。
天已经黑了，我妈在我病床边小声啜泣。
「宝宝呢？」我浑身无力但急切问道。
我妈没说话，把熬好的红枣鸡汤端出来用勺子喂给我。
从小到大，遇事我妈一不说话，就不会有好结果。
浑身的痛楚瞬间冲挤到我胸口，孩子没了。
我木然地端过我妈手里的鸡汤，大口地灌进我的嘴里。
但汤水进入喉咙后我胃部开始犯酸，然后呕吐不止。
我妈轻轻地拍了拍我，满嘴酸水的我终于在我妈面前哭了起来：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>心有期许</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinyouqihu/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinyouqihu/</guid>
      <description>我一定是疯了才会给那莫名失联的狗男人养孩子。
所有人都说他死了，可我不信。
他只是失联了，只是一时找不到回家的路。
他还会回来的。
一定！
1
许博闫失联的第 3 年，许啾啾 7 岁了。
他开始喊我「妈妈」，越喊越顺口，我反而有点不习惯了。
我指着梁婧的照片再次告诉他：「许啾啾，你看清楚，这位漂亮优雅的女士，才是你的妈妈，我是她的情敌，你爸爸的新女朋友，知道吗？」
许啾啾捂着耳朵不停地摇头，他不想听。
我还不想说呢。
我把照片塞到柜子最底下，拿出睡前故事书，像模像样地哄许啾啾睡觉。
「从前有个假公主，她实在是太想过上有钱人的生活了，于是她跟巫婆借了双水晶鞋去见王子，结果鞋子不合脚，她跟不上王子的脚步，强行奔跑摔了个狗吃屎……」
许啾啾软软地窝在我怀里，我一顿胡扯，他听得有滋有味。
合上故事书的时候，我也有些困了。
我打着哈欠抽出被许啾啾枕着的胳膊，我以为他已经睡着了。
可当我关了床头灯躺下的时候，却听他轻轻在我耳边说：「妈妈别怕，等爸爸回来，我一定让他把所有的钱都给你。」
我给他掖了掖被角，侧过头没有回应。
可眼眶却不自觉地湿了。
许博闫不会回来了……
我知道。
2
许博闫失联后的第 3 个月，她的妻子梁婧带着许啾啾找到了我。
她说她不等了。
有个台湾富商一直对她有意思，她想选择更好的归宿。
可带着许啾啾不方便。
于是，20 岁妙龄少女唐晏从此多了个 4 岁的「儿子」。
梁婧走得很干脆，至今杳无音信。
我想我是脑子被门夹了才会答应留下许啾啾。
在梁婧也跟着彻底失联后，我突然意识到，我将独自负担许啾啾的衣食住行，乃至将来的入学就业，甚至再将来的娶妻生子……
我无时无刻不在后悔，当初怎么就鬼迷心窍了呢？怎么就圣母心泛滥了呢？
就因为许啾啾长了双酷似许博闫的眼睛吗？
3
送许啾啾上幼儿园的第一年，我卖了许博闫送给我的两个包，形同割肉。
这年头幼儿园的学费，怎么能那么贵？
刚开始相处时，许啾啾的话不多，但很乖巧。
他会礼貌地喊我「阿姨」。
他不挑食，我点什么外卖他就吃什么。
后来，我良心发现，小孩子总跟着我吃外卖怕是会长不高，于是我开始捯饬厨房学做饭。
我的黑暗料理他也不挑，什么都往嘴里塞，他的小饭碗里永远都是干干净净一粒米都不剩的。
直到食物中毒进了急诊……
我吓坏了，我是每天都在后悔留下这么个拖油瓶，可我也没想过要毒死他呀。
好在医学足够发达，在医生护士们的精心照料下，没一个礼拜就康复回家了。
只是留下看护的我，每天都在接受医生护士们的轮番教育。
回到家后，我有点不敢面对许啾啾。
别看孩子小，心思可大着呢。
我琢磨这要是记了仇，将来指不定怎么报复我呢！
可是，他却跟我说：「阿姨，别不要我，我以后再也不乱生病了。」
4
许啾啾顺利上幼儿园的第三个礼拜，我依然没能学会做饭。
于是，我斥巨资给自己报了个烹饪班。
许啾啾去上课我也去上课。
晚上回来，我会给他从大饭店打包饭菜，贵是贵了点，好歹不会把孩子吃进医院。
而许啾啾回家则会从他的小书包里神神秘秘地掏出拿干净的纸巾仔细包好的点心给我吃。
那是他在幼儿园里老师发给他的点心，他不舍得吃，总会带回来给我。
5
许啾啾幼儿园入学的第二个学期，我的烹饪课阶段性毕业了。
我学会了一些简单的家常菜，还学着炖了几道营养汤。
我开始频繁地关注各类育儿知识。
我已经很久没给自己买新衣服了，倒是童装童鞋隔三差五就会添置。
许啾啾每天都有新衣服穿，他很开心，在我跟前总是蹦蹦哒哒的一脸笑容。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>恶毒女配清醒后</title>
      <link>https://yanwe.win/post/edunvpeiqingxinghou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/edunvpeiqingxinghou/</guid>
      <description>我站在远处，麻木地看着视线内的那群人乱作一团。
在刚刚，我死了。
我因为妒忌宋以芙得到了我青梅竹马顾遇全部的爱，联合顾遇的死对头，绑架了宋以芙。
顾遇来了之后，他的死对头反水，把枪口对准了他。
而我，为他挡下了这一枪。
1
顾遇抱着在他怀里泣不成声的宋以芙，机械般一遍一遍地轻抚她的后背，目光呆滞地看着地下躺着的我。
我的眼睛甚至没有闭上，空洞地望着天，胸口的鲜血还在不停地往外冒，染红了外衣。
过了一会，才有一个女警官用她的外套，盖住了我的脸和上半身。
我站在远处看着这一切，头疼得近乎炸裂，眼眶也干涩得要命。
怎么会变成这样？
我为什么会一步步走到这样的地步？
「你怨气好重哦。」
身边突然出现了一个男人，我没有转头看他，还是死死地盯着已经死了的我自己。
「喂，别不理我，已经结束了，再看也没用了。」
见我还是没有说话，他有点急了。
「别太在意啦，很多事情不是你能控制的。你只是恶毒女配，得到这样的下场很正常。
「我每天要给三五十个你这样的女配收尸呢。」
「凭什么？」我张口，声音沙哑，带着无法忽略的哽咽。
我终于转过头看着他的眼睛，酸涩的感觉涌上心头。怕眼眶里的眼泪流下来，我几乎不敢眨眼。
「凭什么，我是你说的那个恶毒女配，凭什么，我的人生凭你们摆布？」
我是个恶毒女配，一切就都能解释得通了。
在遇到宋以芙之后的日子里，很多时候我控制不住自己的行为，一步一步走向了深渊。
我以前从没想过伤害别人，却一次次地侮辱陷害宋以芙，甚至不惜搭上自己的未来。
我自小是父母长辈的骄傲，却一次次让他们失望。到如今，父母甚至不愿意见我，外公也被我气得旧疾复发现在还在医院。
顾遇的死对头和我也是自小八字不合，我又怎么会主动找上他，和他联合起来，一起对付顾遇和宋以芙。况且还是用这样肮脏龌龊的手段，想要毁了她。
我早就已经不是我了。
「为了一个男人，至于这么不甘心吗？」对面的男人挑了挑眉，语气甚至带着一丝嘲讽。
我忍不住叹了一口气：「我只是为自己不值得。」
「过去这段日子，我总是在夜里惊醒，想不明白为什么我会为了一个男人做这些事情。
「我是从小喜欢顾遇，可我也从没觉得这辈子非他不可，更不会强人所难。
「他喜欢宋以芙是他的事，我从来没想过要伤害别人。」
我有些泄气地瘫坐在地上，声音越发无力：「我好像没办法接受这样的结局。」
男人似是有些不信，又看了看远处的那群人。
宋以芙已经因为惊吓过度晕倒了，顾遇将她抱起，临走前还回头望了一眼死去的我。
许久，他突然在我眼前打了个响指：「那就再来一次，我倒要看看你能改变什么。」
「什么再来一次？」
还没等我问明白，下一秒，我突然出现在水中，突如其来的改变让我下意识地挣扎起来，鼻子也进了水。
慌乱之时感觉眼皮越来越重，好像快要晕死过去，和前一世一样，顾遇抓住了我的手。
这就是他说的再来一次？这也太随便了吧。
2
我醒的时候，是在和顾遇订婚前夕。
我和顾遇是青梅竹马，两家是世交，他比我大三岁。
顾遇长得帅，个子高，学习也好。
我自小喜欢他，他对我也有着区别于周围异性的照顾，我甚至以为他也喜欢我。
所以我们两个的婚约是两家默认的事实。
为了庆祝我在钢琴方面获得了世界级的荣誉，两家一起出去度假，我不小心落水，顾遇救了我。
两家老人趁机决定为我们订婚，给我压压惊，也算了了他们的心愿。
当时的顾遇没有表态，而我沉浸在自己幻想的爱情里，以为他是成熟稳重内敛，算是默认接受了这桩婚事。
后来他认识了宋以芙，我才明白，这是剧情下的伏笔。
只有我单方面地承认婚约，而顾遇，不愿意接受这样的包办婚姻，他有自己命中注定的真爱。
而现在，我醒悟过来了。
被顾遇救起来后，我因为溺水和过度的惊吓病了一场。
当我妈告诉我顾遇来看我的时候，我以不舒服为由对他避而不见。
从小到大，我一病就吵着要见顾遇，美其名曰见到他立马就好了，顾遇就是我的灵丹妙药。
两家人都被我弄得哭笑不得，知道我是在说胡话，但也不反对他来看我，偶尔顾遇还会留下照顾我一会。
可是现在，前世的一幕幕在我脑海里像是走马灯一样无法抹去。
那不是一场梦，那是我真实度过的一生，虽然有点短暂，但是真切疼过的一生。
我想，我只有放弃了顾遇，可能才有机会把握自己的人生。
上一世，在我身体恢复之后，两家又聚到了一起，理所应当地讨论起了我和顾遇订婚的事情。
哪怕我现在十分抗拒，一直以身体不舒服为由推脱，也挡不住家长们的热情。
原本两家人坐在一起的讨论，变成了各方家长单方面的通知。
「我们和你叔叔阿姨商量好了，你们两个先订婚，慢慢培养感情。顾遇工作忙，可能需要你主动一点点，你知道吗？」我才一起床，我妈就给我带来了一个噩耗。
「顾遇怎么说？」
我故意把矛头转向顾遇，上一世是我急着应下来，现在我不在场，他没有理由不拒绝。
「顾遇没说话，但是他一向听话，对你也很好，你阿姨说这就是同意的意思。」
顾遇并没有表态。
我有些怨，不知道顾遇在想什么。
他不喜欢我，可以直接拒绝婚约，可是他一直没有表态，好像默认了一样，所以才会让大家误会那么久。
既然他不敢拒绝，那我拒绝！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>情字何解</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qingzihejie/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qingzihejie/</guid>
      <description>生日那天，我在网上刷到男友用小号发的帖子。
他说和我在一起 7 年，比我小 10 岁，可现在他想分手。
他说没有移情别恋，只是对我没有了感情，问该怎么办。
我突然想起他 19 岁那年，在地震后的人潮中紧拥我，贴近我耳边坚定又哀求地说：「我不在乎年龄差，我只要你，我只想和你永远在一起。」
如今，我爱的少年长大了，却不想要我了。
刷到帖子时，我正在医院等检查结果。
看到帖子里描述的细节和账号 IP，我先是一愣，然后反应过来，心脏像是被人狠狠捏了一下。
我点开和他的微信对话框，想问问他，这帖子是不是他发的。
但在点击发送前，我犹豫了，最终还是将打好的字一个个删掉。
顺手往上翻了翻和他的聊天记录，恍然发觉，不知从何时起，他和我的对话，越来越短，更多的是，我问几句，他答几个字。
最近的一次对话还是在昨晚，我问他是不是在加班。
他隔了两个小时，回了一个「嗯」。
他已经很久没有主动和我分享他的日常了。
但以前的他不是这样的，很黏人，也缺乏安全感。
还记得他大三有次社团聚餐，夜里十点我突然接到他打来的电话，叫了一声「姐姐」后，就不再开口，像是有些委屈，又像是在闹别扭。
我静静等了会，软声问：「聚餐结束了吗？」
电话另一端的呼吸重了些，他再次说话时，声音带着醉意和哽咽：「你为什么都不给我打电话？」
听出他的异常，我连忙找到蓝牙耳机，换成耳机通话，一边拿着车钥匙往外走，一边安抚他：「发生什么事了吗？我现在就去接你。」
好在下午他给我发了聚餐的地址，到了包厢门口，他的几个同学早已等在外面，有男有女，见到我来，有些不好意思地笑了笑。
我担心地问：「裴知……怎么了？」
他们支支吾吾地解释道：「今天聚餐喝了点酒，大家聊到了恋爱里的相处，然后说到如果女生要是不黏人，不主动联系，不查岗，那就是……就是感情变淡，或者是不爱了。我们其实就是随便瞎聊，但是裴知脸色一白，眼眶也红了，说，说……」
「嗯？」我不解。
其中一个长相乖巧的女生回道：「说姐姐你最近很少主动联系他，担心……担心你是不是不喜欢他了，然后他就给你打了电话。」
我有些哭笑不得。
女生看了同伴一眼，继续说道：「平日里他都是一副自信的模样，我们还是第一次见他这样子，姐姐你进去看看吧。」
推开包厢门，一眼就瞧见坐在沙发上握着手机、低垂着头的他，整个人蔫蔫的，听见声响，朝门这边看了过来，看着我走近，嘴瘪了瘪，又低下了头。
我蹲在他身前，双手扶在他膝上，仰起头看他，放柔声音：「怎么啦？」
他大抵是真的醉了，反应比平时慢了许多，半晌，闷闷地又重复了一遍先前电话里的话：「你最近都不怎么联系我了，连我出来聚餐，也不打电话查岗。」
我憋笑，觉得他可爱得紧，但还是顺毛哄道：「你们社团最近不是忙着搞招新活动吗，担心打扰你休息。关于聚餐，下午你就发信息告诉我了，你忘了？而且我相信你呀。」
他皱了皱眉，迷糊地思索片刻后，嘟囔道：「那你以后每天必须给我打电话，说什么都可以。也不要怕打扰我，你的消息，我一定秒回。」
等他说完，我瞥了一眼包厢门，他的同学们都背对着包厢，三三两两地站着聊天。
我抿了抿唇，朝他靠近了些，能闻到呼吸间的酒香，我感觉自己也像是醉了，视线落在他唇上，然后，凑了上去。
直到现在，我仍能在脑海里清晰地回忆起那晚他的神情。
那时的我们刚在一起一年，10 岁的年龄差，让青涩的他极度没有安全感，他担心我会喜欢别人，懊恼自己的成长速度慢。
作为年长且经济独立的一方，我想陪他长大，更想陪他一起白头。
但如今，他在帖子里说他好纠结，说我把 7 年最好的模样都给了他，担心分手后我要怎么办。
医院广播叫到我的号进去看诊，我摁灭手机放回包里，很平静地进去听医生的诊断结果。
好在突然身患绝症类的事情没有发生在我身上。
但，医生说我怀孕了。
这个消息砸得我有些蒙。
如果放在之前，我会为这个孩子的到来感到欣喜，我会想生一个像他的宝宝。
但刷到那个帖子后，我现在却觉得这个孩子来的时机不凑巧。
医生见我不说话，又见我是单独一人，斟酌开口道：「以你的身体状况和年龄，近期最好注意休息，情绪起伏不要太大，安心养胎。如果不小心……流产，很可能以后都很难怀上了。」
出了医院，打开手机，充斥着好几条消息，有好友发来的，也有工作上认识的人发来的，纷纷祝我生日快乐。
我和他恋爱的事情，身边的好友和自家工作室的员工都知道。每年我生日，都会提前和朋友过生，然后把那一天只留给他。
久而久之，好友们每到生日这天，都会调侃：「今年你的小男友又给你准备什么浪漫礼物啦。」
他确实是个浪漫的人，曾带我去看过凌晨三点的海，也曾骑机车载我去山顶，在漫天繁星下拥吻。
会在生日那天的最后一分钟，贴在我耳边，低声诉说着缱绻情意。
我在他身上，感受过肆意的青春与活力，无数个幸福的瞬间也是真的。
但今天置顶的聊天框，却异常安静。
我开车去了市里能看到落日的公园，身边都是成双结对来看夕阳的小情侣，我一个人倒显得有些突兀。
找了个人少的位置，静静看完了整场落日，去蛋糕店取了个蛋糕，在分岔路口等红灯时，我看了一眼静悄悄的手机。
往左拐，是去工作室，往右拐，是回有他的家。
绿灯亮，方向盘往了左打。
这晚，我一个人待在未开灯的工作室里，看着窗外的万家灯火，过往的记忆朝我袭来。
我和裴知相识是在 Z 大，那年他 18 岁，我 28 岁。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>情深不寿</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qingshenbushou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qingshenbushou/</guid>
      <description>我叫程深，在未婚妻尸骨未寒的那年春天，娶了比我小十岁的女大学生。一直以来，我坚信遗忘是治疗情伤最好的解药，我甚至从来都不觉得自己做错了什么。
可是造化弄人，报应不爽。一年后，当她以新的身份再次回到我身边时，我才明白，原来我一直都是错的……
三十岁的那年春天，我和囡囡结婚了。她比我小十岁，是个刚毕业的大学生。
我很宠她，对她知无不言，有求必应。
今天，她带回来一个面目严重烧伤的家政阿姨，那是我见过最可怕的女人。
我知道她为何赌气带这个阿姨回家。起因是这样的，我曾有个初恋，陪伴了我整整七年，在我最窝囊无能的年纪，和我一起早出晚归，打拼创业。可就在我事业有成、功成名就的时候，一场大火，将她烧为灰烬。她叫阿澜。
其实她是可以跑出来的，可是她舍不得我刚给她买的求婚戒指，她心疼曾经我们的拮据，也珍惜我将要给她的承诺。只是后来，当我把戒指戴在别人手上的时候，她却永远地长眠于地下。
囡囡知道这件事后，心里吃醋，她怕我忘不了阿澜，才专门去找一个面目烧伤的家政阿姨回来。
我不会和囡囡生气，她是小孩子心性。我知道等她新鲜劲过了，气消了，就会把这个阿姨辞退了。况且在我心里，阿澜只是一段回忆，她已经死了……
囡囡把阿姨带回来，就不管不顾的地回房间生闷气了，留下阿姨站在门口，不知所措地低着头。
我静静地打量着这个阿姨，她有些看不出年纪。明明是盛夏的天气，却穿着长袖长衣。唯一裸露的皮肤，是脸上密密麻麻的伤痕。也许是感知到了我的眼神，她把头埋得更低了，双脚也畏怯地缩在了一起。
阿澜的死，让我打心底对这样的人多了些怜悯，我收回了刺探，带她去楼上的保姆间。即使她几天之后就要离开，也要让她好好安顿下来。
她的行李很少，只有一个背包和一床被子。她的嗓子好像烧坏了，我问她该怎么称呼，她努力了半天，才嗫嗫嚅嚅地说出了一个「程」字，看得出来，她在很用力很认真地回答我。
囡囡还在房间里生气，我把程阿姨安顿好就去找她，可是门被反锁了，我只能站在门外，耐心地哄她给我开门。
囡囡在卧室里大喊，让我说十遍「不爱初恋，只爱囡囡」。我听话地照做了，还诱惑她，一会儿要带她去买最新款的包包。话音刚落，她马上就给我开门了，虽然小脸还是气鼓鼓，但是眼角眉梢的弧度却藏不住地开心，女孩子好像总是抵御不住包包衣服的诱惑。
我想起以前的阿澜，她也很爱这些。每次我们经过商场，她都忍不住站在专柜外面看别的女孩买包，每到那个时候她的眼睛总是亮晶晶的，只是她很乖，总说自己不喜欢，我也很穷，有心无力，没有能力给她这些。
囡囡很快就收拾好了，我牵着她的手，小心翼翼地护着她的肚子。其实，她已经有五个月的身孕了。
开车去了商场，我们才想起了家里还有个阿姨，忘记告诉她一声，今天不用准备晚饭了。
囡囡买了四个包，她迫不及待地要和自己那群小姐妹们炫耀，我带她吃完晚饭，又把她送去了附近的闺蜜家，结果她们聊得太开心了，今晚非要住在一起。
我只好嘱咐囡囡要保护宝宝，注意休息，然后无奈地独自开车回家了。
客厅的灯关着，我打开门，静悄悄的，没有看到人。只有厨房里还闪着淡淡的灯光，我慢慢地走过去，看到程阿姨趴在桌子上，已经睡着了，她手里紧紧地攥着手机，微弱的屏幕上，是挑选了很久却没下单的几块钱衬衫和五六块钱的长裤。
我轻轻地打开灯，叫醒了她。
看到我的一瞬间，她的眼神突然亮了起来，她张开嘴急切地想要表达什么，却只能发出呜呜哇哇的声音，也许是她的声音打破了原本的安静，她眼神里的光也随之慢慢黯淡了下去。
她又低下了头，像第一次来这里的模样。
我半开玩笑地说道：「程阿姨，你刚才是不是把我认错了。」
没想到她居然抬起头来，呆呆地看着我，虽然眼睛是笑的，但是整个人却显得那样失落。
我第一次认认真真地看清楚她的脸，虽然她不能说话，但是那么多的伤口和疤痕，我想，当初的她应该很痛很痛吧。
她在自己的脖子上挂了一个小本子，她拿起小本子，写道：「先生吃饭了吗？我做好了菜，热在锅里。」
我突然想起来，以前我生意没有做起来的时候，晚上陪老板们应酬完，回到家总是要很晚。可是不论我多晚回去，阿澜都会在家里等我，给我在锅里热好饭菜。那个时候的我，不论在外面多累，回到家的那一刻觉得一切都值的。
我看着程阿姨歪歪扭扭的字，突然闪出了一个可怕的念头。
我问道：「程阿姨，囡囡从哪里把你找来的啊，我想看看你的身份证和上岗证。」
她没有想到我会问这个，她指了指楼上，又指了指自己。
我知道她的意思。
我说：「程阿姨，你去拿吧，我在这里等你。」
她点点头，把手机放在桌子上，转身上楼了。
她的手机没有设置密码，我拿起来，发现里面只有零星的几个软件，其中一个是家政中心的 App，应该是她的工作单位。还有一个记事本，打开后，是她记录的数十次手术内容，其中有好几次因为营养不良和照顾不周导致的第二感染，后面还有她的账单欠款和工作经历。
原来她在做家政之前洗过盘子，发过传单，送过外卖，只是每一次都很快被辞退了。这次是她有史以来做过最轻松的工作，如果不是当初囡囡的一时兴起，恐怕她永远没有机会得到这份工作。
看着她记录的手术时间，最早已经是两年前了，那个时候的阿澜已经离开人世，我叹了口气，怪自己怎么会有这么荒唐的念头。
程阿姨也拿来了自己的证件，原来她叫程默，今年只有二十六岁而已。
她在本子上认认真真地写道：「谢谢先生和夫人，你们好心收留了我，看得出您很爱夫人，我一定会好好工作，替您照顾好她，先生放心吧。」
她低着头写字的时候，我注意到她衬衫的领口已经磨破了，她应该是舍不得丢吧。以前的阿澜也是，为了省钱让我创业，自己连一件衣服也舍不得买，总穿旧衣服。有时候衣服领口都磨破了她也舍不得丢，就留在家里穿。和我在一起的那几年，我一直忙，总想着还有以后，连一件新衣服也没给她买过。直到最后她死的那天，身上穿着的还是那件破了领口的衬衫。
想到这里，我心里阵阵酸楚。
我叫上程阿姨，一起去囡囡的衣帽间。囡囡有很多衣服，都是只穿一次就丢掉了，我让程阿姨从其中挑几件她喜欢的。
程阿姨呆呆地站在衣帽间的门口，她看着整整一屋琳琅满目的衣服，怔怔地没有说话，虽然她的眼神里全是羡慕的样子，可是不知道为什么，总觉得她有些难过。
我告诉她这些全是夫人不要的，她可以挑几件带走。
程阿姨小心翼翼地慢慢走进了衣帽间。
我站在门口，看得出她在很认真很用心地挑选，最后，她犹豫了很久，才选了一件普通的粉色衬衫，颜色很俏皮，版型也偏可爱。她转头看了看我，有些躲闪的眼神像是在询问，我看出了她的难为情。于是说：「其实我们都是同龄人，这件衣服显年轻，挺适合你的。」她听完，低着头不好意思地笑了。
如果不是一场大火，这个年纪的她，应该也是个爱美的小姑娘吧。
我让她再选几件其他的，她赶紧摇摇头，指了指手上的衣服，一字一顿地说了「谢谢」。
我告诉她，既然我们都是同龄人，从今天起，就叫她程默好了。
时间已经很晚了，我让程默早点休息，自己也回房间睡觉了。
第二天，我很早就起床了，有一家囡囡爱吃的油炸糖糕，要排队才能买到。
程默应该还没有起床，我想起来，给她留下张字条，让她不要准备早饭了。我把字条放在厨房里，才发现，原来程默已经做好早餐，出门买菜了。
我放下字条，开车去买糖糕，然后再去接囡囡回家。
我想起刚跟囡囡结婚的时候，她还像个小孩子一样，刚从大学里出来，懵懵懂懂的年纪。
那个时候，她问我，为什么要对她这么好，我回答说因为总怕来不及爱她。
囡囡笑我小题大做。其实，只有我自己知道，我心里的愧疚，我总想加倍补偿一个人。可是那个我真正亏欠了一辈子的人，我却永远没有机会了。是我没有好好照顾她，才让她舍不得那枚钻戒，才让她跟着我吃了那么多苦却没享过一天的福……
我把囡囡接回来，她在车上很开心地吃着糖糕，跟我分享小姐妹们的各种八卦，看她无忧无虑的样子，我觉得很有成就感。
我告诉她程默的事。囡囡虽然被我宠坏了脾气，但是她本性还是善良的。她说等她回去可以送程默些别的衣服，她还有很多好看的粉色衬衫。
把她送回家，我就去公司了。
这几年地产行业不太景气，虽然公司还是盈利的，但是已大不如前。晚上我约了客户一起谈生意，微信里告诉囡囡要早点吃饭，等我晚上回家哄她睡觉。
囡囡给我发了个可爱的表情包，还有一张照片，是程默准备的一桌晚饭，她们两个一起坐在桌子前，囡囡单手比耶，笑得很开心，程默面对镜头特别局促，双手拘谨地拽着衣角。
看囡囡这么开心，我想起程默写过的话，她说会好好照顾夫人，心里不知道为什么，竟觉得很放心。
晚上我回家，囡囡已经睡了。我打开手机，看见她给我发的消息。
她告诉我，其实她今天本来想告诉程默，让她留下的。但是她看了程默身上的伤，她没想到程默伤得那么重，程默脸上的疤居然是恢复得最好的。
囡囡担心程默的身体可能随时会垮掉，这样的人留在家里，她觉得很担心。
囡囡想让我找个机会和程默谈谈，让她离开。
理智告诉我，囡囡的顾虑是对的，可是感情上，也许是因为我看到了程默的颠沛流离，也许是因为阿澜去世的缘故，我总有些于心不忍。
离开这里，她能去哪里呢？又要经历怎样的人间疾苦？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我们不遗憾说再见</title>
      <link>https://yanwe.win/post/womenbuyihanshuozaijian/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/womenbuyihanshuozaijian/</guid>
      <description>唐泽仗着我喜欢他经常跟我提分手。
每一次我都会竭尽全力地挽留他。
最后一次他提出分手后我看了他很久，然后说好。
五年了，他终于将我对他的爱消耗殆尽了。
1
唐泽跟我提分手的那天其实是因为一件小事。
他的青梅竹马时薇过生日，又刚好从美国留学回来。
所以唐泽他们一帮发小约好聚在一起帮时薇庆生，顺便接风。
但那天唐泽忘记跟我说这件事了，临出门前我已经做好了饭，煲的是他最喜欢的汤，煲了几个小时。
我让他喝点汤再走。
他一边在玄关换鞋一边随口敷衍我：「来不及了，我先走了。」
他穿完鞋要出去的时候，我叫住了他。
他回过头，身后黑色的大理石墙面衬得他整个人英俊挺拔，脸上的表情有些焦躁，我端着汤过去握住他的手腕，说：「你起来得晚，胃里空，等下出去要喝酒，先喝点汤垫垫。」
他烦躁地「啧」了一声，说：「你能不能别这么管东管西的，真的很烦。」
说完他手一挥，我知道他可能也不是故意的，但我还在发烧，手上没什么力气。
所以他手一挥，我端在手里的汤碗就摔落在大理石地面上，汤水和瓷片四下飞溅。
空气有一瞬间的安静。
我顿了顿，视线从地上的一片狼藉转到他脸上，我尽量表现得很平静，甚至微微笑了笑，我问他：「你今天这样烦躁和期待，是因为时薇回来吗？听说她又单身了。」
我在和唐泽在一起前，他明着暗着追了时薇很久。
后来时薇有男朋友后，他在伤心下接受了我，和我在一起了。
到如今也有五年了。
这句话戳中了他的雷区，这么多年，时薇依旧是他心里最特殊的存在，我连提一提她的名字都像是在亵渎。
果然，他瞬间炸毛，俊美的脸露出不耐烦的表情，眉头紧紧地蹙在一起，有些生气：「苏冉，你什么意思？你怀疑我？你能不能别有点风吹草动就疑神疑鬼的。
「真的很烦，你要有意见，那就分手啊。」
他经常跟我说分手，这已经成他口头禅了。
对他来说，分手不是一个事件，只是他表达烦躁的一个代名词。
他每次说分手我都会挽留他。
但只有这次，他说完之后，我认认真真地看了他很久，然后我轻轻笑出来，我说：「好啊，唐泽。」
他的表情有些微的诧异，但没理我，转身走了。
因为他赶时间，他不能在时薇的庆生派对上迟到。
2
把自己的东西都收拾完其实没花多少时间。
唐泽其实不太喜欢我入侵他的空间，所以在他家里，我的东西寥寥无几。
将客厅的一地狼藉都收拾干净后，我看了看剩下的汤，将它放在冰箱里，这大概是我最后一次给唐泽熬汤了。
一切都收拾干净我打开微信，本来想和唐泽好好告个别的，毕竟我们在一起五年。
但我们共同的好友群有人发了个视频，是在 KTV 包厢，斑斓的霓虹灯看起来很热闹，唐泽在和一个我久久未见但也十分熟悉的女孩子一起在唱《今天你要嫁给我》。
是时薇。
我和唐泽在一起后，听他朋友无意中吐槽过这首歌是唐泽和时薇每次 K 歌必选的曲目，倒不是有什么特别意义，就是时薇小的时候一直追在唐泽的后面跟他说长大后要嫁给他，所以这首歌是他们朋友间的调侃。
我把那个视频看完，想了想还是把微信聊天框关了。
我想唐泽大概不需要我的告别。
我拉着行李箱，在出门前又看了一遍空旷干净的客厅，导致我们争吵的那一地狼藉都被我收拾干净，仿佛不存在一样。
我叹口气，开始感谢时薇的回国，因为在唐泽出去给她接风洗尘过生日空出的这几个小时，让我能安静顺利地将自己的东西从唐泽的家里清空了。
我以为我会有点难过，毕竟五年，但回到家大概是太累了，我竟然很安稳地睡着了。
接到唐泽的电话是在凌晨两点，他大概喝了不少酒，他酒后的状态声音会比平时稍微高昂一点点，他问我：「苏冉，你没来接我？」
我在睡梦中迷迷糊糊的，随口敷衍：「我在睡觉，有什么事明天再说。」
话音刚落，那边就嘟嘟挂断了电话。
我睡眠浅，被唐泽这一打扰，挂断电话后反而清醒了。
我奇怪他给我打的这通电话，今晚和自己的小青梅久别重逢，他应该做护花使者好好将时薇送回家才对，没想到他竟然打电话质问我怎么没去接他。
不过转念一想，这大概又是他和朋友的某个赌约吧。
3
我刚和唐泽在一起的时候，他和几个朋友一起去酒吧，那天下雨，我不想打扰他和他朋友一起喝酒聚会的兴致，就守在酒吧对面的书店等他。
因为不放心他醉后一个人回家，他刚出来我就看见他了，然后撑着伞走到他面前，对他微笑，说：「唐泽，我们回家。」
我一直觉得「我们」和「回家」是两个很温暖的词。
当时他身边的朋友都在起哄，说：「救命，唐少，像苏冉这样又痴情又温柔的女朋友，你到底是怎么拐骗到手的。」
根本不用拐，是我追着他跑的。
但不管外人怎么艳羡，他当时还挺烦的，可能是我对他太好了，好的……没有一点个性和挑战了。
人骨子里都是有贱性的。
他那时候还问我：「苏冉，你就没有点自己的生活吗？」
我工作其实很忙，我那个时候刚受邀开自己的个人画展，除了创作外的时间，几乎所有的时间和精力都在他身上。
我记得我当时对他笑，说：「你也是我的生活啊。」
我那时觉得这是我对他在漫长岁月里无声的告白。
现在想想，他大概很烦吧。
后来有一次我在酒吧门口一边画画一边等他出来一起回家，他出来看见我后不出意料地笑了笑，然后他身边的朋友一人给他一百块说：「你又赌赢了。」
唐泽和他们打赌说我一定会去接他。
这次估计赌输了，才会气急败坏地给我打这个电话吧。
我起身下床去倒了一杯水，喝完进卧室的时候竟然又接到唐泽的电话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我是他的救世主</title>
      <link>https://yanwe.win/post/woshitadejiushizhu/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/woshitadejiushizhu/</guid>
      <description>我成了曾经校园霸凌我的人的白月光。
在外面不可一世的太子爷，如今贴在我的耳边喊我姐姐。
我凑到他的耳边，轻声说：「你不是喜欢听人学狗叫，那你叫一声我听听？」
1
这是回国后我追江凌的第八个月。
对江凌来说，我大概就是一条随叫随到的舔狗。
每天早上绕上半个市区给他送早餐，生怕凉了就捂在怀里。
把他置顶，他的消息我从来都是秒回。
在他聚餐的时候，一杯一杯地替他挡酒，有一次甚至喝到胃出血。
而江凌呢，我送他的早餐，他只是吃上两口，挑剔着不是咸了就淡了，有时候甚至连尝都不尝，一句「我已经吃过了，你来晚了」便把我辛辛苦苦做了一早上的早饭扔到了垃圾桶，更甚至，有时候，来得巧能撞见各种形形色色在江凌家过夜的女人。江凌把我给他做的早饭扔给她们吃。
她们依偎在江凌的怀里吃着我做的早餐朝江凌娇笑，而自始至终，江凌连眼皮都懒得掀开看我一眼，更别提对我说一句谢谢。
我喝酒喝到胃出血住院的时候，给江凌发消息说我好难受。
江凌直到第二天早上才回我。他说，昨晚喝酒，没看见。
最后可能觉得过意不去，紧跟着发了一句：「多喝热水。」
就算江凌这么对我，我依然在他身边不离不弃。
江凌可能没见过我这种穷追不舍的女人，他觉得特好玩。
在我追江凌的第 48 天，江凌同意跟我在一起了。
说同意似乎还有点牵强，因为他说的不是：「慕昭，做我女朋友。」
他说的是：「慕昭，我成全你。」
成全我成为他的女朋友，好像他做了多么大的牺牲似的。
但我知道，他让我做他的女朋友只是觉得方便。
有一个能带得出手，有自知之明，不会对他管东管西，任由他在外面花天酒地的正牌女友多难得。
恋爱后，他身边的莺莺燕燕自然还是不断，每天晚上他的白衬衣有各种新鲜的口红印子，他身上的酒气熏得我只想吐。
但这一切的一切，我都可以忍耐。
毕竟，我又不爱他。
2
我成了江凌第一任对外亲口承认的正牌女友。
我是个很称职的女朋友。
不耍性子，妥善地给江凌处理好那些找上门来桃花债。
曾经有女人找上门来。
很漂亮的女人，瓜子脸，大眼睛，前凸后翘，完全符合江凌的审美。
而我长得只能算是清秀。
她上下打量我，最后挤出来一句话：
「你凭什么？」
不得不承认，江凌的确有让女人疯狂的魔力，这已经是第五个女人问我同样的话了。
我笑了一下，声音轻轻柔柔地问她：「你能接受你的男朋友每天晚上喝得大醉回家吗？你能接受你的男朋友每天晚上在床上亲你的时候叫的不是你的名字吗？你能笑着招待找上门来的每一任情敌吗？」
「我……」
我笑了一下，低头看着自己纤细的脚踝轻轻地摆动。
「你不能，但我能。」
她看着我说不出话来了，只剩下刚才气冲冲进门时眼里的水汽。
我送她出门的时候给了她一块糖，笑着看着她离开。
我看着她走在阳光下，剥开了我给她的糖。
能吃糖的姑娘都是幸福的，不像我，稍微一点的甜都会让我感到痛苦。
记得小时候我爱吃各种各样的糖果，只不过那时候我是个 150 斤的胖子。
165，150，校园暴凌就是从那时候开始的。
有人在背后叫我肥猪。
周月是我们班的班花，她在课堂上叫我肥猪。
攒了一个月的零花钱，买了一条花裙子，周月看着我裸露出来的腿，说：「大象腿还出来露，恶心死了。」
从此我再也不穿裙子。
终于有一天，在我发现周月把写着肥猪的便签贴在我的身后后，我受不了了，哭着向她扑过去抓花了她的脸。
老师叫来家长，我爸知道我和别人打架后，扇了我一巴掌。
我永远记得那时候的屈辱感，胜过周月叫我 1000 次肥猪。
那时候我想，要是妈妈在就好了，如果妈妈还活着，她会先抱抱我，问我伤得重不重。
在知道我没人撑腰这个事实后，周月更加地变本加厉。
我永远忘不了那天，一群人把我拽到操场上。
那天的太阳明晃晃的，照得我几乎快要晕过去，我的周围围着一群人。
我被他们压着趴在地上，衣服因为被拖拽已经露出了大片的皮肤。肚子上的赘肉暴露在正午十二点的阳光下，暴露在十几双闪着罪恶的黑色的瞳孔中。
周月从高而下地俯视我。
「肥猪，好恶心。」
我抬眼，四周的人群我几乎看不清楚他们的面目，我只觉得一切都在天旋地转。
哄笑声在我的耳边炸裂。
这个世界到底怎么了？为什么要这么对我？
周月扬手扇了我一巴掌。
「你还敢打我？真是不知天高地厚！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我曾离天光一步之遥</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wocenglitianguangyibuzhiyao/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wocenglitianguangyibuzhiyao/</guid>
      <description>我被分尸那天，我爸在学校当众对我一顿暴揍，骂我不知廉耻。
我妈将我赶出家门，让我长长记性。
当他们再次见到我时，我变成了一摊碎肉。
我的魂魄飘在半空中，看着他们呼天抢地，痛不欲生。
仿佛手上不曾沾染鲜血。
1
那天，父母接到了老师的电话，匆匆赶来了学校。
刚一见面，我爸就在校长室门口，当众甩了我一巴掌：
「老子省吃俭用供你读书，你就学会在学校打架了？
「早知道生出来这样就不该手软，溺死你完事儿！」
有老师皱眉劝阻道：
「这位家长，教育孩子也不能打人啊。
「更何况，也要听听孩子的说法。
「据李望男同学说，她被霸凌不是一天两天了，实在忍不住才还手了……」
还没等老师说完，我爸就冷笑一声：
「人家怎么不霸凌别人，就霸凌她？
「难道不是她自己的原因？」
我擦擦嘴角溢出来的血丝，甚至感觉不到一丝难过。
早已知晓的答案，哪里还会抱有期待？
我早就试图跟他们说过，但换来的，永远只有冷嘲热讽。
围观的同学越来越多，大家都在对我指指点点，掩着嘴说笑，难掩眼中的兴奋。
这时，一个尖厉的女声响起：
「谁家的野孩子，打我的宝贝女儿！
「有没有家教？！」
王丽眼圈通红地跟在她妈妈身后，仿佛受到了天大的委屈。
一转头，却在别人看不到的角度，对着我恶意一笑，仿佛在说：
看！谁会信你？没有人会给你撑腰的！
我爸妈对着那个珠光宝气的女人点头哈腰，扯着我的耳朵过去，让我给王丽道歉。
我梗着脖子拒绝道：
「我没错！是她们先霸凌我的！
「凭什么我道歉？」
说着，我伸出胳膊，那上面还有王丽留下的抓痕。
王丽看着我爸，假装正义道：
「叔叔，是李望男她先给校草写情书。
「我为了制止她早恋，这才起了争执的。」
我一句「我没有」刚出口，就被我爸一脚踹飞了。
我重重地摔在地上，脑袋嗡嗡直响，却依然清晰地听到我爸的骂声：
「不知廉耻！
「小小年纪还敢早恋！
「老子打死你！」
其中，还夹杂着我妈拦住老师的声音：
「小孩子不懂事，揍一顿就好了。」
其实我知道，他们并不是真的生气我早恋或打架，而是嫌我给他们丢人了。
同时想在众人面前，显示他作为一家之主的权威罢了。
围观的人群越聚越多，大家仿佛在看一场免费又精彩的大戏。
在人群里，我看到了校草的身影。
我张张嘴，想叫他出来告诉大家真相。
是他跟我表白的……我从未给他写过情书……
可就在我们眼神对上的一瞬间，校草面无表情地瞄了我一眼，转身离开了现场。
我呆愣地望向他的背影，不明白怎么会这样？
王丽忙不迭地告诉我爸：
「叔叔，那就是校草！
「你看她还看人家呢！
「真不要脸啊！」
我爸一见，抄起我落在地上的书包，劈头盖脸地向着我砸过来，东西散落了一地。
书包上尖锐的金属，划过我的额头，温热的液体涌出。
我爸愣住了，朝着我走了过来。
就在我以为他要拉起我的时候，他却从我身边捡起一样东西：
「这是什么？」
我望向他手里的东西，是一盒牛奶，刚刚从我书包里掉出来的。
还没等我回答，他就怒吼道：
「你哪儿来的钱买牛奶？
「是不是偷家里钱了？！
「你个小兔崽子！」
他薅住我的头发，把我从地上拉起来，直接压在了敞开的窗户边上：
「老子弄死你！
「还敢不敢了？！」
我终于哭了出来：
「爸！我没偷钱！
「我不想死！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>撞倒南墙再回头</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhuangdaonanqiangzaihuitou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhuangdaonanqiangzaihuitou/</guid>
      <description>我在网上刷到了男友匿名发的帖子。
他说自己虽然和我订婚了，却遇到了灵魂更加契合的学妹。
他欣赏她，喜欢她……
评论区一群网友追着他骂，问他就不怕被女朋友逮到吗？
他的回答很得意：「她很笨，发现不了的。」
「就算发现了又怎么样呢，她不可能放弃我，因为她遇不到比我更好的人了。」
1
大数据有时就是这么神奇，那些但凡和我们有一点关系的内容，都会被它不遗余力地推到眼前。
我一字一句看完了郑昀的帖子，只觉得遍体生寒。
我们确定关系时，他拉着我的手，亲吻着我的脸颊，对我说：「我就喜欢你笨笨的样子，单纯又可爱。」
然而现在，他说：「我的未婚妻太笨了，只上了个破二本，连四级都考不过。但学妹不一样，我从来没见过这样耀眼的才女。」
我们还没结婚，我已经成了蚊子血、饭粘子。
我还记得郑昀快考研的时候，我怕他喝了凉牛奶拉肚子，每次都是热好，悄悄放在他的桌上。
他休息时，我就帮他按摩，他累到不想动，我就帮他洗脚。
但帖子里，他却说：「她帮不上我任何忙，只能做这些小事。但学妹不一样，她好聪明，我心甘情愿帮她热牛奶。」
我心都快绞到一起，原来在他眼中，我是这样的无用。
郑昀甚至从我每个月给他打的生活费里，偷偷攒下一笔，租房跟学妹同居了。
这让我觉得自己更像一个笑话。
那些我生怕打的生活费不够他花，绞尽脑汁找理由给他发红包的时刻，他一定都在想着，太好了，又能给学妹多买点东西了。
2
我和郑昀是高中同学，上大学的时候，我们在一起了。
因为本科学校离得近，我和郑昀常常见面。
一周年纪念日那天，他把我领进了一个小宾馆。
我又羞又惊，推着他不敢抬头：「你想干什么？」
「月月，我太喜欢你了，每天做梦都梦见你，我发誓，我一定会娶你，相信我好吗？」
那时他的眼神是那样诚挚明亮，像窗外的月光。
我被他拥抱得几乎透不过气，犹豫着点了点头。
后面的一切就变得顺其自然。
那时郑昀最喜欢逗我的话，就是：「你怎么这么腼腆啊？」
他说我就像一只容易害羞的小白兔：「但我就喜欢你这样的，老婆。」
然而不过 6 年，我们甚至都还没度过一整个「七年之痒」，他就开始嫌弃我木讷，在床上像个木头。
他毫不避讳地在帖子上写，学妹带给他的刺激和快乐是无与伦比的。
「而且我发现，女生都好爱吃醋，每次我接到未婚妻的电话，学妹都会不高兴，坐在边上缠着我，不让我好好说话。」
我透过他的文字想象着那个画面，恶心得一阵干呕。
那些我开心地和他分享着日常，描绘着我们的未来的时候，他都在和学妹干什么？
怪不然我时常觉得，和郑昀打电话的时候，他总是会莫名其妙地陷入沉默。
而当我追问他「怎么了」的时候，他又会说没事。
「刚才在思考一个问题。」
人撒谎多了，谎言都能信手拈来。
我不禁怀疑，我说的那么多话，是否有片刻飘进他的耳朵？
3
失望至极的时候，人反倒心如死灰地冷静。
我认真看了帖子，向公司递交了离职申请，买了一张去郑昀所在城市的机票。
然后里里外外做了个大扫除，把所有属于他的东西，都装进了一个黑色的大垃圾袋中。
我拖着那个大大的袋子出门，正好碰到了房东。
他问我要不要帮忙，我流着泪说想退房。
郑昀不是说我就像没出息的菟丝花，根本舍不得离开他吗？
我偏要让他看看，到底是谁离不开谁。
将一切都处理妥当后，我登上了飞机。
去之前，我给郑昀打了个电话，他很快接起来，语气如常地喊我老婆：「又想我啦？」
多么出色的演员。
我竭力控制着情绪，不能哽咽也不能发怒：
「我来找你了。」
「啊？这么突然，你没开玩笑吧？」
「你不想见我吗？」
郑昀顿了一下。
我故意问他：「不会是外面有别的人了吧？」
「怎么可能，我对你绝对忠诚，你打着灯笼都找不到我这么懂事的男朋友。」
真是大言不惭，厚颜无耻。
我告诉他已经订好了酒店，让他安心做实验，晚上下课了再去陪我。
郑昀给我发了个亲亲表情包，就没了下文。
他没问我住在哪里，又或者根本不关心。
但他不知道，我订的酒店，就在他给学妹租的公寓旁边。
4
至于我为什么知道他租的公寓在哪……
说来可笑，我平常跟郑昀聊天的时候，问他在哪，他常说自己在校外的自习室。
怕我不信，他还会拍一张正在看网课的电脑界面。
刚开始我很不理解，问他为什么不在图书馆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>春日迟迟</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chunrichichi/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chunrichichi/</guid>
      <description>订婚前，我发现男朋友竟是曾经网暴过我的人。
他说他很爱我，求我原谅他。
但他也说过：「你好恶心啊，什么时候去死。」
01
订婚前夕，男朋友应许带我见哥们。
他的青梅是最后一个到的。
「朝朝，我和梓菡从小玩到大，她性格像男孩子，你们肯定合得来。」
看到丁梓菡的那一刻，我浑身发抖。
「旁边男生是梓聪，她弟弟，是我们这伙朋友里最小的。」
我差点把隔夜饭吐出来。
丁梓聪变化太大了。
五年前他猥亵我时，还是个中学生，没有这么高这么胖。
但那时候，他们这对姐弟就已经很恶毒了。
我永远记得，丁梓聪青涩的脸上，露出了超龄的油腻和瘆人。
他把手机伸到我的裙摆之下，偷拍了无数张照片……
他姐姐丁梓菡得知后，非但不让弟弟道歉，还在网上挂我：
「贱人！我弟才十三岁，很单纯，什么都不懂，诬陷未成年人，你恶不恶心啊！」
后来，在一群「正义」网友的帮助下，她查到我的信息，带人堵我。
我被打得鼻青脸肿，她趾高气扬地说：「就算我弟偷拍你，也是因为你穿得太短，故意勾引他。」
我想我这辈子，都忘不了那份绝望。
「哟，终于肯把小娇妻带出来啦。」
丁梓菡酸溜溜的话音，把我的思绪拉了回来。
应许搂着我：「朝朝内向，怕生，你们别欺负她。」
「她叫朝朝？」丁梓菡醋意十足地盯着我。
我：「寄春朝，小名朝朝。」
丁梓菡皱眉：「这个姓很罕见啊……妹子，我们见过吗？」
02
我在桌下攥紧了拳头。
应许想都没想，替我答：「肯定没见过，我家朝朝最近才跳槽来上海的。」
丁梓菡信了。
她没有认出我。
五年前，丁梓菡只见过我一次，还是在阴暗的小巷子里。
那时我一米七三的个头，不到一百斤，妥妥的瓜子脸，被打时还一直捂着脸。
后来，我吃了很久的抗抑郁药，副作用令我胖了二十多斤，现在脸圆了，精气神儿也变了。
当然，名字也改了。
服务员上了菜，应许率先夹起一块肉放我碗里。
丁梓菡委屈道：「我的呢？以前不是先夹给我的吗？应许，你重色轻友啊。」
「对啊，我就是重色轻友。」应许坦荡荡，「我媳妇儿就是天，你们几个后面排队去。」
大家笑作一团，唯有丁梓菡嫉恨地看了我一眼。
随即她摆正表情，装作关心：「应许，你爸见过朝朝没？大应总以前跟我说过，对你结婚就一个要求，门当户对，起码得我家这个水准的哦，她……你爸能同意吗？」
应许冷脸：「丁梓菡，你够了！」
「我只是关心你嘛……」
应许不理她，转头安慰我：「朝朝别担心，我跟家里人说过你，他们对你印象很好，尤其是我爸，听说我谈恋爱特别高兴。」
他说得很认真，目光真诚。
其他人起哄祝福。
只有丁梓聪说：「你们不懂，这叫深谋远虑，娶一个没背景的老婆，以后管得少，男人就可以在外面花天酒地。哈哈，不愧是我们陆家嘴小午哥。」
他才十八岁，这种油腻的玩笑却张口就来。
我脸色霎时白了，像是被人掐住脖子，呼吸困难。
我推开应许，冲出饭店，再也控制不住，蹲在花圃边干呕起来。
应许慌张地跟出来：「梓聪被家里惯坏了，说话没大没小，你别往心里去。」
不。
不是因为这个！
我仿佛被抽干了力气：「他为什么叫你陆家嘴小午哥？」
「我家公司在陆家嘴，我以前外号『小午』，许的右半边。」
「应许，我能看看你微博吗？」
「当然可以。我平时不太玩这个，很久没更新了。」
应许掏出手机。
我一下就看到熟悉的头像。
「陆家嘴小午哥」，当年就是顶着这个头像，冷冰冰地说——
「这女的好恶心，烂到骨子里了，什么时候去死啊！」
他艾特了十几个大 V 转发，开启了对我长达数月的网络暴力。
此后五年，这个头像和 ID 时常出现在我的噩梦中。
令我我惊醒，绝望，哭到天明。
万万没有想到。
他就是应许。
是我爱了两年、满心希望准备结婚的男人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>晚点爱你</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wandianaini/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wandianaini/</guid>
      <description>沈知延消失了两年，终于回来了。
他搂着新的女人恶意地在我耳边说：「我们还有过去？」
「看来我以前眼光不太行。」
可在生命最后一刻，他的信里却全是对我的爱。
1
沈知延回来了。
在消失了两年后，我从闺密口中听到了他的消息。
「林舒，你男朋友是不是回来了？我好像看到他了。」
我浑身僵硬，如坐针毡。
这两年我一点都没有得到他的消息，没想到再听到这个名字会是从别人的口中。
放了学我马上跑到了沈知延的家里，他家的院子还是光秃秃的，叶子落了一地，没有人打扫，看起来有点荒凉。
整个房子没有一点人烟味。
慌乱、不安、期待、欢喜，各种情绪交织在一起，在门开的那一刹却只剩下茫然。
「有事？」
他盯着我，一脸的不耐烦。
这是以前绝对不会出现在他脸上的神情。
沈知延变了，他原先的头发被剃成了寸头，脑门旁不知道什么时候也多了一个疤痕，浑身上下多了几分戾气，眼里也不再温柔，看起来痞坏痞坏的。
「你什么时候回来的？」
「你怎么没有和我说？」
「这两年你去哪里了？」
「你为什么都不联系我？」
「……」
太久太久没见了，我满腔的问题迫切地需要得到解释。
沈知延不搭腔，等我全部的问题问完了才皱着眉看我。
「问完了？」
我点点头。
我没想过，我们之间的重逢会这么冷冰冰。
他漫不经心地开口，一手撑着门板。
「回来一周了。」
一周……
一周的时候里他都没有想过要联系我吗？
「知延，谁啊？」
一个娇媚的女生听到声响从房里走了出来，柔若无骨地将绝大多数重量压在沈知延的身上，眼里是欲说还休的情意。
我突然梗住，死死掐住自己的手心才能忍住心里的愤怒。
半晌，我找回了自己的声音。
「沈知延，她是谁？」
2
沈知延没有回答我，胳膊一捞把女生拉向自己的怀里，挑着眉看向我。
「我说普通朋友。」
「你信吗？」
看着他无所谓的模样，我终于忍不住抬起手甩了他一巴掌。
他的脸歪向一边，红印清晰可见。
「你想干吗？」
女生护犊子般地冲在了沈知延的面前，瞪大双眼，恨不得将我吃了。
「小小，你站到我身后。」
「别让她伤到你。」
沈知延拉过叫小小的女人，把她护在身后，又弯下腰，和我平视。
「打完了？那我不欠你了。」
说完抽出了根烟，点火、吞吐，一气呵成。
不时有烟雾喷洒在我脸上，我被呛得眼睛发涩。
他这副恶劣的模样，和曾经的好好男友、别人家的好好学生完全不是一个人。
「沈知延。」
我叫他，带了哭腔。
「那我们的过去呢？都是假的吗？」
到底是哪里出错了？
曾经，我有点破皮、感冒，他都紧张得不行，非得拉我去医院，护士还笑着打趣他：「再晚点来伤口都要愈合了。」
他不管护士的看法，蹲下来看着我，一脸心疼。
「疼不疼？」
可现在他却毫不在意地做着伤害我的事，也不管我疼不疼了。
他吐出一个烟圈，在烟雾中笑得漫不经心。
「我们还有过过去呢？」
「我眼光没这么差吧？」
3
说不清自己是怎么走回的家，我心如死灰，怔怔然地瘫在床上。
沈知延，是不是快死了？
所以他故意找个女生来让我死心？
我满脑子地胡思乱想，企图说服自己。
想随便煮点东西吃，却发现家里连下锅的盐巴都没有了。
我到了超市，没想到又见到了沈知延。
他一个人在冷藏柜里挑着雪糕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>暗流汹涌</title>
      <link>https://yanwe.win/post/anliuxiongyong/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/anliuxiongyong/</guid>
      <description>我哥是个恋爱脑，他明明说会一直保护我。
可现在，却狠狠吻着那个霸凌我整整三年的女生。
还坚定地要娶她。
……
无所谓了，反正我也死了。
「哎呀，有人！」
「怕什么？亲自己未婚妻也犯法了？」
柳一诺，我的亲哥哥，此时正和白宁在无人的角落接吻。
他那么深情，眼神都仿佛在拉丝。
我低头盯着很久之前哥哥熬夜排队给我买的鞋。
我不明白，他明明知道，白宁是害我抑郁，吃药吃到现在都没彻底摆脱的阴影。
他明明什么都知道。
……
「谁是你未婚妻了，你妹妹可是很讨厌我。」
白宁嗔怪道。
娇媚的眼睛，像狐狸一样勾人。
此时里面盛满了委屈和难过，看着无辜又魅惑，「都怪我初中不懂事，总和乐乐开玩笑，没想到十年前的事，她到现在都记得……」
「诺哥，你别和家里闹了，大不了，我这回跪在她面前，求她原谅。」
「不用，她就小题大做，被我和父母惯坏了。」
哥哥本来在沉默。
因为他知道当时的我，有多痛苦，甚至怕我自杀，在我房间门口打地铺，睡了整整两个月。
但白宁眼泪流下来，他还是立马心疼地反驳。
「她真幸福，有你这样的哥哥保护。」
白宁眨眨眼，落下滴泪。
泪水从白嫩的脸庞划过，显得更加娇柔。
「好了，别哭了，眼睛都红了。」
哥哥语气温柔了些，将她眼泪擦去。
「我也没想到她这回反应那么大，她再这样，我们直接结婚办婚礼得了。」
哥哥说着，挠挠头发，好看的眼睛里透出厌烦，显然已经被这事烦得不轻。
「柳乐也真是，越长大越不懂事。」
哥哥说着，踢了脚旁边的石头。
他瞳色是深棕的，睫毛垂下时，瞳色看着是黑色，有些戾气。
好在五官生得极为优秀，不凶，反而有些痞帅。
「哎呀，我想要得到你家里人的祝福嘛，不然总觉得名不正言不顺，好像被嫌弃了。」
白宁嘟嘟嘴，娇声道。
哥哥掐掐她脸：「好，听你的。」
……
我在一旁，看着他们亲昵的模样，浑身发寒。
我的哥哥，之前不是这样的。
以前吃副作用很大的药，我会成天恶心，嗜睡，提不起精神做任何事。
哥哥却每天在我面前晃来晃去，引起我的注意力。
那样要面子的人，却因为心疼我哭了好几次。
那时候他眼眶通红，咬牙说会替我报仇，说会让她付出代价。
他会一边哭一边小心翼翼触碰我手腕上的伤痕，「乐乐……不要这样，你这样，哥哥不知道该怎么办了……」
那时候我觉得，就算爸妈可能在心里偷偷埋怨我，但哥哥不会。
说不定，我真的能活下去。
如今，我死了才知道，哥哥谈恋爱是这个模样。
眉眼都舒展着，好像从头到尾都在快乐。
不像照顾我时，总担忧着，疲惫着。
怪不得，在我那么撕心裂肺地控诉白宁曾做过的事时，哥哥只是痛苦地看着我。
哥哥却还要和她在一起。
甚至不惜为了白宁，跪在我身边求我。
求我原谅她，说她很脆弱，不能没有他。
可他明明知道，他对我多重要。
……
但此刻，我猛地意识到，其实，是哥哥不能没有白宁。
而现在，他们不知道我死了。
哥哥却正牵着白宁，再次上门，准备求我父母接受白宁。
我看着他们相依的身影，感觉心像被无数蚂蚁啃食。
原来，人死后，心也是会疼的。
「放心，宁宁，这次可以的。」
哥哥眼神温柔，语气坚定，与当时许诺要保护我时一模一样。
只是此刻，他保护的，是白宁。
将我推入地狱的女生。
看来白宁说得没错，她想要的，就一定能得到。
就像初中，她毁了我，成为了我深深的梦魇。
而现在，又抢走了我的哥哥，让原本无条件支持着我的人，去了她的身后。
……
「一会儿语气别太重，我不想你又和父母吵架。」
白宁与哥哥走在楼道，善解人意道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月寒日暖煎人寿</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yuehanrinuanjianrenshou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yuehanrinuanjianrenshou/</guid>
      <description>当我把女儿从幼儿园救出来的时候，是我和前妻离婚的第七天。
我不爱我的前妻，娶她仅仅因为她是独生女，家境还算富裕。和她在一起的那十年，可以说我从未爱过。
我讨厌她内向、懦弱又呆板的性格，也讨厌她对我小心翼翼的卑微姿态。我实在想不明白，岳父岳母双职工的中产家庭，为什么会养育出这样一个患得患失的女儿。
曾经，我并不想让她生育，可是一次醉酒，我将她认作年少时的白月光，才有了现在的女儿，我为女儿起名叫酒酒。
离婚那天，她拼了命地和我打官司，宁愿净身出户，也要把酒酒带在身边。其实她若真心为女儿打算，就应该让女儿跟着我生活，起码衣食无忧，吃穿不愁。
总之，我讨厌我前妻的一切。就比如现在，女儿在幼儿园被其他小朋友打伤了，她还一问三不知地为了几千块的生活费忙碌奔波。
我开车把酒酒接出来，带她去了最好的儿童医院。其实我很少照顾她。从她出生起，我就开始忙着创业，忙着赚钱。虽然现在已经有了一番事业，但也错过了她成长中很多重要的时刻，我心里对女儿还是有些愧疚的。
酒酒和她妈妈的感觉有些相似，总是静静的。我把她从幼儿园接出来的时候，抱着她坐在车里，她只是乖乖地看着我，不哭也不闹，也不喊疼。我看着她头上的伤，轻声问她是不是有人欺负她，她低着头也不说话。
看完医生，在等结果的间隙，我陪酒酒去医院的儿童区休息，那里有其他的小朋友在玩滑梯，虽然是医院，但孩子总是最天真好哄的，有玩具便没有烦恼。
我示意酒酒找其他小朋友一起玩，她有些不敢，一步三回头地看着我。
我在后面鼓励她，可是她也仅仅只是走到滑梯下面，羡慕地看着别人玩。
她的眼睛大大的，眼神却是怯怯的。看着那张极像自己的脸，我心里说不出的心酸，这样的性格，和她妈妈如出一辙。
记得第一次遇见她妈妈的时候，也是这样的场景。那个时候我还是刚毕业的外企大学生，因为工作能力出众，被领导赏识，一起去下游公司视察工作。
我前妻就是在这个时候遇见我的，她有一个外号，叫「万年背景墙」——永远不会引起注意，永远没有任何竞争力。
那个时候，下游公司很需要我们提供的资源，所以每次我们手里的客户资料都会让他们趋之若鹜，极尽谄媚。
而我前妻，她每次总在人群的最后，在一个角落里，眼巴巴地看着别人往上爬。
她也很想要，但是她不敢去争。
后来，我次次见她的眼神，觉得实在可怜，便主动留出一个项目给她。
她望着我手上的资料，不知道该不该接过去。
看着她手足无措的样子，我笑着告诉她：「特意给你留的，快拿着吧，再不接活，你们老板估计要把你开除了吧。」
她一边看着我的眼色，一边颤颤巍巍地把项目资料接了过去。
她重重地给我鞠了一躬，有些不自然地说了声：「谢……谢。」就跑开了。
从那之后，我们也算是认识了。
酒酒的一声「妈妈」把我从回忆里拉回了现实。
我的前妻，正穿着一身印着超市减价的地摊服，一脸焦急地寻找我们。
仅仅七天不见，她瘦了，也黑了，整个人看起来很累的样子。
看到女儿后，她明显松了口气，又看到站在旁边的我，她抿着下唇，变得很紧张。
其实细细想来，我对她也实在苛刻。
我还没来得及说话，她就先道歉说：「对不起，我来晚了，幼儿园的老师给我打电话的时候，我正在外面发传单，所以她们才会给你打电话，对不起，耽误你的工作了。」
说完，她又低下了头给我道歉。
看着她从前一头浓密的青丝，不知何时，也多了几缕白发。
她过得辛苦，我都知道，只是我不爱她，便不会觉得心疼。
酒酒钻进我的怀里，她知道妈妈来了，我就要走了。我摸着她毛茸茸的额头，想到虽然离婚了，但我们一家三口都没有坐在一起好好地吃顿饭。
我抱起酒酒，叫着前妻：「林笑，陪女儿一起去吃顿饭吧。」
我的前妻叫林笑，我很少叫她的名字。
听到我对她的称呼，前妻呆在原地，几乎忘记了走路。
她一脸疑惑地望着我，在她心里，没有照顾好女儿，我一定会凶她。
酒酒趴在我怀里，看着妈妈跟在身后，两个小酒窝里都盛满了笑意，我很少见她这样开心，便让她亲亲我的脸，她笑着露出两颗小小的虎牙。也许在外人看来，我是一个疼爱女儿的好父亲吧。
我预约了一家高档餐厅。进旋转门的时候，酒酒抱紧我的脖子，她跟着妈妈的时候，很少有机会来这种地方吃饭，我轻轻地拍着她的后背，安慰她有爸爸在。
我忘记林笑跟在身后，自顾自地抱着酒酒进去。听见门口的保安拦住林笑，不客气地说道：「出去，这里不准发传单。」
她的第一反应不是向我求助，而是呆呆的，慢慢向后倒退。也是，结婚以后，我见过她的各种困境，却从未帮她解围。
我回头，不客气地对保安说：「她是客人，让她进来。」
保安看着我的穿着打扮，识趣的道歉：「对不起，小姐，请进请进。」
林笑慢慢地走进旋转门，她紧紧地贴着玻璃，抓住门把手，小心翼翼地走到我身边，讨好般地对我不自然地笑着。
门内的金碧辉煌和她的廉价衬衫显得格格不入，仿佛她也觉得自己不属于这个地方，所以她缩着身子，整个人无依无靠地傻站着。
酒酒看出了妈妈的窘迫，她摇晃着两只小手，想要抱抱妈妈。
我的脸色并不好看，林笑没有靠近我们。我叹了口气，心想就当是最后一次给她体面，我向她伸出手，说：「牵着我。」
林笑的手，是我认识的所有女生中，最粗糙的一个。我很少牵着她，她更是紧张，本来就粗糙的手，只能僵硬地被我攥着。
点菜的时候，我问酒酒爱吃什么，她不假思索地告诉我，她要吃很多很多的肉肉。我宠溺地摸摸她头，叫来服务员，点了很多好吃的肉。
我念着菜单，余光瞥见林笑，她虽然规规矩矩地坐在椅子上，却不易察觉地咽着口水。酒酒瞪着圆溜溜的眼睛，咬着手指，一脸期待地看着我。看着他们娘儿俩的样子，我知道这段时间，她们过得并不好。
其实她的身世不差，完全可以不用活得如此辛苦。我一直觉得，过成现在这副模样，完全是她咎由自取。只是可怜了孩子，生在这样一个不幸福的家庭里。
上菜了，林笑到底没有抵住热气腾腾的诱惑，她们娘儿俩大快朵颐起来，我倒了一杯水，静静地看着她们吃饭。
林笑意识到我没有动过筷子，她抬起头，刚好对上我盯着她的眼神。
我并不是阳光的长相，相反，因为我狭长的眼型，经常会让人有不好惹的印象。
林笑果然放下了筷子，她用手背擦了擦嘴角，又端端正正地坐回了椅子上。酒酒看到妈妈停下的动作，又看了看面无表情的我，也慢慢地放下了筷子，耷拉着脑袋，一言不发。
我和林笑之间已经毫无夫妻情分可言。我不想做任何努力来改善我们之间的关系，我拿起大衣，把座椅推回原处。我告诉林笑，钱我已经付过了，吃完东西，早点带酒酒回去。
回到车里，我突然觉得心好累。如果当初我娶的人是白晚晴，那现在的我，会不会有一个美满幸福的家庭。白晚晴，那是我少时的白月光。
晚上洗澡的时候，接到了岳母的电话，让我和林笑周末回家吃饭。
我有些疑惑地问道：阿姨，我和林笑上周离婚了，她没告诉您吗？
电话那端，一阵沉默。过了一会儿，岳父的声音响起，他故作镇定地说道：「笑笑告诉我们了，你妈最近有些健忘。」
通话突然被挂断，我盯着慢慢熄灭的屏幕，心里有些奇怪。
我打电话给林笑，让她转告她父母，以后不要再给我打电话了。可是她的手机一直忙线，无法接通，我莫名地一阵恼火。
第二天，开车去公司的路上，我发现酒酒的书包落在车里了，时间已经来不及了，我想，干脆等中午下课的时候，再给酒酒送过去，顺便看看她状态怎么样。
当我去幼儿园看酒酒的时候，正好赶上小朋友们吃午饭。
餐厅里，孩子们吵吵闹闹，我的酒酒安静地坐在靠墙的角落里，很乖地一个人干饭。
午饭是土豆块和排骨，她吃完第一碗，颤巍巍地站起来，排着队想跟老师领第二碗，其间有同学插队，她没有任何吵闹。终于轮到她了，可是菜已经没有了。
酒酒失落地攥着小手，给自己的小碗里倒了一杯水，垂头丧气地回到了座位上。
我跟老师打了招呼，带着酒酒回到车上，拆开提前给她买好的零食。
我告诉酒酒，以后如果碰到不公正的待遇，一定要说出来，告诉老师，或者告诉爸爸，不要委屈自己，不要和妈妈一样。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月色不晚</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yuesebuwan/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yuesebuwan/</guid>
      <description>癌症确诊的第一天，按照医生说的，我的生命或许只剩 90 天了。我没哭没闹，像往常一样做了两菜一汤等谢晚阳回家。
等到九点一刻，他才回了我六点打的那通电话，他说：我不回家吃晚饭了。
真好笑。
晚上九点，不吃的那叫夜宵。
我把饭菜热了一遍，大快朵颐，忍不住感叹，我的手艺是真好！
我睡醒的时候，家里也只有我一个。
谢晚阳彻夜未归。
反正也不是一天两天了，我没往心上拾，只是觉得有点可惜：我人生的最后三个月，他又错过了一天。
下午，谢晚阳给我发了消息，说今天回家吃饭。
晚上八点，他才到家。看着空空如也的餐桌，他问我：「饭呢？」
我摁着疼得令我有些发颤的胃：「想吃你自己做。」
谢晚阳又出门了。
其实厨房里还有剩下的饭菜，但我闻到他领口还没散去的香奈儿五号的味道时，忽然就不想跟他说了。
而他也没有踏进厨房一步。
我开车回了妈妈的家。她一见着我就拉着我的手说我瘦了，人看着也憔悴了好多，还问我谢晚阳是不是没好好照顾我。
我揉了揉发红的眼睛，跟妈妈说：「不是啦，是最近太忙！」
午后太阳很好，妈妈让我帮她把花搬到小院子里晒一晒。
她给花修剪枝叶，暖澄澄的光将她的影子拉长，我躺在摇椅上一晃一晃地看着她。
我不想死了。
我去看了医生。
医生让我好好吃药。
我问他：「吃这个药，能不能活得久一点？」
医生说放宽心、好好治就会有希望。
可我拿着药走到门口的时候，听到了他一声无力又苍白的叹息。
谢晚阳今天难得地早早回了家，给我带了我最喜欢的麻辣小龙虾。
他给我剥了一只，喂到我嘴边。
我没张嘴，因为吃辣胃会更疼。
他把虾盖在了我的白米饭上，「你前天去看妈了？」
果然是妈妈给他打电话了。
我应了一声。
「妈说你瘦了。」谢晚阳端详着我，捏着我瘦削的腕子喃喃道，「是瘦了点，怎么在家养着养着还瘦了呢？」
我心里发苦：不光瘦了，还快死了。
谢晚阳原本想在我手指上落下一个轻柔的吻，但却被他的手机铃声打断，他扫了一眼，稍一迟疑，挂断了。
「推销电话。不管它，咱们吃饭。」
可我分明看见屏幕上显示着「许晓然」三个字。
许晓然——我跟谢晚阳创立的旗袍工作室的首席设计师之一，也就是那个喜欢喷香奈儿五号的女人。
说实话，如果不是谢晚阳希望我好好休整备孕，我根本不会从工作中抽离出来，那么首席设计师的位子也不会落到许晓然身上。
有那么一刻片刻，我无比庆幸还好我跟谢晚阳没有孩子。
晚饭后，谢晚阳主动洗了碗。
我洗完了澡后靠在床上看书，不多时，谢晚阳也从浴室出来。
他脱了睡袍，钻进我被子里，「皎皎，我想你了。」
我用被子将他隔开，背过身去，「我累了，睡吧。」
我当然知道谢晚阳想做什么。
但我不想，更不想委屈自己配合他。
我跟谢晚阳差不多同一时间醒来。
他从背后环抱着我，下巴贴在我的颈窝，「皎皎……」
我挣脱了他的怀抱，直言道：「我没兴致。」
接连被拒绝，谢晚阳有些不高兴。他沉默地吃完了早餐，沉默地出门，临走前都没有跟我讲一句话，更没有问一句我为什么没兴致。
午饭后，我开车去了妈妈那儿。
妈妈在收拾屋子，翻出来了不少我从前的东西，其中有几本是我中学时代的日记本。
十六年前，高二的本子，几乎一半的纸面上都有「XWY」这三个字母——谢晚阳名字首字母的缩写。
他是转校生，高二的时候转到我们班的，被班主任安排坐在我后面。
数不清多少次，我都借着传试卷的时候转身去偷偷看他。
那时候，我喜欢画画，我的日记本里还有我画的他。投篮的他、做题的他，上课睡觉的他，还有轻轻拍我肩膀问我能不能讲讲这道题怎么做的他。
本子里还夹着一张小纸条，被岁月消磨了十六年，纸已经泛起了一层淡淡的黄色，可墨迹犹浓：不喜欢吃鱼——这也是关于谢晚阳的。
有一回，我在食堂撞见了他。他的朋友说那道鱼很好吃，可以打一份，谢晚阳谢过了他的好意，说自己不喜欢吃鱼。
回去后，我写下了这张小纸条，夹在了本子里。
妈妈问我想什么想得这么出神。
我把本子合上，跟她说：「我想回来住几天。」
妈妈问我是不是跟谢晚阳吵架了。
我连忙否定。
实际上，谢晚阳好像已经连架都懒得跟我吵了。
妈妈的生活都被她自己安排得充实且有活力。
早晨六点多，她拉着我去菜市场，挑了最新鲜的鱼肉瓜果，还买了二斤小龙虾说中午给我做麻辣小龙虾吃。
早饭后，妈妈让我开车去送她上舞蹈课。
我一怔，「什么？」
妈妈有些羞赧：「怎么？只许小孩学跳舞，我这老太太就不行？」
我忙哄了她两句，说她年轻着呢！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>满是遗憾的故事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/manshiyihandegushi/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/manshiyihandegushi/</guid>
      <description>【一】
我的男友有洁癖，从来不让我在他车上吃东西。
因为他认为这会污染车里的空气。
我有低血糖，有一天早上没来得及吃早餐，我饿得眼前发黑，撕开包里的面包，刚咬了一口。
车子被猛然刹住，他很生气地对我说:「你出去吃！」
我很委屈，但我以为洁癖的人都是这样。
可后来，我看到朋友圈，那个明媚可爱的女孩叼着一包卫龙辣条，在副驾驶喂他的照片。
那个女孩，是他的前女友。
我突然明白了，我只是做不了他的例外而已。
他只是不愿意为了我打破自己的原则，他只是……没那么喜欢我而已。
我的朋友说我太傻，陷得太深，梁落其实没那么喜欢我。
其实我不是不知道，只是很多细节我不想去细想。
他性子清冷，情绪迟缓，往往理性大于感性，他不明白为什么我会因为他，忘记了我的生日而喋喋不休一个星期。
他会在我和他的病人争吵的时候，十分不耐地对我斥责:「梵舒，不要闹了，这里是医院……」
后面他还说了什么，我都没听见，我只觉得一瞬间眼睛都是酸的。
是我闹吗？是那个大妈无理取闹，是她在找你麻烦啊，我在帮你……
梁落是一个外科医生，两年前医院接受了一个自杀的少年，那个男孩割了腕，好几刀，幸亏抢救及时。
梁落为他做的伤口缝合手术，可是由于伤口太深，伤到了手部神经，那个男孩这辈子摸不了吉他和钢琴了。
他的妈妈当时一心只想救活孩子，可是真的当孩子救活了，却不能再弹琴了。
她一下子变了脸，找到了梁落的科室，上下打量通过梁落的年纪太轻而质疑他的医术不精，认为是他的手术失误导致她的儿子终身弹不了琴。
她的大呼小叫引了很多人指指点点，我看不过去那些人对他的责难或质疑的眼神，同她争吵起来。
我叫她去找证据，去问其他医生，她只一个劲哭闹撒泼，非要让梁落受到处分。
我那么护着他，可他却说:「梵舒，别闹了……」
我曾经因为这个事和他冷战了一段时间，其实是我单方面宣布的冷战，我不再主动发消息问他吃了吗，晚安这种在他看来没什么意义的事。
也不再主动凑上去笑得没心没肺:「梁医生，你有没有听说一句话，认真的男人超帅啦，对，就你刚刚那样……」
他不哄我，只是三天，我没有刻意和他聊天，他和我的聊天框就沉到了最下面。
我想，梵舒你得有骨气，凭什么每次吵架都是你上去服软认错啊。
可是，还是到了晚上忍不住难过得要买了一大箱啤酒买醉，叫来闺蜜不醉不归。
【二】
第二天是周末，我俩本来就打算直接睡到下午一点，可是九点那会儿门铃响个不停。
好像只要我不开门，就会一直响到地老天荒。
我揉着惺忪的眼睛打开门，他皱眉:「你喝酒了？」
我一身酒气，是他最不喜欢的。
我下意识地身子一僵，就像是上学那会儿被班主任抓住犯错一样心虚。
但我一想，我是要和他冷战的，我还没和他和好，便佯装着理直气壮:「我成年了，喝点酒怎么了？」
他眼底缱绻不悦，但没说什么。
「你来做什么？」我表面上一派风轻云淡，心里却乐开了花，他主动来找我和解了。
他抿着唇吐了几个字:「圣托尼里的机票买了，12 点的航班。」
「什么？」我嘟囔着，还没反应过来。
等等，圣托里尼！
我的眼睛一下子清明，那是我好几个月前故意在他耳边念叨的情侣景点，原来他记得。
圣托里尼岛，位于希腊的爱琴海附近，是情人打卡圣地。
有一次我看了部小说哭得稀里哗啦。
女主和男主历尽磨难，最终还是要分开，男主人公不愿放弃，一路追寻最终在爱琴海重新相遇，在落日余晖中一吻，落下帷幕。
我便对爱琴海产生了向往，可惜梁落是个医生，工作总是忙得脚不沾地。
我穿上小说里女主描写的那一身雪色长裙，瘪了瘪嘴:我的男主角本应该也穿上文中描述的白色燕尾服。
但鉴于时间原因，我们得早点出发，我已经很满足了耶。
我的闺蜜苦大仇深地瞪我:「你这女人，见色忘义，下次可别叫我陪你烂醉了！」
我不好意思冲她作了个揖，然后一溜烟滑进副驾驶，心里如同刷了蜜。
如果晚下一刻，我们就登上那一趟航班了。
可惜没如果。
【三】
正在检票的我忽然发现，梁落不见了。
他明明排在我身后。
我焦急地左顾右盼，直到登机前的前三分钟，收到他的消息:「科室里来了新患者，我得去看看，抱歉，下次再陪你去。」
我承认那一刻我是自私的，我忍不住发消息:「你们科室没有其他医生吗？可不可以重视一下对我的承诺……」
我小心翼翼地说出不满和难过，可换来的只有他的一句:「梵舒，别闹。」
那一刻，我站在机舱门口忽然就站不住了，整个人精气神塌了下去，心口涌出无以言喻的闷痛，眼泪唰唰下落。
旁边的空姐赶紧扶住我，问我是不是身体不舒服，要不要医生。
我摇了摇头，真正的难过此刻是连话也说不出来的。
空姐问我还要不要上飞机，我点了点头。
机舱关上门那一刻，我删除了他最后发的那条消息:「等下次陪你去，补给你行吗？」
我关了机，错过了就是过了，你还能怎样弥补。
他是不会明白，我想同他去一次爱琴海的私心。
圣托里尼的风景很好，蓝顶白屋的建筑上有美丽的鲜花，我在那里看着落日沉下，爱意正浓的恋人们在那里接吻。
忽然萌生了拍照的心情，留住这一刻的美景。
我挑出九张图片，准备发朋友圈。
我的手怔住了。
赵纤纤的动态里，笑颜如花，她嘴里叼了一根某龙辣条，还用手捏了一根递给驾驶座。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>漂亮反击</title>
      <link>https://yanwe.win/post/piaoliangfanji/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/piaoliangfanji/</guid>
      <description>我后妈的儿子一直欺负我。
后来我无意间得知他喜欢我，故意当着他的面亲了其他男生。
下一秒他就恶狠狠地擦着我的嘴唇：「姐姐～你怎么可以如此不知廉耻呢？」
笑死！不知廉耻的是你妈和你吧！
我爸和我妈离婚后，我被判给了我爸。
我爸立马重新找了个后妈，后妈年轻到别人以为她是我姐。
后妈还有个儿子，平日里一副温柔乖巧的模样，讨我爸欢心，只有我知道他就是个恶魔。
我那个新来的弟弟叫周池，生得极为好看，尤其是一双眼睛，夺人心神，皮肤白皙，完全遗传了他妈的美貌。
可只有我看着他那张脸就想吐。
他来我家第一天就乖巧地喊我姐姐，可惜我根本就不领情，一脸嫌弃地看着他。嫌弃的眼神被他尽收眼底。
那时我还不知道他是极其记仇的，只因我看他的眼神不爽他就偷偷地丢掉了我妈留给我的布玩偶。
更可气的是，他还装成一副受害者的模样。
「叔叔，我没有。」那真挚的眼神，还有那无辜的面孔，博走了所有人的信任。
要不是他今天特意告诉我是他丢的，我绝对会被他的演技所蒙蔽。
我一把推开他：「你演技这么好，你怎么不去当演员？在我家待着真是屈才了。」
周池被我推得一个踉跄，头直接磕在了门上。
我明明没用多大力气，不是吗？
「啪！」清脆的一声，我爸当着周池和这恶毒后妈的面打了我一巴掌，然后一脸担忧地扶起了周池。
周池看着我的眼神里充满了得意，似乎在说：陆熙，你看，你输了。
我眼眶里的泪水「噌」的一下再也忍不住了，夺眶而出。
我爸虽然和我妈离婚了，可是从未打过我，可今天他居然为了这个与他毫无血缘关系的人打我。
我清楚地看到了我爸眼里有懊悔，可是立马被我那恶毒后妈的糖衣蜜罐所包裹。
我从心底觉得，他们母子两个要是去演戏，奥斯卡奖绝对是他们的。
「你们两个真不愧是天生的母子，母亲把我爸哄得团团转，儿子演技又那么好，你们真是恶心透了！赶紧滚出我家吧！」
后妈立即一脸委屈地收拾东西要走，我爸吓得立马哄她。
看着眼前两个人恩爱的样子，我感觉胃里一阵恶心。
他们仿佛就是一家三口，而我是多余的那个人……
我心灰意冷地回到房里，一个人抱着腿在那里独自伤心。
下一秒，我的房门就被打开了。
我赶紧擦干我的眼泪，脸上全然是防备，来者是周池：「你怎么会有我的房门钥匙？赶紧滚！」
周池将钥匙一拋，接住，然后云淡风轻地说：「姐姐～你是在说这个吗？我趁你不注意，偷偷地拿去配的。」
他怎么可以如此理直气壮？我气得脸色通红：「小偷，你和你妈都是小偷！」
话音刚落，原本脸上风轻云淡的周池此刻眼里都是阴郁，他一把捏住我的下巴，力道大得惊人：「姐姐～药可以乱吃，话不能乱说哦～」
明明说出来温柔无比地话，在他的嘴里吐出来却让人感觉不寒而栗，明明他才 18 岁。
我冷冷地看着他：「你妈和你都恶心极了，抢走了我家，还想抢我爸爸，不是小偷是什么？」
他朝我甜甜地一笑，白色的衬衫在光的衬托下就像一个纯洁无瑕的天使，可我知道，他不是天使，是恶魔。
「姐姐~你那么看我，我会很难过的。」
随即话锋一转：「那我就让你知道什么是真正的小偷。」
很快地我就知道他说的是什么意思了。
周池向来是有仇必报的，小心眼得很，我见到他的第一天就知道了。
就像他第一次来我家我没给他好眼色，就丢掉了我最爱的布娃娃，还让从来没打过我的父亲给了我一巴掌。
或许是为了报复我昨晚骂他是小偷，他今天就让我知道什么是小偷。
我同桌的 500 元现金丢了，刚从银行取出来，还是连号的。
老师认真地审讯着我们，观察着每一个人的神情。
周池一副做贼心虚、惶恐不安的样子很快地吸引了老师的注意。
老师看着平日里一副乖巧懂事、成绩优秀的周池，温柔地问着：「周池，你是有什么难处吗？可以和老师说。」
周池的眼神看向了我，又小心翼翼地收了回去，俨然一副无辜的嘴脸：「姐姐～对不起，我没有说。」
我心里不免觉得好笑，又在玩什么把戏？装成那副样子到底是想给谁看？
老师很快地把目标对准我，一脸不耐烦地让我打开书包。
毫无疑问，在我书包里面找到了那连号的 500 元。
我连狡辩的机会都没有，就在我打开书包的那一刻，我就已经被下了定论，哪怕不是我偷的。
老师叫了家长，我爸知道这件事更是狠狠地教育了我一顿，说我真是丢人。
从那以后我也成了全校的名人，以偷东西闻名的，有史以来，怕是第一人吧。
周池凑到我耳边轻轻地呢喃，唇边有化不开的笑容，眼神依旧那副无辜的样子，让人作呕：「姐姐～我警告过你的，药可以乱吃，话不可以乱说哦～」
真是够恶心的！
周池在学校人缘特别好，他的外貌本就是一等一的，再加上学霸光环，以及乖巧的性格，赢来无数女生的追捧，追他的人估计能从墙头排到墙尾。
周池总是习惯性地把自己包裹成一副好人面孔，为了衬托他的无辜，我就成了那个无恶不作的恶毒姐姐。
每次有人塞情书给他，他总是用同一句话拒绝：「我姐姐，她不让我谈恋爱，她说，她说要是我乱收情书，她就打我。」
呵呵，这就差点儿说出是我陆熙的名字了。
谁人不知我陆熙是周池的姐姐。
于是，就有了一群喜欢周池的学生霸凌我。
将口香糖黏在我头发上，将我的课本丢进厕所，在我的凳子上涂满了 502 胶水，每次这个时候，周池就会抱着手臂，一副天然无害的样子在角落里看戏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>演绎情深</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yanyiqingshen/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yanyiqingshen/</guid>
      <description>我确诊癌症那天，男朋友拿了影帝大满贯。
颁奖台上，他对白月光深情款款，「我能有今天，离不开冉冉。」
他们暧昧地牵手，镁光灯下相拥。
而我在几千公里外的深夜，一个人发抖。
1
颁奖刚结束，沈昀止打来电话。
他音调懒懒的，「亲爱的影帝夫人，不祝贺我吗？」
漱漱风声划过，沈昀止又像以前一样，从庆功宴里悄悄跑出来给我报喜。
我握着手机，一时间说不出话。
沉默了会，我轻声，「急什么，回来说嘛。」
日历上画了个圈，明天是沈昀止答应一定回家的日子。
他一笑，再次用「小茵，我爱你」结束通话。
沈昀止从不让我看直播，怕我直面他失败的模样。
所以，他应该不知道，我看见他和陆冉牵手了。
也看见他站在所有人面前说，离不开陆冉。
那我这八年，又算什么呢？
我深吸一口气，在日历上添了几笔。突然听见手机里传来说话声。
沈昀止似乎没挂断。
一个娇俏的女声拖长了调，「阿昀，我走不动啦。」
他们的笑声像塞纳河畔的晚风。
陆冉追问：「阿昀，又跟哪个女朋友说小话呢？」
沈昀止声线温柔，「你知道的，我一直单身。」
……
我从太阳升起等到天黑透了，没有一条消息。
沈昀止失约了。
我撕掉日历纸，连同癌症确诊单，面无表情地点燃它们。
直到，「阿昀小茵领证日」也被烧成了灰。
两个月前，沈昀止在我的生日蛋糕里塞了枚戒指。
我答应的一瞬，他眼底升起盛大的烟火。
「小茵，我这辈子没这么幸福过！我能有今天，离不开你。」
沈昀止兴致高昂，把领证的日子定在两个月后，我们认识的那天。
而我的八年陪伴，竟然比不过他和陆冉重逢的几天。
我把沈昀止送的戒指挂闲鱼上卖了。
八十块，保真。赚的全部捐给山区。
胰腺癌是在我就职的医院查出来的，我顺便辞了职，好好做化疗。
哪怕治不好，我也想多活几个月。
梁茵这辈子，还没好好爱过自己。
我刚做完化疗，家里居然多了个人。
沈昀止鸽掉对我的承诺，陪陆冉去川西玩了几天，像个没事人一样回来了。
我被一个熊抱砸住，没站稳摔倒在地上。
沈昀止捧着我的脸，眼底划过淡淡的惊诧。
「瘦了，想我想的。」
他在我面颊上嘬了口，音调慵懒，「老婆，我也想死你了。」
你想个屁，我冷哼。
我挣扎着起身，不小心摁亮手机。沈昀止扫了眼，嘴角的笑意更浓。
「我们小茵平时都看些什么呢？还装不关心我。」
他夺过手机，顺着热搜榜往下念：
「最年轻的影帝，沈昀止八年磨一剑，陆冉……」
热搜第三，陆冉沈昀止深夜私会。
沈昀止顿了顿，牵起我冰冷的手，十指相扣。
「就为这个不开心啊」，他神情淡淡的，「都是老同学，陆冉你还不知根知底？」
「我拿了影帝，你一声不吭。我筋疲力尽地赶回来，你质疑我和别的女人。」
沈昀止眼角湿润，拉过我的手捂住心口，「小茵，真的不爱了吗？」
要换以前，我早就噗嗤笑出了声。沈昀止演技好，总爱演戏逗我。
现在我想，他的深情也是演的吗？
门铃这时响了，快递员送来一大捧鲜艳的玫瑰。
沈昀止单膝下跪，一手捧花。另一手取出只无瑕的钻戒。
「小茵，我真的错了。下个月是我们在一起八周年，去领证好吗？」
「和你有关的每一天，我都记得。」
他不等我回应，直接戴上戒指，虔诚地轻轻一吻。
沈昀止眼底微光，「再给我一次机会，好不好？」
2
我醒来时，身边全是散落的玫瑰花瓣。
沈昀止刚结束，接了个电话。他直接推开怀里的我，穿起衣服出门了。
许久不见，他似乎察觉到了什么。
用力地说了好几次，「小茵，不许抛下我。」
但沈昀止要出门时，还是甩开了我拉住他的手。
我躺在地毯上，失神了好一会，才慢腾腾地起身，拉开沈昀止的行李箱。
我们都过过苦日子。沈昀止赚了很多钱，还是保留了衣服带回家洗的习惯。
箱里有个品牌赠送的戒指盒，用花体英文写着：「陆小姐专属」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烈焰如歌</title>
      <link>https://yanwe.win/post/lieyanruge/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/lieyanruge/</guid>
      <description>上辈子，蒋昊为了救他的「好兄弟」不顾我拼死阻拦冲进火场，面部烧伤 45%，左手落下永久残疾。
可是当我提出分手成全他和李萌的时候，他们却在网上发小作文，说我是个渣女抛弃救火英雄，害我被上百万人网暴。
得了抑郁症的第 2 年，家人拿着 50 万彩礼，逼着我和蒋昊结婚。
李萌没有出现在我们的婚礼现场，却早早等在我们的新家，替我入了洞房。
我没有打扰他们，只是默默地打开了厨房的燃气，然后在蒋昊冲过去关掉的时候拿出了打火机。
「我们地狱再见吧！」
……
大火是公平的，它对身处其中的我们一视同仁。
本以为我会得到解脱，没想到剧烈的疼痛之后，我却又回到了两年多前我租住的公寓里。
此时，我和蒋昊正依偎在沙发上看电影，他左手搂着我的脖子，右手拿着烟。
而我的嘴，似乎不受控制，正对指着电影里的画面滔滔不绝地说：「等以后我们的新房，也要买这么大的床！」
蒋昊轻笑了一声：「行，你喜欢就好，想要什么我们就买什么。」
一边说着，一边侧身过来亲我。
我惊恐地想要抗拒，却听到一段久违的电话铃声。
蒋昊的手机为李萌设置了单独的铃声，是李萌亲自录的：「乖儿子还不接电话？又在做什么见不得人的事儿呢？有了媳妇忘了兄弟是吧，再不接电话下次撸串你请啊！」
录音是李萌拿着蒋昊的电话，她一边嘻嘻哈哈地跑，蒋昊一边追的时候录下的，可以听出来她夸张的欢笑和奔跑的气喘。
蒋昊像听到了圣旨一般，赶紧把电话接起来：
「又怎么了姑奶奶？你可真会挑时候。」
「阿昊，救救我，咳咳……我家失火了，我可能要死了阿昊，你救救我！咳咳……」
李萌一边剧烈地咳嗽，一边挂断了电话。
蒋昊从沙发站起来，满脸严肃，急得走来走去，可是一连打了好几遍，李萌都没有接听。
蒋昊一伸手拿着外套：「许乔，李萌出事了，我们得去看看。」
「为什么呢？不去不行吗？」
蒋昊愣着一下，一脸失望地看着我：「许乔你还是人吗？李萌说她家失火了，人命关天，你一点也不担心吗？」
「不担心啊，我又不是她妈，我有什么好担心的，倒是你，为了别的女人火急火燎的，骂自己女朋友不是人，你什么意思啊？」
「许乔你现在作什么？我跟李萌多少年的好哥们你不是不知道，你要作也得看看时机场合！」
「蒋昊，如果我不许你去呢？」
蒋昊冷笑一声，转身就走，在玄关换鞋的时候，我再次开口：「蒋昊，我给你最后一次机会，如果你今天去找李萌我们就分手，以后，你跟李萌过去吧，你不要来找我！」
蒋昊：「分手？就因为我兄弟需要我？
「许乔，你真的让我明白了什么叫做『兄弟如手足，女人如衣服』，如果将来有一天我遇到了麻烦，我不知道你会不会去，但是我知道，李萌一定会去。
「所以今天，我一定得去看到她平安无事，你要是想分手，那就分吧。
「但是你要记住，我们之间是你有问题，不是我，我问心无愧！」
说完，他转身冲出家门，看到两台电梯都被占用，直接从楼梯狂奔下楼。
我家在七楼，跑下去确实比走路快。
我不知道，我都做好了下地狱的准备，怎么又回到了人间。
难道是，连老天都觉得，我上辈子像是活在地狱里吗？
我不会再重蹈覆辙了。
刚才蒋昊换鞋的时候，我就拍了一张他系鞋带的照片。
现在，直接发到朋友圈：
「你穿着我给你买的鞋奔向她，让我过去的三年全都变成了一个笑话。
「每一次都是这样，只要她一个电话，不管我们是在接吻还是在拥抱，都要立刻停下来，每一次只要她发出指令，我们所有的计划都要取消。
「和你恋爱三年，我爱得如此卑微，明明是正牌女友，却永远是次要的存在，像是一个填补她不需要你的时候你内心空缺的备胎。
「明明我们已经在规划新房的装修了，可是她一个电话，你又丢下我跑了。
「在你身边整整三年，得到的只有一句『你要是想分手，那就分手吧』！连我自己都觉得我自己好廉价。
「到此为止吧，这些年为你犯的贱，今天我要全部收回了。
「房租交到下个月了，这季度的水电煤气费我也全部结清了，以后你要学着去交，不要忘了。
「我知道你没有自己租房子的经验，从我认识你开始，你就一直想要创业，一天班都没上过，手里应该也没有什么存款，所以我选择自己搬走，家里的一切都留给你们。
「反正这套房子里全都是你的气息，我也无法承受了。
「只希望以后大家一别两宽，再也不要互相打扰。
「蒋昊，我许乔真心祝愿你和李萌幸福美满，长长久久，爱她就好好爱吧，不要再打着『好哥们』的幌子去祸害无辜的女孩了。
「这三年里我吃过的苦，流过的泪，受过的委屈，不要再让其他女孩子来受一遍了。
「蒋昊，好好爱李萌吧，祝你幸福。」
……
从我家开车去李萌的家，大概要十五分钟。
我必须在这段时间里争分夺秒，在我所有的社交平台上都发一遍，让所有人都知道，我和蒋昊，因为他的好兄弟李萌，分手了。
除了最后给他拍下的那张正在换鞋的照片，还有我们聊天的截图。
三年来，我和蒋昊为了李萌吵了无数次的架。蒋昊为了李萌，放了我数不清的鸽子。
似乎我和蒋昊单独约会的时候，李萌总要搞出点事情来。
我在微信朋友圈放了八张蒋昊为了李萌爽我约向我道歉的聊天截图。
然后在微博，放了十八张。
然后火速收拾了简单的行礼，拖到楼下再次拍了照片发朋友圈：
「再见了，不管有多少舍不得。」
前世被网暴的那段岁月，我一直想不明白为什么，凭什么。
后来我想，大概是李萌会说话，能示弱，会哭，会讲感情。
她可是为了让蒋昊得到幸福能去死啊！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生如夏花</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shengruxiahua/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shengruxiahua/</guid>
      <description>我死后第二年，傅斐然家庭美满。
新太太是我最好的闺蜜，我的女儿叫她妈妈。
而我却重生成了他好兄弟的未婚妻。
1
我在人间游荡了两年，终于记起了回家的路。
可当我飘进屋子里，却看到这个家早就换了女主人——我曾经最好的闺蜜，苏落。
「斐然，帮我拿件睡衣好不好？」
苏落半掩着洗手间的门，头发湿漉漉的，声音温柔地唤着傅斐然。
这时，一道小奶音响起：「爸爸，妈妈……嗯……拿睡衣呃爸爸拿。」
瑶宝，我的女儿。
我死的时候她才那么丁点大，现在已经会走路会说话了，机灵的模样实在讨人欢喜。
我泪眼婆娑，想上前拥抱她，可傅斐然已经从房间出来，一把将她捞了起来，走到洗手间门口把睡衣塞进了门缝里。
「等妈妈洗完出来，瑶宝就去洗澡好不好？」
「不好，瑶宝不想洗澡。」
瑶宝认真地表达着，口齿还不是很清楚，她的小脑袋蹭在爸爸脖子里撒娇：「瑶宝想看贝乐虎、鲨鱼宝宝嘟嘟嘟嘟……」
苏落走出来，边擦着湿发边说道：「乖乖洗澡，一会儿就给你看贝乐虎好不好？」
「嗯！」
苏落接过瑶宝，从我面前穿过，我张开的双臂空落落地悬在半空，脸上的笑容也僵硬起来。
「瑶宝……」
「傅斐然……」
我像个孤魂野鬼般叫着他们的名字，可就算喊到我声嘶力竭，他们依旧听不见。
看着他们一家三口温馨的画面，我渐渐接受了这个现实——
我的老公娶了我最好的闺蜜，我十月怀胎生下的宝贝叫别人妈妈。
而我，就是一个孤魂野鬼。
2
我坐在小区楼下哭，因为我根本不知该何去何从。
等天亮了，我就要躲起来，否则会被太阳灼烧而灰飞烟灭。
这种日子我过了两年。
支撑我活到现在的信念，就是傅斐然和瑶宝，可现在，我的世界轰然倒塌。
我哭得好大声，身边闪过一道身影，我闻到了熟悉的香味。
抬眸看去，那个身影……梁潇。
梁潇是傅斐然的好兄弟，好到什么地步呢，或许就是连买房子都要买对门的地步。
突然，一个女人从身后追了上来，一把拉住了他：「梁潇你什么意思？我们都要结婚了，你现在说对我没感觉？」
梁潇面露不耐，双手抄兜斜了她一眼：「你要是不介意以后守活寡，结婚没问题啊。」
「梁潇，你王八蛋！」
「你第一天知道？乔黎月，当初双方父母非要我们在一起的时候我就告诉过你，我梁潇可不是什么好东西。」
乔黎月？
好像听过这么个人，梁潇的未婚妻，但我没见过。
「梁潇，我会让你后悔的！」
乔黎月吼完这句，撒腿就朝着路边跑去，几乎是电闪雷鸣间，尖锐刺耳的刹车声划破夜空，嘭的一声，乔黎月被撞出几米远……
我一阵耳鸣，死去的记忆混乱地撞击过来，我头痛欲裂……
梁潇冲了过去，抱起乔黎月血迹斑斑的身体，不停喊着她的名字，但乔黎月却毫无反应……
而我的身体，却仿佛被一股力量吸取过去，一道白光闪过，我晕了。
3
再醒来，是在医院。
双方父母在外面询问医生情况，知道我醒了，激动地跑了进来。
我被吵得头疼，好半天才弄明白目前的状况——
我重生了！
重生成了乔黎月。
依医生的话，这场车祸挺严重的，就算不死也应该是个植物人了，但我却什么问题都没有，这简直就是个奇迹。
但以防万一，接下来一段时间还是要时刻关注。
于是双方父母统一了意见，这事全责在梁潇，等出院后，梁潇负责照顾我一段时间。
这就很明显了，为了撮合梁潇和乔黎月呗。
4
「你只能住一个星期，到时候就算我爸拿刀架我脖子上，你也必须离开。」
跟着梁潇回家后，他放了话，我激动得直点头。
所有的心思，都飞到对门去了。
我咚咚咚敲响了对面的门，开门的是傅斐然。
再次以人的身份面对他，我紧张得握紧了手心，心里不知是喜是忧，他现在已经是别人的老公了。
「有事？」傅斐然眉间凉薄。
我悄悄往屋里看了眼：「瑶宝在吗？我……我买了糖果。」
傅斐然垂眸睨了眼，音色依旧凉凉：「她现在不能吃糖，牙齿会坏。」
这样啊。
我局促地收起糖果，又抬眸看向他的脸，日思夜想了两年的这个人，现在我却无法拥抱他。
「嗯？」傅斐然蹙眉，狐疑地眯着眸。
我咽着嗓子眼，只好说「打扰了」，而后被他无情地关在了门外。
我冷冷清清地立在门口好久，没有了再次敲门的借口，这时，身后响起一道嗤笑声：「你什么时候对傅斐然感兴趣了？」
我心虚否认：「我没有，我只是喜欢瑶宝。」
「那更稀奇，你之前不是不喜欢孩子？」
「我现在喜欢了不行？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>白玫瑰</title>
      <link>https://yanwe.win/post/baimeigui/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/baimeigui/</guid>
      <description>我跟苏白冉同时落水时，江寒义跳水的第一刻选了她。
我陪着江寒义七年。
看着他从无名小卒成了龙头老大。
而他功成名就后开始小情人不断，那些情人长得都像极了一个人。
苏白冉是最像的那一个。
而这些人像我，像年少时候的我，是一朵需要人呵护的白玫瑰。
而现在的我已然凋零，剩下的只有满身荆棘。
好在的是，我也快要死了，那年替江寒义挡枪，脑子里的瘀血病变了。
我被医生通知脑里的瘀血病变已经压迫到了脑神经组织。
但由于位置特殊，也不好动手术。
风险太高，很有可能随时死亡。
出来的时候。
就看到了江寒义陪一个女人从隔壁科室出来。
目光很认真地落在她的身上，很是担忧。
我感觉到了心脏传来了一阵阵的刺痛，犹如插满绵密的细针。
我早上打了电话给他，想让他多陪陪我。
他说没空，他的没空原来是去陪别的女人了。
最可笑的是，我脑子里的瘀血可是当年他被人追杀，我为了给他挡枪头部撞击到了地上而产生的。
而如今他陪我来一趟医院的时间都没有了。
我们怎么会变成如今这副样子。
曾经我们也是很相爱的。
这两年来我睁一只眼闭一只眼。
我知道江寒义在外养了很多的小情人。
七年之痒。
原来是真的。
我跟江寒义认识九年，在一起七年。
我舍不得这段情，所以自欺欺人地装作不知道。
我认识他的时候是高中，他是一个街头混混。
被人打得靠在墙上血流不止，我救了他。
他就跟个跟屁虫一样跟着我。
花衬衫，破自行车，白玫瑰。
等在校园门口。
他将玫瑰送予我。
说我就像白玫瑰一样娇嫩，应该被捧在手心上。
我有点恼，他怎么就这么明目张胆。
好在他长得不赖，细皮嫩肉。
开始我怎么都想不明白，长得像个小白脸，怎么就去当混混了。
同行女同学总会在他出现的时候，带着探究跟暧昧的笑看着我。
我从开始的恼怒，变成了害羞，到后来，我期盼看到他的身影。
他在校园升旗台上拿着喇叭对我表白，被校园老师追着跑。
我被请了家长，被关在家里。
他就偷偷爬通风管道上我家，给我带了最爱吃的糖炒栗子。
冬天暖乎乎甜丝丝的，他手冻得跟冰块一样。
那晚，我答应了跟他在一起。
可明明先爱我的是他。
明明对我无微不至的是他。
明明许诺我会给我好日子的是他。
但在我动心过后，变心的也是他。
这七年里，我陪着他从一个无名小卒，混到了现在 A 城一把手的位子。
他却再也不是那个会在冬夜冷风里给我买糖炒栗子的少年了。
他成功了，身边的女人层出不穷，她们都像一个人。
十七岁那年的我，娇嫩、天真、爱笑。
与他初相识的我。
白玫瑰凋零了，所以他寻求了新的白玫瑰将她们捧在手心上。
我都不知道说他是花心还是专情好。
我到底没有走上前去打招呼。
这次这个姑娘会多久被换掉，一个月、两个月，还是半年。
我无力探究了。
出了医院，我裹了裹身上的大衣。
今年 A 城的风真冷。
我突然不想回那个冷冰冰的别墅。
可是我却没什么好去处。
在跟江寒义在一起的那一年，我的父母已然跟我断绝了关系。
我沿着漫无目的地走着。
想到我问医生的话。
我还能活多久。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>谁是病娇</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shuishibingjiao/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shuishibingjiao/</guid>
      <description>真千金回到林家，我意外发现了地下室里的大型金丝雀笼。
我看着哥哥带回来的竹马姐姐，准备大义灭亲。
我找竹马商量解救他姐的对策。
结果，我住进了这笼子。
1
我坐在床上，看着这巨大的金丝雀笼里，再次感叹。
季诚是不是小说看多了，地下室关一关得了，还搞个笼子，怪废钱的。
再说，他又不是为了关我的，干嘛弄在我家地下室？
我翻找着旁边的零食柜，拿起一包青瓜味薯片咔嗞咔嗞地吃了起来。
旁边的铁门传来开锁的声音，我头都不带抬的，刷着季诚给我下载好的老友记全集。
「林冬芙，你有没有一点被囚禁的自觉？」季诚开了笼子的门，手上拎着我要的可乐。
他在我身边坐下，一把抢过我手里的薯片。
「你关我还抢我零食？有没有人性。」我抢回零食，不太想看他。
「我帮你辞职了，你家里，我说你和朋友旅游去了，反正雪蓉回来后，也没有多少人在意你了。」他抽了张纸，擦拭着修长手指上的薯片粉渣。
我用眼神刀他，他用一根手指头抵着我，将我的眼神挪开，「工资我给你出双倍，行了吧。谁让你发现了我的秘密。」
「嗯，是我倒霉，找谁商量不好，找了你。」我拿出没开的可乐递给了他，他接过自然地拧开，递还给我。
「委屈你两个月，等我绑到她，就让你走。」
「你放了我我也一样知道是你干的，我不会去报警抓你？」我咬着吸管，故意激他。
季诚低头笑了，干净的笑容，却有双疯狂的眼睛。
他偏过头笑着靠近我，声音沙沙的，像蔷薇的刺：「林冬芙，你舍得吗？你那么喜欢我。」
我看着季诚近在咫尺的脸，快速亲上了他的侧脸。
我勾起笑，直白地看着他：「季诚，知道我喜欢你还敢关我，谁更危险可还不一定呢。」
2
季诚明显怔愣了一下，随后气急败坏地擦拭着脸颊。
「林冬芙，你！」
季诚阴沉着脸看了我半天，气愤地离开。
「季诚，说好不把我自己扔这的，我害怕。你要是扔我在这，等我出去就把你的丑照打印出来群发！」
事实证明，不爱你的男人都是铁石心肠的。
我披着毯子不敢睡，看了一夜的老友记，直到困倦到，眼皮沉重地合上。
但睡眠中梦境反反复复，场景不断地切换。
10 岁，不隔音的杂物小房间，只有一个小小的天窗，抽风扇呼呼转着，也掩不过大人的争吵声：「你换女儿就换，抱人家的拖油瓶回来做什么？」
寄放在我家的季诚，坐在我身边，加大了手里平板动画的音量。
16 岁，父母给哥哥买了许多新玩具，一家人搬进了季家隔壁的大别墅。
「当然要把女儿换回来了，我们家现在的情况，完全有能力养她。至于冬芙，还给人家就是了。」
不明白为什么大别墅的小房间也不隔音，我写着卷子，针管笔划破了纸张。
「林冬芙，听听力，帮我一起做了。」季诚把随身听放在我手边。
19 岁，季诚连着几节课都跟着我上，还对我异常的好。
我以为他和我有一样的情愫。
直到他递了一瓶可乐给我，「林冬芙，你们系那个林雪蓉，你帮我要一下联系方式吧。」
我被可乐生生呛了一口，咳红了脸。
22 岁，母亲开始装修那间一直空着的有漂亮飘窗的房间。
粉白色的公主风，是我不曾拥有过的宠爱。
我心下不安，又生出些无用的期待。
我生日这天，家里做了一桌好菜，订了一个漂亮的三层蛋糕。
可主角不是我。
我被不知名的人关在厕所，直到保安大哥发现了我。
那天下着倾盆大雨，我顶着书包，在窗户看着他们一家团聚。
而季诚，也带着礼物站在其中。
这一次，再也没有人会站在我这边了，在那天，我仿佛失去了全世界。
我被巨大的悲伤冲刷着，哭着醒了过来，还没缓过神，冰凉的眼泪顺着太阳穴不停落入发间。
铁门的锁孔再次传来转动声。我拿被子掩过头顶，蹭掉了眼泪。
3
「呐，起来吃饭。」茶几边的真皮沙发传来衣物磨擦的声音，饭盒盖子被打开。
「季诚，你放了我吧，我会离开这个城市，离你们远远的，绝不再出现。」我闷声道。
季诚沉默了好一会儿，
「林冬芙，不是现在，等两个月后雪蓉回来。」
「季诚，你为什么喜欢她？」
「她的日子很苦，可她还是很温柔，让人怜爱。」
我翻开被子，气愤地看他：「所以你就是嫌我太坚强呗。」
「林冬芙，你真的喜欢我吗？不过是，我曾经站在你这边。」季诚总是这样，用干净的笑容，质疑我的爱。
若他冷漠些，我或许不会这么逃不开。
「季诚，你错了，喜欢你是我眼瞎。」我假装无事，没好气地白了他一眼。
我坐起来，吃着饭。
他起身就要离开，我抓住了他的袖子：「什么时候回来？」
「一小时吧。」他好笑地看着我。
「噢。」我松手，继续吃饭。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>过期舔狗</title>
      <link>https://yanwe.win/post/guoqitiangou/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/guoqitiangou/</guid>
      <description>全校都知道，校草是我的舔狗。
可我不小心偷听到他追我的真实目的。
我决定展开一次隐秘的报复。
分手时，他跪下来求我别走。
好像真的成了我的舔狗。
1
我站在公司外面，看着雨密密麻麻地落下。
半个小时了，陆言还没来。
明明早上说好，等我面试结束就来接我。
算了，再等一会吧。
雨水的氤氲湿气浸染了我的鞋尖。
我忍不住想起我跟陆言第一次见面的时候，也是个下雨天。
我们一起在教学楼躲雨，他走过来跟我打招呼。
我从没想过，校草陆言会看上我。
一开始我以为是大冒险之类的。
可是他追了我半年，每天孜孜不倦地对我好。
全校都知道，校草对英语专业第一名上了心。
在他温柔细腻的举止面前，我的心慢慢塌陷进去。
这一栽，就是一年多。
现在大四了，我一边准备毕业论文，一边找了翻译岗位的实习工作。
2
街道上堵车了，鸣笛声将我拉回现实。
雨还没停，他也没有来。
我给他发的消息也没有回复。
「陆言，雨太大了，我先打车回去了。」
……
回到宿舍，我浑身被淋透了。
洗了个热水澡，这才觉得好些了。
我疲惫地躺在床上，感觉脑袋有点沉。
半梦半醒间，听到室友进来窃窃私语。
「哎，我刚才看到江冉淋雨回来的？怎么回事啊，她不会是被甩了吧？」
「我就知道，陆言那样的人什么女孩没见过，怎么会看上她那么普通的人。」
周琳语气间，尽显鄙夷。
她一向看我不爽，因为我开学的时候，「抢了」她的班长职务。
「小点声，她在床上躺着呢。」苏苏低声提醒。
周琳语气蔫了下去，还在嘀嘀咕咕什么。
直到宿舍长吴桐回来，宿舍才安静下来。
吴桐一头男士短发，打扮得很中性。
加上直言直语，经常面无表情，大家都很怕她。
但我觉得她人挺好的。
我准备继续睡觉，手机亮了。
拿起来一看，不是陆言。
吴桐：江冉，你下午一个人回来的？
我：对啊。
她一直正在输入中，最后留下一句。
吴桐：我今天在医院看到陆言了。
我拧眉，连忙给陆言发了消息。
依旧没回。
3
隔日，我脑袋昏昏沉沉的，不知睡了多久。
最后是手机铃声把我吵醒了。
接听的时候，嗓子嘶哑得难受。
那边的人听了，顿时紧张起来。
「冉冉，你生病了？」
「好像是，感觉浑身没力气。」
「你等着，我马上去找你。」
陆言着急地挂断电话。
等我下楼的时候，他拿着早餐和药站在树下，脸色有些疲惫。
他摸了摸我的脸，眼底满是心疼。
「对不起，我昨天太忙了，忘了跟你说别等我。」
「忙什么？」
「……家里的事情。」
他垂下眼眸，我注意到他还穿着昨天的衣服。
看来，是很严重的事情吧。
联想到吴桐说的他去了医院，顿时有了答案。
我跟他说没事，我能理解。
陆言眼睛弯起，将我抱进怀里。
雪松的味道将我包裹住，带着温暖。
「冉冉，你怎么这么好说话。」
「因为我是你女朋友啊。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>错失的月光</title>
      <link>https://yanwe.win/post/cuoshideyueguang/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/cuoshideyueguang/</guid>
      <description>自杀未遂后，哥哥红着眼掐住了我的脖子：「没有我的允许，你敢去死？」
他的手劲很大，比每晚施暴时的力气还大，几乎让我痛不欲生。
我没求饶，只是勾唇，讽刺地拿出身患绝症的诊断报告。
「姜北辰，一个人真的要死的时候，你拦得住吗？」
1
母亲嫁入姜家的当天晚上，姜北辰带着一群「兄弟」闯入了我的房间。
他们将我的校服全部剪碎，将我摁进了冰冷的浴缸。
我挣扎着从浴缸里仰起头，伸手想要向他求救。
可是他却坐在母亲为我精心准备的公主床上，搂着我们学校的班花，嘴角勾起一抹似笑非笑的弧度。
「沈南溪，你以为你是谁，狐狸精的女儿，注定也是个只会勾引男人的小狐狸！」
我的脑袋再次被人狠狠摁在水里，我绝望地闭上眼睛。
一切怎么会变成这样？明明半年前继父向他介绍我的时候，他还温柔地对我微笑，将餐桌上的牛排细心切好放在我面前。
他低沉好听的声音凑近我的耳边，轻声称赞：「我妹妹长得可真好看。」
2
我第一次见到姜北辰，是在我爸的葬礼上。
他穿着一身肃穆的黑西装，跟着他父亲来到灵堂。上香之后，家属回礼，我跟在我妈身后朝他鞠躬。
抬头时，他一双好看的眼睛盯着我，见我看他，他轻轻对我点了点头：「节哀顺变。」
再然后，我妈带着他爸爸到了隔壁的房间，让他带我到院子里透透气。
我跟在他身后，哭得太多，一直在小声抽着气。
他叹了口气，忽然凑近我，在我耳畔轻声劝慰：「我妈说，人死后会变成天上的星星。如果你想他了，就在夜晚抬头，他们会在天上向你招手的。」
我眨着眼睛望着他，小声怯懦道：「可是我怕黑。」
他无奈地轻轻摸了摸我的脑袋：「那你想你爸爸的时候喊我，我陪你一起看。」
我问他，那你有没有想的人？他点点头，望向了天空：「我妈也在天上，说不定可以和你爸做个邻居。」
那之后，我将他当做了和我一样同病相怜的可怜人。
我会在深夜睡不着的时候给他打电话，无论多晚，他都会义无反顾地翻墙出来找我，然后站在我家墙根下，将我从窗户里接出来。
我们在大半夜手牵着手地去爬 A 市最高的山，他说在山顶喊话，死去的亲人就一定能听到。
有一次，在半山腰时我的脚崴了。
他硬是背着我，爬了七千多阶台阶，一路将我背上了山顶。
我趴在他背上，少年正是长身体的时候，个子蹿得越高，营养越是跟不上，瘦得几乎可以感觉到他肩胛骨的硬度。
我被硌得生疼，却更加用力地搂住了他的脖子。
3
后来，我努力考上了他所在的高中。
才知道，他在学校，是如何的叱咤风云，高中里百分之九十的女生都暗恋着他。
可是他在学校却没有交一个女朋友，每天只和男同学一起打着篮球，或者独自一个人在教室里默默自习。
我是第一个他在学校里主动说话的女生。
他会在放学后等在我的教室门口，在我出来的时候将我的书包抢过去背着，还要嘲笑我：「认识你这么久，怎么一点也不长个，还是个小豆丁？」
我不服气地瞪着他：「我算是女生的平均水平了。」
他摸着下巴，一只手将我的书包举过头顶：「真的吗？那你试试够一下你的书包？」
我们一路笑闹着离开学校。
久而久之，学校里无数女生都看我不顺眼。
她们将我堵在厕所门口，推我摔在污水桶里，恶狠狠地警告我，离姜北辰远一点，我配不上他。
后来，我是被姜北辰抱着离开学校的。
他不顾众人异样的眼光跑进女厕所，将我抱出来的时候，还恶狠狠地瞪了厕所门外站着看热闹的人。
他脱下外套罩在我的头上，一遍遍地告诉我：「溪溪，别怕，我会保护你。」
身后，调皮的男同学起哄：「哇，姜北辰和沈南溪在搞对象！」
我羞得将头埋在他的怀里：「你放我下来，他们会说闲话的。女同学们还会继续欺负我的。」
「放心，我不会再让别人欺负你了。」
我眨眨眼，从他的衣服里伸出一只手来：「真的吗？那我们来拉钩。」
他失笑：「我两只手都抱着你，拿什么拉钩？」
我闷在他的衣服里，脸更红了。
他道：「放心，我永远不会骗你。我妈在天上看着我呢。她从小就教育我，男孩子不能说谎。」
我搂着他的脖子，感觉到格外安心。
可是我未曾想过，这个说会永远保护我的男孩，会有一天成为带头欺凌我的对象。
并且成为我一生都挥之不去的噩梦。
4
在他承诺会永远保护我的那年冬季，我妈嫁给了姜北辰的爸爸。
而姜北辰，变成了我哥哥。
母亲和姜叔叔的婚礼很是盛大，我坐在教堂的第一排，转过头，小声对姜北辰笑道：「哥，从今往后，你就是我这辈子最亲近的人了。」
他的唇微微抿着，看向我的眼睛时，漆黑的眸色里翻涌着我看不懂的情绪。
他拍了拍我的手，对我轻轻点了点头。
我的心一下子安定下来，我想我也有哥哥了。自此之后，学校里的谣言将会不攻自破。
而姜北辰，他也有理由名正言顺地保护我了。
我可以在他谈恋爱的时候给他把关，那些欺负过我的女人，她们谁也别想成为我的嫂子！
我美美地想象着和姜北辰的未来，可是那天晚上，姜北辰就狠狠撕碎了我的幻想。
那天晚上，姜叔叔慈爱地摸了摸我的头，严厉地警告姜北辰，要照顾我，不可以欺负我，否则他饶不了他小子。
我在一旁赶忙替他说话：「北辰哥很好，他才不会欺负我。」
母亲和姜叔叔脸上，露出了安心的笑容，然后连夜去马尔代夫度他们的蜜月了。
我瘫在母亲为我布置的公主床上正打算入睡，忽然，卧室的门被人狠狠踹开。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>难圆</title>
      <link>https://yanwe.win/post/nanyuan/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/nanyuan/</guid>
      <description>在我确证胃癌那天，他的青梅在朋友圈官宣怀孕。
傅斯言匆匆赶回家签下了离婚协议，但我的确诊证明却被他不屑一顾地丢在地上。
「夏舒，你不觉得这样蹩脚的挽回伎俩，很没必要吗？」
我准备好的离婚协议书让傅斯言看到了，同时被他看到的还有我的确诊证明。
「夏舒，别用这种蹩脚的伎俩。」傅斯言将纸随意丢在地上，「我一直在利用你，喜欢你，都是假的。」
「我知道。」我低声应着，胃抽痛着，从他出庭指证我爸，从他的青梅饶真真告诉我是我爸害得他们家破人亡时，我就知道了。
「对不起，以后也不会了，你就当没看见吧。」我将我的确诊证明收好，将笔递给他。「离婚分傅先生几百万应该不算多吧？」
我爸所作所为，我没法替他狡辩。
但傅斯言骗了我这十年，总该值点钱的。
那天我去看我爸，他整个人已经憔悴得不成样子，他说：「小舒你别怪斯言，一切都是我当年利欲熏心。你以后好好跟他过日子，记得经常来看我就好。」
我忍着哭腔，将眸里的泪水逼了回去。
我说，好。
我答应了我爸要好好过日子的，我要好好治病，活下去，争取走在他后面。
傅斯言的冷笑将我从回忆拉回现实，「就这几百万，够还他欠下的债吗？」
傅斯言翻开协议认真看了起来，「要不要我联系律师再改改？」
每个字都像冰块一样，冷冷地砸我心口上。
「我爸对不起你，对不起很多人，我知道。这些不用你还。」拿着纸张的手蜷缩着，将那一端揉皱，手心的汗一点一点地往上面渗。「这些钱，买我这十年，够了。」
「好。」傅斯言点点头，下颌紧绷着，眉眼冷得可怕。
这十年他一直伪装得很好，在我面前，任由我作，任由我在他身上发泄对他的情绪。
他总是小心翼翼地照顾着我的情绪，眉眼十年如一日地柔和。
这是我第一次看他发火，手背青筋凸起，笔在他手上有变成两半的趋势。
傅斯言很快就签完了，字迹因过于急切而有些潦草，每一笔都十分用力，似要将纸张划穿。
「这房子是当初我爸买给我们的婚房，我打算卖了替他填点。你的东西我已经收拾好了，都在那几个大箱子里，你送我的东西也在里面。」说的时候，我无意间低下头，看到无名指上那一小片与其他手部肤色截然不同，是我曾经戴婚戒的地方。
傅斯言求婚的时候跟我说，如果戴上，就要被他套牢一辈子。
我当时泣不成声地回他，一辈子太短，下辈子也要。
可没有两辈子，也没有一辈子，我们之间只有十年。
十年对我来说是转瞬即逝，但对傅斯言来说，可能是度日如年。
「你……」
话被傅斯言打断：「你收拾得这么快，怎么以前装作一副丢三落四的样子？」
一句话可以因为语气不同而有不同的含义，而傅斯言这句，明显带着讽刺。
以前我的确是丢三落四，家里的东西都被傅斯言打理得井井有条。
我唇角微弯：「也不快了，从我爸入狱到现在，两个月了，傅先生。」
这两个月他一直没有回家，但我能在饶真真的朋友圈里看到他的动态。
我也清楚，是饶真真故意让我看到的。
至于为什么我会有她微信……那是因为，她是傅斯言的秘书。
在傅斯言工作之后的第三年，她闯进了我跟傅斯言的生活。
与我装成好姐妹，每天都恨不得发十几条微信跟我透露傅斯言在公司的生活，让我是她毫无戒心。
殊不知，一切都是她想让我看到的。
傅斯言瞳孔一缩，抿着嘴角沉默着。
「论起装，傅先生显然更胜一筹。」我努力让自己的嘴角向上扬，不让眼泪往下流。
傅斯言高大的人影压过来，尼古丁的味道顿时充斥着我的鼻腔。
「孕妇不能闻二手烟，多为饶小姐着想，少抽点吧。」我将手抵在他胸前，将人推开。
饶真真朋友圈最近的一条是一张验孕棒的照片，那时候的我握着刚打印好的离婚协议书，纸是温温的，但我却手脚冰凉。
我想我应该点个赞的。
傅斯言没预料到我的动作，向后趔趄两步才站稳。
他眸底闪过一丝震惊，很快又恢复方才冷冰冰的神情：「不是说房子要卖吗？我出高于市价的百分之十，你卖给我，你走。」
话音一落，震惊的人变成了我。
我不明白为什么傅斯言要这样赌气，可能是钱多到没处花吧。
我没必要跟钱过不去，我点了点头。
「但合同拟好之前，还是请你先搬走。」
「我现在就打电话给律师，现在就写买卖合同，钱我一起打给你，你搬。」傅斯言此时莫名得像一个赌气的小孩，后槽牙紧咬，「你搬」两个字咬得极重。
他生气归他生气，但这个举动深得我心。
我又点了点头：「你安排就好，我下午还有约。」
说着，我开始进屋将属于我的东西一一收拾。
其实剩得不多，除去我送给傅斯言的以及傅斯言送给我的，加上我急于出手，本来就断舍离过一次。
在我合上行李箱的那一刻，房屋买卖合同也发过来了。
签完字的那一刻，我透过镜子看到自己轻松的笑容，抬眼正对上傅斯言的双眼，我被他阴沉的脸吓了一跳。
鬼使神差地，我对他说了句：「合作愉快」。
离开时，一个大箱子越过我飞向楼道里的垃圾桶。
巨大的响声将我吓了一跳，还未等我缓过来，又一个箱子飞向垃圾桶。
不用回头我也知道，我身后是傅斯言。
他正在丢垃圾，一箱是他送我的东西，另一箱，是我送他的。
回过神后，我没有回头，走进了电梯。
但奇怪的是，直到电梯门关上，我身后都没传来关门的声音。
傅斯言的钱很快就到账了，似乎他比我更急切地想要结束这段关系。
但没想到的是，下午我们就见面了，在医院的妇产科。
当年的其中一个受害者的孩子刚出生，因为胎位不正，后续需要支付昂贵的治疗费用。
我希望能帮一帮他们，当然，我也希望他们能帮我爸说一两句求情的话。
她的丈夫说她拒绝见我，同时以她生完孩子情绪容易不稳定，希望我以后都别出现在他们面前。
我失落地从妇产科离开，抬头眼前就撞入了一对男女，是傅斯言和饶真真。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
