<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>山村诡异录 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%B1%B1%E6%9D%91%E8%AF%A1%E5%BC%82%E5%BD%95/</link>
    <description>Recent content in 山村诡异录 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%B1%B1%E6%9D%91%E8%AF%A1%E5%BC%82%E5%BD%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《中元节》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu17/</guid>
      <description>今年中元节那天我加班到半夜十二点，累得实在受不了了，甚至忘记了日子。
天上下着毛毛细雨，地上也有些泥泞。一路上我边走边刷着短视频，丝毫没有留意到脚下的路。
等到走到小区门口的路灯下，低头准备在包里找门禁卡的时候，才发现我脚上白色的鞋子已经成黑色的了，上面沾了一层黑泥。
“哪儿来的泥？”
我心里泛起了嘀咕，又掏出手机打开手电筒功能，往身后走来的那条路照了一下。
只见一滩一滩黑色的灰堆间距很规律的出现在路边，我的大脑像是宕机了一下，然后又看了一眼手机上显示的时间。
就那一瞬间，就突然反应过来了，路边的那些灰堆是什么，今天到底是什么日子。
我心里直发憷，连忙跑回了家。
到家第一件事情就是洗了个大澡，仔仔细细把自己给搓干净，好像这样就能把那虚无的脏东西给洗掉一样。衣服第一时间就扔洗衣机搅干净了，那双鞋，我在浴室用水冲掉污渍之后就扔到了门外，我也不敢再看到它了，决定明天一早就去扔掉。
做完这一切，我忐忑的窝进了沙发，将今天晚上的遭遇给异地的男朋友发了过去。
没过一会儿，他打来了电话，我连忙接起来，可说话的却是阿姨。
“喂，囡囡啊，我刚刚听阳阳说了，你听阿姨的，你现在最好是去楼下，对着你踩到的纸钱堆道个歉，就说你不是故意的，然后回家路上多念几声阿弥陀佛，没事儿的，一般他们不会跟你计较的哈！”
放下电话，我走到阳台，朝路边望了一眼，那一路的纸钱堆，我不知道踩上了多少个，而且，也不确定是不是只踩了小区门口一条道的……
看着外面的夜色，还有濛濛细雨，要我现在出门，我确实是鼓不起这个勇气。
自我安慰着想，算了，等明天上班的吧，于是一边默念着阿弥陀佛和急急如律令，想着佛道两家我都念，总没有敢找上我的了吧。
那天晚上莫名的一觉睡得特别好，等醒来已经是十点钟了，我着急忙慌的跑去公司，也有点侥幸心理，于是把道歉这回事“忘了”。
可是当天又加班到快十二点，到了夜晚，被我忽视了一整天的记忆又涌了上来。
我决定打车回家，刚上车，我关上车门，司机莫名来了一句：“就你一个人走啊？”
我没明白他啥意思，以为他在确认我是不是落单了，于是我连忙截图滴滴上的司机资料，发给了男朋友，又一路装作在打电话。
而那个司机只是莫名其妙的向后看了一眼，然后突然一脚油门加速离开。
到家后，我关上门，鬼使神差的朝猫眼外看了一眼，没想到，一个穿着蓝白花纹衣服，头发花白的老太太，正站在我家门口。
她低着头，嘴里不知道在嘟囔些什么，我感觉到了一点害怕，刚想大声呵斥让她尽快离开，可她突然抬起了头，死死盯了过来。
那一瞬间，我感觉她好像是真的看到了我…
可是怎么可能呢？她怎么可能通过大门外的猫眼看到我自己？
她动了，慢慢走得离我越来越近，直到将眼睛贴上了猫眼。
我吓得一屁股坐到了地上，连忙捡起手机给男朋友打电话，听完我的哭诉，电话那边的男朋友安抚着我，说他和他妈妈马上开车到我家来。
我将自己反锁回房间。
大概过了半小时，精神一直紧绷着的我突然感觉很疲惫。
隐约中听到门口有人在叫我。
我依旧是通过猫眼向外看，原来是阿姨到了。
她催促着我赶紧开门，我整个人迷迷糊糊的，就像看到了救星，就在手要窝在门把上的一瞬间，我看到门外的阿姨，嘴角勾起了一抹弧度。
这一瞬间，我好像突然睡醒一般，脑子里也不像浆糊了，我突然想到，两个多小时的路程，他们怎么可能到的这么快？
我将手收了回去，腿一软跪倒在地上，大声道着歉：“对不起，我真不是故意的，求求你饶了我吧，明天一大早我就去路口给你们烧纸，把钱都还给你们，求求你们了！”
我刚说完这句话，门外突然就没了动静，我瘫软在地上，直到我男朋友和阿姨到了，一直陪我到天亮。
后面我也遵守承诺，去路口烧了很多纸，真诚的重新道了歉，就再也没遇到恐怖的事情了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《地下半层》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu14/</guid>
      <description>前年我离婚后，就带着儿子暂时搬回了爸妈家，一个一层两户的老式小区里。
我们家是楼梯房，我们住在七楼顶层，而一楼楼梯处还有一个向下半层，靠左的地下室。
那个地下室常年没有住人，只是以前我听大人们说过，好像是属于101户的。
那个小房子深陷在地下半层里，好像永远也照不到任何光亮一样，无论是楼道灯还是阳光，都无法接近那团黑暗。
说实话，白天还好，起码来来往往有些人气，但是偶尔我因为工作回去的晚，进入单元楼的时候总会不自觉地看一眼地下半层的位置。虽然什么也看不到，但是恐惧不就是来自于未知么，那团黑暗之中，总让我产生很多恐怖的联想……
我家儿子浩浩刚刚四岁，平时幼儿园下午放学都比较早，我爸妈帮忙把他接回家之后，就由着他在小区里的活动区，和别的小朋友一起玩耍。
直到有一次，我因为头痛提前从公司请假回家，没想到一刚进单元楼就看见了浩浩。
他坐在下地下半层的楼梯上，还在对着楼下说话。我有些纳闷，轻轻拍了拍他的肩膀：“宝宝，你在这里做什么啊？”
浩浩好像是被我吓了一跳，尖叫着回头看了我一眼，等平静下来后，故作神秘的将食指放在嘴巴前面对我说：“嘘，妈妈，你要是说话的话，小杰就不能叫出神秘的朋友来陪我们玩儿了。”
浩浩话音刚落，我突然听到下面传来了脚步声，给我吓得呼吸一滞，没多久，另一个小男孩就从黑暗的地方走了上来。
我送了口气，对着小孩笑了笑，打了声招呼：“你就是小杰对吧，谢谢你陪浩浩玩哦。”
那孩子见到我，眼神突然变得不友善起来，恶狠狠的看了我几眼，就侧着身子挤上来了，然后掏出钥匙打开了101的大门，直接进去后将门“砰”的一声大力关上。
我有些懵，也有些生气，对着我儿子说：“以后你要跟有礼貌的小朋友一起玩，知道吗？”
我刚准备拽着浩浩上楼回家，可浩浩拉着我的手摇了两下。
我回头，浩浩指着楼下对我说道：“妈妈，我感觉那个朋友想出来一起玩了。”
我看着黑黑的地下室，觉得他说的话让我心里发毛…
有些生气的问：“什么朋友？还有一个小朋友在楼下吗？”
我冲着黑暗处喊了两声，没有回应，于是我是真的有些生气了。
再一次转身打算拽着浩浩回家，可是那时我好像也听到了一点楼下传来的动静，好像确实有脚步声，我想了想，万一真的还有个孩子躲在下面，多不安全啊，于是我打开手机手电筒，鼓起勇气打算下去看一眼。
我走到地下室，才发现那个门居然是开着的，抬起手电筒一看，那一眼差点给我吓得灰飞烟灭，只见正对着大门的桌子上，方方正正摆着两张遗照！一老一小，在我手机灯光的照射下，森森然，好像盯着我一样！
这时我哪里管得到什么还有没有别人家的孩子在楼下，我连滚带爬爬上楼梯，推着儿子就往外走。
浩浩还在问我，那个哥哥在不在，出来没有，我没理他，只觉得浑身冰冷。
事后我问了他一下，那个所谓的哥哥的长相，跟我看到的那张遗照一模一样！
在发生这件事之后，我爸妈也说，地下室放着的，就是供着101那户人家爷爷和夭折的大儿子的牌位，他们小儿子小杰，也不正常，经常到处说找小朋友去陪哥哥玩，而在他出生前，他哥哥早死了！
没过多久，我狠狠心买了一套新楼盘的大房子，带着儿子和爸妈搬了家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《废弃工厂一夜惊魂》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu16/</guid>
      <description>前些年我和同村的兄弟一起去城里打工，遇到了一件至今都让我毛骨悚然的大事。
那个时候我们是去郊区拆迁废弃工厂的，工期紧，我们一伙人日夜不停的连轴转。
我和同村的李哥一组，每天凌晨就起床，干下半夜的活。
工厂离我们住的地方挺远的，得有七八里地，我和李哥骑着个破车子晃晃悠悠的上工。
天挺冷的，冷风顺着我的脖儿梗窜进衣服里，冻得我一直打哆嗦。
工厂里架着电线，瓦亮瓦亮地灯泡挂在上面，勉强驱散身上的寒意。地上一堆一堆的废料，和水搅和在一起，散发着恶臭。
我操控着推土机，李哥从下边给我指挥。
一会儿，推土机轰隆轰隆的响起来。
干了两三个小时，我们都累的不轻。喝了两瓶工友留下来的水，我随手找个地儿蹲下来抽烟。
[当——]
我刚把烟点着，就听见我身后传来一声“当”的敲击声。刚开始我以为是李哥在后面收拾东西，也就没在意。
[当——当——当——]
可过一会儿就又听见持续不断的敲击声，我有些烦了，就回头让李哥小点声。却发现李哥正靠着推土机睡觉呢。
我顿时一惊，心里直发毛。不是李哥在收拾东西，那声音是从哪传出来的。
我连忙跑过去把李哥摇醒，告诉他我听见有什么东西在敲。
李哥听我说完也正了脸色，我们俩蹲在推土机旁边大气也不敢喘，细细的听着，听有什么声音。
可过了一会儿啥声音也没有，李哥安慰我说可能是太累了，出现了幻听。直笑话我是大人身小孩心。
我也觉得是自己太累了。
可突然就一阵肚子不舒服，想上厕所。
顺着电线和昏暗的灯光，我找到了前几天搭起来的简易厕所。
将厕所的灯打开，头顶上的灯将小小的厕所照得清清楚楚，没发现什么异常。
本想着这厂子里就我和李哥两个人，也就没插门，火急火燎的找了个蹲坑。
我刚放心的蹲下，灯就啪的一声灭了。
我吓的急出一身冷汗，连忙把手机点开，勉强照亮了一小块地方。
厂子里听见李哥的咒骂声，我的心勉强镇静下来，又想起自己刚才听见的当当声，想着快上完快点走。
我一直盯着那片手机灯光照亮的地方，却突然发现，有两道影子。
一道是我蹲着的影子，一道是一个站在我身后的影子。
我吓得牙齿打颤，心一直往下沉。
我身后是墙啊，怎么可能还能站个人呢。
我当做没有发现异常，正常的提上裤子，想站起来时发现自己有些使不上劲，鬼使神差的就扶着后面的墙想借力站起来，却突然摸到了一只手。
我一瞬间僵住了。
两只手的皮肤接触在一起，那触感好凉，还有些滑滑的。
“小莲，你好热啊。”一道不男不女的声音猛地从我背后响起来，那只冰凉的手还想握住我的手。
我嗷的一声叫出来，抄起手机就向后砸去，鬼哭狼嚎的冲出了厕所。
“李哥，李哥，救命，有鬼。”
李哥刚将应急灯架起来，就听见了我叫喊，忙抄起一根钢筋。我连滚带爬的藏到李哥身后，抱着李哥死也不撒手。
李哥对着厕所门紧了紧钢筋，一瞬不瞬的盯着。
[刺——啦——]这次不再是当当当的敲击声了，而是重物与地面的摩擦声。
我眼看着一个穿着红裙子，带着假发的男人从厕所里走出来。他的脸上抹着厚厚的粉底，脸惨白惨白的！下半张脸上都是口红，唇边还流着红色的血水……
手机灯光印在他的下巴上，他咧开嘴对我笑，露出焦黄的牙齿和通红的舌头。
他左手拿着我的手机，右手拖着一个重物，慢慢向我们靠近。
李哥咽了口唾沫，挥舞着手中的钢筋警告他让他别过来。
“小莲，你不要走，不要走，我好冷。”男人落下泪来，神情悲切，依旧一步一步向我们走过来。
他前进一步，我们后退一步，直到他完全走到应急灯下，我们才看见他右手拖着的，是一条人腿。
我吓得手抖，腿肚子直打颤。
是人腿，那腿随着男人的拖拽，还有血水流出来，渗了一路。
“小莲，你为什么不过来，是不是因为他，是不是因为这个男人。”男人见我一直后退，有些不高兴了，见我一直藏在李哥后边，他很生气，拽着腿就向我们跑过来，眼神中透露着疯狂。
“赵，躲起来。”
我和李哥分开跑，和他在厂子里绕圈，他似乎把李哥定义为了奸夫，一直追着他跑。
“警察同志，杀……人了，杀人了，郊区废弃工厂，杀人了，救命……”我连忙报警，祈求警察快点来。
李哥年纪大了，跑的没有男人快，就快被他追上了。我一咬牙，连忙上去帮忙。
刚等我跑过去，男人就猛地一回头，惨白的脸，诡异的笑容，焦黄的牙齿在我面前无限放大。
“妈呀。”我腿一软直接坐到地上，抄起身后的板砖朝着男人的头就砸下去。板砖碎成了两半。
男人一顿，头微微一偏，血从太阳穴顺着脸颊流下来，他用手沾了沾放到嘴里吸吮着：“是血啊，真甜。”
然后向后倒下去，一动不动。
我惊魂未定的喘着粗气，和李哥对视一眼后，彻底瘫软在地上。
后来在公安局的表彰大会上，我知道了真相。
男人叫李栋，是一位工程师。
因为工作忙，无暇顾及家里，他的妻子小莲出轨了。
李栋本就有家族精神病史，被小莲出轨一事刺激后，精神病爆发，将小莲及其奸夫杀害后分尸。
之后他一直将小莲的一条腿带在身边。因为精神不稳定，他忘记了小莲的背叛和死亡，一直穿着小莲最爱的红裙子游离在废弃工厂、桥洞等地方寻找着小莲。
直到那天晚上我们遇到他，警方才将其抓获。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我叔叔的电影院》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu20/</guid>
      <description>我叔叔叫白童杰，今年六十一岁了，他十五岁就在珠三角闯荡江湖了。
90年代初时，回县城开了家小电影院，名为“童杰影城”。
那个年代，还都是清一色胶片电影，小地方有家影院，算挺稀奇的事。
故而头几年，影院生意相当不错。
我叔叔也一度成为我们县的风云人物，人称他白老板。
可惜好景不长，没几年，就有两家大型影院先后开业，设备技术全面领先，曾经辉煌的童杰影城，很快沦为冷门。
生意惨淡之际，我叔甚至亲临售票处，顺便负责清洁卫生和灯光维护，一人做几份工。
后来，他见生意实在太差，只好转变思路，干脆放弃了黄金时段，专做午夜场，影院从午夜开到凌晨。
放哪些电影呢？基本是些恐怖片，或些大型影院不上映的，打着各种擦边球的小电影。
如此一来，影院节省了成本，还吸引住一批观众，勉强可维持生计。
这种日子，一直持续到某天，我叔见识了一个奇怪女人。
那晚下大雨，生意极其冷清，我叔闷坐在售票处内。正当他打起瞌睡时，忽见窗外有个穿雨衣的女人，手递过钱来，说要买票。
因为戴着雨帽，我叔瞧不清对方长相，只问看哪场，对方回答都可以。
于是，我叔随便挑部老片，让机房的放映员开机。
结果，该场次再没有其他观众，那女人成了包场。
电影比较短，将近结束时，我叔依惯例提前跑去影厅开灯，打理卫生。
他是个做事讲究的人，即便才一名观众，也会相同对待。
到影厅门口，电影正好还有结尾部分未完，他就和往常一样，站着等待。
他漫不经心地一眼望去，却没见那女人。一般而言，观众基本都喜欢中间位置，尤其一人包场，更不可能选择边边边角角的座位。
我叔摸摸脑袋，猜想那女人或许提前走了，但又觉得不对，正疑惑间，他见最后排座位上竟有个影子，是那女人！
本来有人喜欢最后排座位也不奇怪，可我叔依旧十分吃惊，原因是那女人居然背对荧幕，盘腿而坐，面向影厅的后墙……
她身上，仍穿着雨衣，湿漉漉的。
我叔瞬间觉得诡异，他不理解，怎会有人倒个身看电影，难道背后长了眼睛？
直到影片结束，女人起身离开，我叔还愣在原地。
之后，女人隔三差五会来，每次都是午夜时分，穿件雨衣，坐最后排，背对荧幕。
久而久之，我叔也习以为常，认定那女人精神有问题。
不过在此期间，我叔从未真正观察过那女人面貌，只留意到她表情，阴暗环境下，她忽而带笑，忽而严肃，身体动作则一直很僵硬。
终于某天，我叔抵不住好奇心，他决定仔细瞧瞧那女人究竟朝后墙上看什么。
当晚，包括那女人在内，影厅里共五名观众。我叔故意提前十五分钟到场，坐在最后排靠边位置。
女人还维持她一贯坐姿，背对着荧幕。
至于其他四名观众，都坐在影厅正中间，没人留意我叔和那女人。
酝酿五分钟左右，我叔慢慢走到女人身后，他已经想好措词。
“怎么了妹妹？”
问话同时，他望向后墙，墙上漆黑一片，没有任何东西。
那女人并不回头。
直到我叔伸手去搭她肩膀，她才缓慢转身，将雨帽摘下。
我叔吓得一个后退，因为他看到的，是一张毫无鲜活气息的脸庞！
但见女人眼球突出，头部严重扭曲变形，整张脸，就好像用碎片拼凑出来似的。
我叔这才想起，不久之前，影院附近路段曾发生一起车祸，一个女人，头部惨遭卡车轮胎碾压，当场死亡。
之后，我叔特意请教他一位精通风水的远房亲戚，那亲戚告诉他，电影院看着热闹，事实上阴气颇重，尤其那块后墙，完全没人关注，沾不到阳气。
而鬼魂去影院，一般都会倒过来坐，因为它们观赏的荧幕是那块后墙，跟活人正相反。从后墙上，鬼魂可以看到它们生前的种种经历。
听完这通话，我叔吓坏了，很快他就生场大病，不久便被我爸接回家了。
至于童杰影城，被后来一名老板接手，但仍用这个名字，继续放午夜场电影。
而接手的那个老板是个胆子大的，他直接利用影院闹鬼的事来炒话题，结果生意越来越好了。只是人们进出影院时，总会喜欢留意下有没有举止怪异的观众，尤其倒坐着看电影的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《殡仪馆背尸工》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu15/</guid>
      <description>“醒醒，东子，来活了。”
师傅把我摇醒，我在殡仪馆做背尸工也有两年了，这种半夜出活的事儿也是司空见惯。
师傅接完一个电话，回过头一脸凝重地对我说:“做好准备，遇到硬点子了。”
听到这话，我就有点打退堂鼓了，入行两年，搬过的大多数都是病死的。“硬点子”是我们行内形容横死的。
到了现场，一下车我就打了个哆嗦，实在是他娘的太冷了。
而且四周大雾弥漫，可见度不到两米，车祸现场又是五环以外。荒郊野岭的，着实让人起鸡皮疙瘩。
师傅率先走了：“我先去看看情况，你把工具都搬过来。”
我刚想喊住师傅和我一块，回头师傅就没影了。
“喵~”
突然脚边一只黑黢黢的东西钻了过去，吓得我差点把手电筒扔了。定睛一看，是一只黑猫。
夜里它的眼睛格外渗人，透着绿光死盯着我。
我给自己壮胆，拿着手电筒挥舞：“走开走开！”
那只黑猫踱着步消失在夜色之中，可那双绿色的眼睛还在我心中挥之不去。
走了五十米，就看到了事故现场，一辆大卡车侧翻了，驾驶舱里的人当场死亡。
我瞧见师傅往那人身上盖好了白布，就朝车尾走去。
我噤了噤声，咳嗽两下：“师傅，等等我。”
可师傅转眼就被大雾吞没了。
隔了好一会儿，才听见车尾那里传来声音：“东子，这儿。”
只是这声音听起来有点娘不拉几，不大像师傅平时的声音啊。
我没多想就过去了，走到车尾，看到眼前这一幕，差点干呕起来。这大车侧翻压死了一个人，血肉模糊，满地都是肉泥。
师傅抽着烟露着难色。我也怯怯叹道:“这点子也太硬了……”
“要不然咱先去搬车头那具，这个先放放。”
师傅听完，一脸惊怖的望着我：“你小子浑说什么，哪有第二具?”
我看师傅那神色不像开玩笑，直接吓的腿都打哆嗦了：“师傅，你别吓我，刚刚我还看见你给那尸体盖白布了……”
话音刚落，“喵~”，伴随一阵凶狠的猫叫声师傅被刚刚那只黑猫给咬了一口。
咬完以后就消失在雾里了。
师傅的反应大的古怪，疼的在地上翻来覆去的打滚。
我突然想起以前听我奶奶讲故事，一家人在外面惹了脏东西被家里养了十几年的老猫救了的事情。
奶奶还说真正有道行的猫可以破煞。
我看着打滚的师傅，他发出的声音比刚刚更娘更凄厉了，更让我确定“有鬼”。
我拔腿就往回跑，却撞到了人。定睛一看，吓的我一屁股坐在地上，嘴里惊叫:“师傅?”
“你小子，咋咋呼呼什么，大晚上的不嫌瘆人啊。”师傅拽了我一把，向车头那边走去。
我拉着师傅，大吼道:“别过去，师傅，有鬼。”
师傅白了我一眼，我闭了嘴，亦步亦趋的跟在后面。
到了车头，刚刚盖着白布的尸体没了。
我指着那，心里的恐惧快把我吞噬了：“师傅，刚刚在那边的尸体呢？”
然而师傅的回答让我背后一凉：“哪来的尸体，我到这啥都没发现，回车里拿电话打也打不通，这他娘的不是消遣人么。”
我想起刚刚车尾的事情，就一股脑把刚才的事情跟师傅说了。
谁知他一头劲要往车尾去，我没办法只能跟着。
“嗒”“嗒”的脚步声在夜里格外清晰。
走到车尾，却发现有一具尸体蜷缩在旁边，这他娘的不是在做梦吧?
师傅一脸淡定，却显得有些急促：“快快快，背走。”
我不敢不从，只能去背尸，那尸体的手垂了下来，嘴碰到我耳朵，还有点温热，吓了我一激灵。
我瞥了一眼，看到那尸体手臂上有个被烟烫伤的疤痕，和师傅去年被我不小心烫的一模一样！
我回头一看，身边一个人也没有，那刚刚和我说话的都是谁?
我卸下尸体，撒丫子往来时的方向那边跑。结果遇到了来勘检的警察。
后来，我去做笔录，却没人相信我说的话，我一直询问我师傅呢，终于有个警察跟我说:“你师傅今天凌晨三点半就去世了。我们接到大卡车司机报警电话，说撞死了个人。”“醒醒，东子，来活了。”
师傅把我摇醒，我在殡仪馆做背尸工也有两年了，这种半夜出活的事儿也是司空见惯。
师傅接完一个电话，回过头一脸凝重地对我说:“做好准备，遇到硬点子了。”
听到这话，我就有点打退堂鼓了，入行两年，搬过的大多数都是病死的。“硬点子”是我们行内形容横死的。
到了现场，一下车我就打了个哆嗦，实在是他娘的太冷了。
而且四周大雾弥漫，可见度不到两米，车祸现场又是五环以外。荒郊野岭的，着实让人起鸡皮疙瘩。
师傅率先走了：“我先去看看情况，你把工具都搬过来。”
我刚想喊住师傅和我一块，回头师傅就没影了。
“喵~”
突然脚边一只黑黢黢的东西钻了过去，吓得我差点把手电筒扔了。定睛一看，是一只黑猫。
夜里它的眼睛格外渗人，透着绿光死盯着我。
我给自己壮胆，拿着手电筒挥舞：“走开走开！”
那只黑猫踱着步消失在夜色之中，可那双绿色的眼睛还在我心中挥之不去。
走了五十米，就看到了事故现场，一辆大卡车侧翻了，驾驶舱里的人当场死亡。
我瞧见师傅往那人身上盖好了白布，就朝车尾走去。
我噤了噤声，咳嗽两下：“师傅，等等我。”
可师傅转眼就被大雾吞没了……
隔了好一会儿，才听见车尾那里传来声音：“东子，这儿。”
只是这声音听起来有点娘不拉几，不大像师傅平时的声音啊。
我没多想就过去了，走到车尾，看到眼前这一幕，差点干呕起来。这大车侧翻压死了一个人，血肉模糊，满地都是肉泥。
师傅抽着烟露着难色。我也怯怯叹道:“这点子也太硬了……”
“要不然咱先去搬车头那具，这个先放放。”
师傅听完，一脸惊怖的望着我：“你小子浑说什么，哪有第二具?”
我看师傅那神色不像开玩笑，直接吓的腿都打哆嗦了：“师傅，你别吓我，刚刚我还看见你给那尸体盖白布了……”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《绣花鞋》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu18/</guid>
      <description>半夜楼道里面的声控灯又坏了，我一不小心绊了一下，脑袋磕在了墙上。
昏暗窒息的空间一下子亮了，我回头看了一眼地上的东西，是一只中式的绣花鞋。
忽然背后有人拍了拍我的肩膀，我回头心脏漏了半拍，那小姑娘脸色有些苍白，整个人瘦的不像话，身上穿着一件中式的裙子，就像是挂在上面一样。
她捡起鞋子问我408在哪里。
408就在我租的屋子的对面，我带着她往楼道上面走去。
一路上，那姑娘走路没有什么声音，她有些隐忍克制的在后面咳嗽着，声音有些嘶哑。
等到了屋子面前的时候，她不再咳嗽了。
小姑娘脱掉鞋子，和我道了声谢走了进去。
门关上的时候，上面还贴着喜字。
我有些疑惑，对面什么时候举办的婚礼。
忽然楼道里面的灯光骤暗，这老破小的屋子本来就不好，门缝里面似乎还透出红色的光，将那双红色的绣花鞋的轮廓给勾勒出来了。
我心中一紧掏了半天才将钥匙给掏出来，进入房门的那一刻才稍稍心安一些。
看到屋子里面的那些奇奇怪怪的新娘礼服，新娘团扇，顿时气便不打一处来。
将睡在床上的丈夫给拽了起来，要他赶紧将那些从古玩市场里面淘来的破烂玩意给扔出去。
丈夫睁开睡眼，迷迷糊糊的便将我推到了一边。
我当即便作势抱起他装东西的纸箱子，将那些挂在边上的古董玩意一并放了进去，想要从二楼扔下去。
他此刻睡意醒了大半，和我扯着纸箱子。
哗啦一声，里面的东西散落一地，我看着滚出来的中式绣花鞋，紧张的后退了几步。
丈夫质问今天晚上是不是脑子有病，大晚上的发什么神经。
一向温柔的丈夫第一次对我爆粗口，当天晚上我便与他分房而睡。
第二日早上天刚蒙蒙亮，我睁开眼睛看到丈夫站在我的床边。
他似乎是有些不好意思，捧着他那堆破烂玩意儿，说马上就去扔了。
昨天晚上大家的情绪都不太对，我冷静下来，想想还是算了。
但是丈夫执意要去扔，我也就没有阻止，继续睡回笼觉。
丈夫离开才不过几分钟，门便敲响了，我想着估计是忘记带什么东西了便去开门。
谁料那女人堵在门口，指着门口的那空空的地方问我有没有看到她的鞋……
现在是冬天，天亮的迟，她每说一句话便呼出一口白气，让我觉得森凉无比。
她死死的扒着我的门框，我摸到她皮肉的触感，是热的。
顿时胆子就上来了，将他一把推了出去，死死的抵着门。
外面陈年老旧的地板被她踩得吱呀作响，我怎么都想不到她那骨瘦如柴的身子是怎么做到有这么大的力气的。
好几次都觉得要破门而入了，却忽然之间趋于平静了。
我悬起的心不敢落下，周围寂静的连呼吸声都听得到。
敲门声打破了这片死一般的寂静，门外传来一声低沉的声音。
是我丈夫回来了。
我开门警惕的看了一下外面，408的门死死的关着，仿佛刚才都是一场梦一样。
丈夫温柔的抱着我，替我擦着额头上面的汗，但是指腹的冰凉渗进了我的肌肤。
我的眼眸里面倒映着他的柔情似水，他抱着我说是要再睡一会。
他沙哑的声音，还有隐忍克制的低咳。
让我顿时浑身冰凉，似乎是有什么东西扼住了我的喉咙。
意识迷离中，我看到在卧室门口那一双绣花鞋，泛着阴森的红光。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《魂上身》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu19/</guid>
      <description>那是一个暑假，家里人都去地里干活去了，我在家没事就在睡觉。
突然一阵响声把我吵了起来，打开门一看原来是我们的邻居高大娘，所以我也没有在意，就笑着问:&amp;ldquo;高大娘，你有什么事情啊？&amp;rdquo;
高大娘六七十岁的年纪，不过身体挺好的，平常我们家有一个困难她也帮了我们家不少，所以我对她还是比较尊敬的。
可是今天不知道高大娘怎么回事，她站到我们家大门口，脸上没有一点表情，眼圈发黑，嘴唇发紫，不过那个时候我也什么都不懂所以也没有在意。
&amp;ldquo;昊昊来，让奶奶看看。&amp;ldquo;说着高大娘就伸出双手。
我眉头一皱，心里想这是怎么了，不过我还是走了过去，但是接下来高大娘的举动那真是把我吓了一跳。
&amp;ldquo;昊昊啊，哎呀，几年没见都长那么大了哈，你不知道啊，奶奶我非常想你啊，我孙子都长那么大了。&amp;rdquo;
高大娘的话语让我浑身一惊，她说这话什么意思，我和她每天都在见面啊，怎么就非常想我了呢？
我心里不知道这是怎么了，但是我脸上依然笑着说:&amp;ldquo;高大娘，你看你说的，咱们每天都在见面，并且我长这么大，你都是一直看着呢啊，你怎么就能说几年不见了呢？&amp;rdquo;
说完以后我故意扭头看了一眼高大娘，发现她眼圈竟然出现了泪水…
然后叹了一口气说:&amp;ldquo;唉，我孙子不光长这么大了，并且还懂事情了，奶奶很高兴，很高兴。&amp;ldquo;说着还拍了拍我的肩膀。
此时我已经意识到了恐惧，这高大娘今天这是怎么了，怎么都在说胡话呢？
我从她怀里挣脱出来看着她:&amp;ldquo;高大娘，你有什么事情就说吧。&amp;rdquo;
&amp;ldquo;啊，没事，奶奶就是想你了，过来看看你。&amp;ldquo;高大娘摸了一把眼泪冲我说道。
我这个时候心里已经着急了起来，正当我不知道怎么办的时候我妈妈扛着锄头从地里回来了，一看到高大娘在我们家门口就笑着和她打了一个招呼。
&amp;ldquo;哎，你今天没有下地干活吗？&amp;ldquo;我妈妈把锄头放在过道里问了一句。
而高大娘走到我妈妈旁边直接就把我妈妈的手拉了起来:&amp;ldquo;昊昊他妈，下地回来了？&amp;rdquo;
我妈妈一听也是一愣，然后点了点头，谁知道高大娘这个时候突然就大哭了起来:&amp;ldquo;昊昊他妈，我对不起你啊，让你受苦了啊，对不起你啊。&amp;rdquo;
高大娘一声怒吼直接就把我们娘俩吓了一跳，这是怎么了，我妈妈着急了，赶紧跑到大门口教了老一辈的人过来。
此时高大娘已经蹲在地上大哭了起来，我妈妈说了刚才的情况以后老一辈的人说:&amp;ldquo;赶紧着，这是你婆婆的鬼魂上了她的身了，你赶紧过去骂几句，然后打她一巴掌，快点，快点。&amp;rdquo;
我妈一听，也没有楞着，上去就打了高大娘一巴掌，并且还喊道:&amp;ldquo;你这个死老婆子，现在知道对不起我了，你早干啥去了，你快点起来，要不然，要不然，我拿锄头打你。&amp;ldquo;说着妈妈就把锄头拿了起来。
而这个时候高大娘直接就晕了过去，大概十分钟的样子她才醒来，而她醒来第一句话就是我怎么在这里，不是正在地里干活的吗？
一听高大娘这么说，我后背发凉，刚才看来是我和我奶奶的鬼魂说话！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《黄河捞尸人》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu21/</guid>
      <description>“大爷，听说您从建国前就一直是捞尸人了，能跟我们讲讲这些年在河上遇到的怪事啊？”
我看着眼前这个漂亮的女娃举着话筒，远处还有个黑盒子闪着红光。
心里一阵反怵，叫他离我远点。
思绪拉回那年七月中旬的一天晚上，天气热的很。
我让同伴老徐划船划快点，捞完下游最后那点地方就走。
好巧不巧，船触礁了。
船停在河里正中央，也没办法，于是我俩商量着下去看看船底怎么回事。
这时天色渐渐暗下来，后面汹涌的河水就像吃人的猛兽，看的我心里直突突。
干我们这一行的，有规矩。日落之前不在河上停留，老一辈的说着河里冤魂太多，晚上活人也镇不住。
我心里焦急，脚下动作也快了些。
老徐在前面，低着头弯着腰还嘀咕着:“真是出了奇了，这道啥时候冲下来一块大石头哟。”
结果低头一看，吓的他一声惊叫跌倒在河里。要不是他下意识拽着船身，我俩今天都得见阎王。
我心里一阵后怕，骂骂咧咧地道:“你看你一个大老爷们儿，怂成什么样？”
老徐迅速撤到我身后，手哆哆嗦嗦地指着船底，声音颤抖:“我他娘怂，你自己看那底下是个啥?”
我不信邪，但也怵得慌。快速瞥了一眼，惊的我心里直打鼓。
这哪是大石头，这是尸堆啊。也不知道哪个丧心病狂的往河里扔这么多尸体。
不行，这瓷器活儿我们这钻头揽不了，太邪乎。
我拉着老徐往岸边走。船也不敢回。
老徐哆哆嗦嗦地说:“刘哥，这他娘的不会是叫水鬼拦着了吧？”
我猛的一惊：“老徐，你还记得今天是啥日子吧。”
老徐一回味，今个儿可不就是七月半么，鬼节。
不行，得赶紧离开，哪怕游也得游到岸上去。
老徐这人胆子小，说不定都尿裤子了，只是这会被河水泡着看不出来。
我在前面打头阵，老徐搁后面跟着。
眼看走了一半路程，还有七八步就到岸边了，后边一股很大的拉力袭来。
我怒骂到:“老徐，你他娘的都什么时候了，还掉链子。”
可我一回头，哪还有老徐，背后空空如也。这怎么可能，一个大活人，连声音都没有，说没就没了。
我四处看，天色已经黑的可见度只有一两米了，我急得像热锅上的蚂蚁。
除了回船上，我想不到老徐这混不吝的还能逃去哪。
我只能回头去找他，走着走着船那边泛着红光，一闪一闪的，像两个眼珠子似的。
我也模模糊糊看见了一个佝偻背影…
我气不打一处来，扯着嗓子喊道:“老徐，你他娘的还是个男人，早知你是个怂包蛋，老子当初也不带你干这行。”
我喊了半天，船上那货一点反应都没有，不回话也不动。
我终于走到船边，一把扯过老徐的身子，结果却看到一张匪夷所思的脸。
这哪是老徐，这不是刚刚船下的其中一个尸体么？
“砰”
背后突然有人拍了我一下，我魂儿差点离体。
结果老徐的声音传了过来：“刘哥，你不仗义，怎么就让我一个人捞尸，你头也不回走了。”
我心里发毛，好久才找回自己的声音:“刚刚，我不是也拉你走了么？”
船周围还隐约泛着不知从哪传来的红光，老徐突然露出个诡异笑容，嘴拉到好大，快扯到耳后根了。
我咽了咽口水，往后退了两步，老徐也不笑了，没理我，径直去捞船底的尸体了。
我扯了他一下，却不小心把他袖子拽破了，结果让我发现了更匪夷所思的事。
老徐的胳膊上居然布满了尸斑！
一块连着一块，整体手臂没有好地儿，甚至我感觉一瞬间都闻到尸臭味了。
老徐悠悠转过头，晦暗如深地看了我一眼，说道:“刘哥，我们快点吧，下头还有好几具呢。”
我面上不显，实则已经吓的不轻，额头一层密汗。
我有个大胆的猜测，这难道不是老徐?
我一边理了理靴子，装作不经意地聊着:“哎，老徐，上个月你闺女给你送的烟吸着可得劲?”
老徐没回头，只见他又捞起一具尸体，整个都泡的发涨，成绿色的了，回道:“刘哥，你这啥记性，明明送了瓶老白干，不叫咱俩一起喝完了吗。”
我紧张的弦儿松了一丝，一边搭手把尸体往船上搬，一边说:“对对对，是老哥我记错了。”
那红光还是闪个不停，有点像从老徐带上船的那个布袋子里发出的。
我没多想，指着就问:“我说老徐，你那布袋子咋一直亮着红光?”
他脸上一怔，一丝慌乱闪过，而后又故作淡定回着:“哦，这不是我家婆娘给我缝的么，我回头问问她去，妇道人家就整些幺蛾子。”
我倒吸一口凉气，哪还顾得上其他，拔腿就往岸边游。
老徐婆娘老早就死了，现在哪来的婆娘，这根本不是老徐！
又或者，老徐已经——死了！
后来，我生了场大病，高烧不退。好了之后，眼睛就不好使了。
也问过村里的人，都说老徐失踪了。从七月半那天就没人见过他了。
我回了回神，避开那闪着红光的黑匣子，朝那女娃摆了摆手。
回了句:“哪有什么怪事，和平得很。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>吃人的山村老井</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu5/</guid>
      <description>我们村子里有一口很邪门的井，村里的人说那口井吞了怨气会吃人。
很小的时候，妈妈就经常嘱咐我，不许去后山玩，因为那口吃人的井在那里。
七十年代那会儿，村里人学问不高喜欢拜佛求神。
每年的端午节，我们村里所有人是要赶到祠堂去行祭神拜祖的大活动。
村里每个人都很重视祭拜仪式，祈求家丁兴旺福泽绵延。
这天，村里人浩浩荡荡有五百多人，天不亮结伴往祠堂里赶。
路上遇到一位陌生孕妇。
那孕妇肚子大得很，好像即将临盆了。
看着人多热闹，打听之下才知道缘由，想跟着一起前行，为自己肚子里的孩子祈祈福。
村里人没有驱赶，由着她跟在队伍后面。
谁知天黑，那妇人不熟悉山路，一个不小心掉进了枯井里。
她捂着肚子痛苦哀嚎，乞求村民们把她捞上去。
村民们想尽了办法，还是没能把她捞上来。
眼看就要误了吉时，村民们只好弃她而去，想着等祭拜仪式结束了，拿着营救绳索，再来救她。
她就躺在枯井里，绝望地看着一个一个人离开。
等祭拜仪式结束，太阳高高升起，约莫在八点左右。
村长拿着绳索动员了几个壮汉去营救那个孕妇。
谁知，到那里一瞧，孕妇身子底下都是血，鲜血混着泥浆似乎还咕噜咕噜冒着泡。
几个老爷们被眼前的场景吓破了胆，面面相觑。
先前天黑，看不到孕妇跌入枯井的情况，还以为这枯井不深，加上下面是软泥浆，掉下去顶多弄脏了身子，不会出什么大事，却没想到竟出了人命。
那个死掉的孕妇还用奇怪诡异的姿势仰着脖子，一双死鱼眼睛凌空瞪着井口，一副死不瞑目的样子。
那几个壮汉被吓得没了主意，纷纷看向村长。
那时，村长想着不能声张，再加上今天本该是个大喜的日子，传出去冲撞了喜事，祈福就不灵了。
于是自作主张，让那几个人搬来一块大石头把枯井给盖上了。
村长给了那几个人一些辛苦费和封口费，自此枯井孕妇一尸两命的事就像从来没发生一样。
但在两个月后，村民们都反映后山有恶臭传来，都熏到各家院子来了。
村长瞒不住把这件事说了出来。
众人这才想起两个月前跌入井里的那个孕妇原来没救上来，已经死在里面了，村民们一阵唏嘘。
村长带人把盖在井口上的大口头移开了，里面恶臭熏天，尸体依旧保持着那个姿势，只不过已经被爬满蛆虫，腐烂得不成样子。
村长的意思想把尸体打捞上来，厚土安葬了，也算求个心理安慰，亦算是给了她一个交代。
可尸体高度腐烂，恶臭难闻，没人敢下去捞人。
没办法，村民们出了个主意，一人一铁锹，把枯井给填了。
就这样，本以为万事大吉了。
可万万没想到，还是出事了。
村东头的大孝子上山给老娘挖野山参，走到枯井上被活吞了。
李洋亲眼看到他被井给吃了。
大孝子的老娘哭瞎了眼，哭着喊着要儿子。
村长不信邪，带着几个壮小伙去了被土填了的枯井。
枯井依旧是被土填着的，人走到上面怎么会被吃了呢！
村长不信邪，壮着胆子走上去，还使劲哚了两脚。
就在众人以为是李洋谋杀了大孝子故意说是井吃人时，下一秒，在场所有人见识到了枯井的威力。
村长站在井口上，培得结结实实的土忽然松软，一下子村长就陷了进去。
要不是旁边小伙子反应及时，一把将他拉了出来，他就真的被井吃了。
自那以后，村里有口吃人的井就传开了。
后记：
我大学毕业后曾经偷偷去过后山，观察过那口被填了的井。
我觉得应该是井底泥浆沼气发酵，形成了一口天然沼泽，人走过去就会陷进去，被吃掉……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜路瘸鬼</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu12/</guid>
      <description>人家都说小孩能看见鬼，我告诉大家，这是真的。
因为我小时候就看见过。神奇的是，大家都说鬼怕脏话，你只要劈头盖脸骂它一顿，它就会消失，没想到也是真的。
不过不是我骂的，骂鬼的是我妈。
这件事发生在我小学三年级的时候，那时候晚上我妈爱带着我出去串门。
那时候农村根本没有路灯，有路灯之后，也是只有在过年的几天才会亮，平时都是黑着的。
我记得那天是星期四晚上，我们吃了晚饭后，我妈就带着我去村北小琴家打麻将去了。
我也很乐意跟我妈一起去，因为我自己在家没意思，所以我也常常过去跟小琴的儿子，涛涛一起玩。
大约到晚上10点的时候，爸爸打电话过来催我们回家。
妈妈打完最后一局，就带着我开始往家走。
晚上10点的农村，伸手不见五指，路边也没人了，黑压压的寂静的有些诡异。
因为我跟我妈走的比较多，而且又在自己妈妈身边，我也没啥害怕的。
母亲一手拿着手电筒，一手拉着我就往家走。
我则拿着壮壮送我的一个激光灯玩具在手里玩，那是狙击枪上拆下来的一个红点瞄准器。
我拿着那个灯到处乱射，它像一个黑夜的精灵一样在漆黑如墨的暗夜里跳动着。
没一会儿，我突然感觉后背刮来一阵凉风，我身体不住的打了个哆嗦。
然后转头一看，身边走过去一个人。
虽然天很黑，但是毕竟母亲打着手电，所以附近的东西多少是能看见一些的。
我看着，那个人跟个瘸子一样，肩膀一高一低的向前走着。
他还带着一个斗笠，那种农村竹条编的那种斗笠。
他穿着一身黑衣服，两条胳膊是垂在身体两侧的，走路的时候胳膊也不摆动，跟正常人差距特别大。
我看着他滑稽的走路姿势，忍不住的笑了两声。
我妈突然问我，天天，你笑什么？
我小名叫天天。我看着我妈，悄悄的在她耳边告诉她，我刚才看见的事。
没想到我妈听了，一脸骇然。
她说，天天，你可别吓唬我，这哪有人啊。
我直接拿红点瞄准器往那人的后背上一照，说道，就在那啊！
没想到发出去的那个射线，直接穿透了那个人，照在了后面虚空的黑暗里。
我一下吓傻了，反应过来后，一下蹿到了母亲的后面，害怕的哭了起来，双手紧紧抓着母亲的衣服。
因为我爸喜欢看鬼片，所以我知道我面前这个根本不是人，应该是鬼。
电影里的鬼，都会害人，把人以各种形式杀死，或者吓死。那一刻，我仿佛我预想到了我的死去。
我妈看到我的表现，知道我没在说谎。
因为农村这种怪事比较多，所以都有一些应对办法。这时我妈直接破口大骂，各种难听的脏话都脱口而出。
我是真的想不到，我妈居然这么会骂人。
我妈骂了一阵后，对过突然出现了一道亮光，我俩当时都吓坏了。
天天！
对面传来一个熟悉地声音。
是爸爸！我激动的赶紧跑了过去，一把鼻涕，一把泪的。
后来，经老人指点，我们又在遇见那个东西的地方，烧了点金元宝之类的。从此这事就算过去了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>守灵的晚上</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu10/</guid>
      <description>守灵的晚上千万不要睡着。
这事是姑奶奶告诉我的。
说前几年回村参加葬礼的女大学生，就是因为在给她奶奶守灵的时候睡着了，回去没多久人就死了，头被风扇割掉，死相非常恐怖。
姑奶奶说得玄乎，弄得我后背发凉，额头直冒冷汗。
我不敢告诉她，我守灵的时候也睡着过。
这还不是最重要的，重要的是醒来的时候，我看到堂上香火已经断了三根。
守灵夜不能睡着的说法我之前没听过，但我爸特地嘱咐我，老人下葬前香火三天三夜是不能断的。
不然不仅没法让过世的人感受到活着的人的思念，还会给活人带来不好的事情。
我吓得不轻，连忙爬起来又给点上了。
可很奇怪的是，我想点，却怎么也点不上。
堂屋里没有风，按说香不会那么难点。
正中间就放着奶奶的棺材，我急忙跪下来给奶奶磕头。
我说奶奶我想你啊，孙子真不是故意的，奶奶你在天有灵，知道孙子可念着奶的。
也不记得磕了多久头，再起来的时候看到那三根香已经自己燃上了。
我以为已经没事了，就没敢把这事还有我睡着的事情告诉我爸。
我心里感觉我奶应该是已经原谅我了，但没想到后来怪事又发生了。
先是第二天我抱着奶奶遗像从堂屋往大路上走的时候。
我们一队人，去火葬场的车停在大路上，从这边过去要所有儿孙辈捧着东西吹乐走过去。
那天早上大雾，我捧着奶奶遗像走在队伍最前头，根本看不清路往哪走，就感觉唢呐的声音本来在耳朵边很吵的，后面走着走着声音越来越小。
我脑子晕晕的，也不知道走到哪了，就低头看着脚尖一股脑往前走。
然后我听到身后有人喊我，那个声音有种说不出来的熟悉，但我怎么也想不起来那个人是谁。
我想回头看看，是不是我走错路了他们让我退回去。
要转头的时候感觉手上一沉，就好像突然被人放了个很重的东西在手上。
我被一压，马上反应过来了，不回头继续朝前头走。
这是一条直路啊，怎么可能走错。
耳边唢呐的声音越来越大了，我才意识到我刚刚是遇到不干净的东西了，要是真回头了，可能就被带到鬼门关里命都没了。
后来我也没敢再瞒着家里人了，跟我爸说了以后，我爸觉得是我一晚上没怎么睡，本来就不清醒又被吓着了，出现幻觉了。
我想想也觉得是，我奶平常可疼我，怎么可能因为我眯着一会就生气了。
后来又遇到一些怪事，但每次都和那次一样，冥冥之中总有什么东西提醒我，大概过了两三个月，后面就好了。
看完姑奶奶要走的时候，我没忍住，还是把这事告诉姑奶奶了。
她属于比较信这些东西的老人，马上神色一变哭起来，说这是李二子不放心你在保护你啊。
李二子就是我奶奶。
我听完一愣，也没忍住哭出来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>山马鬼</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu4/</guid>
      <description>小时候在农村，总听村里的老人吓唬小孩，你再不听话晚上就有山马鬼把你带走吃了，这话震慑的效果百分之百有效，再贪玩的小孩子，一到晚上也都乖乖的回家睡觉。
我奶奶曾经也这么吓唬过我，我就问她啥是山马鬼，她说山马鬼可厉害了，能知道所有小孩的名字，只要它叫你名字你答应了，就会被它带走给吃了。
当时小就把这当个故事听了，也没有放在心上，可是在我八岁那年，还真遇见了这么档子事。
我八岁那年是2000年，那时候村里的房子都是那种特别矮小的土屋，一到冬天还时不时的停电，有一天晚上我爸妈都出去打扑克了，留我一个人在家。
当时正看动画片看的正入迷，突然啪嗒一下电视没影了，整个屋子陷入一片漆黑，停电了，伸手不见五指的环境里，我害怕极了，于是就摸摸索索的走出了屋，想去邻居家叫爸爸妈妈回来睡觉，我一个人害怕谁不着。
我走到院子里，凛冽的寒风放肆的往我薄弱瘦小的身上吹，冻得我打了个喷嚏，幸好是月色很好，趁着月光我来到大门口，我拉了几下，大门没反应，原来是被人从外面锁着了。
我有些生气的晃了几下大门，心里埋怨父母出去打扑克，把我一个人留在家里，真是一点都不疼我。
我心想算了，我自己先回屋睡吧，这么冷的天，被窝里还暖和点，我打开门让月光洒进来，乘着那微弱的一点亮光我爬上了床头。
刚准备钻被窝，突然听到有人喊我的名字，听着声音像是我妈妈，我心想，爸妈他们打完牌回来了，但是我心里赌气就没理她。
过了一会儿叫我名字的声音又响起来了，而且这次听声音已经到堂屋门口了，我家大门是铁的，按理说从外面进来肯定会有声音的，可是自始至终我啥都没听到。
只听见有一个类似我妈妈的声音一直在呼喊我得名字，这时候脑海中突然想起奶奶给我说的山马鬼会叫小孩的名字，答应了就会被带走吃掉。
我吓得连忙钻进了被窝，只探出个小脑袋观察外面的动静。
这时候叫我的声音，变得越来越吓人，而且听声音他已经进屋里来了，而且就在我的床前。
趁着月光我看到地上的影子是一个长的跟狼一样的东西，张牙舞爪的朝我走了过来。
就当我由于受不了内心的恐惧，憋不住想哭出来的时候，突然来电了，整个屋子瞬间就亮堂了，那个鬼影也不见了，与此同时我听到爸妈的说笑声以及大门被打开的声音。
紧绷的神经瞬间放松下来，我放声大哭，听到哭声爸妈跑进来问我发生了啥事，我说我遇到山马鬼了，他们安慰了我一会儿我就睡着了。
从那以后，由于我惊吓过度，高烧不断，我爸请了大师给我看了我才好。
大师跟我爸说，山马鬼专挑小孩落单的时候下手，再加上孩子体弱好勾，极其容易成为他的口食，家长要时刻陪在孩子身边才行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>并不存在的神秘邻居</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu2/</guid>
      <description>年前我陪男朋友回了他的老家，一个发展还不错的山村里。
这里是建设的新农村，家家户户都住着一模一样的小洋楼，楼梯在靠进门的右边，一层大概有三个房间。
我男朋友的房间在三楼上楼后的最尽头那间，靠楼梯的房间是一间棋牌室，中间是客厅。
住下的第一天晚上，我半夜觉得很渴，于是就到一楼厨房的冰箱里拿了两瓶饮料和一些零食上楼。
男朋友家里的楼梯装的是声控灯，不过三楼的那个灯坏了，我还是有些害怕的。还好二楼的灯也能稍微给三楼楼道一些光亮。
就在我爬到三楼楼梯中间的时候，突然二楼的灯光熄灭了，黑暗里容易让人紧张，我整个人神经紧绷。
突然，像是增加了听觉一样，我听到了好像有三个人的对话声，但窸窸窣窣的不知道在讲什么。
我有些害怕了，因为那三个声音都很陌生，我当时连忙跺了跺脚，但是二楼的灯并没有亮起来。
我又喊了几嗓子，灯还是没亮。
我的心咚咚咚的，突然感觉身体一股寒气，不知道是不是自己的心理作用，我连忙迈开大步一步几格的爬上去了。
不知道为什么，我一路生怕自己发出一点声音，加快步伐迈着碎步就进了房间。
还好那时候男朋友没有睡着，还在打游戏。
我害怕的凑到他旁边，跟他说棋牌室那间屋子好像有陌生人躲在里面，我听到说话声了。
男朋友一听急了，连忙冲出房间，打开三楼所有能亮的灯，找了过去。
可当我们进入棋牌室后，发现这个屋子常年没人进，家具上还好好盖着布，一眼望去，一点能藏人的地方都没有。
我们俩只好回屋了，男朋友有些埋怨的跟我说：“你幻听吧，一惊一乍的吓死人了。”
虽然听他这么讲我有些生气，但毕竟有些理亏，所以干脆闭嘴不说话了。
可当我们都睡着很久之后，我又被一阵说话声吵醒，这次声音真的很大，仿佛就在我们床头一样。
我听到第一个男人说：“她不会一会儿又听见了吧？”
第二个人说：“应该不会吧，不能这个点还没睡着吧？”
第三个人说：“我现在真的好饿，怎么这么久都没人送吃的来？”
我现在好像反应过来，这是不是邻居在说话呢？不过这村里的房子，按理说隔音不会这么差的，要真是这样，以后生活多不方便啊。
可是我后面越听越不对劲，直到其中一个男声说：“她又在偷听了！”
然后隔壁的说话声戛然而止，那一刻我真的很慌张，先是对自己的偷听感觉很不好意思，可是一瞬间又反应过来：他们怎么可能发现我在偷听！
应该……不是在说我吧？
“她明天再偷听，我们就过去找她！”
找谁？是要过来找我吗？
我觉得浑身冰凉，我急忙拍醒男朋友：“你醒醒，我有点害怕，你邻居怎么大半夜还在聊天啊。”
刚睡醒的男朋友一脸懵逼：“什么邻居？”
我急了：“就是这间屋子隔壁的邻居啊！他们刚刚说话那么大声，你都一直没醒。”
我男朋友听我说完，愣愣的看了我几秒，问我：“你是不是做噩梦了？我们家房子是这个路口第一家，这个方向哪里来的邻居？楼梯那边才有邻居呢。快睡吧，大半夜别吓人了。”
我忍住心中的恐惧，就这么睁着眼到天亮。
第二天，我一早就冲出家门外，一看，我们房间的方向确实是没有邻居的。可是，在路口对面的田地里，居然有几座坟墓。
我不敢去赌我那天晚上听到的是不是活人在说话，我当时能做的，只是尽快收拾行李，离开了男朋友的老家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>死人的惩罚</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu11/</guid>
      <description>你们知道在死人坟头上如厕会怎么样吗？我知道，因为我表哥就干过这事。
在我初中的时候，晚上家里浇地。那时候农村浇地都是家家户户轮着的，大家都是排好的。
如果到你家是晚上，你也得晚上去用井抽水浇地，所以我们那就有很多晚上在浇地的情况，而每片地里往往都有一片坟场。
这个坟场是村里人死了以后入葬的地方，被种的树荫覆盖着，寓意泽荫后辈。
下面却因为无人打理杂草丛生。
因为有荫凉，所以那些坟场就成了我们务农时的休息区。
爸爸为了让我知道农作的辛苦，激发我学习动力，所以拉着我下了地。
因为我妈生病了，而我根本就不会干这活，只能打下手。
所以爸爸又叫来了表哥当帮手，给我们家帮忙。
刚开始，我们顺水渠，开电闸，一点一点进行着没有什么问题。
到后半夜不知道几点的时候，表哥说肚子疼要去大便。
我本来没感觉，被他一说，我顿时也有些屎气翻腾。
表哥跟我爸打了招呼就带着我去了坟场，半夜的坟场，在月光的照耀下如同披了层薄纱一样，迷离而诡异。
我不敢深入，就在边上就地解决。
我表哥欠欠的跟我说，【刚子，你敢不敢上坟头上拉屎。】
他这一句话，把我吓得汗毛倒立，拨浪鼓似的摇着头。
【别这样，这样不好！】我拉着他。
他哼笑一下，仿佛嘲笑我一般。
【看我的！】
说这话，他就上了一座坟头，开始了他的大作。
事后，他跟没事人一样，就又带着我回去浇地。
当天晚上并没有发生奇怪的事，怪事发生在第二天。
那天回来以后，因为劳作了一晚上，大家都很累，表哥在我家吃了饭就回了家睡觉。
约么到了下午，我大伯着急麻慌的就跑到了我家。
说我哥突然口眼歪斜，呕吐不止，让我们赶紧过去看看，怎么回事。
一开始大伯还以为表哥在我家吃坏了东西，但是一看我们没事，就纳了闷。
刚回家，表哥也好好的，睡了一觉，人就一下更是生了大病似的。
我们到了大伯家以后，就看见表哥已经吐得满地都是，而且人的五官扭曲的有些恐怖。
我联想起来昨天表哥的行径，于是赶紧告诉了大伯。
大伯一听，直接都听愣了。我爸赶紧打电话，叫来了村里看事的。
看事的一般都是帮村里选婚丧嫁娶的日子，看拆房盖房的风水，还有处理这种怪事。
看事的来了以后，我们把事情的经过一说。
他让我大伯赶紧准备香火纸钱，去坟地烧了，给人家赔礼道歉，并把人家的坟清理干净。
我大伯不敢怠慢，赶紧就下了地，我爸也跟了过去。
那个看事的拿出一些红色粉末，冲了水给表哥喝了。
之后表哥就又睡了过去，等再次醒来的时候，虽然不吐了，却还有些轻微的口眼歪斜，直到现在一说话都有些嘴型变异。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>没有新郎的神秘婚礼</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu13/</guid>
      <description>“别担心，这没人会伤害你。”那个温柔的心理医生放了一杯温水在我面前。
“谢谢。”我捧着杯子，浑身发抖，放空目光：“事情还得从一个月前说起。”
我是一家小游戏公司的策划，公司是做恐怖游戏的，关于民间的冥婚。
我写了几分策划书都不满意，恰好这个时候初中同学小李打电话给我，说是她们那边最近会办一场冥婚。
那是个远离城镇的封闭村子，平日里根本没有车会前往，我花了五百块钱包了一辆车。
司机大叔听说我要去那地方，让我小心那村子里的阴媒人。
他把我送到村口，小李身边跟着一帮人，其中最让我印象深刻的是那个眼窝深深凹陷进去的老太太。
她居然穿着一身暗红色的寿衣！那双浑浊的眼睛还在我身上打转。
我到的时候已经下午七点了，天色近晚，便跟着小李去她家住宿。
等我洗漱好，坐在床上在电脑上写策划书时，突然闻到一股甜甜的味道。
然后我感觉到大脑有点晕，觉得有点不对劲，但这个时候眼睛都已经睁不开了，最后陷入黑暗中。
当我再次醒来时，发现自己在一间昏暗的只点着几只蜡烛的屋子里，手脚被捆动弹不得，嘴里还塞着东西。
房间里光线昏暗，我只能看见看见跪在火盆边的小李，火盆里烧着纸钱，案台上供着一个凶面獠牙的黑色雕像。
我认得那东西，是民间里酆都大帝的别面。
我“唔唔”的发出声音，眼泪止不住的流，小李却丝毫没有反应。
我看见小李手里拿着两张红纸，耳边突然响起一道像是尖锐的指甲在门上划过的声音，十分刺耳：“生属相配，八字相合，黄家小儿子得了一桩好姻缘。”
我侧头一看，瞧见了旁边椅子上坐着的黑色人影，看身形是来时小李身边站着的老太太。
我手脚冰凉，想起那大叔说的，原来我被阴媒人选中了。
对未知的恐惧几乎让我崩溃。
正在这时，我感觉到脚底蹿起一股凉意，门猛的被冷风吹开，发出巨大声响，门外是深夜。
屋内的蜡烛被这风吹的几乎快灭了，老太太声音刺耳：“天生日，地长阴，槐柳情，黄泉归…”
阴风肆虐，蜡烛彻底灭了，只剩下火盆里的那点火光。
我被那风吹的心透凉，耳边老太太的声音拔高：“四柱相合结缘生，三生石下结夫妇…”
尖锐的哭喊在房内炸开，我耳边一阵嗡鸣，后背发凉，老太太的所以急促起来：“快烧了那生辰八字！”
火舌卷着那两张纸，火光突然蹿起，然后在尖叫声里灭了，门外惊雷乍响。
我忍不住发抖，脖颈处泛起鸡皮疙瘩，有道冰冷的气息喷洒：“新娘子…”
这声音里的恶毒几乎溢了出来，我僵硬的回头，恰好门外银色闪电破开云层，堪堪照亮屋内，我瞧见一张惨白的让人发寒的脸。
我的尖叫被堵在嘴里，眼泪糊了满脸，在房内震颤里昏了过去。
当我再次醒来时，眼前一片黑暗，我动了动身体，束缚被解开了，与此同时我发现我好像在一个狭小的空间里，连翻身都困难。
棺材！我想到这种可能，拍打着四周的同时大喊救命。
耳边传来了一道阴测测的声音：“跟我结了婚，你跑不了的。”
我十指疼的几乎麻木，渐渐喘不上气来，绝望将我淹没，最后隐隐约约听见警笛声时都以为是幻觉。
我被救了出来，棺材都埋了一半了，而我差点因为氧气不足而昏死过去。
是那个送我来的司机大叔报的警，他看见那个阴媒人就知道我被骗过来了，但人多势众，他只能先回去报警。
“都过去了。”心理医生温柔又鼓励的看着颤抖不止的我：“你已经被救出来了。”
我看着她身边坐着的透明男人，颤抖不止：“不，没有结束。”
他一直跟着我，在警局，在路上，在家里…无时无刻，无处不在。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜见鬼</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu3/</guid>
      <description>三年前，我曾为了钱，夜里来到村里一处废弃的厂房。
是我和兄弟彪子打赌，只要我能在这里一晚，他就给我两千块。
有这好事我当然上了。
听说这里闹鬼，可我才不信呢。
晚上十点，我来到“闹鬼”的厂房，四周一片漆黑，我撞着胆子走了进去。
结果刚走几步，就听到身后有个苍老沙哑的声音喊我：“小伙子！”
我猛的一惊！
难道真的遇见鬼了？
我紧张的不行，虽说不信，可这里实在太过阴森了。
记得小时候听我奶讲过，走夜路时听到有人叫你，千万不要回头，那是在叫魂！
我把心一横，向前继续大步走去，没理会身后的声音。
我赶紧找到一个角落蹲了下来，那个声音果然也没了。
看来我真的可能见鬼了！
看着四周漆黑黑的一片，我有些后悔了，要真是有些什么不干净的东西，我绝对跑不掉。
我甚至都不敢把手机拿出来，生怕成为焦点。
“小伙子，这里不干净，你快点出来，我是这里的保安。”
声音嘶哑而极有穿透力，在我觉得安稳之时，它如附骨之疽，追随而来。
我辨不清声音的方向，悄悄垫着脚离开。
直到走出很远，才松了一口气。
可我刚一回头，猛地撞上了什么东西，确切的说是一个人。
难道，这就是刚才说话的人，或者是&amp;hellip;&amp;hellip;鬼？
我很想装作没看到他，可是他却先开了口，“你是来偷东西的？”
和刚才不是一个声音！
而且听他的语气，倒像是个正常人，我反而松了口气。
借着窗外透过的微弱月光，我稍稍打量他，一米七左右，听声音是个中年男人。
“不是。”
我尽可能少说话，并稍稍后退。
他走近我，可能看我还算正常，便说了句：“这厂房原来挺漂亮的。”
我小心翼翼地和他聊着天，得知他原来是这厂子的员工，当晚出门抽烟，才逃过一劫。
为了怀念那些同事，他偶尔会来这里转转。
“现在这门口有保安么？”
他看起来很正常，我觉得他是人，便问起保安的事来，一切说不定都是我自己吓自己。
“这厂子自从老王被烧死后，就没来保安了。”
他继续说道：“老王人也挺好，就是总爱在停电的时候装神弄鬼的。”
难道那保安&amp;hellip;..是鬼？
我想查下新闻，可是这里却没有信号。
这男人对我的手机很好奇，就走了过来，可是在他穿过窗户的时候，我发现他没影子！
我顾不上那么多，撒开腿疯狂地跑开，这两千块钱我不挣了！
出了内厂的大门，正好看到一个有些佝偻的老人，手里还拿着老式的手电。
“小伙子？”
就是这个声音，沙哑阴森，我和他保持着距离。
“你来这干什么，这厂子不干净，听说之前有个被烧死的员工，夜里总会出现在厂子里。”
难道刚才那男人是鬼，眼前的保安才是人？
“大爷，我就是迷路了，怎么称呼您？”
“我啊，姓王，你叫我老王就行！”
老王！他的笑容在我看来无比恐怖，我撒开腿就跑，还隐约能听到身后老王那得意而阴森的笑声。
安全回到家后，我大喘粗气，事后也病了一场。
后来我还专门去查过，确实有一个幸存的员工，可是听说他已经搬了家。
也听说厂子后来确实招了个保安，只不过他不姓王！
从那之后，我再也没去过村里的这个厂房了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>绣娘</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu9/</guid>
      <description>当年我堂哥出事时也才三十出头，这个年纪还没讨着媳妇，在我们村里基本上跟废了差不多，我伯母天天为这事儿急得直冒口疮。
后来有一天，我伯母跑来说，堂哥在山里头捡了个媳妇回来，这几天就要过门。
听说那是江南一带来的绣娘，专门到我们村采风，不小心晕倒在山里，被我堂哥给碰着了。
两人一见钟情，相处几天便私定终身。
这本是件好事，可谁也没想到就在结婚的前一天，我堂哥失踪了。
留下一张涂满了血的床铺，以及同样浑身被涂满血的绣娘。
这事儿一出，村里人直接传疯了。
有人说这是大案，得赶紧报警；有人说这是女鬼寻夫，堂哥指定是被哪路女鬼看上了，必须找个道士来帮忙。
我伯母哪里敢大意，啥办法都急着试，但我堂哥一直没找着。
这下子，矛头指向了无辜的绣娘，毕竟堂哥出事时，她可就睡在他边上。
村里人说绣娘是狐狸精，专吃男人心，所以床上才有那么多血；又说她是鬼母，把我堂哥拆吃入腹去养鬼胎。
总之，绣娘无缘无故成了他们针对的靶子。
我是见过绣娘几面的。她长得清秀水灵，嫩得跟掐尖的春笋似的，说话也带着江南女人独有的娇声软语，和我们村里那些开口像喇叭的女人完全不一样。
关键是，她连毛毛虫都害怕，怎么可能敢害我堂哥？
要我说，我堂哥肯定是在外面欠钱还不起，才会在新婚前一天跑路。
真是可恨啊，白白害绣娘挨骂。
不过说来也怪，绣娘明明没正式过门，却也留在我伯母家里，尽儿媳之责，照顾家里老人的起居。
我想，这是因为绣娘本性纯善吧，可惜伯母他们并不领情，死定定认为绣娘是个祸害。
那天我拿过节拜神的供果去伯母家，正好看见绣娘在屋里刺绣。她笑着冲我招手，招呼我过去。
她手里的手绷嵌着麻布，布上精心绣着花枝绿叶和蝴蝶，栩栩如生。
我看得眼睛都快直了，问她，是怎么绣出这么立体逼真的图样？
绣娘捂嘴咯咯直笑，告诉我，这叫立体刺绣，拿真的花瓣和茎叶当模板，再用绣花线一针一针地将它们缝在布上，严丝合缝，成形的图样就特别立体。
我摸了摸那只绣花蝴蝶，又问，这只蝴蝶怎么黏糊糊的？
绣娘笑眯眯的，说，可能爆开了吧。
我闻言手一抖，篮子里的橘子掉到地上，咕噜噜滚到床底。
我赶紧趴到地上，把手臂伸进床底去够。
我摸了好几下硬是没碰着橘子，忽地，有什么又凉又软的东西搔了我一下！
我吓得大叫一声，直接把手从床底拔出来。
怎么了？绣娘担心地问我。
我说，床底下有东西碰我！
绣娘摸了摸我的头，说那只是耗子，不打紧。
想想自己的手居然被耗子舔过，我浑身鸡皮疙瘩都冒起来了。
这时，伯母大骂着从厨房冲出来，一巴掌把绣娘打翻在地，问她是不是偷吃了家里的剩菜。
绣娘眼泪直掉，说她实在太饿了，所以才偷吃剩菜。
我气急了，想帮绣娘说话，却被伯母推出门外，说我一个小丫头片子少管闲事。
我站在门外直哭，紧掩的门内不时传来绣娘凄厉的哭叫和伯母拳打脚踢的声音。
我好怕绣娘被打死，跑回来让我妈赶紧去帮忙。我妈却把我锁在房里，不再让我出门了。
第二天天刚亮，我就急着去看望绣娘，可还没出家门就听见有人来喊，说我伯母死了。
赤身裸体，像块腌过的老腊肉，伯母被吊在了墙壁上，暴凸的眼球还下垂看着床。
但更骇人的是，她身上缝满了白线，密密麻麻像细虫盘在肉上，勒得青白的肥肉都炸出一圈圈。
来看热闹的男人嫌弃地直摆手，说这婆娘脑浆都被勒出来，爆浆似的。
我僵硬地环顾四周想找些什么。
可是这家里，哪还有绣娘的身影？
……
这件事过去好多年，由于某些原因，渐渐的也没人敢提。
要不是逢年过节再也看不到伯母一家出现，有时候我都觉得绣娘只是出现在我梦里的人。
有一天我妈在厨房烧饭，一只耗子窜出来吓了她一跳。
我妈一脚把耗子踩死，说，现在环境都不如前几年，那时候村支部为了防鼠疫，统一消杀耗子。
偌大的村里，硬是连根耗子毛都见不着。
我一愣，问，前几年具体是指哪一年？
我妈说，不就是你堂哥和伯母出事那年。
对了，那家人当时是不是还娶了个外地女的进门，后来怎么没见着了？
我妈后来说什么，我全都听不清了。
如果当年整个村里都没有耗子的话。
那么那一天，在床底下碰我手的，究竟，是什么……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诡异老院</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu1/</guid>
      <description>我老家在村里，这些年，大部分年轻人都往城里发展了，老家那些老院子也都渐渐荒芜了。
人们都说这些老屋子常年不住人，容易藏脏东西，一开始我还不信这个，这都2022年了，哪还有那玩意儿？
清明节放假回家，正好我家邻居有一处荒废了20多年的老宅子，我小的时候这家人就都搬城里去了。
从那之后就再也没回来过，我闲着没事干，就想去验证一下老人家说的话到底是不是真的。
那天晚上我翻进他家院子里，本来院子年久失修，围墙也被扒得就剩小学生那么高了，我一点不费力的就跳了进来。
清明节的时候，天黑的特别早，我打开手电筒亦步亦趋的来到他家堂屋门口。
可能是时间太久了，门锁都已经生锈的不成样子了，我轻轻一推门，竟然被打开了，一瞬间一股发霉的气味扑面而来。
我用手电筒四处看了看，屋内挂满了蜘蛛网，从东屋转到了西屋，除了些鸡零狗碎的东西，也没啥别的发现。
我在心里嘀咕着封建迷信真是害人不浅，刚准备出去的时候，只听到噗通一声，门竟然被人从外面关上了。
一瞬间我浑身汗毛直立，慌张的大力去开门，可是门竟然锁了，这三更半夜的哪有什么人啊！
谁在这？我吓得一个劲的咽口水，这时我突然感到有人在拽我的裤腿，一瞬间一股寒气直逼脑门…
我拿着手电筒战战兢兢的往下照去，可是什么也没有，裤腿被一根杂草给绊住了，我这才松了一口气，别自己吓自己。
可是我刚放松警惕，突然一个声音响了起来，那恐惧感深入骨髓，那是个小女孩的笑声。
而且听声音就在我身后，我此时都快吓瘫痪了，本来不想理会，可是那个笑声越来越近，紧接着我得后背被人拍了一下。
我魂都吓飞了，小心翼翼的转过头，手电筒照过去，我身后确实站着一个小女孩，脸色惨白，穿着一身红色夹袄，她正看着我笑。
这时候顺着灯光，我眼睛的余光瞥见堂屋的供桌上放着一张黑白相片，而那相片中的人就是这个小女孩。
我清楚的知道我是遇见鬼了，于是忙跪下来冲着那遗像磕头，多有冒犯，如有打扰，还请见谅。
磕了几个头以后，女孩的笑声也消失了，听到吱扭一声，门也从外面打开了。
我如释重负的走了出来，突然脑子一片空白就晕了过去。当我再次醒来的时候，已经是第二天晚上了，而且还发着高烧。
整个人都萎靡不振的，骨头好像被人抽走了，微微动一下就全身酸疼，感觉整个人要散架了一样。
我妈说人见鬼了就是这样，休息几天恢复恢复元气就没事了，这一刻我才明白原来老人说的都是真的。
稍微好了点以后，我妈问我没事去那里干嘛，那宅子之前死过人，当年他们家闺女误喝了农药死了。
他们两口子看到照片就哭，为了离开这个伤心地，就上外地了，这么多年了一直荒废着，我非作死大半夜的去干嘛？
虽然以前一直不相信鬼神之说，但是万千世界，我们知道的实在是太少了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鬼屋</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu8/</guid>
      <description>你们住过贴着符咒的出租屋吗？你肯定会好奇出租屋为什么要贴着符咒。对！我也好奇。因为我就住了，还把它撕了。
那时一年冬天，我带着交往一年的女朋友去了妈妈的老家。
因为我老家是北方农村的，而妈妈家住在南方的四川。从小到大，我都没去过姥姥家，唯一的一次机会，还被我半路发烧给取消了。
发生怪异事件的地方是在我重庆的大姨家。那时候我们一家人去每个亲戚家都待了一天，那天轮到了我大姨家。
晚上的时候，因为家里房间不够，大姨的儿子就带着我和女朋友去了他们一家之前买的小一居去住。
我记得非常清楚那是五楼的一个房间，顶楼！门口旁边就是天台。
把我们引进房间后，表哥给了我钥匙，简单交代了一下，就走了。
我们正常烧水洗澡，准备睡觉。
就在这时，我发现床头贴着一张符咒，那是一个黄纸符咒，但好像是打印的，下面还画着一个老虎的头像，头像下是个八卦图。
我看着觉得挺好奇就鬼事神差地撕了下来，拿在手里看。
感觉跟电影里的不太一样，自己以前也没见过这种东西，不禁好奇。
在手里把弄一番后，我又把它贴了回去。之后我们都正常的洗漱入睡了。
等到半夜的时候，我朦胧中听见，洗澡间传来簌簌的水声。但是由于比较困，我就没太在意，于是翻个身准备搂着女朋友继续睡觉。
我刚翻身一伸胳膊，居然搂空了！没人！
我记得这个床并不大，我这么一搂，怎么可能没人呢？
我一下惊醒了过来，看着旁边的床位，就是没人。
我赶紧起身来到响了半天水声的洗手间，却发现女朋友自己在洗手台前呆呆地站着。
她看着镜子里的自己，一动也不动。水口头却开着哗哗地往外流水。
【唉，你干嘛呢？怎么不睡觉啊！】
我关了水龙头拉着她回了床上，却并未发现她的异常和那张已经掉在地上的符纸。
我刚躺下就又沉沉的睡了过去，不一会儿仿佛又听见了厕所里的水声。
我朦胧的意识里总感觉怪怪的，然后又鬼事神差地去了卫生间。
结果，我看到了跟之前一模一样的景象，女朋友还是呆呆地看着镜子，水龙头哗哗流着水。
一阵寒意袭上了后背，我只感觉浑身颤抖。
我下意识看了一眼墙上，那个符纸因为被我撕了下来所以不粘了，早已掉到了地上，我赶紧拿起来又贴了回去，然后拉着女朋友又回到了床上。
这下把我瞎得也不怎么有睡意了，就当我正在想着这些怪事的时候，女朋友披头散发的脸，慢慢从我后背探了过来。
我下意识一转身，看到她呆滞，直勾勾看着我的表情，有些害怕。一下把她按回到了床上。
我的神情突然开始恍惚，然后就没了意识，再次醒来已经第二天了。
那张符贴的好好的，女朋友也没半点异样。我跟她说昨晚的事，她却说，她根本没做过那些事，说我做梦了吧。
可那真的是梦吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鬼打墙</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu6/</guid>
      <description>你们知道鬼打墙吗？现在有很多科学家说那只是眼球在黑夜里视线降低后丧失矫正功能，人体左右腿步幅不同，造成的兜圈现象。
但是对于经历过两次鬼打墙的我，是真的不信。因为我知道真正的鬼打墙什么样。
鬼打墙在我们农村有两种呈现形式，第一种是兜圈，就是无论如何走都是在一个地方绕圈。
第二种是黑，如黑洞般的黑，黑到让你产生深深地恐惧，根本不能前行。手电筒照过去就像打在一堵能吸光的墙上，光根本穿不透，也照不亮。
我遇见的就是第二种。
那时候我就是八九岁，夏天家里收麦子，所有人都要参加劳动，一干活就能到后半夜。
妈妈怕我在家里出事，所以晚上去给爸爸他们送饭就会骑着自行车带着我。
我坐在自行车后座上帮她打着手电筒照路。她负责骑车。
晚上，我们做好饭，吃过打包就从家里出发了。
那时候天已经黑了，妈妈把饭盒挂在车把上，带着我就出发了。
那时候的自行车叫大梁自行车，根本没有车筐。
我们家田地离家里还是有些距离的，前一段路程倒也没什么事，我只负责照着路，也没想太多，毕竟在自己妈妈身边，安全感还是有的。
当时虽然天黑，但是不是那种特别沉的黑，还能朦胧看见些东西。
我们就这样走了一会儿以后，突然划来一阵风，挂起的尘土，一下就迷了我的眼。
我妈好像也迷了眼，她赶紧下了自行车，揉眼睛。
我揉好之后，就看到自己周围已经什么都看不见了，就像被画在一个圈里，圈外什么都看不到。
因为手电筒一直是我打的，所以我知道光距不是这么短，但是那时候，光就是射不透，仿佛穿过那个黑圈就消失了了一样。
沿着那个圈还挂着邪风，这个风明显也是绕圈的，把我们裹在了中间。
我妈一开始也有些震惊，不过她很快就平静了下来。
她拿起带给爸爸饭菜，倒出来一些在地上，又掰了一些馒头放在地上说。
【你们吃吧！吃完就赶紧走吧！地里还等着干活呢。】
我妈刚说完，那股风一下就走了，眼前的夜幕直接就亮了几度。手电筒也恢复了正常。
妈妈赶紧又骑车带着我赶紧离开了。
当时给我吓得浑身发抖了，我不知道这是什么情况。
毕竟小孩子是天生怕黑的，再加上妈妈说的话，我虽然小，也知道那是碰见大家都说的鬼了。
后来到了地里，爸爸吃饭的时候，我就把这件事跟他说了。
爸爸说，以前奶奶爷爷他们经常遇见这种事，都已经见怪不怪了，让我别害怕，这是饿死鬼讨饭吃呢，只要给他们点吃的，他们就走了，不会害人。
【如果不给呢？】我问。
爸爸说，如果你不给他们，他们就会生气，会一直缠着你，到你给为止。
他们会让你越来越看不清路，直到根本没办法前行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鬼拉脚</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shancunguiyilu7/</guid>
      <description>你们遇见过鬼抓脚吗？就是走着夜路突然感觉有手从地下伸了出来，抓住了你的脚脖子。
我要给大家分享的故事，是发生在我四年级在农村上小学时的真实故事。
我们农村的小学都是从四年级开始，就有了夜自习。
这个夜自习，就是下午放学，孩子们回家吃了晚饭后，还要回学校一趟，再上一节晚课后，才能回家睡觉。
那时候的我们都拿着家里给买的那种老式的装干电池的，发着昏黄光芒的手电筒来上下学。
那天我清楚记得是清明节前一天，我们学校那时候在扩展新操场，于是正大门那边因为施工就封锁了。我们只能走扩展操场时推倒的一个墙体缺口处上下学，那里也算是个临时的大门口。
只不过我们都要绕路，还要走一节黑漆麻乌的小路。
因为学校本身就建在村子的最外面，学校再往外就是漫荒野地了，所以我们都比较害怕，也都成群结队的上学放学。
那天我们上完晚自习后，正常的上下学。出了破墙，我们就上了那条漆黑的野路。
一路我跟小伙伴讨论着最新的武侠电视剧，讨论着这个是好人，那个是坏蛋。
就在这时，我走着走着，突然感觉脚上传来一阵抓握感，它一下拽住了我正在前进的腿。
我愣了一下，以为是别人恶作剧。下意识直接转身往后照，结果一个人也没有。
我又用光照到落脚处，以为可能是被草的藤蔓拽住了什么的，结果也什么都没有。
我心里正纳闷着。小伙伴们也不知道我怎么了，就催促着我继续回家。
我也没多想，就转头继续前行。
可没走两步，那个感觉又出现了。我记得分明，那种感觉就是脚被一只手抓住的感觉！
但是它抓得力量不大，我一使劲便也挣脱了。
当时我心里就有些发毛了，吓得我跟小伙伴说了我的遭遇。他们说，他们怎么都没这种感觉，都笑话我是个胆小鬼。
我懒得理他们，撒腿就用最快的速度跑出了那条小路之以后回家的路，就没再有那种感觉。
晚上，我睡梦中，居然梦见了一个小孩，他拉着我，说要跟我玩。
他说，他在地下没有朋友什么的。我被吓的从梦里醒了过来，不停的哭。
紧接着，爸妈就被吵醒了，就过来问我怎么回事。第二天，我爸给学校请了假，就带着我去了村里的观音庙烧了点香，祈求平安。
到第三天我再去学校的时候，就看见几辆拖拉机拉着三个棺材从学校拉走了。
到了学校听同学们说，学校拓展操场的时候，挖出来三具死人，两个大人，一个小孩。
当时听了都给我吓坏了，那天之后，所有的晚自习我都请了假，不再去上。我爸也怕我出事，毕竟农村还是比较信这个，也就没强求，只让我在家学习。
后来，我转到了隔壁村的私立学校，这事才算彻底解决。
从那以后我走夜路，都有些心有余悸。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
