<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Rättsmedicinska fältanteckningar on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sv/tags/r%C3%A4ttsmedicinska-f%C3%A4ltanteckningar/</link>
    <description>Recent content in Rättsmedicinska fältanteckningar on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sv/tags/r%C3%A4ttsmedicinska-f%C3%A4ltanteckningar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Skriv på framsidan</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Döden ses ofta som obskyr och hemsk, och det har uppstått en mängd olika uppfattningar om den, både vetenskapliga och vidskepliga. Rättspatologin, som är den äldsta och mest betydelsefulla grenen av rättsmedicinska yrket, har fått en mer mystisk dimension eftersom den huvudsakligen ägnar sig åt döden och kadaver.
Jag blev först medveten om yrket som rättspatolog genom en film eller tv-serie. På den tiden gick jag fortfarande i gymnasiet, och varje kväll under middagen visades ett kinesiskt kriminalutredningsdrama på TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rashomon-fallet - vem var föraren som körde bilen som krossade en man till döds?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Vi har alla sett människor göra sitt bästa för att dölja att de har begått ett brott eller dödat någon, men har vi någonsin hört talas om någon som tävlar om att bli en mördare?
&amp;ldquo;Jag tänker inte arbeta i morgon, jag tänker inte arbeta i morgon, jag tänker inte arbeta i morgon, jag tänker inte arbeta i morgon. Jag jobbar inte i morgon, jag kan vara så lat som jag vill vara!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Vad händer efter ett högt fall</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>I ovanstående scen dog den avlidne genom att falla från en höjd, vilket också kallas &amp;ldquo;hoppa&amp;rdquo;. Skador som uppstår när kroppen kolliderar med marken eller något annat föremål under ett fall kallas fallskador. Skadans form och omfattning påverkas av fallhöjden, vikten, förekomsten eller frånvaron av hinder under fallet, sättet och platsen för landningen samt markens beskaffenhet.
Enligt den fysiska kunskapen gäller att ju större kroppsvikt och ju högre höjd, desto större inverkan på kroppen efter fallet och desto allvarligare är skadan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Kroppen som dök upp ur tomma intet</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Jin, som äger en butik i en möbelstad, var mycket deprimerad i dag. Det var redan svårt att göra affärer i den här möbelstaden på grund av dess avlägsna läge och tidiga stängningstid varje dag, men idag dök det på något sätt upp ett lik. Idag hade ett lik på något sätt dykt upp.
&amp;ldquo;Jag var den sista som gick vid 18.00 i går kväll och allt var bra vid stängningsdags, men nu är det så här.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Lättnad för de döda, smärta för de levande.</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>För de döda själva kan döden verka som en lättnad, ett sätt att släppa taget om allt som hänt under deras liv. Men för dem som fortfarande lever efter dem kan denna död mycket väl bli en livstid av smärta och lidande.
Att vara kriminaltekniker handlar inte bara om att hantera lik, utan också om att hantera levande människor. Vid den tredje upplagan av Saltklubben sa jag följande
&amp;ldquo;Förhållandet mellan läkare och patient är stabilare inom rättsmedicinen&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Händer som kämpar för att överleva</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>I praktiken ställs läkarna inför alltför många självhänta scener. I de flesta av dessa fall har dock kroppen varit död sedan länge när den rättsmedicinska patologen anländer, och den rättsmedicinska patologen står inför ett rent lik.
Jag var övertygad om att jag kunde möta vilken typ av kropp som helst lugnt, och det fanns läroböcker som beskrev vad kroppen hade gått igenom vid dödstillfället, men dessa beskrivningar verkade kalla och känslolösa, och jag var fortfarande övertygad om att jag var stark nog att möta det beskrivna scenariot.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiration från Den stora Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Efter att ha läst ovanstående tunga fall kan läsaren ställa sig frågan: den här gången finns det videobekräftelse, så vad händer om man ströps av någon annan och sedan hängs upp igen förklädd till självupphängning? Handlar inte allt detta om att lägga ett rep runt en människas hals och låta den dö?
Att döda en person genom att linda ett repliknande föremål runt halsen och trycka ihop det med en yttre kraft kallas strypning och liknar i hög grad hängning.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
