<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/fi/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/fi/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Käyttäjän matka kasvojen tuhoamiseen</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Ennen kuin aloitan tämän kirjan, haluan aloittaa erään minulta neuvoa kysyneen käyttäjän kokemuksella, jonka olen merkinnyt punaisella.
Nainen, 22-vuotias, erittäin herkkä. Kommentti 1: 22-vuotias tyttö, miksi hänen ihonsa on erittäin herkkä? Onko hänellä ollut herkkä iho syntymästä lähtien?
Aloitin ihonhoitotuotteiden käytön 17-vuotiaana. Käytin Lanzhin kuorintavoidetta, Hyosungin kasvojenpuhdistusainetta ja Kiehl&amp;rsquo;sin valkoista savea, ja mikä tärkeintä, pesin kasvoni kasvojenpuhdistusharjalla joka päivä, mikä muutti kasvoni tällaiseksi superherkäksi ihoksi. Kommentti 2: Kävi ilmi, että hän ei kasvanut herkän ihon kanssa, vaan hän sai selville, miksi hänellä on herkkä iho - puhdistusharjat, miksi puhdistusharjat aiheuttavat ihon herkkyyttä?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Kirjoita eteen</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Kuolema nähdään usein hämäränä ja kauhistuttavana, ja sen ympärille on syntynyt monenlaisia käsityksiä, sekä tieteellisiä että taikauskoisia. Oikeuslääketieteellinen patologia, oikeuslääketieteen vanhin ja painavin ala, on saanut mystisemmän ulottuvuuden, koska se käsittelee pääasiassa kuolemaa ja ruumiita.
Tutustuin oikeuslääketieteellisen patologian ammattiin ensimmäisen kerran elokuvan tai televisiosarjan kautta. Olin tuolloin vielä yläasteella, ja joka ilta päivällisen aikana televisiossa näytettiin kiinalaista rikostutkimusdraamaa. En nyt muista draaman tarkkaa nimeä, mutta siinä oli paljon selittämättömiä kohtauksia, kuten &amp;ldquo;todisteiden poimiminen ja tutkiminen laboratoriossa&amp;rdquo; ja &amp;ldquo;kunnollinen tieteellinen analyysi&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Rikosteknisen uran &#39;ensimmäinen&#39; kohtauspaikka</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Kaikille asioille tässä maailmassa on olemassa ensimmäinen kerta. Jotkut ensikertalaiset ovat hermoja raastavia, jotkut ensikertalaiset ovat yllättäviä ja iloisia, ja jotkut ensikertalaiset ovat ylivoimaisen surullisia. Minun tapauksessani ensikohtaaminen oikeuslääketieteelliseen työhön ei ollut aivan samanlainen kuin kaikki edellä mainitut.
Tutustuin rikostekniseen työhön ensimmäisen kerran ensimmäisen opiskeluvuoteni jälkeisenä kesänä. Otin yhteyttä yleisen turvallisuuden toimiston rikosteknisen yksikön johtajaan, joka jakoi meidät harjoittelupaikkoihin, ja pyysin häntä järjestämään minulle yksikön, jossa saisin ensin kokemusta rikosteknisestä työstä.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
