<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/fi/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/fi/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3.8 Olennaiset asiat kognitiivisen iteroinnin saavuttamiseksi</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Ihmisten ylennyspolku työpaikoilla menee yleensä jotakuinkin näin: työntekijä &amp;ndash;&amp;gt; keskijohto &amp;ndash;&amp;gt; johto &amp;ndash;&amp;gt; varapresidentti &amp;ndash;&amp;gt; yrittäjänä menestynyt toimitusjohtaja &amp;ndash;&amp;gt; sijoittaja. &amp;ndash;&amp;gt; startup-yrityksen toimitusjohtaja &amp;ndash;&amp;gt; sijoittaja.
Sijoittajan kognitiivisia kykyjä pidetään ylimmällä tasolla, sillä sijoittajan on kyettävä ennakoimaan toimialan suuntauksia ja tuntemaan tuleva suunta, jotta hän voi tunnistaa potentiaaliset (suurella todennäköisyydellä menestyvät) yritykset, joihin sijoittaa.
Kukin kognitiivisen kyvyn taso vaihtelee, ja mitä korkeampi taso, sitä vahvempi kognitiivinen kyky. Jotkut ihmiset voivat hypätä tikapuita ylöspäin, toiset taas juuttuvat tiettyyn vaiheeseen ja kamppailevat ylöspäin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Käyttäjän matka kasvojen tuhoamiseen</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Ennen kuin aloitan tämän kirjan, haluan aloittaa erään minulta neuvoa kysyneen käyttäjän kokemuksella, jonka olen merkinnyt punaisella.
Nainen, 22-vuotias, erittäin herkkä. Kommentti 1: 22-vuotias tyttö, miksi hänen ihonsa on erittäin herkkä? Onko hänellä ollut herkkä iho syntymästä lähtien?
Aloitin ihonhoitotuotteiden käytön 17-vuotiaana. Käytin Lanzhin kuorintavoidetta, Hyosungin kasvojenpuhdistusainetta ja Kiehl&amp;rsquo;sin valkoista savea, ja mikä tärkeintä, pesin kasvoni kasvojenpuhdistusharjalla joka päivä, mikä muutti kasvoni tällaiseksi superherkäksi ihoksi. Kommentti 2: Kävi ilmi, että hän ei kasvanut herkän ihon kanssa, vaan hän sai selville, miksi hänellä on herkkä iho - puhdistusharjat, miksi puhdistusharjat aiheuttavat ihon herkkyyttä?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Kirjoita eteen</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Kuolema nähdään usein hämäränä ja kauhistuttavana, ja sen ympärille on syntynyt monenlaisia käsityksiä, sekä tieteellisiä että taikauskoisia. Oikeuslääketieteellinen patologia, oikeuslääketieteen vanhin ja painavin ala, on saanut mystisemmän ulottuvuuden, koska se käsittelee pääasiassa kuolemaa ja ruumiita.
Tutustuin oikeuslääketieteellisen patologian ammattiin ensimmäisen kerran elokuvan tai televisiosarjan kautta. Olin tuolloin vielä yläasteella, ja joka ilta päivällisen aikana televisiossa näytettiin kiinalaista rikostutkimusdraamaa. En nyt muista draaman tarkkaa nimeä, mutta siinä oli paljon selittämättömiä kohtauksia, kuten &amp;ldquo;todisteiden poimiminen ja tutkiminen laboratoriossa&amp;rdquo; ja &amp;ldquo;kunnollinen tieteellinen analyysi&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Rikosteknisen uran &#39;ensimmäinen&#39; kohtauspaikka</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Kaikille asioille tässä maailmassa on olemassa ensimmäinen kerta. Jotkut ensikertalaiset ovat hermoja raastavia, jotkut ensikertalaiset ovat yllättäviä ja iloisia, ja jotkut ensikertalaiset ovat ylivoimaisen surullisia. Minun tapauksessani ensikohtaaminen oikeuslääketieteelliseen työhön ei ollut aivan samanlainen kuin kaikki edellä mainitut.
Tutustuin rikostekniseen työhön ensimmäisen kerran ensimmäisen opiskeluvuoteni jälkeisenä kesänä. Otin yhteyttä yleisen turvallisuuden toimiston rikosteknisen yksikön johtajaan, joka jakoi meidät harjoittelupaikkoihin, ja pyysin häntä järjestämään minulle yksikön, jossa saisin ensin kokemusta rikosteknisestä työstä.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Mitä tapahtuu korkean putoamisen jälkeen</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Yllä olevassa kohtauksessa vainaja kuoli putoamalla korkealta, joka tunnetaan myös nimellä &amp;ldquo;hyppääminen&amp;rdquo;. Vammoja, jotka syntyvät kehon törmätessä maahan tai johonkin muuhun esineeseen putoamisen aikana, kutsutaan kaatumisvammoiksi. Vamman muotoon ja laajuuteen vaikuttavat putoamiskorkeus, paino, esteiden olemassaolo tai puuttuminen putoamisen aikana, laskeutumistapa ja -paikka sekä maan kunto.
Fysikaalisten tietojen mukaan mitä suurempi on kehon paino ja mitä korkeampi on korkeus, sitä suurempi on putoamisen jälkeen kehoon kohdistuva isku ja sitä vakavampi on vamma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Joessa kelluvat ruumiit: miten oikeuslääketieteen patologi määritteli vainajan kuolinajan?</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Kuoleman luonne on helpompi määrittää, kun korkealta putoamiselle on useita todistajia, ja se on helpompi määritellä onnettomuudeksi tai itsemurhaksi. Jos ruumiissa on uskottavia vammoja, perhe saa ne kiinni, ja oikeuslääkärin työ on monimutkaisempaa.
Viimeisellä lukukaudellani yliopistossa minun oli mentävä kuudeksi kuukaudeksi työharjoitteluun yleisen turvallisuuden virastoon, ja siihen mennessä olin jo opiskellut aihetta ja minun oli ymmärrettävä ja sovellettava teoreettista tietoa käytännössä.
Kello 8 aamulla söin aamiaista ruokalassa, ja heti kun olin istuutunut alas, päivystävä rikostutkija Sun sai puhelun: &amp;ldquo;Joesta sillan alta on löytynyt ruumis, kuten yleisö on ilmoittanut.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Ruumis, joka ilmestyi tyhjästä ilmaan</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Herra Jin, joka omistaa liikkeen huonekalukaupungissa, oli tänään hyvin masentunut. Tässä huonekalukaupungissa oli jo ennestään vaikeaa tehdä kauppaa sen syrjäisen sijainnin ja joka päivä aikaisten sulkemisaikojen vuoksi, mutta tänään paikalle ilmestyi jotenkin ruumis. Tänään oli jotenkin ilmestynyt ruumis.
&amp;ldquo;Lähdin viimeisenä klo 18 eilen illalla, ja kaikki oli hyvin sulkemisaikaan, mutta nyt tilanne on tällainen. Hei &amp;hellip;&amp;hellip; kerro mitä täällä tapahtuu!&amp;rdquo;
Tunti sitten olin puoliksi nojaten tuolissani aamiaisen jälkeen, ja ikkunasta tulvi sisään lämmintä, mutta ei aurinkoista syksyn auringonvaloa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Helpotusta kuolleille, tuskaa eläville.</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Kuolleille itselleen kuolema voi tuntua helpotukselta, keinolta päästää irti kaikesta, mitä heidän elämänsä aikana tapahtui. Mutta niille, jotka ovat vielä elossa heidän takanaan, tämä kuolema voi hyvinkin merkitä elinikäistä tuskaa ja kärsimystä.
Oikeuslääketieteellisenä tutkijana ei ole kyse vain ruumiiden käsittelystä, vaan myös elävien kanssa toimimisesta. Kolmannessa Salt Club -tapahtumassa totesin seuraavaa.
&amp;ldquo;Lääkärin ja potilaan välinen suhde on vakaampi oikeuslääketieteessä&amp;rdquo;.
Itse asiassa jopa patologiset oikeuslääkärit, jotka työskentelevät pääasiassa ruumiiden parissa, joutuvat olemaan tekemisissä myös elävien - vainajien perheiden - kanssa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Miten itsensä hirttäminen johti kuolemaan?</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Edellä mainitussa tapauksessa vainaja kuoli hirttäytymällä. Hirttokuolema aiheutuu siitä, että kaulan ympärille kiedottua köyttä tai vastaavaa esinettä puristetaan kokonaan tai osittain omalla painolla.
Suurin osa hirttäytymisistä on itsemurhia tai itsensä hirttämisiä, jotka tunnetaan yleisesti nimillä &amp;ldquo;hirttäytyminen&amp;rdquo;, &amp;ldquo;hirttäytyminen&amp;rdquo; jne. Olen varma, että kukaan ei tunne &amp;ldquo;tähti&amp;rdquo;-kuolemamenetelmää, joka nähdään usein televisiodraamoissa, mutta miten se tapahtuu? Johtaako se todella hirttokuolemaan? Ja sylkeekö se &amp;ldquo;pitkän kielen ulos&amp;rdquo; vai ei?
Miksi ihmiset hirttävät itsensä?
Monet sanoisivat: &amp;ldquo;Se on yhtä yksinkertaista kuin kuristaa kaulasi eikä pysty hengittämään.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Kädet kamppailevat selviytyäkseen</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Käytännössä lääkärit joutuvat kohtaamaan aivan liian monta itseään riipaisevaa kohtausta. Suurimmassa osassa näistä tapauksista ruumis on kuitenkin ollut jo jonkin aikaa kuollut, kun oikeuslääketieteen patologi saapuu paikalle, ja oikeuslääketieteen patologilla on edessään pelkkä ruumis.
Olin varma, että pystyin kohtaamaan minkä tahansa ruumiin rauhallisesti, ja oli olemassa oppikirjoja, joissa kuvattiin, mitä ruumis oli käynyt läpi kuolinhetkellä, mutta nämä kuvaukset vaikuttivat kylmiltä ja tunteettomilta, ja olin silti varma, että olin tarpeeksi vahva kohtaamaan kuvatun skenaarion.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
