<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>人皮面具 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E4%BA%BA%E7%9A%AE%E9%9D%A2%E5%85%B7/</link>
    <description>Recent content in 人皮面具 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E4%BA%BA%E7%9A%AE%E9%9D%A2%E5%85%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《人皮面具》第1节（连杀49人）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/renpimianju1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/renpimianju1/</guid>
      <description>1
这是我俩第一次见面，实话实说，我有些紧张。
他原名叫刘勺子，491特大案的始作俑者，一人连杀村里四十九人，逃窜二十余年，经举报才被警方抓获，经审讯，这些年他共犯了四十八起凶杀案。
警察带他进来的时候，我不由自主地站了起来，他走得很慢，但他给的压迫感很强。
回想他所犯罪行，我不禁咽了一口唾沫，因为他有个变态嗜好，杀人后还会割下被害人的脸皮，这次能抓到他，也是不易。
我清了清嗓子看向他：“听警方说，你亲自点名要我采访，我想问为什么？”
他没有直接回答我，转头朝身旁的警察要了根烟点上，他猛吸了几下后才开口。
“没有什么原因，只是随便挑的，临死之前，想在电视上露个脸。”
“这可不是什么好脸。”
我有些生气，一个危害社会的杀人犯还这么嚣张，一枪崩了真是便宜他了。
他看了我一眼，笑了：“好脸坏脸，能用就行，不是吗？”
我知道他是什么意思，身体不自觉地往后缩了缩。
“说说吧，犯下这么多案件，总得有个原因吧。”
“唉……那就得从头说起了。”
他看着我手中的录音笔，开始讲述他的故事。
2
三十几年前，刘勺子住的村里闹了洪水，他家里人在那次洪水里也遇难了，房子也被洪水冲走。
而当时的村长，因为洪灾死人太多，怕污了自己的政绩，竟然把这事瞒了下来。
那年才八岁的他成了孤儿。
他没处可去，就在附近搭了个草棚，渴了就去河边打点水，饿了就去外面讨饭，没人给，就去野地里逮蚂蚱，捡草籽填充。
有一天他实在是饿的不行，就去附近的破庙看看有没有剩下的贡品。
结果在庙里，他发现一个老道士在生火做饭。
说是道士其实有些牵强，他身上那件道袍破的厉害，却顶着一个光头。
老道士岁数不小，可也不是八岁的刘勺子能欺负的，他想走，可看着火上架着的肉，他实在饿得受不了，把肉从火里抢了出来。
他以为老道士会打他，但老道士看都没看，直到刘勺子把肉吃完，才拿了节绳子走到他面前。
刘勺子有些怕了想跑，却被老道士按住，不让他动弹。
老道士把他的两只手缠了起来，又从怀里掏出个瓶子，在绳子上不停的滴着，直到那绳子被沁透，他才收手。
他这才知道，老道士手里的是旱獭油，治烫伤最好。
老道士问他是哪来的，家里还有什么人没有，刘勺子摇了摇头。
“家里人被大水冲走了，就剩我一个。”
老道士叹了口气，直呼造孽，问刘勺子愿不愿意跟他走，他想收他为徒。
刘勺子答应了，本来就无依无靠，早晚得死在外面，老道士收他为徒，他就能活下去，自然愿意。
老道士问了刘勺子的名字，老道士说这名不好。
“大衍之数五十，其用四十有九，你跟了我，就是重新为人，你就叫……刘大衍。”
3
刘大衍说到这里，停下来吸了口烟，朝我吐了一口，烟雾浓的厉害，闻着还挺香。
我问道：“这跟你杀人有关系吗？”
“咳咳，大衍之数五十，其用四十有九，有始才能有终，你急什么？”
见他又不紧不慢的抽起烟来，我冷着脸，摆了摆手：“抱歉，我是个唯物主义者，这些东西我不感兴趣，你要是没什么可说的，我就回去了。”
见我要走，刘大衍这才继续。
4
刘大衍跟着老道士全国各地的走了几年，老道士没什么营生，就是偶尔替人操办操办白事，没白事，就带着他挨家挨户讨饭，在野外打些野物。
他教刘大衍认字，读书，偶尔说几句各家的经典。
刘大衍学得很快，记忆力也很好，老道士讲的那些个经典，他不光能背下来，还能说说自己的见解。
有一天老道士问他，教的各家经典里，他最喜欢谁。
刘大衍说他喜欢孔子。
老道士问他喜欢哪句，他说喜欢：何以报德？以直报怨，以德报德。
老道士沉默好久，摇头叹气，说他的路走偏了。
刘大衍却不这么认为。
他忘不了死去的家人，更忘不了那些欺上瞒下而还活的好好的恶人。
老道士见我这么多年，都没从那场事故中走出来，沉默了整整一夜。
第二天天还没亮，老道士叫醒了他，表情严肃。
“这世上，有好人，有坏人，有清官，有贪官，有黑就有白，但是黑白之间……也是有灰的。”
老道士顿了顿，继续说道：“我不知道，我这么做到底对不对，但若能祝你走出心魔，业火烧于我身，我也愿意。”
老道士递给他一把割皮刀。
“相传，春秋齐国有一宾媚人，为齐国上卿，晋国攻打齐国，齐国大败，幸亏以宾媚人为说客游说晋国，齐国才免去丧权辱国。”
“谁知道，宾媚人后来不知犯了何事，被齐国处死，齐国有人割了他的脸皮，戴在脸上，认为这样就能继承他的智慧和口才，一时沦为列国笑柄。”
老道士的表情有些狰狞。
“虽然是个传闻，但这门手艺，确是真实存在的，喇教也有此类技法，用来制作人皮鼓，我年轻时结合多家长处，完善此法，今天，我就把这门技法传授于你，我只劝你一句，砒霜害人救人，皆在一念之间，怎么用？看你。”
听到这话，刘大衍整个人都颤抖起来，重重的磕了几个头，向老道士立誓不杀一个好人。
从那天开始，老道士得空就出门瞧瞧谁家下葬，人一散就动手掘坟，背尸体回来教刘大衍练习割皮，之后再将尸体埋回去。
三年之后，刘大衍学成。
之后，老道士便让他学人声，仿人行。
老道士说这是最困难的一个环节。
刘大衍足足学了七年，他先是，听鸟声，学鸟叫，鸟叫声最是灵动婉转，上下起伏极大，学成之后便能模仿绝大部分女人说话。
之后便到附近的村里，听狗吠，学狗叫，狗叫气足声沉，虚中有实，实中带虚，学成就能模仿大部分男人说话。
最后老道士才带着刘大衍出入闹市，看人的神态，揣摩人的心思，学人说话。
十年之后，刘大衍出师了。
5
“后来，我就跟师傅分开了，我回了老家，开始策划我的复仇，也就是491特大案！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《人皮面具》第2节（小哑的抉择）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/renpimianju2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/renpimianju2/</guid>
      <description>“491特大案之后，警方追查了你二十余年，你屡屡逃过法律的制裁，我听说你被捕的原因是因为群众举报，警方没有公布太多细节，你仔细说说。”
他笑了笑，掐灭了手中的烟。
“说来有些可笑，半年前我查出了癌症，没有多久时日了，我不想跑了。”
“就这些？”
“你还真是喜欢刨根问底，算了，毕竟是你的本职工作，当然不止这些，警方公布的消息，应该是做了修改，并没人举报我，我被警察抓了，抓我的人是我女儿。”
“女儿？”
“对，女儿。”
8
逃跑之后，警方很快发布了通缉令。
但是刘大衍并不害怕，凭着这门本事，警方根本抓不到他。
那些年，刘大衍一直在打听参与掩盖洪灾的人，还有谁。
可事情过去了很久，有些人早就离开了村子，分散在全国各地，地位身份都不一样。
当然，也有混的不好的，流落街头当了乞丐。
吕本分就是这样。
刘大衍说，吕本分是他杀的最后一人，打听到他的时候，他正在北方某个城市沿街乞讨，据说洪水过后，他就辞去了工作，整个人因为愧疚，变的有些疯癫。
刘大衍对此是嗤之以鼻的？
既然已经活的人不像人，鬼不像鬼，正好送他一程，让他解脱。
吕本分的家在郊区，自己在一片废楼搭了几个窝棚。
刘大衍找到他的时候，他正躺在窝棚里不停的咳嗽，嘴里还咕哝着一些疯话。
刘大衍本来想直接现身解决他，可窝棚里有钻出一个人，让他停了手。
那是个姑娘，十四五岁的样子，是个瞎子，拿着一根棍子探路。
她照顾着吕本分，寸步不离，刘大衍不好下手。
况且，一个年岁不大的小瞎子，怎么想也不会是恶人，刘大衍也不想临了杀一个好人。
刘大衍潜伏了起来，等待一个时机。
大概一周左右，一天深夜，吕本分突然疯病发作。
“是我的错，都是我的错！杀了我吧，你们杀了我吧！求求你们了。”
小姑娘有些害怕，吕本分的样子比平时犯病的时候还要疯癫几分。
嚷了半天，吕本分又安静了下来。
“小哑，去给我打些水吧，我想洗干净点再死。”
小哑沉默了半天，到最后还是轻轻的嗯了一声，走出了窝棚。
见她走远，刘大衍闪身进了窝棚，看着吕本分呼哧带喘的样子，有些沉默。
只要杀了吕本分，刘大衍就算是破了心魔，报仇雪恨，多少是有些感慨。
但是他又有些下不去手，不是因为吕本分，而是那个叫小哑的小姑娘。
正当他沉思的时候，吕本分突然开口说话。
“刘勺子，你是来杀我的吗？”
刘大衍猛地一惊，吕本分竟然认出了他。
“亏你还记得我。”
“咳咳，咳！都记得，我都记得，村民的脸都印在我脑袋里，我只要一闭上眼睛，就能看到他们，这么多年了，我受够了，我支开那孩子，就是为了给你行个方便。”
刘大衍有些诧异：“你早知道我来了？”
“我在这地方呆了十几年，平时是个什么样子，我都清楚，你守了我一周，我也一周没有听见鸟叫，嘿嘿。”
这吕本分到底是真疯还是假疯，刘大衍有些弄不清楚。
“你杀我，我不怨你，是我该得的，当年掩盖洪水的主意，就是我出的，该杀，嘿嘿，哈哈，啊哈哈哈！”
吕本分的疯劲又上来了，闹腾了一阵，他又说道：“我就求你一件事，小哑是我捡的，跟那事没什么瓜葛，你不要杀她。”
刘大衍答应了。
吕本分瞧见刘大衍手中拿着割皮刀，便抓住他的手，抵在了自己的脖子上。
“我对不起你们，原谅我吧，我对不起你们，来世我给你们当牛做马！”
刘大衍没有犹豫，一刀捅进了吕本分的脖子里，又快速抽了出来，吕本分没流多少血，就咽了气。
事情办完了，刘大衍有些松懈，刚要走出窝棚，就听见身后一声娇呼。
“谁在那！”
还没等他反应过来，一阵破风声，他的小腿就挨了结结实实的一棍子。
刘大衍闷哼一声，一把推开了小哑，一瘸一拐的跑出了窝棚。
没走出多远，就听见身后一阵哭嚎。
可刘大衍没停下，趁着夜色逃了。
9
小哑的手劲很大，刘大衍的小腿被她一棍子敲折。
刘大衍自己接上了腿，又养了两个月，这才回到了窝棚附近。
看着那姑娘的样子，刘大衍想起了自己小时候。
窝棚附近添了一个土堆，是吕本分的墓。
“你是谁？”
他身后响了小哑的声音，回头看去，整个人都是一颤。
之前的小哑虽然因为长时间营养摄入不足，身体显得有些瘦弱，但是很白净。
可现在的小哑……身上的衣服脏乱不堪，整个人干干巴巴，黑的厉害，面容也憔悴的很。
她看不见刘大衍，用棍子碰了碰他，有些紧张。
刘大衍尽量让自己的语气温柔些：“我找吕大爷，他在吗？”
“死了，被人杀了。”
小哑有些抽噎，因为身体过于虚弱，瘫靠在了一边。
“你是他什么人？”
“远房亲戚，找了很久才找到他。”刘大衍随便编了个身份，又看向她：“你呢？”
“他收养的我。”小哑的话很少，抱着双腿，蜷缩成了一小团。
刘大衍叹了口气，把小哑扶了起来。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
