<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/et/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/et/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Kuidas Huang taiji poolt mitte eriti soositud Xiaozhuang tõusis tippu</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>Qingi dünastia ajaloost on meile kõige rohkem tuttavad kaks võimsat naist. Üks neist oli keisrinna lesknaine Cixi, Tongzhi keisri sünniõde, kes hoidis võimu peaaegu pool sajandit ja oli Hiina de facto valitseja Qingi dünastia lõpul; teine oli keisrinna lesknaine Xiao Zhuang, Shunzhi keisri sünniõde, kes kasvatas ja abistas kaht keisrite põlvkonda, Shunzhi ja Kangxi, ning oli Qingi dünastia algusaegade silmapaistev riiginaine. Nende kahe naise elul oli otsustav mõju Qingi dünastia tõusule ja langusele.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.52-aastane Pekingi hulkur, kes on lõpuks leidnud õige juhi</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>52-aastaselt otsustas Gao Shi oma töölt lahkuda ja minna Chang&amp;rsquo;ani, et hakata taas &amp;ldquo;Pekingi hulkuriks&amp;rdquo;.
Sellise otsuse tegemiseks oli kindlasti vaja julgust. Vanas Hiinas ei olnud haruldane, et inimesed nagu Tao Yuanming lahkusid oma ametikohalt ja pöördusid tagasi oma põllule, sest nad olid oma karjääriga rahulolematud või ei tahtnud vastu tahtmist minna, kuid see ei olnud sageli, et mees nagu Gao Shi lahkus oma ametist, sest ta oli sellega rahulolematu ja suutis üle poole sajandi vanuselt uuesti pealinna tööle minna.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Oluline, mis aitab teil saavutada kognitiivset iteratsiooni</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Inimeste edutamisetee töökohal kulgeb tavaliselt nii: töötaja &amp;ndash;&amp;gt; keskastme juhtkond &amp;ndash;&amp;gt; juhtivtöötaja &amp;ndash;&amp;gt; asepresidentide tase &amp;ndash;&amp;gt; ettevõtluse edu tegevjuht &amp;ndash;&amp;gt; investor &amp;ndash;&amp;gt; edukas idufirma tegevjuht &amp;ndash;&amp;gt; investor.
Investori kognitiivset võimekust peetakse tipptasemeks, sest investor peab suutma ette näha tööstusharu suundumusi ja tundma tulevikku, et tuvastada potentsiaalseid (suure tõenäosusega) ettevõtteid, millesse investeerida.
Iga kognitiivse võimekuse tase on erinev, kusjuures mida kõrgem on tase, seda tugevam on kognitiivne võimekus. Mõned inimesed suudavad trepist ülespoole hüpata, teised jäävad teatud etapile kinni ja võitlevad ülespoole liikumisega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Kasutaja teekond näo hävitamiseni</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Enne kui ma alustan seda raamatut, lubage mul alustada ühe kasutaja tegelikust kogemusest, kes küsis minult nõu, mille olen märkinud punasega.
Naine, 22-aastane, ülitundlik. Kommentaar 1: 22-aastane tüdruk, miks on tema nahk ülitundlik? Kas tal oli sünnist saadik tundlik nahk?
Ma hakkasin kasutama nahahooldustooteid 17-aastaselt, kasutasin Lanzhi koorivat kreemi, Hyosungin näopuhastusvahendit ja Kiehli valget savi, ja mis kõige tähtsam, ma pesin oma nägu iga päev näopuhastusharjaga, mis tegi mu näo ülitundlikuks.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Kas ma peaksin kasutama vananemisvastaseid tooteid pärast 25. eluaastat?</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Kas ma peaksin kasutama vananemisvastaseid tooteid pärast 25. eluaastat? &amp;ldquo;Kas ma pean tõesti kasutama vananemisvastaseid nahahooldustooteid pärast 25. eluaastat? Tahaksin küsida onu Mokilt, millised on ohutud vananemisvastased tooted? Nagu ma olen varasemates artiklites maininud, kuna elu on sisenenud seksuaalsesse paljunemisse, näib, et loodusseadused soosivad elusolendite rakkudes oleva DNA surematust, andes seda edasi põlvest põlve, ja elusolendid muutuvad kestaks, ning lühikese elu mõte näib olevat DNA, peamise kaitseobjekti, edasiandmine järgmisele põlvkonnale.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Kirjutage ette</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Surma peetakse sageli ebaselgeks ja kohutavaks ning selle ümber on tekkinud mitmesuguseid arusaamu, nii teaduslikke kui ka ebausklikke. Kohtuekspertiisi patoloogia, mis on kohtuekspertiisi vanim ja kaalukaim haru, on saanud müstilisema mõõtme, sest see tegeleb peamiselt surma ja surnukehadega.
Kohtupatoloogiaga tutvusin esmakordselt filmi või telesarja kaudu. Tol ajal olin ma veel keskkoolis ja igal õhtul õhtusöögi ajal näidati televiisorist Hiina kriminaaluurimisdraamatut. Ma ei mäleta praegu selle draama täpset pealkirja, ainult et seal oli palju seletamatuid stseene nagu &amp;ldquo;tõendite väljavõtmine ja nende uurimine laboris&amp;rdquo; ja &amp;ldquo;korralik teaduslik analüüs&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. Rashomoni murdmine - kes oli see autojuht, kes surmas oma autoga mehe surnuks</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Me kõik oleme näinud inimesi, kes annavad endast parima, et varjata, et nad on toime pannud kuriteo või tapnud kellegi, kuid kas me oleme kunagi kuulnud, et keegi oleks võistelnud mõrvariks saamise nimel?
&amp;ldquo;Ma ei tööta homme, ma ei tööta homme, ma olen õnnelik! Ma ei tööta homme, ma võin olla nii laisk kui tahan!&amp;rdquo; Ma ei saa teisiti, kui sumin oma telefonis oleva rütmilise muusika saatel. Huvitavad sõnad Sichuani keeles panevad mind tundma end Chengduga lähedaselt, kui olen seal aastaid elanud, ja mis veelgi tähtsam, see laul lihtsalt kõnetab praegu minu südant!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Kohtuekspertiisi &#39;esimene&#39; stseen</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Kõigil asjadel selles maailmas on esimene kord. Mõned esmakordselt on närvesöövad, mõned esmakordselt on üllatavad ja rõõmsad ning mõned esmakordselt on ülimalt kurvad. Minu puhul ei olnud minu esimene kokkupuude kohtuekspertiisiga päris sama, mis kõik eelnimetatud.
Minu esimene tõeline kokkupuude kohtuekspertiisiga oli suvel pärast esimest ülikooliaastat. Võtsin oma vanema kaudu ühendust avaliku julgeoleku büroo kohtuekspertiisi direktoriga, kes määras meid praktikale, ja palusin tal korraldada mulle üksus, kus ma saaksin kõigepealt kohtuekspertiisiga tutvuda.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Mis juhtub pärast suurt kukkumist</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Ülaltoodud stseenis suri surnu kõrgelt kukkudes, mida nimetatakse ka &amp;ldquo;hüppamiseks&amp;rdquo;. Vigastusi, mis tekivad keha kokkupõrkel maapinnaga või mõne muu esemega kukkumise ajal, nimetatakse kukkumisvigastusteks. Vigastuse vormi ja ulatust mõjutavad kukkumise kõrgus, raskus, takistuste olemasolu või puudumine kukkumise ajal, maandumise viis ja koht ning maapinna seisund.
Füüsikaliste teadmiste kohaselt on kukkumise järgne mõju kehale seda suurem, mida suurem on kehakaal ja mida suurem on kõrgus, ning mida raskem on vigastus. Seetõttu saavad samalt kõrgelt kukkunud lapsed sageli vähem raskeid vigastusi kui täiskasvanud, ja on olnud lugusid lastest, kes on kukkunud üle kümne korruse ja jäänud ellu, kui neid on pehmendanud autole kukkumine.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Jões ujuvad laibad: kuidas tuvastas kohtuekspertiis surnu surmaaja?</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Surma iseloomu on lihtsam kindlaks teha, kui kõrgelt kukkumise juures on mitu tunnistajat, ja seda on lihtsam määratleda õnnetusena või enesetapuna. Kui surnukehal on mingeid usutavaid vigastusi, püüab perekond neid ja kohtuekspertiisi töö on keerulisem.
Ülikooli viimasel semestril pidin minema kuueks kuuks praktikale avaliku julgeoleku büroosse, ja selleks ajaks olin ma juba õppinud seda teemat ning mul oli vaja teoreetilisi teadmisi mõista ja praktikas rakendada.
Kell 8 hommikul sõin sööklas hommikusööki ja niipea, kui ma istusin maha, sai tol päeval valves olnud kohtuekspertiisi teadlane Sun kõne: &amp;ldquo;Jõest on leitud silla alt laip, nagu avalikkus teatas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Õhust välja ilmunud keha</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Härra Jin, kes omab mööblikaupluses kauplust, oli täna väga masendunud. Selles mööblilinnas oli juba niigi raske äri ajada, sest see asus kaugel ja sulges iga päev vara, kuid täna ilmus kuidagi laip. Täna oli kuidagi ilmunud laip.
&amp;ldquo;Eile õhtul kell 18.00 olin viimane, kes lahkus, ja sulgemise ajal oli kõik korras, aga nüüd on see nii. Hei &amp;hellip;&amp;hellip; ütle mulle, mis siin toimub!&amp;rdquo;
Tund aega tagasi istusin pärast hommikusööki pooleldi oma toolil, aknast paistis sisse soe, kuid mitte päikesepaisteline sügisene päikesevalgus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Surnutele leevendust, elavatele valu</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Surnute endi jaoks võib surm tunduda kergendusena, võimalus lasta lahti kõigest, mis nende elu jooksul juhtus. Kuid nende jaoks, kes on veel elus, võib see surm olla eluaegne valu ja kannatused.
Kohtuekspertiisiga tegelemine ei tähenda ainult surnukehadega tegelemist, vaid ka elavate inimestega tegelemist. Soolaklubi kolmandal väljaandmisel ütlesin ma järgmist
&amp;ldquo;Arsti ja patsiendi suhe on kohtumeditsiinis stabiilsem&amp;rdquo;.
Tegelikult peavad isegi patoloogilised kohtuekspertiisid, kes töötavad peamiselt surnukehadega, tegelema ka elusolenditega - surnute perekondadega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Kuidas viis enese ülesriputamine surmani?</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Eespool nimetatud juhul suri surnu enesepanemise teel. Surm poomise tagajärjel on põhjustatud, kui kogu või osa inimese kehakaalust kasutatakse köie või muu sarnase eseme kokkusurumiseks kaela ümber.
Enamik hukkamisi on enesetapud ehk enese ülesriputamised, mida üldiselt nimetatakse &amp;ldquo;ülesriputamiseks&amp;rdquo; või &amp;ldquo;ülesriputamiseks&amp;rdquo;. Kindlasti ei ole kellelegi võõras &amp;ldquo;staariline&amp;rdquo; surmameetod, mida sageli näeb teledraamades, kuid kuidas see toimub? Kas see toob tegelikult kaasa hukkumise? Ja kas see &amp;ldquo;sülitab pika keele välja&amp;rdquo; või mitte?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Käed võitlevad ellujäämise eest</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>Praktikas puutuvad arstid kokku liiga paljude iseenesestmõistetavate stseenidega. Enamikul neist juhtumitest on aga kohtuekspertiisi saabumise ajaks surnud juba mõnda aega ja kohtuekspertiisil seisab ees lihtsalt surnukeha.
Olin kindel, et suudan igasuguse laibaga rahulikult silmitsi seista, ja oli ka õpikuid, kus kirjeldati, mida keha oli surma ajal läbi elanud, kuid need kirjeldused tundusid külmad ja emotsioonideta, ja ma olin ikka veel kindel, et olen piisavalt tugev, et kirjeldatud stsenaariumiga silmitsi seista. Aga kui ma tegelikult vaatasin valvevideot enese ülesriputamisest, muutusid külmad kirjeldused elavateks piltideks ja ma mõistsin, et olin oma vaimset võimekust üle hinnanud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiratsioon Suurest laulust Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Pärast ülaltoodud raske juhtumi lugemist võib lugejal tekkida küsimus: seekord on olemas videotõendid, mis siis, kui keegi teine kägistas ja siis uuesti üles riputati, maskeerituna enese ülesriputamiseks? Kas see kõik ei olegi seotud sellega, et kellelegi köis ümber kaela keerata, et ta sureks?
Sellist surma tüüpi nimetatakse tõepoolest kägistamiseks, mis on väga sarnane rippumisele ja toimub siis, kui köiega sarnane ese mähitakse ümber kaela ja rakendatakse välist jõudu, mis sunnib köiega sarnast eset kaela kokku suruma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mõistuse manipuleerimine | Jaapani mõttemõrva juhtum: 64-aastase naise laenatud nuga tapab 10 inimest</title>
      <link>https://yanwe.win/et/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/et/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Kui te oleksite tavaline 64-aastane vanaema, kes tahaks ilma igasuguse vaevata 7 perekonda maha tuua, mida te peaksite tegema?
Söö, mida sulle antakse, tee mees kinnisilmi vanaks, seniilne sa lahuta oma ilusast naisest, ei ole isegi tööd, anna sulle kogu maja ja vara, ilma et sa ise sellega tegeleksid, ja lase kõik, kes sind ei kuula, ära tappa.
Päris kuldne, eks?
Kas seda saab tegelikult teha?
Vastus on jah, see võib.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
