<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sk/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3.8 Základné prvky, ktoré vám pomôžu dosiahnuť kognitívnu iteráciu</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>Cesta povyšovania ľudí na pracovisku zvyčajne vyzerá takto: zamestnanec &amp;ndash;&amp;gt; stredný manažment &amp;ndash;&amp;gt; výkonný manažér &amp;ndash;&amp;gt; úroveň viceprezidenta &amp;ndash;&amp;gt; podnikateľský úspech CEO &amp;ndash;&amp;gt; investor &amp;ndash;&amp;gt; úspešný CEO startupu &amp;ndash;&amp;gt; investor.
Kognitívne schopnosti investora sa považujú za najvyššiu úroveň, pretože investor musí byť schopný predvídať trendy v odvetví a poznať budúce smerovanie, aby mohol identifikovať spoločnosti s potenciálom (vysokou pravdepodobnosťou úspechu), do ktorých by mohol investovať.
Každá úroveň kognitívnych schopností sa líši, pričom čím vyššia je úroveň, tým silnejšia je kognitívna schopnosť.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 Cesta používateľa k zničeniu tváre</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Skôr ako začnem túto knihu, dovoľte mi začať skutočnou skúsenosťou používateľa, ktorý ma požiadal o radu, ktorú som vyznačil červenou farbou
Žena, 22 rokov, super citlivá Komentár 1: 22-ročné dievča, prečo je jej pokožka veľmi citlivá? Mala citlivú pokožku od narodenia?
Výrobky na starostlivosť o pleť som začala používať vo veku 17 rokov. Používala som exfoliačný krém Lanzhi, čistiaci krém na tvár Hyosungin a biely íl Kiehl&amp;rsquo;s. A hlavne som si každý deň umývala tvár čistiacou kefkou, čo mi z tváre urobilo takú super citlivú pleť.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Napíšte vpredu</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Smrť je často vnímaná ako nejasná a strašná a vznikli okolo nej rôzne predstavy, vedecké aj poverčivé. Súdna patológia, najstaršie a najzávažnejšie odvetvie súdneho lekárstva, dostala mystickejší rozmer, pretože sa zaoberá najmä smrťou a mŕtvolami.
Prvýkrát som sa o povolaní súdneho patológa dozvedel z filmu alebo televízneho seriálu. V tom čase som ešte chodil na strednú školu a každý večer počas večere dávali v televízii čínsku kriminálnu vyšetrovaciu drámu. Na presný názov drámy si už nepamätám, len tam bolo veľa nevysvetlených scén, ako napríklad &amp;ldquo;získavanie dôkazov a ich skúmanie v laboratóriu&amp;rdquo; a &amp;ldquo;poriadna vedecká analýza&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Den &#39;første&#39; scenen i en rettsmedisinsk karriere</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Všetko na tomto svete sa deje po prvý raz. Niektoré premiéry sú nervózne, niektoré prekvapivé a radostné a niektoré ohromne smutné. V mojom prípade moje prvé stretnutie s forenznou prácou nebolo úplne rovnaké ako všetky vyššie uvedené.
S forenznou prácou som sa prvýkrát stretol v lete po prvom ročníku univerzity. Prostredníctvom svojho nadriadeného som kontaktoval riaditeľa kriminalistického úradu, ktorý nás prideľoval na stáže, a požiadal som ho, aby pre mňa zariadil jednotku, kde by som si mohol najprv vyskúšať prácu kriminalistu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Čo sa stane po vysokom páde</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>V uvedenej scéne zosnulý zomrel pádom z výšky, známym aj ako &amp;ldquo;skok&amp;rdquo;. Zranenia, ku ktorým dochádza pri páde, keď telo narazí na zem alebo iný predmet, sa nazývajú zranenia pri páde. Formu a rozsah zranenia ovplyvňuje výška pádu, hmotnosť, prítomnosť alebo neprítomnosť prekážok počas pádu, spôsob a miesto pristátia a stav terénu.
Podľa fyzikálnych poznatkov platí, že čím väčšia je telesná hmotnosť a čím väčšia je výška, tým väčší je dopad na telo po páde a tým vážnejšie je zranenie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Plávajúce telá v rieke: ako súdny patológ určil čas smrti zosnulého?</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Je jednoduchšie určiť povahu úmrtia, keď je viacero svedkov vysokého pádu, a je ľahšie definovať ho ako nehodu alebo samovraždu. Ak sú na tele nejaké pravdepodobné zranenia, rodina ich zachytí a práca súdneho patológa je komplikovanejšia.
V poslednom semestri na univerzite som musel ísť na polročnú stáž na Úrad verejnej bezpečnosti a v tom čase som už mal tento predmet naštudovaný a potreboval som pochopiť a aplikovať teoretické vedomosti v praxi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Telo, ktoré sa objavilo zo vzduchu</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Pán Jin, ktorý vlastní obchod v meste s nábytkom, bol dnes veľmi deprimovaný. V tomto nábytkárskom meste bolo už aj tak ťažké podnikať kvôli jeho odľahlej polohe a skorému zatváraciemu času každý deň, ale dnes sa akosi objavila mŕtvola. Dnes sa nejakým spôsobom objavila mŕtvola.
&amp;ldquo;Včera večer som odchádzal posledný o 18.00 a pri zatváraní bolo všetko v poriadku, ale teraz je to takto. Hej, &amp;hellip;&amp;hellip;, povedz mi, čo sa tu deje!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Úľava pre mŕtvych, bolesť pre živých</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Pre samotných mŕtvych sa smrť môže zdať ako úľava, ako spôsob, ako sa zbaviť všetkého, čo sa stalo počas ich života. Ale pre tých, ktorí za nimi ešte žijú, môže táto smrť znamenať celoživotnú bolesť a utrpenie.
Byť forenzným vedcom neznamená len pracovať s mŕtvolami, ale aj so živými. Na treťom ročníku Klubu soľných ľudí som povedal toto
&amp;ldquo;Vzťah lekár - pacient je v súdnom lekárstve stabilnejší&amp;rdquo;.
Dokonca aj súdni patológovia, ktorí pracujú najmä s mŕtvolami, sa musia zaoberať aj živými - rodinami zosnulých.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Ako došlo k samovraždám, ktoré viedli k smrti?</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>在 V uvedenom prípade zosnulý zomrel samovesením. Smrť obesením je spôsobená použitím celej hmotnosti alebo jej časti na</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Ruky bojujúce o prežitie</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>V praxi sa lekári stretávajú s príliš veľkým množstvom samovysvetľovacích scén. Vo väčšine týchto prípadov však v čase príchodu súdneho patológa je telo už nejaký čas mŕtve a súdny patológ má pred sebou len mŕtvolu.
Bol som presvedčený, že sa dokážem pokojne postaviť tvárou v tvár akémukoľvek telu, a existovali učebnice, ktoré opisovali, čím telo prešlo v čase smrti, ale tieto opisy sa mi zdali chladné a bez emócií, a ja som bol stále presvedčený, že som dostatočne silný na to, aby som čelil opisovanému scenáru.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inšpirácia z knihy The Great Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Po prečítaní uvedeného ťažkého prípadu môže čitateľa napadnúť otázka: tentoraz existuje videozáznam, čo ak teda človeka uškrtil niekto iný a potom sa opäť obesil v prestrojení za samovraždu? Nie je to celé o tom, že človeku omotáte okolo krku povraz a necháte ho zomrieť?
Tento typ smrti sa nazýva uškrtenie, ktoré je veľmi podobné obeseniu a nastáva vtedy, keď sa okolo krku omotá predmet podobný lanu a pôsobením vonkajšej sily sa stlačí krk.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Manipulácia mysle | Japonský prípad úmyselnej vraždy: požičaný nôž 64-ročnej ženy zabil 10 ľudí</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Ak by ste boli obyčajná 64-ročná babička, ktorá chce bez akejkoľvek námahy rozbiť 7 rodín, čo by ste mali urobiť?
Zjedz, čo ti dajú, donúť muža posadnutého starou, senilnou, aby si sa rozviedla s jeho peknou ženou, nemala ani prácu, daj ti všetok dom a majetok bez toho, aby si sa o to sama starala, a nechaj zabiť každého, kto ťa neposlúcha.
Celkom zlaté, však?
Dá sa to naozaj urobiť?</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
