<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>望城杀人事件 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%9C%9B%E5%9F%8E%E6%9D%80%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
    <description>Recent content in 望城杀人事件 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%9C%9B%E5%9F%8E%E6%9D%80%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《望城杀人事件之伪品》第1节（红绳阉割）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian3/</guid>
      <description>相亲现场，衣冠楚楚的男人孜孜不倦地跟我表达他对于一幅画的见解。
我礼貌地看着他，实则注意力全在手机上。
手机震动，我迫不及待地接听，脑子里已经编好了跟小文的通话内容。
听筒里却传来：“薛颖姐，北海安桥发生命案!死者……”
死者赤身裸体，身上某处被阉割。
01
我是薛颖，今年二十五岁，警校毕业后就进入望城警局刑警二队，如今不过半年的时间。
从出租车下来，我裹紧棉服大步向前走去，戴好手套脚套后，进入警戒线。
北海安桥这座桥从岸边延伸至半海域，死者就在桥洞下被人发现。
郑法医先一步赶到，邢队也在，我打了声招呼，看向死者。
死者是男性，看上去年龄不大，脸上有少量青紫瘀痕，整个人呈躺倒式腰部以下被埋进海里，上半身躺在沙滩上裸露着，红绳在他身上交错还打着结。
第一发现者是一对小情侣，女孩埋在男友怀中瑟瑟发抖，男孩看上去也吓得不轻，嘴唇都白了。
据他们所说，两人是吵架闹分手，女孩哭着求男友陪她看最后一次海，所以两人才会在寒冬驱车来到海边。
是外地人来望城看雪景，不认识死者而且也有不在场证明。
法医初步推断死亡时间是在昨夜凌晨三点钟死亡，距现在七个小时，下身泡在水中但并无发涨痕迹，背部有明显尸斑，证明他在死后一直都是仰躺的姿势。
目前来看，海岸就是第一案发现场。
在回警局十分钟后，郑法医发过来资料，并友好提示让我别看。
邢队扫了一眼，也表示我不看为好。
我哼了声，硬凑到电脑前看了一眼，郑法医特意把镜头凑近让我看得清清楚楚。
我忍不住瞪大眼睛仔细辨认，“他……”
他的下半身不见了!
由于被泡在海水里，伤口一片惨白，细细的红麻绳从他腿根绕过，刚好在哪个位置有个空隙，突出了那里的伤口。
郑法医没看到我夸张的表情，有些失望地啧了声，继续说自己的推测。
他推测死者应该是生前就被人用刀割掉了性器官。
现场地面上并无血迹，凶手很有可能是在海里割掉了他的器官。
诡异的就是，他身上没有任何扭打挣扎的痕迹。
好像是任人用红绳绑住，然后被齐根割掉了那个东西。
我打了个激灵，“他被人下药了?!”
郑法医在镜头里笑眯眯地摇了摇手指，“No，没有下药，只是喝了一丢丢小酒，只是一丢丢哦。”
这一丢丢酒不足以麻痹痛觉神经。
他是在清醒的状态下被阉割的!
在进行人脸比对后，警方迅速锁定了死者身份。
林州，男，二十四岁，望城本地人，鼎盛公司的太子爷。
手下有众多酒吧，酒店产业，其中以绯色酒吧最为出名，他最后以活人面貌出现在众人面前也是在绯色。
警方迅速收拢，暂时将绯色封锁。
林州父母去法医那边认过尸后，直接来了刑警二队，然后邢队跟夫妻俩一同进了办公室，里边半天没传出来一点动静。
我收回目光，专心在现场照片上。
现场干干净净，昨夜凌晨一点过后的那场大雪掩埋了所有痕迹。
林州极有可能在下雪之前就躺在了那里，所以雪上并没有留下痕迹。
现场也没有找到割除他下体的刀，郑法医说应该是类似于手术刀大小的刀具。
红绳绑法同样也很奇怪，并不能好好束缚住他的双腿，而且在敏感部位做了突出表现。
我拿着照片翻来覆去看。
这更像……
02
我打开电脑输入几个关键字，按下回车。
果然，林州身上的捆绑手段是情趣游戏中经典的束缚手段。
林州的父母从办公室走了出来，两人脸上完全没有悲伤之色，像是死了一个无关紧要的陌生人。
邢队送了两步，就停下脚步拐了回来，嘱咐我把案件瞒得紧一些，不要让那些记者闻到腥气。
我恍然大悟，原来林州父母是来吩咐这些的。
法医那边确定了死因，林州是被活活冻死的。
依照望城晚上零下二十多的气温，在室外一个人只三四十分钟就会失去意识，更别说还是在海边，他还被泡在水里。
他身上的红绳是在死前绑的，难道他死前还在玩情趣?玩情趣玩到把自己冻死了?我晃了晃头，丢掉这不切实际的猜测。
绯色的副经理提交了昨日所有的监控录像，说是全部其实只有门口的。他说为了保护客人的隐私，在包间和客房内并无监控。
门口监控显示昨天晚上九点零三分，林州进入绯色酒吧喝酒，有目击证人看到九点半林州跟一位个子不高穿着纯黑色卫衣戴着兜帽的人进入包间。
十点左右，调酒师给林州调了一杯酒，他看到林州脸上受了伤，但他记得林州刚进绯色路过吧台时脸上是完好的。
九点到十点林州与人发生了冲突，有很大的可能性是在包间内跟兜帽发生了肢体冲突。
绯色位于这条巷子的最深处，路口处有个不咋中用的监控。
巷子连车都开不进来，我往前开了点，打算找个停车位停车，却意外发现一条暗巷，巷口塞了一辆车，几乎堵严，怪不得没人注意。
我顺着狭窄的暗巷往里走，走到深处看到了一扇几乎与墙体同色的暗门，但同样没有监控。
阳光照射，地上一点银光吸引了我的注意。
我停在绯色的后门处，戴上一次性手套，弯腰从地上捡起一枚男士戒指，内里有刻字。
L.Z
林州?
我将戒指塞进密封袋，叫来开锁师傅打开了后门的暗锁，我前脚刚打开锁，后脚绯色副经理就到了，他看见我脸色就是一变。
我扬起笑容，“上午我在警局询问时，您可并没有告知还有后门。”
“警官，您听我解释，这是客人强烈要求开的后门，跟我们可无关。”他擦了擦额上的汗，连声解释道。
做正经生意开什么暗门?
我不动声色地打量着他，副经理避开我的目光，恭敬又唯诺，我只好暂时按下怀疑。
我一边跟绯色的副经理打哈哈，一边打量四周。
后门开在酒吧舞台后面，台上挂着一副极具异域风情的幕布，上面拓印着飞天圣女像，圣女手执一朵染血的喇叭花。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《望城杀人事件之伪品》第2节（身份谜局）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian4/</guid>
      <description>08
于娜知道安明被阉割的事，因为在术后林州安排她去照顾安明。
医生也证明于娜说的是实话，医生还说多亏有连娜无微不至的照顾，不然那个男的不死也得疯。
我拿出于娜跟安明的照片，并排放在桌面上。
“薛颖!起来，兜帽男找到了!”邢队大喝。
我一个激灵猛地站起身，脑子还没清醒，身体先反应过来跟上了邢队的脚步。
等爬上车我才彻底清醒，闷着声问在哪找到了兜帽。
邢队沉声跟我解释情况。
严格算起来是兜帽自己出现的，他发疯直接开车撞进村里的诊所，医生看他状态不对先打了急救电话，是急救医生发现他是通缉犯后报警的。
我们赶到医院的时候，兜帽刚刚被打了镇定剂，躺在病床上不省人事。
医生说他跟发了疯一样，束缚带都掙断了好几根，只能打镇定剂。
听描述是像犯瘾的症状，但鉴定结果却是截然相反，他体内并没有发现任何药物残留。
他清醒后还是一副恍惚的样子，躺在床上被束缚着四肢，连瞳孔都没有聚焦。
我用笔敲了敲床边，他突然清醒一般，扭头饿狼似的直勾勾盯着我，干裂的嘴唇微动，喃喃着，药!药!给我药!
我冷漠的看着他，冷声告诉他没有药。
他鼓着眼睛，尖嚎一声，疯狂地挣扎起来，嘴里嘶吼着给我药，床因为他得挣扎都发出刺耳的声音。
我连忙站起身，伸手卡住他的下巴，怕他失控咬上自己的舌头。
我用尽全身力气才压住他不断弓起地身子，扯着喉咙叫他的名字。
安明!
叫了他好几声，他还是挣扎，我忽然扬声叫：“林州!”
手下的身子向上弓起，硬生生僵在了空中，他转了转眼睛，目光定在我脸上，咧着嘴，嘴唇崩裂出鲜血，他兴奋地开口：“林州死了!哈哈!林州死了!死了!死了!”
我松开手，“清醒点!告诉我你是谁!”
他眨着眼，迷茫地摇头，“我不知道，我不知道……”
邢队伸手握住我的肩膀，冲我摇头，我放下笔，深深吐出一口气。
安明这种状态无法进行审讯。
我们只好暂缓对他地审问，先从其他地方找线索。
酒吧人流量巨大，排查到现在才有一位客人模糊的说好像是看到有一个戴兜帽的扛着一个男人。
倒是副经理揪出了一位当晚上过三楼的常客。
是个挺出名的人，怪不得进绯色要遮遮掩掩。
他是亲眼看到有一个戴口罩兜帽的人扛着林州下楼，林州比那兜帽高不少，他扛着还挺吃力，他粗略估计了一下，兜帽的身高应该在168到172左右。
刚好跟安明的身高吻合，听他描述的体型，也同样吻合。
临了他说了一句，林州喝醉了都知道自己吃劲走路，不压到兜帽。
我坐在办公桌前开始捋线。
案发当晚，林州跟安明因为一个人发生争吵，我在一个人后面打了个括号写上：
疑似因为是徐宁发生争吵。
安明威胁林州，让林州准备好等他，随后林州就叫来自己的情人于娜，先在于娜身上发泄怒火，再让于娜帮他做准备工作，之后赶走她。
于娜走后，很有可能是安明进入房间，将束缚好的林州带走，带到北海安桥，在水中割掉他，将他丢弃在海边活活冻死。
但是，林州为什么不挣扎?他又没被束缚双腿，是可以逃跑的吧?
杀人动机，人证，监控，一应俱全，我放下笔，现在只等安明清醒，自己亲口说出那天晚上到底发生了什么。
邢队所有推测都被证实，我的想法也逐步被认证。
案件突破大半，但我心里完全生不出轻松感，林州为什么不挣扎这个疑惑一直盘旋在我心头。
郑法医向我们出示的实验视频报告，解答了我的疑惑。
09
视频中郑法医拿出一粒药塞进白鼠嘴里，稍等片刻后，他拿刀割掉了白鼠的尾巴!
惊奇一幕出现了，白鼠完全没有挣扎，事后出示的书面报告上写着，只在白鼠体内查到了少量药物残留。
郑法医说没在林州和安明体内查出药物痕迹很有可能是身体经过时间，体液代谢后，将极少的药物残留排出体外，检测不到很正常。
很合理，我侧头盯着笔记上这个药字，用笔将它重重圈了起来。
将目光锁定在安明身上后，调查顺利很多，当晚十一点有监控照到安明的车从去往北海的那条路上经过。
一点十五分又有监控照到他开车逃窜，然后在深夜弃车回乡，他的车在他家乡附近的河里被捞出。
他在自己老家藏了很久，屋里扔的到处都是泡面和蜡烛，依靠这种东西，他瞒过了附近的邻居。
经过一段时间治疗，安明状态好了起来，然后他说出了案件中只有凶手和警方才知道的细节。
列如，林州被阉割，他身上的绳结是什么形状。
随后他就交代了全部犯罪过程。
他是在绯色先看到了那副仿的飞天圣女图，发现了他跟画中人的相似，后来在电视上见到了关于徐宁画展的介绍心中生疑，之后他跟踪林州，确认了徐宁就是他心中的飞天圣女，由此捏住了林州的三寸。
我问：“你有没有给林州吃药?”
“我只是把他施加在我身上的，加倍还给他了而已，药只是开胃菜。”他回道。
阉割才是重头戏，我拿出在绯色后门找到的戒指，套在了他的小指上，严丝合缝。
我取下戒指，看向内里的刻字，L.Z。
于娜有这个戒指，他也有。我问他为什么林州会给他们戒指。
安明笑着说，就像是主人给狗戴刻有自己名字的项圈一样，这个戒指就是林州给我们的项圈。
“刀呢?”我问他，“阉割林州的那把刀呢?”
他说，在海里。
我问他阉割林州用的什么刀，他说巴掌大的刀，全对上了。
警方出动大量人员开始在附近海域寻找那把刀。
案件将要落下帷幕。
同事一边吐槽着林州的疯狂，一边开始复盘证据，打算结案。
我跟他整理案件整理到下午两点，连熬了几天大夜，终于有空回家眯一会儿，还没走出警局。
手机“嗡～”的一声响。
是陌生号，我接起电话，“喂?”
“薛小姐吗?我是徐宁。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《望城杀人事件之异食》第1节（人肉）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian5/</guid>
      <description>望城警局接到报警，一位拾荒者在北街被野狗群袭击。
出警的警员救下拾荒者时，从他怀里拿出了一块肉。
只一眼，就确认那是人肉。
01
四月十六日晚五点，二队接到案件，一位拾荒者在北街被野狗群袭击。
起因是是拾荒者在扒垃圾桶时发现了一块肉，刚把肉揣进怀里，就被窜出来的野狗群起攻之。
那块肉，是人肉。
接到报警后，邢队先一步去往现场，而我到医院里看了看那位拾荒者。
他脸上的皮都被撕下一整块，胳膊上被咬了个对穿，哆哆嗦嗦地连话都说不清楚。
他说那野狗跟疯了似的，玩命似得咬，以前他也经常在那一片游荡跟野狗抢食，从来没被咬这么狠过。
简单了解完毕，我收到郑法医发来的照片。
那块肉大概巴掌大小，五六厘米厚，皮上纹着一朵金边玫瑰的纹身，看到肉的警员也是由此初步断定这是块人肉，郑法医也确认了。
邢队下令封锁垃圾巷，从局里调出大量人手支援，寻找其他肉块。
我动身前往现场，跟邢队汇合后，邢队说巷子里没发现另外的肉块，需要扩大搜索范围。
我拿着手套和拾物夹跟另一个同事去另一条巷子搜查。
巷子狭小又深，车不好进来我只好把车停在巷口。
越往里走酸臭气越重，巷口的路灯也照不到里面，细碎的摩擦声响起，夹杂着满足的呜呜声。
我警惕的竖起耳朵，摁亮手电筒，刺白的灯光一晃。
正疯狂撕咬着不明物体的黄狗动作一停，我背脊一绷，微微往后退了一步。
一只、两只、三只纷纷停下抢食的动作，用绿油油的眼睛直勾勾盯着我。
“呜&amp;mdash;”跟刚刚的叫声截然不同，我看见它们嘴角流下粘稠的口水，眼里的光越来越亮。
有一只黄狗压低身子，试探着向前走了一步。
我再次后退了一小步，身后又亮起一束光，伴随着一声薛颖姐，像是突然打响的信号，野狗成群窜出，兴奋吠叫着朝我奔来。
我不再小心，转身拔脚狂奔，扬声厉喝“上车!”
待我三两步跳上车，“砰”的一声关上车门的瞬间，耳边传来“咚!”一声巨响。
我惊魂未定地侧头看去，只见车窗上有红黄粘稠的液体缓缓向下流。
我咬紧牙转动方向盘，硬生生把车拐进巷子，然后使劲踩下刹车，车身蹭着墙壁发出刺耳的声音。
那一个个撞上车头，“砰砰砰”的响声在一片寂静中显得格外诡异。
不一会儿现场就只剩下虚弱的哀嚎，我松开方向盘拿着拾物夹下车，绕过地上抽搐的狗群，径直走进巷子深处。
在刚刚野狗群围绕的地方露出来一个黑色塑料袋，上面沾着液体，我用指尖一抹，白手套上就出现了猩红的血。
袋子里只剩下少量的肉屑，我拨通邢队电话，让搜证科的人过来支援。
检测确定，黑塑料袋里残留的肉屑确实是人肉。
不过搜到那条巷子的时间太晚，不然有可能会收获更完整的一块人肉线索。
在北街范围内并没有发现其他肉块，带血的黑色塑料袋倒是发现了好几个。
但这种塑料袋太普遍，光在监控中就看见过好几辆垃圾车往巷内丢过这种塑料袋。
肉块不完整就无法通过拼凑出部分躯体来辨认身份。
郑法医初步推测那块带纹身的肉，极有可能是人大腿上的肉。
邢队跟郑法医在沟通其他细节，我弯腰仔细端详那块腿肉，越看越觉得眼熟。
玫瑰，金边，痣?
脑海中闪过一丝片段，我急忙打断两人，“我见过这个纹身!”
02
四月一号也就是十五天前，我被调去扫黄组支援的第三天，当晚我们接到举报，在迎合宾馆抓到了三位卖淫女，和两位男性。
三位女生中名叫曼丽的，她大腿上就有一模一样的纹身!
当时的处罚是十天拘留加上罚款。
我打电话跟拘留所确认曼丽是在十一号当天下午放出。
随后我拨打了曼丽的电话，对面显示已关机。
打电话过去，曼丽的舍友说她只在十一号下午六点多见过曼丽一次，之后就再没见过。
问她工作的酒吧，主管说她无故旷工好几天。
到处都找不到她的踪迹。
一样的位置，一样的纹身，一样的痣和褪色程度，联系不上等等巧合，我更加怀疑这具尸体就是曼丽。
暂时锁定死者身份后，我开始调查关于曼丽的详细资料。
曼丽，26岁，孤儿，六年前来到望城进入酒吧上班，二十二岁因卖淫被处罚过一次。
舍友是同酒吧的工作人员，据舍友所说，曼丽一直在从事那类工作，身上奢侈品不断，上班也是三天打鱼两天晒网，但她从来没提过辞职。
无固定对象，偶尔会消失个一两天然后再出现，她以为曼丽这次只是消失时间长了点，没想到她会是失踪，而且曼丽除了工作见不得光之外，从不与人交恶。
曼丽租住的小区是老式小区，只入口处有监控，监控显示她在十一号下午三点进入小区，五点离开小区，最后她在岔口处便利店的监控中出现了一瞬，时间是当天的五点十分。
店员对她没任何印象，更不记得她往哪边去了。
我站在便利店门口看着上下好几条岔道，感受到了任务量巨大。
这几条岔道上的监控不齐全，没能在其中发现曼丽的身影。
最后只能将她的失踪时间暂时锁定在十一号下午五点十分后。
调查曼丽的人际关系时，我发现她的交际圈小得可怕，基本每天都是三点一线的生活，迎合宾馆，家，酒吧，像是在刻意隐藏自己。
特殊客户多数也都是以前的熟客，谁会跟一个特殊从业者有仇呢?
嫖娼者的妻子?
但能查到的跟曼丽有过交易的男人，一个个都说怎么可能会让自己的老婆发现自己偷腥。
讽刺的是，我调查过后发现确实是这样，他们在家人眼中就是好丈夫和好爸爸。
调查陷入瓶颈，打破瓶颈的是郑法医。
经DNA检测发现在袋子里的肉屑跟那块腿肉的DNA并不吻合。
也就是说存在两个受害者!
我刚进法医中心就听见了震耳欲聋的狗吠声，环视四周看见了至少二十个狗笼子。
搜索扩展到全市，其他躯体组织没能发现，邢队就下令让人把全市的野狗都逮了回来。
这些狗，多数在吃过人肉后就不再进食，反而方便了郑法医从它们齿缝中找出关于人肉的蛛丝马迹。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《望城杀人事件之异食》第2节（红灯女连环杀人案）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian6/</guid>
      <description>07
我弯腰用手电筒照向床下，忽然一抹亮光吸引了我的视线，我伸长胳膊用镊子将床下的东西夹了出来。
那是一枚贴着水钻的甲片，边缘还带着血迹，我起身看了一眼雁鸣的母亲，着重看了她眼角的抓伤。
“你跟雁鸣发生了很大的争执?”
“没有很大，不过是扭打了几下。”
只是扭打会把甲片崩掉吗?我收起指甲，“我需要你跟我回警局采取标本，确认指甲上的血到底是不是你的。”
她抿唇，轻轻点头。
随后我在这间不到五十平米但很温馨的房子里转了一圈，一张照片挂在墙上，还稚气乖巧的雁鸣挽着母亲的胳膊，抿唇微笑。
回到警局后，我先把指甲交给鉴定组随后得到了指甲上与陈瑞红血迹一致的答案。
甲片崩坏的力度很大，底部还粘连这少量真指甲，其他并无发现。
我打开从雁鸣卧室带回的笔记本，上面的时间停留在七年前，雁鸣十七岁的时候。
记录的多是辱骂自己母亲的发泄词，骂她懦弱，恶心又可怕。
为什么会对自己母亲用上可怕这个词呢?
我调出于鱼出租屋的照片跟雁鸣家的一起，一张一张看了过去。
于鱼出租屋的梳妆台上堆满了瓶瓶罐罐。
我指尖微顿，这么多东西?雁鸣家为什么那么空?
空得怪异。
我初见雁鸣当天她脸上化着浓妆，为什么家里却一样化妆的东西都没有?
而且她并没有在外租房，多数时间还是住在家里，怎么桌子上一件私人物品都没有?
不正常!
我再次驱车到雁鸣家时，先走访了她家附近的邻居。
她长吁短叹地心疼着陈瑞红独自带孩子的不易，提起雁鸣就带了些咬牙切齿的意味，说她是白眼狼，不知感恩。
我打断她，问起十号那天晚上她有没有听到雁鸣家传出动静，她茫然地摇头，说什么都没听到。
我微微皱眉，老房子的隔音有这么好吗?
七点半，陈瑞红拖着疲惫的身子缓缓上楼，我站在她家门前，看着她一步步靠近我。
我这才发现陈瑞红的右腿是有轻微残疾的，平时走路看不出来，一上楼梯就格外明显。
我出声跟她打了个招呼，她定在原地，抬头愣愣地看着我，半晌擦了擦额头上的汗，跟我打了个招呼。
进屋后，她忙把手上的帆布包挂好，脚步匆匆进了厨房，掀开冰箱看了看，然后笑着让我留下吃饭，说她前两天买了好多肉，吃不完。
我忙摇头拒绝，“不用了谢谢，我今天过来只是有几个问题想问你一下。”
她合上冰箱局促地搓了搓手。
我问她雁鸣房间里怎么没有化妆品，她带我进了雁鸣的房间，拉开衣柜，里面摆满了崭新的护肤品和化妆品。
她抿唇笑了下，“那天我跟雁鸣吵架，把东西都给砸了，后来她走之后我又后悔，想买东西哄哄她。”
她伸手抚摸着瓶瓶罐罐，“薛警官，我家雁雁还能用上这些东西吧?”
她眼中闪着泪花，让我有些不忍，可心中的疑团却越来越大。
她跟雁鸣明明爆发了极大的争吵，为什么她一直都说只是小吵小闹?
她站在门口目送我下楼，我皱眉回头望了她一眼问她刚刚说了什么，她连连摆手说自己没说话。
奇怪，我刚刚明明听见有人嘟囔了呀。
刚到六楼，一扇门悄然打开，一位头发花白的老太太从门缝里直勾勾地盯着我瞧。
我愣了下，礼貌地叫了声奶奶。
老太太咧嘴一笑，“雁啊，你回来了?昨天你家响什么呢?”
我皱眉，三两步走下楼梯，稍微拉开了点门，看着她温声叫了声奶奶，问她是什么时候听到声音的。
08
她张了张嘴还没回答，一个中年男人就一把把她推了回去，推得老人一个踉跄。
“你是老人什么人?怎么能推她!”我忍不住怒声问道。
男人憨憨一笑，死死堵着门不让我看老人的情况，“警官我认识您，您别听我妈乱说，她脑子有问题!再说我身强体壮的一点声音都没听着，她一老太婆能听着什么?”
我退后一步，他也松懈下来，我再三向他确认了好几遍，他都说没听见声音。
两个人都说没听见异响，只一位婆婆神神叨叨地说听见了。
没听到吗?
我抛出手中的红笔，再接住，然后鬼使神差地打开了十三号北街的监控录像。
路口的监控我看了没二十遍也有十七八遍了，我都能背出下一秒路口会出现什么。
会再次出现一辆橘色垃圾车，扫地的阿姨可能是开三轮车不太熟练，巷子又窄，她会下车将垃圾车推进巷子里。
等等!
我将视频倒放到她推车的地方，反复倒放了数遍。
她的右脚……是坡的!
我急忙调出前几天陈瑞红来警局时的监控，将两段监控一起发送给了技术组。
最后得到确定，十三号晚上十二点在北街丢垃圾的阿姨，就是陈瑞红!
我抓起外套，驱车前往陈瑞红工作的中学，同时给邢队打了个电话。
到学校的时候正是午饭时间，餐厅窗口前排满了长长的队伍，有一个窗口排队的人格外多，基本上是其他窗口的两倍。
一股浓郁的肉香钻进我的鼻子，顶得我胃里微微泛呕。
我靠近那面窗口前，看着咕噜噜冒泡的不锈钢汤锅，厨师拿着汤勺搅动了一下浓汤，一块碎骨跟着翻了上来，肉香四溢。
我捂着嘴呕了一声，厉声呵斥，“别盛了!”
正在盛汤的厨师愣住了，打算接碗的学生也愣住了。
我沉着脸，拿出证件，“所有人都待在里面不许动!”
我给邢队打了个电话，让他带现场搜证人员还有法医一起来学校。
食堂暂时被封锁，学生们被疏散到教师食堂吃饭。
我沉默着望着这口散发着浓香的骨头汤锅，郑法医捞出一块滴着汤水的骨头，忍不住啧了一声，“熟得透透的。”
一共从锅里捞出了十二块骨头，其中有两块扁平的骨头。
人肩胛骨的形状太过特别，才让我一眼就看出了不对。
这一锅不是厨师说的猪骨汤，而是人骨汤。
熬骨头汤的大叔吓得双腿直打颤，我走到他面前问他就没有发现什么不对吗?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《望城杀人事件之杀死蝴蝶》第1节（说谎者）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian1/</guid>
      <description>本地高校望城大学女生宿舍发生惨案，我在走访过程中发现疑点重重。
我能确定有人在说谎，但不确定是一个人，还是所有人。
01
七月八号零点零三分，望城警局收到一起报案。
报案人是望城大学大二的一名学生叫做夏安，死者是同寝室的胡蝶。
我赶到现场的时候，邢队已经到了。
死者呈半躺状，穿着明艳的红色连衣裙，怒睁着双眼，腹部血肉模糊，我匆匆扫了一眼，有些不忍地闭了闭眼。
邢队或许是体谅我第一次出现场，让我出去询问情况。
我第一次见到夏安，就是在宿舍走廊昏暗的灯光下，瘦伶伶的一团缩在椅子上。
眼里还含着眼泪，惊惶未定地看着我。
我拍了拍她的肩头，权当安抚，然后拿出录音笔。
据夏安所说，她晚上七点多跟同寝室的朋友还有其他寝室的两个女孩一起出去吃饭，九点半吃完饭后其他人要去唱歌，她想起社团里还有工作要忙，就拒绝了，然后她就在社团忙到快十二点。
回到寝室就闻到了腥气，一开始她以为是什么东西撒了，打开手机手电筒就看见胡蝶死了。
我从同事那得知消息，在KTV里找到了胡蝶同寝的其他几位同学，经询问证实夏安的话可信。
现场有一把染血水果刀，丢失了一条枕巾，胡蝶手机在她死后恢复了出厂设置，粉碎掉全部记录，连数据组都不确定能否复原。
宿舍十点熄灯，胡蝶的死亡时间在七月七号晚上十点半左右。
我眯着眼撇着桌子上散落的照片，只扫了一眼就收回了目光，忍不住我又扫了一眼。
这一眼让我发现了不对劲的地方，我拿起照片，对照着证词。
胡蝶死在了四号床，刚好是夏安的床铺对面，可胡蝶的床铺是在六号床。
有什么意义吗?
关于夏安说她在社团待到十一点半这条信息，无人能给她作证，她的不在场证明不完全。
邢队端着两杯咖啡走近，递给我了一杯，“通知过死者家属了吗?”
我接过咖啡，“通知了，但死者母亲说她没时间要晚点才能到。”
“自己闺女死了都没时间来一趟吗?调查过死者背景吗?”
我“嗯”了声，拿出资料。
死者胡蝶，年龄21岁，现就读于望城大学大二学生，目前正在望山集团实习中，祖籍在宁陕，八岁时跟随父母来到望城，父亲曾是一名包工头，十年前遭遇车祸成为植物人，母亲一直在医院照顾父亲。
“很厉害。”我看向邢队，“才大二就已经在大集团实习了。”
邢队挑了挑眉，“很厉害吗?”
我重重点头，真的超厉害了。
“行了，擦擦口水，看看法医给的资料。”
我暗自白了他一眼，掀开资料。
腹部有三处刀伤，用水果刀从正面捅入，用力极大，经查验死者是一名孕妇，腹部未有明显隆起，妊娠时间在一个半月到两个月之间，而且身上有很多烟疤，最早的疤痕可以追溯到三年前。
“怀孕了?可她宿舍的朋友都说她没交往过密的男性朋友啊。”
“这就需要你用心调查了!”
我背起双肩包，再次穿梭在望城大学，想找胡蝶的同班同学问一下，谁知道我一提起胡蝶她们都是一副避之不及的样子。
我只好再找夏安，毕竟我问她的时候她还是挺乖的。
现场已经搜集完成，有警卫看着容许同宿舍的学生拿一下自己的生活用品。
02
夏安跟原本四号床的女孩儿在收拾东西。
我抱臂倚在墙边，听到了屋里两人对胡蝶不太友好的谈论。
例如，晦气，死了也好，算为民除害了。
我站直身子，看着四号床女孩拖着行李箱“噔噔噔”地离开。
夏安却在宿舍里迟迟没出来，我等了一会儿，不得不开口催促她了一声。
她仿佛如梦初醒一般，慌忙起身，临出门又停下了脚步。
我探头跟着她望了一眼，只看见一地标识，那是现场勘察人员做的记号。
我找了个僻静地方，学校里荒废的喷泉，刚刚好也是个蝴蝶。
夏安的精神状态看上去不太好，我能理解，任谁看到了案发现场多多少少都会留下些阴影，更别说还是个女孩儿。
情人节当晚，胡蝶同寝的女孩一起聚会，却独独落下了她。
我不好直接问她胡蝶是不是被你们孤立了，只能委婉地问，胡蝶是不是不太合群。
夏安没否认，说是因为胡蝶已经开始实习，很忙就跟她们玩不到一起去。
望山集团，我忽然想起七月七那天跟夏安她们一起聚餐的人中，就有望山集团总裁陈辉的女儿——陈然。
我暗自思索着，太阳折射出光线，直直打在我的手上，我侧头看向夏安腕上精致的钻石手表。
“表看着不便宜。”
我只提了一句，夏安连忙攥紧衣袖挡住了手表，“朋友送的。”
我没多问，站起身跟她告辞，临走时我回头看见夏安愣愣地望着那个蝴蝶喷泉。
夏安，四号床孟娇，陈然。
我低头用红笔将这三个名字圈起来。
“薛颖，胡蝶母亲来了。”
我在办公室里看到了胡蝶的母亲，一个枯槁苍老的妇女。
她看见我第一句话不是问她女儿怎么死的，而是说，胡蝶是自杀。
语气坚定，好似早就料到了这个结局。
“为什么您会觉得胡蝶是自杀?”我低眸将热茶推到她面前。
她没动那杯茶，冷着脸拿出了胡蝶的病例。
看着我再次重复了一遍，胡蝶是自杀。
我几乎被她坚定的眼神动摇。
自三年前起，胡蝶开始频繁接触心理医生，她的诊断也从中度抑郁逐渐走向了重度抑郁，轻度双向。
我打电话咨询这位心理医生，她对胡蝶的评价是，自杀不足为奇。
一开始她是放纵自己越病越深，一年半前出现好转，半年前突然加重，且伴随严重自毁倾向。
胡蝶身上的烟疤很有可能是她发作时留下的。
等等!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《望城杀人事件之杀死蝴蝶》第2节（保持中立）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wangchengsharenshijian2/</guid>
      <description>07
我将那个身影放大再放大，小指上银光一闪而过，是个戒指。
随后我找遍当天晚上胡蝶出现的监控，发现这个身影一直在跟着胡蝶，但他始终没有露出正脸。
他一定很熟悉学校里监控的位置，并刻意避开监控，原因就是……他在跟踪胡蝶!
高清的戒指图被发送到我的邮箱，一个刻着蝴蝶的银戒指。
很眼熟，我绞尽脑汁想了半天。
那个人翘着小指给假人化妆得画面忽然闪进脑海。
成子归!
想起成子归，他的原创剧本《无声告白》就会钻进我的脑子里，里边多次描写了男主角深夜跟随女主角，保护她的场景。
我猛地站起身，抓起外套就走。
表演社里传出夏安带着哭腔的声音。
我收回打算推门得手，静静听着夏安说：“成子归，胡蝶已经死了，算了吧都算了吧。”
随后脚步声靠近门口，我曲指敲门。
脚步声停了一瞬，又加快，表演社的门在我面前打开。
夏安已经收拾好了表情，礼貌的跟我打了个招呼。
“我找成子归。”我看了一眼夏安，“你想留下吗?”
夏安嘴唇微动，还是摇了摇头。
成子归一言不发的在捏泥塑，我拿出剧本问：“剧本原型是不是你跟胡蝶?”
他停下动作，轻声说了句是。
“你喜欢胡蝶很久了对不对?你一直在跟踪她对不对?”
“我从高中就喜欢她了，但我没有跟踪她，我是在保护她。”
我停下追问有些无语，跟踪跟保护怎么能混为一谈，看来他根本没能分清这个界限。
“七月七号那天晚上，你是不是也在跟踪胡蝶?”
他默然盯着我不肯回答。
我换了个说法，“那天你也在保护她，是不是?”
“是。”
“你喜欢胡蝶，你一直在保护胡蝶，所以你知道胡蝶是陈辉的情人，你喜欢她了这么久，她一直没有回应反而跟一个能当她父亲的老男人在一起了，你不恨她吗?”我居高临下俯视着他，不断扬声挑起他的情绪。
他果然被我挑动停下手中的动作，仰头怒视着我，“我为什么要恨胡蝶，我该恨的是陈辉!是他逼迫胡蝶!”
我伸手抵住他的肩头，“还有呢?还有什么?你都看到了什么?都知道些什么!”
“她们都嫉妒胡蝶进入好的公司，她们孤立她，议论她，肆意伤害她，该死!该死!都该死!”
他像是陷入癫狂，眼中闪着亮光，双颊绯红，不断重复着该死，该死!
我皱眉，握住他的肩膀使劲摇晃，不断喊他的名字，想让他清醒。
他失控地大喊：“陈辉!夏安!陈然!唐圆!我全看到了!”
成子归的精神状态不正常，我站起身先打了局里的电话，又叫了医生。
走出表演社时，夏安还站在门口，她看见我出来，叫了我一声。
我停下脚步，她问我成子归是不是杀了胡蝶的人。
杀死胡蝶的不止一个人，我看着她想起她看成子归的眼神，默默在心里把她的怀疑拉高。
我问她是不是喜欢成子归，她别开眼回避了这个问题，我也就不再问，只让她跟着去警局一趟。
成子归在路上自己吃了药，进入警局的时候他已经平静下来。
七月七号，一整天他都在跟着胡蝶，他看见胡蝶在商场逛了母婴店，中午胡蝶独自吃饭，然后去了银行，之后就在咖啡店待到七点半，陈辉接她去吃饭，九点胡蝶回到宿舍。
十点他看见陈然跟唐圆在宿舍门口徘徊之后就不见了。
十一点半他看见夏安到了宿舍楼下，等到十一点五十八分她才上楼。
“把夏安扣留，手机电脑通通检查，提取指纹对比。”我低声吩咐。
成子归没有明确的杀人动机，甚至他所有的动机都是为了保护胡蝶。
夏安的杀人动机慢慢浮现，她喜欢成子归。
08
她的手机里干干净净，七月七号只有一通电话，下午七点半有个0开头的手机号给她打过电话通话四十秒，据她说是个骚扰电话，打过去显示已经关机。
成子归的证言反而帮夏安补足了不在场证明无人作证的缺口。
询问一番只能眼睁睁放走这个最有力的嫌疑人。
我看着夏安走到大门前，突然出声叫住她。
她握住门把缓缓转身看向我。
我弯唇，让她不必紧张，我只是想知道她手上的表去哪了。毕竟那手表不便宜，我上次在公司里见她，她就没戴，这次还是没戴，别是丢了。
她勉强扯唇说，表没丢放宿舍里了。
我“哦”了声，然后就让她离开了。
成子归的证言不止帮了夏安，同时也侧面印证陈然跟唐圆证词的真实性，她们的宿舍楼需要路过胡蝶那栋楼。
我脑子里线刚扯出一个头，又被成子归给打了回去。
我不敢放过任何蛛丝马迹，向上申请搜查夏安，邢队还是那句话，如果怀疑就去查。
夏安就站在门口看着别人把她的东西翻得乱七八糟，我站在房内听到了围在门外，宿舍里其他女孩的窃窃私语声。
她是凶手吧，警察查好几次了，看着就不像个好人，跟胡蝶一样靠爬床进的大公司吧。
我回头看了一眼夏安，她面无表情，像听不见那些话一样。
嫉妒是很可怕的。
我扬起笑容，眼中却泛着冷意，“她是不是凶手现在还未知，你们这些话却足以算得上恶意诽谤了。”
几个女孩吓了一跳连忙噤声散了。
夏安微微抿唇，“谢谢。”
我扭过头没说话，最后在夏安这什么都没搜到。
临走时夏安叫住我，递给我一张演出票，我低眸看见了她腕上的手表。
是《无声告白》的演出票。
“他还能演?”
夏安垂着眼，“这个剧本是他专门写给胡蝶的，他想演出来跟胡蝶好好告别，然后就解散表演社。”
我点头，“有时间我会到的。”</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
