<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/el/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/el/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Η πορεία ενός χρήστη προς την καταστροφή προσώπου</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Πριν ξεκινήσω αυτό το βιβλίο, επιτρέψτε μου να ξεκινήσω με μια πραγματική εμπειρία ενός χρήστη που μου ζήτησε συμβουλές, τις οποίες έχω σχολιάσει με κόκκινο χρώμα.
Γυναίκα, 22 ετών, εξαιρετικά ευαίσθητη Σχόλιο 1: Ένα κορίτσι 22 ετών, γιατί το δέρμα της είναι εξαιρετικά ευαίσθητο; Είχε ευαίσθητο δέρμα από τη γέννησή της;
Άρχισα να χρησιμοποιώ προϊόντα περιποίησης στην ηλικία των 17. Χρησιμοποιούσα κρέμα απολέπισης Lanzhi, καθαριστικό προσώπου Hyosungin και λευκό άργιλο Kiehl&amp;rsquo;s, και το πιο σημαντικό, έπλενα το πρόσωπό μου με βούρτσα καθαρισμού προσώπου κάθε μέρα, γεγονός που μετέτρεψε το πρόσωπό μου σε αυτό το είδος του εξαιρετικά ευαίσθητου δέρματος.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Γράψτε μπροστά</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Ο θάνατος θεωρείται συχνά σκοτεινός και τρομακτικός και γύρω από αυτόν έχουν δημιουργηθεί ποικίλες αντιλήψεις, τόσο επιστημονικές όσο και προληπτικές. Η ιατροδικαστική παθολογία, ο παλαιότερος και πιο βαρύς κλάδος του ιατροδικαστικού επαγγέλματος, έχει αποκτήσει μια πιο μυστικιστική διάσταση, επειδή ασχολείται κυρίως με τον θάνατο και τα πτώματα.
Το επάγγελμα της ιατροδικαστικής παθολογίας το γνώρισα για πρώτη φορά μέσω μιας ταινίας ή μιας τηλεοπτικής σειράς. Εκείνη την εποχή, ήμουν ακόμη στο γυμνάσιο, και κάθε βράδυ κατά τη διάρκεια του δείπνου, στην τηλεόραση προβαλλόταν ένα κινεζικό δράμα ποινικών ερευνών.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Η &#39;πρώτη&#39; σκηνή μιας ιατροδικαστικής καριέρας</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Σε όλα τα πράγματα σε αυτόν τον κόσμο, υπάρχει μια πρώτη φορά. Κάποιες πρωτιές είναι αγχωτικές, κάποιες πρωτιές είναι εκπληκτικές και χαρούμενες και κάποιες πρωτιές είναι υπερβολικά λυπηρές. Στην περίπτωσή μου, η πρώτη μου επαφή με την ιατροδικαστική εργασία δεν ήταν ακριβώς ίδια με όλα τα παραπάνω.
Η πρώτη μου πραγματική επαφή με την ιατροδικαστική εργασία ήταν το καλοκαίρι μετά το πρώτο έτος των σπουδών μου στο πανεπιστήμιο. Επικοινώνησα με τον διευθυντή της εγκληματολογικής υπηρεσίας του Γραφείου Δημόσιας Ασφάλειας, ο οποίος θα μας ανέθετε την πρακτική μας άσκηση, μέσω του ανώτερού μου, και του ζήτησα να μου κανονίσει μια μονάδα για να αποκτήσω την πρώτη εμπειρία της εγκληματολογικής εργασίας.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Τι συμβαίνει μετά από μια υψηλή πτώση</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Στην παραπάνω σκηνή, ο θανών πέθανε πέφτοντας από ύψος, γνωστό και ως &amp;ldquo;άλμα&amp;rdquo;. Οι τραυματισμοί που συμβαίνουν όταν το σώμα προσκρούει στο έδαφος ή σε κάποιο άλλο αντικείμενο κατά τη διάρκεια μιας πτώσης είναι γνωστοί ως τραυματισμοί από πτώση. Η μορφή και η έκταση του τραυματισμού επηρεάζεται από το ύψος της πτώσης, το βάρος, την παρουσία ή την απουσία εμποδίων κατά την πτώση, τον τρόπο και τη θέση της προσγείωσης και την κατάσταση του εδάφους.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Πλωτά σώματα στο ποτάμι: πώς προσδιόρισε ο ιατροδικαστής τον χρόνο θανάτου των νεκρών;</title>
      <link>https://yanwe.win/el/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/el/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Είναι ευκολότερο να προσδιοριστεί η φύση του θανάτου όταν υπάρχουν πολλοί μάρτυρες μιας πτώσης από ψηλά και είναι ευκολότερο να οριστεί ως ατύχημα ή αυτοκτονία. Εάν υπάρχουν αληθοφανείς κακώσεις στο σώμα, η οικογένεια θα τις εντοπίσει και το έργο του ιατροδικαστή είναι πιο περίπλοκο.
Στο τελευταίο εξάμηνο των σπουδών μου στο πανεπιστήμιο, έπρεπε να πάω στο Γραφείο Δημόσιας Ασφάλειας για έξι μήνες για να κάνω πρακτική άσκηση, και μέχρι τότε είχα ήδη μελετήσει το θέμα και έπρεπε να κατανοήσω και να εφαρμόσω τις θεωρητικές γνώσεις στην πράξη.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
