<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Судово-медичні польові нотатки on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/uk/tags/%D1%81%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%96-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%96-%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%B8/</link>
    <description>Recent content in Судово-медичні польові нотатки on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/uk/tags/%D1%81%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%96-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%96-%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. напишіть попереду</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Смерть часто сприймається як незрозуміле і жахливе явище, і навколо неї виникли різноманітні уявлення, як наукові, так і забобонні. Судово-медична патологія, найстаріша і найвагоміша галузь судової медицини, отримала більш містичний вимір, оскільки вона в основному пов&amp;rsquo;язана зі смертю і трупами.
Вперше я дізнався про професію судового патологоанатома з фільму або серіалу. У той час я ще навчався в молодших класах, і щовечора під час вечері по телевізору показували китайську кримінальну драму.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. що відбувається після високого падіння</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>У наведеній вище сцені загиблий помер внаслідок падіння з висоти, також відомого як &amp;ldquo;стрибок&amp;rdquo;. Травми, які виникають при зіткненні тіла з землею або іншим об&amp;rsquo;єктом під час падіння, називаються травмами падіння. На форму і ступінь травми впливають висота падіння, вага, наявність або відсутність перешкод під час падіння, спосіб і місце приземлення, а також стан ґрунту.
Згідно з фізичними знаннями, чим більша маса тіла і чим вищий зріст, тим сильніший вплив на організм після падіння і тим важча травма.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. плаваючі тіла в річці: як судово-медичний експерт визначив час смерті загиблих?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Коли є кілька свідків падіння з висоти, легше визначити природу смерті, і легше визначити її як нещасний випадок або самогубство. Якщо на тілі є якісь правдоподібні ушкодження, рідні помітять їх, і робота судово-медичного патологоанатома ускладнюється.
В останньому семестрі в університеті я мав піти на півроку на практику в Бюро громадської безпеки, і до того часу я вже вивчив предмет і мав зрозуміти та застосувати теоретичні знання на практиці.
О 8 ранку я снідав у їдальні, і тільки-но я сів, як черговий судмедексперт Сун отримав дзвінок: &amp;ldquo;У річці під мостом знайдено тіло, про яке повідомила громадськість.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
