<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Судово-медичні польові нотатки on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/uk/tags/%D1%81%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%96-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%96-%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%B8/</link>
    <description>Recent content in Судово-медичні польові нотатки on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/uk/tags/%D1%81%D1%83%D0%B4%D0%BE%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D0%B5%D0%B4%D0%B8%D1%87%D0%BD%D1%96-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%BE%D0%B2%D1%96-%D0%BD%D0%BE%D1%82%D0%B0%D1%82%D0%BA%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. напишіть попереду</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Смерть часто сприймається як незрозуміле і жахливе явище, і навколо неї виникли різноманітні уявлення, як наукові, так і забобонні. Судово-медична патологія, найстаріша і найвагоміша галузь судової медицини, отримала більш містичний вимір, оскільки вона в основному пов&amp;rsquo;язана зі смертю і трупами.
Вперше я дізнався про професію судового патологоанатома з фільму або серіалу. У той час я ще навчався в молодших класах, і щовечора під час вечері по телевізору показували китайську кримінальну драму.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. розгадка рашомону - хто був водієм, який керував автомобілем, що насмерть розчавив людину</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Ми всі бачили, як люди роблять все можливе, щоб приховати той факт, що вони скоїли злочин або вбили когось, але чи чули ми коли-небудь, щоб хтось змагався, щоб стати вбивцею?
&amp;ldquo;Я не піду завтра на роботу, я не піду завтра на роботу, я не піду завтра на роботу. Я не працюю завтра, я можу лінуватися скільки завгодно!&amp;rdquo; Я не можу не наспівувати під ритмічну музику на телефоні. Цікаві слова сичуаньською мовою змушують мене відчути близькість до Ченду після того, як я прожив там багато років, і, що більш важливо, пісня просто промовляє до мого серця прямо зараз!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. що відбувається після високого падіння</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>У наведеній вище сцені загиблий помер внаслідок падіння з висоти, також відомого як &amp;ldquo;стрибок&amp;rdquo;. Травми, які виникають при зіткненні тіла з землею або іншим об&amp;rsquo;єктом під час падіння, називаються травмами падіння. На форму і ступінь травми впливають висота падіння, вага, наявність або відсутність перешкод під час падіння, спосіб і місце приземлення, а також стан ґрунту.
Згідно з фізичними знаннями, чим більша маса тіла і чим вищий зріст, тим сильніший вплив на організм після падіння і тим важча травма.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. плаваючі тіла в річці: як судово-медичний експерт визначив час смерті загиблих?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Коли є кілька свідків падіння з висоти, легше визначити природу смерті, і легше визначити її як нещасний випадок або самогубство. Якщо на тілі є якісь правдоподібні ушкодження, рідні помітять їх, і робота судово-медичного патологоанатома ускладнюється.
В останньому семестрі в університеті я мав піти на півроку на практику в Бюро громадської безпеки, і до того часу я вже вивчив предмет і мав зрозуміти та застосувати теоретичні знання на практиці.
О 8 ранку я снідав у їдальні, і тільки-но я сів, як черговий судмедексперт Сун отримав дзвінок: &amp;ldquo;У річці під мостом знайдено тіло, про яке повідомила громадськість.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. тіло, що з&#39;явилося з повітря</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Пан Джин, власник магазину в меблевому місті, сьогодні був дуже пригнічений. У цьому меблевому місті і так було важко вести бізнес через його віддалене розташування та щоденне раннє закриття, але сьогодні якимось чином з&amp;rsquo;явився труп. Сьогодні якимось чином з&amp;rsquo;явився труп.
&amp;ldquo;Я пішов останнім вчора о 18:00, і до закриття все було нормально, але зараз ось так. Гей, &amp;hellip;&amp;hellip;, скажи мені, що тут відбувається!&amp;rdquo;
Годину тому я напівлежав у кріслі після сніданку, а крізь вікно пробивалося тепле, але не сонячне осіннє сонячне світло.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. полегшення для мертвих, біль для живих</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Для самих померлих смерть може здаватися полегшенням, способом відпустити все, що сталося за життя. Але для тих, хто все ще живий за ними, ця смерть цілком може стати цілим життям болю і страждань.
Бути судово-медичним експертом - це не тільки мати справу з трупами, але й з живими людьми. На третьому засіданні Соляного клубу я сказав наступне
&amp;ldquo;У судовій медицині стосунки між лікарем і пацієнтом більш стабільні&amp;rdquo;.
Насправді, навіть судово-медичні патологоанатоми, які працюють переважно з трупами, також мають справу з живими - сім&amp;rsquo;ями померлих.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. як самоповішання призвело до смерті?</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>У вищезгаданому випадку загиблий помер через самоповішання. Смерть через повішення настає внаслідок того, що вся або частина ваги людини стискає мотузку або інший подібний предмет навколо шиї.
Більшість повішень - це самогубства або самоповішення, відомі як &amp;ldquo;вішання&amp;rdquo; або &amp;ldquo;повішення&amp;rdquo;. Я впевнений, що ніхто не знайомий із &amp;ldquo;зоряним&amp;rdquo; способом смерті, який часто можна побачити в телевізійних драмах, але як це відбувається? Чи призводить це до смерті через повішення? І чи &amp;ldquo;випльовує довгий язик&amp;rdquo; чи ні?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. руки борються за виживання</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>На практиці лікарі стикаються з надто великою кількістю сцен самоповішання. Однак у більшості таких випадків до моменту прибуття судово-медичного експерта тіло вже давно мертве, і судмедексперт має справу лише з трупом.
Я була впевнена, що зможу спокійно зустрітися з будь-яким тілом, і існували підручники, в яких описувалося, що переживає тіло в момент смерті, але ці описи здавалися холодними і беземоційними, і я все ще була впевнена, що я достатньо сильна, щоб зустрітися з описаним сценарієм.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. натхнення від Великого Сонг Тік Токена</title>
      <link>https://yanwe.win/uk/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/uk/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Після ознайомлення з наведеним вище важким випадком у читача може виникнути питання: цього разу є відеодокази, то що з того, що людину задушив хтось інший, а потім знову повісив, замаскувавши це під самоповішання? Хіба це не означає, що потрібно обмотати мотузку навколо шиї людини і дати їй померти?
Дійсно, цей тип смерті називається удушенням, яке дуже схоже на повішення, і відбувається, коли мотузкоподібний предмет обмотується навколо шиї і застосовується зовнішня сила, щоб змусити мотузкоподібний предмет стиснути шию.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
