<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>被放入了行李箱的妻子 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E8%A2%AB%E6%94%BE%E5%85%A5%E4%BA%86%E8%A1%8C%E6%9D%8E%E7%AE%B1%E7%9A%84%E5%A6%BB%E5%AD%90/</link>
    <description>Recent content in 被放入了行李箱的妻子 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E8%A2%AB%E6%94%BE%E5%85%A5%E4%BA%86%E8%A1%8C%E6%9D%8E%E7%AE%B1%E7%9A%84%E5%A6%BB%E5%AD%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《被放入了行李箱的妻子》</title>
      <link>https://yanwe.win/post/beifangrulexinglixiangdeqizi1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/beifangrulexinglixiangdeqizi1/</guid>
      <description>##1
作为心理医生，我很难得有主动报案的时候，但对于来找我看病的患者来说，他们都是需要注意的对象。
心理状况需要时刻注意，变化都是在不同情况下发生。
或大或小，谁也没法预料的到。
但这次我联系不上这位女士的时候，那股不详的预感让我第一时间选择了报案。
小陈看见我来报案的时候，眼睛瞪的老大，跟见了鬼似的。
「别忙着惊讶了，这是我的病人，朱云。」
我把监控截图给他看，严肃说着：「三天前，她约好了今天上午会来找我进行心理辅导，现在已经是下午三点，超过了时间，短信没有，通知没有。」
「我是她的心理医生，清楚她这个人有强迫的时间约束制度。」
「现在已经过去了接近六个小时，手机关机，人也联系不上，我怀疑她出事了。」
人员失踪后四十八小时立案，但报警是随时都可以的，尤其在认为极度危险的情况下。
小陈对我说的话还是比较相信，立即准备出警。
下午四点钟的时候，我们坐上了前往朱云家里的车，车速在市区并不快。
「说不定是巧合呢，说不定她睡过头手机没电关机了？」小陈一面开着车一面猜测。
要不是他在开车，我能一巴掌给他拍下去。
「用你们年轻人的话，就是不要用你的蠢来判断我的专业。」
朱云住在高档小区里，警车的到来引起物业的注意。
问了朱云的屋子和情况，他们还真有印象。
「就是那个女人啊……她昨晚上跟自己丈夫回老家去了，我看见她老公提着行李箱拿着开车走了。」
「昨天晚上？具体几点？」我心头一紧，赶紧问道。
物业保安想了想，说大概是十点到十一点吧。
他们也只是随口打了个招呼，没有看见朱云，也没有注意时间。
我胸口有些堵，拉着小陈赶紧上了警车，不详的预感几乎充斥整个大脑。
小陈不敢再和我争辩，看了看我的脸色赶紧开车。
朱云的老公叫杨成文，老家就在这边郊区，他是本地人，逢节过年都会回到老家。
听我念叨，小陈实在忍不住问：「你咋知道的这么详细？」
我抿了抿起皮的下唇：「因为他也是我的病人，之前是他来找我看病，后来才是他们两个人都找了我。」
听到杨成文也有心理疾病，小陈意识到事情严重性。
车速明显加快，路上却遇上了堵车，我骂了句。
好找很快找到了个巡查的摩托警员，他听完情况说先带我过去看看情况，我立即坐上了他的车。
摩托比小轿车还是慢了不少，一个小时的车程用了一个半小时，此刻已经快到七点了，天色逐渐昏暗看不清两边道路。
等我们终于赶到杨成文老家，找到正在老家躺椅上乘凉的他。
「杨先生，朱云呢？」
我气喘吁吁跑到他面前，眼神在他身上来回审视。
他看见我很诧异，瞪大眼睛：「医生？你怎么来这里了？」
「朱云？朱云跟着我一起来这边了啊，她之前说出去散步，现在都没看见人回来。」
想了想，他从椅子上坐起来，不慌不忙。
「你有要事找她吗，那我等她回来跟你打电话吧。」
我手指微微发凉，盯着他的平静的脸，气被堵在胸口。
朱云肯定已经被他杀了。
##2
在我的坚持下，杨成文无可奈何起身，说去找朱云。
路上村民跟着走过来，和杨成文打招呼，也盯着我身后的警察看，问发生了什么。
杨成文一脸茫然说自己也不知道啊。
然后才开始问朱云在哪。
村民都摇头表示不知道，他们忙活一天了，哪里有见过朱云。
问的人越多，不知道的人也越多，村民们察觉到不对劲，讨论了一番发现个严肃的问题——朱云失踪了。
小陈也终于赶到，问我怎么样。
我咬着后槽牙，深吸一口气抢过话语权，让村民帮忙打着灯在周围找一找。
小陈也跟着喊了几句，警察制服的作用还是很明显的，村民都同意了。
杨成文感激的和这群人说了几句，不好意思对我说：「说不定她待会就回来了呢？太兴师动众了。」
胃里有些翻滚，我没有搭理他，也开始寻找周围的可疑情况。
这场巡查只进行了一个小时，天色太暗了，村民也没有办法继续找。
我坚持多找了个把小时，杨成文说自己回去看看朱云是不是回来了，先一步离开。
小陈也觉得不对劲，自己悄悄跟了上去。
和他叮嘱注意安全，我继续和另一个警员在山林穿梭。
灯光照射到的位置有限，担心出现新的情况，最终只能放弃。
回到警车旁，杨成文在和小陈聊天，神情还有几分焦急。
「那我就先报案，你们明早继续帮我找找她。」
我深深看了他一眼，只得坐上了回程的警车，小陈看我神情不好，干笑两声开车离去。
「到底怎么回事啊，你给我说说？」
我把捂住眼睛的手拿下来，头痛不已。
事情起因发生在两个月前，杨成文主动找上我，要求做心理咨询。
他给我的说法是心理压力太大了，每天活着都感觉身心疲惫和焦躁，脾气也很大。
我把他看做了寻常的焦虑性神经症，开始并没有太在意。
随即我发现不太对劲，他是有些焦虑，但远远不到病的状况。
「你觉得这个世界怎么样？」
他第一次来的时候，主动和我搭话的第一句。
我把温水递给他：「普普通通，却又很神奇。」
「这个说法很新鲜啊，我每天都觉得这个世界没什么意思，看什么都不顺眼。」他躺在躺椅上，喃喃自语。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
