<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Serija Veliki primeri 90. let on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sl/tags/serija-veliki-primeri-90.-let/</link>
    <description>Recent content in Serija Veliki primeri 90. let on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sl/tags/serija-veliki-primeri-90.-let/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Truplo brez glave na drogu zastave, 2. del (Morilec, ki je ozdravil bolnike in rešil svet)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>julij 1993
Ne morem vam povedati, koliko sestankov o analizi primerov je imela policija.
V tem mesecu so se drug za drugim zbirali različni namigi.
Prvič, Zhang Jianjun, mojster qigonga, je policiji povzročil glavobol. Policija ga je sprva izključila, saj je imel za drugi umor popoln alibi. Zakaj sta se v njegovi hiši pojavila človeška glava in morilsko orožje? Zakaj je morilec na kraju dogodka pustil svoje ime? Policija ni prišla do zaključka, nekateri pa sumijo, da je imel morilec morda zamero do njega.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Truplo brez glave na drogu zastave, 3. poglavje (Mojster Qi Gonga)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Besno sem se zavrtel. To je pritegnilo pozornost morilca Zhang Jianjuna.
Začasno je izklopil domofon in me ponovno vprašal: &amp;ldquo;Kje vam je neprijetno? Ali želiš spet spati?&amp;rdquo;
Ko je končal, je iz žepa potegnil plastično vrečko, v kateri je bil zapečaten bel robček.
Nisem razumela in sem takoj zmajala z glavo.
&amp;ldquo;S čim si torej pravkar zamahnil?&amp;rdquo; Preklinjal je.
Pomislil sem: &amp;ldquo;Temu pravite val? Potem pa sem se spomnil, kaj je prej rekel psiholog.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Železniška postaja Shaanxi Ghost, oddelek 1 (Umori so sveti)</title>
      <link>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sl/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Umor je sveto&amp;rdquo;: je edini zločinec v kazenskem registru, ki ima v njem besedo &amp;ldquo;duh&amp;rdquo;! Ubijanje je ritualno!
&amp;ldquo;Zakaj mi vsi govorijo, da ne morem ostati dlje na železniški postaji?&amp;rdquo; To je vprašanje, ki si ga zastavlja veliko ljudi.
Recimo odgovor, ki mi pride na misel: ker je strašljivo in morilsko!
Tudi to je resničen dogodek, ki se je zgodil pred mnogimi leti.
Če pustimo vraževerje ob strani, je v njem res strašilo!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
