<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/fr/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/fr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Le parcours d&#39;un utilisateur vers la destruction du visage</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Avant de commencer ce livre, permettez-moi de vous faire part de l&amp;rsquo;expérience réelle d&amp;rsquo;un utilisateur qui m&amp;rsquo;a demandé conseil, que j&amp;rsquo;ai annotée en rouge
Femme, 22 ans, super sensible Commentaire 1 : Une jeune fille de 22 ans, pourquoi sa peau est-elle super sensible ? Avait-elle une peau sensible depuis sa naissance ?
J&amp;rsquo;ai commencé à utiliser des produits de soins de la peau à l&amp;rsquo;âge de 17 ans. J&amp;rsquo;utilisais la crème exfoliante Lanzhi, le nettoyant pour le visage Hyosungin et l&amp;rsquo;argile blanche Kiehl&amp;rsquo;s, et surtout, je me lavais le visage avec une brosse nettoyante tous les jours, ce qui a transformé mon visage en une sorte de peau super sensible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. écrire devant</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La mort est souvent perçue comme obscure et horrible, et diverses perceptions, tant scientifiques que superstitieuses, se sont développées autour d&amp;rsquo;elle. La pathologie médico-légale, la branche la plus ancienne et la plus lourde de la profession de médecin légiste, s&amp;rsquo;est vue attribuer une dimension plus mystique parce qu&amp;rsquo;elle s&amp;rsquo;occupe principalement de la mort et des cadavres.
J&amp;rsquo;ai pris connaissance de la profession de médecin légiste par le biais d&amp;rsquo;un film ou d&amp;rsquo;une série télévisée.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2) La &#39;première&#39; scène de la carrière de médecin légiste</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Dans toutes les choses de ce monde, il y a une première fois. Certaines premières sont angoissantes, d&amp;rsquo;autres sont surprenantes et joyeuses, et d&amp;rsquo;autres encore sont excessivement tristes. Dans mon cas, ma première rencontre avec le travail de la police scientifique n&amp;rsquo;a pas été tout à fait comme tout ce qui précède.
Ma première véritable exposition au travail de la police scientifique a eu lieu l&amp;rsquo;été suivant ma première année d&amp;rsquo;université.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. ce qui se passe après une chute en hauteur</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Dans la scène ci-dessus, le défunt est mort en tombant d&amp;rsquo;une hauteur, ce que l&amp;rsquo;on appelle aussi &amp;ldquo;sauter&amp;rdquo;. Les blessures qui surviennent lorsque le corps entre en collision avec le sol ou un autre objet lors d&amp;rsquo;une chute sont appelées blessures dues à une chute. La forme et l&amp;rsquo;étendue de la blessure dépendent de la hauteur de la chute, du poids, de la présence ou de l&amp;rsquo;absence d&amp;rsquo;obstacles pendant la chute, de la manière et de l&amp;rsquo;emplacement de l&amp;rsquo;atterrissage et de l&amp;rsquo;état du sol.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. corps flottants dans la rivière : comment le médecin légiste a-t-il déterminé l&#39;heure de la mort du défunt ?</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Il est plus facile de déterminer la nature du décès lorsqu&amp;rsquo;il y a plusieurs témoins d&amp;rsquo;une chute de grande hauteur, et il est plus facile de la définir comme un accident ou un suicide. S&amp;rsquo;il y a des blessures plausibles sur le corps, la famille les attrape et le travail du médecin légiste est plus compliqué.
Lors de mon dernier semestre à l&amp;rsquo;université, j&amp;rsquo;ai dû aller faire un stage de six mois au Bureau de la sécurité publique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Le corps qui est apparu comme par enchantement.</title>
      <link>https://yanwe.win/fr/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fr/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>M. Jin, qui possède un magasin dans une ville de meubles, était très déprimé aujourd&amp;rsquo;hui. Il était déjà difficile de faire des affaires dans cette ville de meubles en raison de son emplacement éloigné et de l&amp;rsquo;heure de fermeture précoce chaque jour, mais aujourd&amp;rsquo;hui, un cadavre est apparu. Aujourd&amp;rsquo;hui, un cadavre est apparu.
&amp;ldquo;J&amp;rsquo;étais le dernier à partir à 18 heures hier soir et tout allait bien à la fermeture, mais maintenant c&amp;rsquo;est comme ça.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
