<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>一代战神的青春之歌：历史书不曾告诉你的真实岳飞 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E4%B8%80%E4%BB%A3%E6%88%98%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E4%B9%8B%E6%AD%8C%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E6%9B%BE%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%B2%B3%E9%A3%9E/</link>
    <description>Recent content in 一代战神的青春之歌：历史书不曾告诉你的真实岳飞 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E4%B8%80%E4%BB%A3%E6%88%98%E7%A5%9E%E7%9A%84%E9%9D%92%E6%98%A5%E4%B9%8B%E6%AD%8C%E5%8E%86%E5%8F%B2%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E6%9B%BE%E5%91%8A%E8%AF%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%9C%9F%E5%AE%9E%E5%B2%B3%E9%A3%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.公元 1127·窒息的南京城</title>
      <link>https://yanwe.win/post/gongyuan-1127-zhixidenanjingcheng/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/gongyuan-1127-zhixidenanjingcheng/</guid>
      <description>南宋 建炎元年七月，也即公元 1127 年的 8 月下旬到 9 月初，驻扎在南京应天府[1] 的近十万宋军将士，正经历着自己一生中最煎熬的时光。
当然，在他们动荡波折的乱世人生中，无论是在此之前还是从此之后，比眼下更凶险的时节都多得是。但相较于已经摆在眼前的灾厄，未知的恐惧总是要更折磨人。
恐惧主要来自叵测的前程：今年五月一日，宋徽宗的第九子、二十一岁的康王赵构在他们的护卫下，于应天府登基称帝。作为靖康之难后太上皇帝赵佶仅存于大宋疆域内的皇子，这位新官家的合法性无可争议，所以甫一登基便成为人心所向。人人都盼望年轻的官家能给时局注入朝气和活力，奋天子之怒，还都东京，甚至亲统大军北伐，救国救民于水火，终结眼前地狱变相一般的乱世。
然而，赵构虽然在登基第五日，就任命了名满天下的抗战派领袖李纲为相，却也同时任命了一贯主张避敌议和的两名亲信——黄潜善、汪伯彦——为同知枢密院事，执掌兵权；
到本月，赵构再发诏命，下令将元祐太后[2] 及六宫妃嫔迁往扬州；
紧接着，新官家又派人至东京汴梁，将大宋历代官家的神主牌位，由太庙迎请至南京。
……
种种迹象都表明，新官家不但不想还都东京，还有南渡之意。
正是这一越来越明确的意图，让南京城内外的宋军 将士人心惶惶。作为赵构登基前以「河北兵马大元帅」名义从河北两路（今河北省中南地区）、京东两路（今山东省大部分地区）各州县陆续召致麾下的勤王军，他们中的绝大多数都是北方人。所以若朝廷南渡，就意味着这些人要背井离乡，深入到自己陌生的江南地区，甚至更远的地方。水土不服、思乡情切，都是可以想见的苦楚。而且，由于是战乱之中，很多人的妻儿老小并未按宋军传统随军。倘若跟随大军南下，这些被自己抛在身后的老弱妇孺该如何生存？今生是否还有再见之日？
但不跟着南下，前途更灰暗：留在北方，意味着将时时直面女真军队的新一轮攻击，强敌面前，难免九死一生。而且朝廷都大踏步后撤的情况下，焉知留下的部队不会成了庙堂的弃子，在孤立和匮乏中，被遍布北方的金军、流寇、土匪慢慢消耗掉而无人问津？
最后，还有一个终极问题，很多人现在还不敢公然议论，甚至想都不敢去想，却不妨碍它本身如一头静静等在前方的猛兽，虽然此刻还藏在命运投下的阴影中看不清轮廓，散发出的气息却已经足够让人战栗：
官家南渡后，还可能再回来么？
所有的疑问都关乎自己和亲人的悲欢离合，甚至生与死；但所有的疑问，又都不是自己、甚至也不是自己的上级们能议论能决定的。随着朝堂上不同派别间的相互角力渐趋白热化，这种等待靴子落地、利剑降下的焦灼感和无力感像野火，也像瘟疫，越积越重，越传越广，将城池狭小的南京城死死笼罩在宰相李纲形容的「人心未安」的低气压下，即使秋初的新凉，也不能缓解半分。
参考 ^今河南省商丘市。北宋设有四京，除东京汴梁（今河南省开封市）为首都外，还设有西京洛阳府（今河南省洛阳市）、北京大名府（今河北省邯郸市下辖大名县）、南京应天府，每处都设有行宫一类的设施。其中南京设立最晚，城市规模也最小。 ^即宋哲宗的废皇后孟氏。靖康之难中，孟氏因身为废后，出家为道已久，不在皇室名册上，且正因道观失火避居平民家中而幸免于被金军俘获。金军撤军后，孟氏被张邦昌迎立为太后，在赵构继承皇位的过程中有「定策」之功，因而深受赵构尊敬，被册封为元祐太后，后为避讳又改称隆祐太后。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.消失在烽烟深处的平定军保卫战</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xiaoshizaifengyanshenchudepingdingjunbaoweizhan/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xiaoshizaifengyanshenchudepingdingjunbaoweizhan/</guid>
      <description>尽管岳飞的侦察任务完成的漂亮，但宋军第二次入援太原的战斗仍因为分兵太多，号令不一、统属等级不明，缺乏有效的统一指挥，再次以失败告终。此次军事行动的总负责人李纲因此被召还朝廷，很快便被罢职外放，就此离开了靖康小朝廷，从此再也未能回到曾被自己成功保卫过的东京汴梁。
而在河东地区，未能熄灭的战火还在继续蔓延。九月三日，坚守了将近十个月的太原城终于陷落，守将王禀及全城大部分军民壮烈殉国。随后，金西路军在短暂休整之后，挟战胜之威，开始进一步攻略太原周边州县以及整个河东路。
太原陷落的消息，应该是在第二天就传到了近在咫尺的平定军。但对此时的岳飞来说，他可能还顾不上为太原军民哀悼，就再一次陷入了对朝廷举措的失望和愤怒中：
大概在九月十日到十三日之间，宋廷派到粘罕军前议和的两名朝廷使节，李若水和王履，在出使途中路过了平定军，并在军城中稍事停留。岳飞作为受主将信任的军官，没准参与过接待和保护朝廷使节的任务，或者即使没有做这些事情，也不难从上峰和接待人员口中，探听到这两位使节此行的使命：
将之前议定的割让三镇给金国，改为向金国缴纳赎金，额度以三镇每年所纳租赋为准，年年进贡，以换得三镇仍属宋朝。
当前的局势下，这样的条款既有失国体，又容易激怒金军，可谓是两头不讨好；更令人绝望的是，到了这个节骨眼，朝廷依然反复无常、朝令夕改，这甚至比埋着头一味执行错误政策更可怕；还有，河东军民百姓惨烈的牺牲，在这样的反复犹豫和叛卖中，又算什么呢？
但无论这个朝廷值不值得，抗争和战斗还是要继续。因为在金军所过之处大肆烧杀劫掠、毁坏房舍田地，不推行任何建设性统治措施的情况下，保卫国土、家园和一直以来的生活方式，已经不仅仅是为了朝廷和官家，抑或忠孝节义之类的纲常名目，而是生存的基本需要，因此也不是朝廷一纸诏令就可以熄灭的。为此，河东、河北两路很多州县的守城将士和百姓，譬如几个月后的绛州（今山西省绛县）军民，甚至杀掉了朝廷派来传达割地命令的使者，当众焚毁了往日视为神圣不可侵犯的天子诏书，哪怕内外受敌，被自家朝廷所辜负，也要血战到底，不死不休。
而这应该也是岳飞在当时为自己选择的命运。太原府陷落后，金军不会再放着平定军这个钉子不管，势必要挥军来攻。虽然奋战坚守的最终结果，也免不了要和太原府一样，但河东各州县军民的榜样近在眼前，自己又有什么理由不尽忠职守呢？
所以目送李若水、王履出城继续西行时，岳飞的目光大概冷冽的很，也决绝的很。——其实，抛开对朝廷举措的愤懑，他对这两名使节本身的为人倒是评价不低，并不认为他们就是心甘情愿为朝中误国奸臣卖命的爪牙。但他们的使命是错误的，也是注定无法成功实现的。不过，等这两位回程时，自己站立的这座小小军城，大概已经毁灭在战火烽烟之中，无法再充当他们途中休整的驿站了。
当然，即使目光再长远，岳飞也决然不会想到，仅仅半年后，李若水就为保护钦宗皇帝而当众大骂粘罕、斡离不，最终壮烈捐躯，成了大宋朝的著名烈士、忠臣楷模；而李若水的二哥李若虚则会在八年后，成为自己最得力的高级幕僚之一和生死不渝的忘年交，屡屡在重大命运关头助自己一臂之力。甚至李若水的四弟李若朴，也将会在自己生命的终点，尽一份虽然未能起到作用，却足够赤诚和勇敢的心力。
就像李若水也不会知道，曾从自己眼前经过，或者并未谋面、仅仅是在时空上一度产生了交集的这名青年军官，未来还有很长的路要走，而且将和自己的兄弟们发生诸多纠葛，留下一连串可歌可泣足以抵御时间磨洗的故事；而不会像他以为的那样，八成是要壮烈战死在即将到来的平定军保卫战中。
九月二十一日，金军果然围困了平定军。如前所述，平定军地势险要，但城池不大，人口不多，广锐军一军的兵员数量也不多。即便还有厢军也就是地方部队和临时招募的义军民兵，全城的有效战斗力量也很难超过三千。至于救太原时驻扎在这里的王渊部，早在夏秋间就已撤走，不可能为平定军提供助力。
但历史记载的复杂性和历史的有趣之处，也在这里出现了：在《金史》卷一百二十《蒲察石家奴传》中，为蒲察石家奴作传的金朝史官，或者说其实就是蒲察石家奴本人的口述和回忆中，可不认为平定军人少，相反却说平定军有「敌兵数万」。
——三千和几万，这个数字实在差的太大了，原因在哪儿呢？
对看南宋初年史料汇编集《三朝北盟会编》和《金史》，答案并不难找：《三朝北盟会编》卷五十六靖康元年九月末条记载：「粘罕既陷太原府、汾、晋诸州，……乃攻平定军，欲据井陉往攻之，丧士三千人；又与斡离不兵合攻之，亦丧万人而拔之。」 而《金史》之《蒲察石家奴传》也记载，「宗翰……遣石家奴计事，抵平定军遇敌兵数万，败之。遂见宗望。已还报，宗翰闻其平定之战，甚嘉之。」
也就是说，这个兵员只有不到三千人的小城，却令粘罕部久攻不下，最终还劳动了二太子斡离不派东路军一部越过井陉道前来助阵，才算搞定。而金军在此战中的伤亡，居然达到一万三千人之多。——当然，《三朝北盟会编》这里记载的金军伤亡人数可能有夸大；但从《金史》记载平定军守军人数为「数万」来看，金军在此战中的伤亡应当确实不小，所以才会将宋军的兵力夸大到实际人数的十倍还多。何况，东、西路金军统帅会合于平定，并在平定军议定要再打东京城，是宋、金两方史料都承认的。仅此一点，也可证明平定军保卫战是何等壮烈了。
而经过寿阳-榆次之战后，战斗力和指挥水平被战友完全认可，也更受季团练赏识的岳飞，无疑在这场战斗中发挥了重大作用。——他可能曾在某个寒气逼人的夜晚，与精心挑选出的宋军精锐一起缒下城墙，对金军大营发起过夜袭；也可能率领过比榆次一战的百人队更多的骑兵，人衔枚，马裹蹄，沿着平定军四周曲折陡峭的山路，迂回到金军侧后方，上演过马踏连营的好戏；
当然，更多的时候，他应该是城墙上的神箭手、定海针和救火队员，率领麾下士兵顶在金军攻击最猛烈的地段，同时还要随时支援其他出现险情的防御节点，却始终箭无虚发，指挥若定，毫无懈怠和萎靡颓丧之态，一次次的让身边并肩战斗的同袍们重新燃起斗志甚至必胜的信念。
但战斗中内心态度最悲观的，或许也是岳飞。少时读兵书史书记住的那些战例足以使他清楚：真正决定守城战成败的，往往不是攻防双方的能力，而是战场之外更大战场中敌我双方的态势，甚至远在庙堂之上：
哪一方对战局有更好的理解和更精准的把握，如何看待这一处城池疆土的得失；哪一方能更快的派来援兵，或者发现另外一处能够缓解此间局势的攻击点；甚至哪一方的决策者战斗意志更坚决，内部更团结，协作精神更强。——譬如前代安史之乱中张巡、许远领导的睢阳保卫战，最终睢阳失陷、守城将士殉国，并不是张巡和麾下将士们还不够英勇善战，而是当时睢阳周边的唐朝军队互相观望，逗留不进。而唐军之所以如此不积极，又是因为之前被迫宣布退位的唐玄宗和新登基不久的唐肃宗父子不和，战略意图也有冲突，因此河南地区的唐军甚至不知该听从哪位的命令……
眼下大宋的局势，比之唐安史之乱时期，没有更好，只有更差。一个到这时连是战是和、北方三镇是否要放弃都在反复犹疑不决的朝廷，一个连太原城都救不了的大宋，是不可能挽救平定军这个小小军城的。
时局的发展果然没有给出任何惊喜。十月六日，与平定军一山之隔的真定府被金东路军攻克。金东路军统帅斡离不随即挥师西向，与粘罕部下蒲察石家奴部会合，继续猛攻平定军。大概在十月十五日左右，凭着三千不到的战斗力扛了金军重兵半个多月的平定军，终于在金东、西路大军的合围猛攻下陷落。
按照金军当时的作战惯例，不肯投降并且造成了金军万人以上伤亡数量的平定军，无疑与太原等城市一样，在陷落后又遭遇了屠杀和洗劫。而且由于人口本就不多，这个小军城可能就没几个活口逃出生天。所以《三朝北盟会编》中仅记载了平定军保卫战开始的时间和最终杀敌数，却对战斗细节和平定军军民在城陷后的遭遇缺乏记载，甚至连平定军最终被攻克的时间都记错了——《会编》将粘罕部攻克平定军系于九月二十一日后、十月之前，但《金史》卷三的《太宗本纪》和《宋史》卷二十三的钦宗本纪，都将平定军被攻陷的时间明确系于十月十日金军攻克汾州之后。《金史》与《宋史》史源不同，记载却一致，再配合前述《金史》对平定军宋军人数的夸张和《会编》中记载的金军伤亡数字，足见金《太宗本纪》和宋《钦宗本纪》的记载才是正确的。
战斗如此英勇，战绩如此辉煌，记载却仅有模糊错谬的寥寥几笔，这在《会编》记载的诸多地方州县抗敌事迹中，几乎是仅有的一例，也足以从侧面证明平定军军民死难之惨和给金军造成的阴影之大了。
斡离不及闻讯赶到平定军的粘罕，以及两人麾下的其他金国贵酋高官，如四太子完颜兀术、金国开国元勋之一完颜希尹等，便是这样踏着满地女真儿郎的尸骸与北宋军民的鲜血进入了这座小小山城，随即召开了一次规模较大的火线军事会议，商讨下一步进攻宋朝的计划。会上，粘罕与金国重臣、同时也是自己得力部下的完颜希尹发生了分歧：完颜希尹主张先取两河诸州县，后取东京，而粘罕则力主先取东京。争论到激烈处时，这位金国名将「怫然而起，以手去貂帽掷之于地」，对着满座女真英豪激情发言：「东京，中国之根本。我谓不得东京，两河虽得而莫守；苟得东京，两河不取而自下。昨东京军不能得者，以我不在彼也。今若我行，得之必矣！」随即又「舒右手作取物之状，曰：『我今若取东京，如运臂取物，回手得之矣！』」[1]
颇具心机与涵养的金国二太子斡离不，没有计较粘罕这番话明显贬低了自己年初的战绩和指挥水平，反而微笑着点头称善。而北宋的命运，也就在此刻被决定了。
然而当大金名将们意气风发的出城上马，将残破的平定军和尸山血海抛在身后，继续下一步征程时，他们却不会想到，这场女真儿郎付出了巨大代价才取得胜利的攻防战，给他们造成的伤害还远不止此。包括他们在战后进行的屠杀和追袭，也漏掉了最重要的一个人：
在这场战争中表现神勇的岳飞，在城破之后的血战中，带着几名战友成功突出了重围。以后的宋金战争中，他将成为金军最大的噩梦，让此时还是二太子斡离不跟班的四太子兀术头疼不已，却又无可奈何。而在平定军的经历，则将成为这个年轻的名将坚持与金军为敌、奋勇战斗不死不休的动力之一。
不过可能所谓的人品守恒定律真的存在，即使岳飞也不能幸免：在突围之后返回故乡的途中，岳飞为了躲避此时遍布河东路山野的金军，带着战友们趁夜色渡河，结果把「告身」[2] 弄丢了！丢了这个证件，就没法证明自己的职务、身份和部队隶属关系，成了军队中的黑户。至于平定军保卫战中立下的功勋，以及更早之前在寿阳-榆次武装侦察战斗中的奇功，就更无从证明，也没法凭此取得奖赏、晋升有品级的军职了。两年的厉兵秣马砥砺磨炼，半年多的出生入死浴血奋战，就这样在寒冷的夜色和湍急的河水中打了水漂，仍然没有给岳飞留下任何世俗标准上的财富和功名。
然而不管是当时血战突围的青年军官，还是十几年后统领十万雄师的当世名将，抑或生命最后一年中已经敝屣荣华浮云生死的慷慨烈士，岳飞应该从未计较过是否有人了解和铭记他在这场战斗中的功绩。就像他完全不在意这张被弄丢了的军官证，也顾不上惋惜自己又一次清零的升官之路。——受命赴粘罕军前与之议和的朝廷使节李若水，在半个多月之后，曾在请朝廷发兵救援两河的上书中，详细描述过河东路在金军蹂躏之下的惨状：「官舍民庐悉皆焚毁，瓶罂牖户之类无一全者。……（金军）胁令拜降男女老幼，例被陵铄，日甚一日，残穷苦状，若幽阴间人。」然而，即使被残害若此，河东的百姓们却依然保留着对国家、民族的忠诚，当见到朝廷派来金军军前议和的使节时，「知来议和，口虽不言，意实赴愬，往往以手加额，吁嗟哽塞，至于流涕」；还有一些更为勇敢的百姓，干脆「各集散亡兵卒，立寨栅以自卫，持弓刀以捍贼，……在邑之民，无逡巡向贼之意；处山之众，有激昂死难之心，可谓不负朝廷矣。」[3]
李若水看到的这些，岳飞在战争初期驻扎平定军期间，在赴榆次武装侦察的途中，在抄小路辗转归乡的漫漫长路上，看的更多、更久，而且比匆匆返京的李若水看到的更深刻，也更有切肤之痛。所以，如果说他三年前的第一次从军，在猝然结束之际可能还消沉过一阵，徘徊过数日；那么这一次，他的心中大概只剩下为平定军的同袍、百姓，也为天下人报仇雪耻的怒火在燃烧了。
参考 ^《三朝北盟会编》卷五十七。 ^宋代证明军官身份的文书，相当于现代的军官证。 ^《三朝北盟会编》卷五十七 李若水《乞救河东河北》上书。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.比岳母刺字更感人的儿女情长</title>
      <link>https://yanwe.win/post/biyuemucizigengganrendeernvqingchang/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/biyuemucizigengganrendeernvqingchang/</guid>
      <description>平定军陷落后，由于金东、西路军都开启了全线进攻模式，太行内外处处有金军肆虐，岳飞可能在一个多月后，也就是靖康元年的十一月中下旬，才终于翻越太行山，回到了故乡汤阴。但刚刚出山踏上县郊的大道，还没来得及松口气，他就再次被眼前的惨象震惊了：
原本农桑发达、人口繁盛的汤阴县，如今处处是荒废的田地和断壁残垣，墙壁上还留着烟熏火烧、刀劈斧砍的痕迹。路边田间多了不少新坟。道上零零星星的行人满脸尽是惊惧之色、愁苦之容。残破之状比战火绵延的河东地区好不到哪里去。找人一打听，果然年初金东路军进攻东京时，东路军统帅斡离不的四弟、金国四太子完颜兀术在大年初二这一天，率领部下攻入了汤阴县，并大肆烧杀抢掠了。
对家乡的这一遭遇，岳飞早在得知金东路军围困了国都时，就已经预料到了。这也是他平定军突围后，没有立即重返抗金前线再次投军，而是急着先回故乡看看的原因——虽然可能最晚在六、七月间，岳飞就已经通过找人往返传话的办法，获知了母亲、妻子和长子都还平安，次子也已顺利降生的消息，但时间过了这么久之后，尤其是刚刚在鬼门关前走了个来回之后，他觉得还是要亲眼看一看母亲妻儿和尚未谋面的幼子，才能真正放心。
然而一来心理准备和亲眼所见，终究是两回事；二来当挂念了近一年的亲人马上就要重逢时，先前一直翻涌在心头的那份惦念和担忧，反而一瞬间放大了无数倍，内心更加难以承受。于是接下来的一段路，虽然毫无险阻，所需时间也不过一两日，却让岳飞觉得比临敌血战还艰难，每一刻都无比煎熬，每一步都分外沉重，每一处映入眼中的景象都宛如唐代大诗人杜甫著名的长诗《无家别》的实景再现：「寂寞天宝后，园庐但蒿藜。我里百余家，世乱各东西。存者无消息，死者为尘泥。贱子因阵败，归来寻旧蹊。久行见空巷，日瘦气惨凄。但对狐与狸，竖毛怒我啼。四邻何所有？一二老寡妻。」
万幸，回到家中后，岳飞欣喜地发现母亲姚氏、妻子刘氏和两个儿子，果然都平安无事。命运总算善待了这个一直奋勇厮杀在抗金最前线的青年军官一回，没让他刚从死人堆里挣出命来，就又要继续体验《无家别》中归乡士兵与至亲之人天人永隔的惨痛：「宿鸟恋本枝，安辞且穷栖。方春独荷锄，日暮还灌畦。县吏知我至，召令习鼓鞞。虽从本州役，内顾无所携。近行止一身，远去终转迷。家乡既荡尽，远近理亦齐。永痛长病母，五年委沟溪。生我不得力，终身两酸嘶。人生无家别，何以为蒸黎。」
从汉代民歌《十五从军征》中的「兔从狗窦入，雉从梁上飞。中庭生旅谷，井上生旅葵。舂谷持作饭，采葵持作羹。羹饭一时熟，不知贻阿谁」，再到杜甫这首《无家别》，华夏文明早熟而发达的诗歌艺术忠实记录了乱世中普通民众承受的苦难，却无法阻止这种悲剧一次次上演，也无法减轻每个具体的受难者至死方休的伤痛。而对岳飞来说，截止到此次返乡之前，战争的惨烈给他带来了巨大的冲击，但毕竟尚未亲身经受生离死别，如今虽然证明是虚惊一场，却也结结实实地被吓到了：
他可以在冲锋陷阵时舍生忘死，身先士卒，甚至把生存的机会让给别人，却无法不在意自己亲人的存亡。眼见得朝廷就是这样昏庸无能，连国都东京汴梁都动辄被敌军围困，如果自己再抛家舍业去前线从军，谁能保证自己还会像这次一样幸运？谁能保证已经年近七十的老母亲和尽是妇幼之辈的家人，不会成为下一场灾难的牺牲品？
相反，如果自己留在家中的话，不管是团结乡民上山结寨自保，还是南下逃难另寻生路，家中都算是有个战斗力极强的成年男性来撑持了。一家人生存的概率会增大很多，精神上的创伤和负担也会小很多。
可时局的发展，甚至不肯给这个刚刚死里逃生、挣扎回家园的年轻人一点喘息的时间。——还没来得及理清这些接连涌来的大悲大喜，更多的坏消息便如同冬日惊雷一般，接连炸响在岳飞耳边：
十一月十三日，被金军攻势震慑的宋钦宗，再次推翻了之前的决定，又一次同意割让河北三镇以求和，命令刚从河东粘罕军前归来不久的李若水、王履两人，立即陪同冯澥、王云、马识远再赴金西路军军中，试图通过尽快履行割地条款，以及「礼义有亏，追悔何及……自取祸殃，缅惟英哲，必为矜从」之类的哀告，使金国「两路大军早回，使赵氏二百年社稷永宁，亿万生灵全其性命」[1] ；
十五日，金东路军、西路军在同一天内，分别从河北李固渡、京西河阳两个渡口渡过了黄河，黄河以南州县吏民百姓纷纷逃难；
十八日，粘罕攻克了大宋西京城——洛阳，以及宋朝历代皇帝陵寝所在的永安军。自北宋中期以来便成为高级官员退休养老首选胜地的洛阳城一片哀声，居住在此的前朝重臣子弟、官僚世家大族纷纷逃难，当地各家所藏图书典籍、书画遗墨也被粘罕搜集一空；
二十三日，宋钦宗迫于形势，再命聂昌、耿南仲两人赴金军军前割地求和，这次割让的土地不止河北三镇，而是要将整个河东路及包括岳飞的家乡汤阴在内的河北两路，都割让给金国。宋钦宗为此还特地下诏书安抚河东、河北军民，要求他们「勿怀顾望之意，……并仰开门，归於大金。其州府官员兵人，即依军前来书，许令放回南地」[2] ；
但局势发展到这一步，割地也好赔钱也好，其实都已经无法遏止金军的攻势了。十一月的最后一天，金东、西两路大军终于会师于东京城下，再次围困了大宋的国都。
更可怕的是，势如破竹的金军四处抢掠、掳卖人口、毁坏耕地、焚毁建筑，大宋各州县民众望而生畏，弃家远走逃难求生者众，祸难也随之层出不穷。如怀州（今河南省沁阳市）即有数万自河东路逃难到此的官吏军民，因继续南下时争相走浮桥渡河，不少人被挤落桥下，活生生陷没于河沙积成的沼泽之中。之后官军又因金军铁骑逼近，不得不烧毁浮桥，许多家庭因此被隔绝在黄河两岸，就此永别，「两岸哭声痛干云霄」[3] ……
哭声与哀号声、饥饿、伤病、死亡等对金军战斗力和残暴程度的夸张描述，对官员、官军昏聩无能的不绝怨恨，以及看不到尽头的恐惧与绝望，就这样跟随着无数难民、溃兵的脚步，迅速在大河两岸传播开来，让已经摇摇欲坠的乾坤世界更加动荡不安。
末日一般的气氛中，汤阴县内却渐渐传开了几条振奋人心的好消息：
在本月中旬奉钦宗之命到金东路军军中议和的宋徽宗第九子康王赵构，二十日北上到磁州（今河北省邯郸市磁县）时，被磁州知州宗泽和磁州军民拦了下来，没有继续前往金军大营，于二十三日重新回到相州暂歇。因此当十一月三十日东京城被重重围困后，这位「九大王[4] 」 便意外地成为了唯一一个没有落入金军控制中的皇子。
与此同时，负责割让河北给金国事宜的耿南仲，刚走到卫州（今河南省新乡市），就吃了闭门羹：卫州军民压根不接受身边陪着金使的耿南仲入城，对于天子诏命投降金国更是完全拒绝。于是曾经做过赵构老师的耿南仲转而连夜北上相州，投奔赵构，并「诈称面奉皇帝圣旨，尽起河北诸郡兵入卫」[5] ，也就是伪造了钦宗口诏，撺掇赵构发动河北兵马勤王。
赵构采纳了昔日老师的建议，于当日也就是闰十一月十六日，「连夜出榜起兵」，号召周边州县官军前来会合，同时也招募百姓、招安盗匪从军。
宋徽宗第九子在相州出榜招兵勤王的消息很快传到了汤阴县。不同于伐辽之战和从军河东，这一次投身行伍的机会近在眼前。但由于突围归乡途中的见闻太过刻骨铭心，岳飞在听到消息后反而迟疑了。自还乡后就在他心头萦绕不去的忧虑与纠结再度涌上心头，导致他最终差点做出一个非常不符合自己若干年后的大众形象的决断：暂时不再去应募官军了，留在家乡，保护、照料年迈的母亲。
当然，金军也还是要打的，但是可以参加家乡民众自发组织的义军；甚至可以和河东军民以及几家相州土豪近来所做的一样，带着母亲去山中结寨自保；又或者等汤阴周边的形势有所好转，不再有沦陷之虞，再去应募官军也不迟。但不管怎样，眼下自己都必须待在母亲及家人的身边，以防范随时可能再度降临到故土上的战祸。
然而当岳飞把这个决定转告家人时，却遭到了岳飞母亲姚氏的坚决反对。这位年过花甲的老人虽然不懂军事，却已经从儿子之前的两次选择和这几天的犹豫苦闷中察觉到：在岳飞内心深处，其实还是想去参加官军的。而也只有参加装备精良的官军，才能让岳飞最大限度地发挥才能，建功立业，为国为民做更多该做的事情。
更何况，宋金开战以来四邻乡亲遭遇的苦难，家园乡土被烧杀抢掠后的惨状，乃至远方正处在空前危机中的国都——东京汴梁，她同样念兹在兹，其痛愤之情和报国之愿，并不输于儿子这样的青年壮士。于是这位在乡间含辛茹苦了一生的农妇，在家园随时可能沦陷、自己和爱子这一别很可能就是永别的情况下，对刚刚经历了血战和死亡的威胁、归来后在自己身边待的时间还不满一个月的儿子，说出了既是严命也是请求的决定：「命（岳飞）以从戎报国」 [6] 。
母亲的胸襟胆识自然令岳飞感佩不已，但也更加不忍舍弃慈母而去，甚至好几次临行又反悔，「辄不忍」。姚氏便又「屡趣之」[7] 。——岳珂在记叙此事时说得很含蓄，实际情况则可能和姚氏当年要求岳飞戒酒一样，是相当郑重而严厉的，说是连训带逼、生生把儿子撵出了家门也不为过。所以虽然「岳母刺字」的佳话于史无据，岳飞背上「深入肤理」的「尽忠报国」四字也无法考证，无法确定是何人、何时、因为什么缘故在什么情况下所刺，但姚氏的刚强果决和深明大义，却是实有其事，感人程度也完全不输后世种种传说与文艺演绎。
母亲的大义和决绝，斩断了岳飞最后一丝犹豫，也将他的命运重新拨回了时代赋予的轨道：
靖康元年闰十一月末的某个早晨，这名刚刚从死亡阴影下挣脱的 23 岁青年，再一次收拾好简单的行装，辞别妻儿老母，踏上了从军之路。
启程之际，正逢华北地区遭遇百年来少见的大雪，猎猎朔风卷着飞舞的雪片，模糊了家乡田园的景象与母亲妻儿的身影，仿佛是在帮助岳飞克制屡屡回头张望的冲动和满眼热泪——这一次从军，他是孑然一身，没有再携带爱妻刘氏和岳云、岳雷两个儿子同行，而是把他们留在了家中陪伴母亲。一方面，年事已高的母亲现在确实需要更亲近的人来陪伴照顾；另一方面，在岳飞看来，自己此次投军，应当很快就会投入到南下解东京之围的恶战中。而已经在汤阴遭金军焚戮时饱受惊吓的妻子和刚刚八岁的长子岳云，以及还不满周岁的次子岳雷，无论如何都不能再面对频繁且激烈的战斗了。——「万国尽征戍，烽火被冈峦。积尸草木腥，流血川原丹」的时局中，像他这样的小卒细民，已经找不到避难所、桃花源，只能在这个危机四伏的世界中，努力选一个风险相对低一些的角落安顿下此生最大的牵挂，而后忍着「塌然摧肺肝」的苦痛，咬牙向前。
哪怕这一次分离，真的有可能是与故土、与亲人的永别。
参考 ^《三朝北盟会编》（卷六十三）。 ^《三朝北盟会编》（卷六十四）。 ^《三朝北盟会编》（卷六十三）。 ^宋人当时对赵构的口语称呼。赵构当时以皇子受封王爵，此类爵位在宋代平民口语中一律称为「大王」，再加赵构的排行，就是「九大王」。 ^《三朝北盟会编》（卷六十七）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.不一样的「赵家人」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/buyiyangde-zhaojiaren-/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/buyiyangde-zhaojiaren-/</guid>
      <description>第三次从军，岳飞应募于相州驻扎禁军主将、武翼大夫刘浩麾下。
作为相州驻扎禁军的长官，刘浩此时应该已经在相州驻扎了不短的时间，熟知本地人情风土，也大概早就听说了岳飞这个名字：从武艺一县无敌到巧计平相州悍匪；从一箭射死打劫韩家庄园的匪首张超，到从虏骑纵横的河东路平定军血战突围安然归来，此时的岳飞虽然仍是一介平民，既无赫赫权势也无万贯家财，却已经在相州一带广有威名，是个地方上讲说起本地英雄好汉时，必要提起的人物了。因此岳飞才报上名，刘浩就召见了这个前来投军的年轻人，给了他一百名骑兵，让岳飞率领这些骑兵去招安附近的一伙悍匪。
已经在河东见过了大阵仗的岳飞，再应对这样的土匪草寇已经游刃有余。这一次，他没再设计复杂的计策，也没有再精心安排卧底和伏兵，而是本着知己知彼的原则，先了解了一下这支匪军的背景和当家头目的底细：
匪军首领名叫吉倩。从岳飞之后选择的应对方式看，此人很可能之前就与岳飞有过交集，比如可能曾经和岳飞一起跟周侗或者陈广学过武艺；可能在岳飞当相州游缴时与岳飞共过事或者打过交道；也可能在岳飞的武技和勇名四下传扬开后，专程赶来汤阴县与岳飞较量过……不过不管是怎么结识的，岳飞对此人的品性和为人显然比较清楚。所以了解到匪首的经历后，他迅速做了个大胆的决定：
让部下骑兵就地扎营食宿，自己则带上四名骑兵，来了个单刀赴会，直接大大咧咧地骑马进了土匪窝，打算凭一张利口说服吉倩接受招安。
如此率性的做法，不光让留守的骑兵们惴惴不安，也把满营的悍匪惊到了。反倒是岳飞轻松自在，谈笑如常，当面给吉倩做起了思想工作：「胡虏犯顺，汝曹不辅义以立功名，反于草间苟活。今我以大元帅命，招纳汝曹，此转祸为福之秋也。」 [1]
话说得堂皇正大，又显着真心实意，完全是在替对方做周到又实在的打算。更重要的是，吉倩看起来确实是一直佩服岳飞，如今更佩服他仅带四名骑兵就敢来自家营寨面对面谈判的胆气，以及由这一举动透露出的对自己的信任，于是他便很痛快地表示愿意接受招安，还摆下了酒宴招待。
岳飞这时还没有完全戒酒，见吉倩拿出了江湖做派，也意气陡生，一瞬间又变成了当年在相州城里「饮数斗不乱」、好抱打不平的飞扬少年，和这帮绿林豪杰「豪饮不疑」[2] 。几两酒下肚，吉倩彻底地打开了话匣子，直言自己还是有点担心接受招安后的待遇：自己这伙人马之前曾屡次袭击各州县，现在很担心接受招安也免不了被官府追究甚至诛杀。岳飞则开始发挥自己头脑灵活、颇善议论的特长，再三对其劝说抚慰。
眼看双方又说得投机，一名匪首却忽然暴起发难，离开座位直扑岳飞，试图一击中的，扭转局势。
如果是《水浒传》的剧情，接下来就应该是岳飞被这名首领打倒在地，并嘲笑一番赶下山去，甚至也可能被取了性命就此 OVER 了……可惜，正在进行的是真实的历史，被选中的主角是岳飞，不是别人：
这名试图突袭的匪军头目，直接被反应敏捷又天生神力的岳飞一耳光扇趴在了地上，随即又被岳飞拔剑指住了要害。电光火石之间，兔起鹘落，倒让在场的人免费看了一场好戏。
眼见手下兄弟就要性命不保，吉倩连忙率领部下一齐跪在岳飞面前求情，并且当场解甲弃兵，以示诚意。——从吉倩前后的反应来看，这个突然发难的土匪，其实很大可能是吉倩自己提前安排好的。用意无非是想给岳飞制造点难堪，以便在接下来的招安过程中讨价还价。不料两边的武力值差距过于悬殊，最终没给自己长半点威风，反倒白送了岳飞一个高光时刻。不过没有把这个倒霉蛋当锅甩掉，倒也再次显出吉倩为人确实颇为义气，也说明岳飞虽然年轻，但识人的眼光已经相当可以了。
岳飞大概也看穿了眼前这出戏的关节所在，所以在看着全寨匪兵都丢了兵器、解了铠甲后，也收剑入鞘，放过了脚下这个倒霉蛋，没再追究。最终，此次招安除了因不愿再参军作战而被岳飞放散的匪兵外，共招降了三百八十人。虽然人数不算多，但从这些人能装备铠甲、骚扰州县城池来看，显然属于装备优良、战斗力也颇高的悍匪。如今连人带装备全数并入官军，也算是增添了一支生力军。
更重要的是，这次招安几乎全凭岳飞自己的胆气、武艺、识人眼光和个人魅力，未费一兵一卒，简直是无本买卖。因此回营上报后，岳飞很快凭此功劳，晋升为从九品承信郎。这是宋军 52 级有品武官官阶中的最末一级，职权相当于现代军队中的连长，手下统率人数在百人左右。
虽然官阶不算高，而且岳飞本该在四年前就能获得这个官衔，但此次任命的意义仍然重大：这是岳飞三次从军以来，第一次正式获得有品级的职务，标志着他自此迈入了宋代军官晋升的正规渠道，可以开始一级级向上攀登了。同时也总算是终结了他之前两次从军都与立功受封失之交臂的霉运。年少时想效仿关羽、张飞二位英雄，为「万人敌」、做上将军的英雄梦，到此才算是终于在现实里踏出了踏踏实实的一步。
与岳飞第三次从军的帅气开场相应和，康王赵构的实权，也在岳飞招安吉倩不久后大大上升了一次：
闰十一月二十七日，宋钦宗在二十日于东京城内派出的武学进士秦仔，冒着漫天大雪，历尽艰辛，将藏有钦宗皇帝亲笔密诏的蜡丸送到了相州，向康王赵构传达了天子密令：「知卿起义勤王，可除卿兵马大元帅。陈亨伯元帅，汪伯彦、宗泽副元帅，应辟官行事，并从便宜。后[3] 空处家中，安乐无虑，前日赐钱五千缗。」[4] 。
这道诏令等于认可了之前赵构未得天子允许就擅自聚兵的行动，不再追究他和耿南仲等人的责任，同时正式给了赵构开府招兵的名义和权力。当然，也给了赵构一副足够压死人的担子：尽快召集军队南下，挽救正处于金军重围中的东京城。
于是四天后的十二月一日，赵构奉钦宗诏令开河北兵马大元帅府，正式开始以「河北兵马大元帅」的身份招纳勤王军马，并很快依托前来勤王的河北官军和招安的盗贼土匪，组建起了两万三千多人的军队。
岳飞第三次从军的伯乐兼顶头上司刘浩，在新建的大元帅府军中被任命为前军主将，手下统领两千人马，岳飞亦是其中之一。当目睹容貌颇为清秀、体格也因娴熟弓马而显得强健有力的青年皇子，身着据说是宋徽宗赵佶亲赐的红袍玉带开府誓师时，岳飞的心情应是着实激动了一番：目前局势下，皇子的号召力，远非其他地方大臣守将能比。自己应该很快就能随大军南下，救国都于水火之中了。
不一样的「赵家人」 随着大元帅府军正式组建，刚刚迈入有品级军官行列的岳飞，很快在频繁的战事中，成为了前军主将刘浩最信赖的勇将，军阶也像开了挂一样迅速晋升：
大元帅府刚刚开府不久，岳飞便被刘浩派往相州东北的李固渡（今河北省魏县西南）[5] 进行武装侦察。李固渡位于相州东北，毗邻大宋北京的大名府（今河北省大名县），是黄河上的重要渡口，也是相州和大名府之间的要津。月前金东路军主帅斡离不率军渡河后，特意在此留下了一部分兵力结寨驻扎，以控制渡口，保护金军南下北归的交通线。
对在相州的大元帅府军来说，斡离不留下的这几个据点，是不可忽视的威胁，因此无论大军下一步动作为何，都有必要先摸清此处的敌情。
这个难度不低的任务，不出意外地落在了有武装侦察经验，也真刀真枪和金人较量过的岳飞身上。
岳飞也果然不负众望：侦察途中，岳飞不仅掌握了李固渡金军的驻扎方位和大致战力，还率麾下三百名骑兵，于李固渡侍御林一带击败了一股金军骑兵，斩杀了对方主将。这个战果之后被评为可以转三官的「奇功」[6] ，于是岳飞承信郎才当了没几天，就连升三级，晋升为正九品成忠郎（52 级武阶中的第 49 阶）。不过因岳飞的祖父名叫岳成，按当时礼法需要避讳，所以又改任「寄理保义郎」[7] 。保义郎比成忠郎低一级，但岳飞是因为避讳而在此阶，权责和待遇，实际都是按照成忠郎来算的。
而比官职晋升更为人津津乐道的，是岳飞近乎传奇的战斗经历，以及在一片悲观失望气氛中格外亮眼的战果。越来越多的人开始知道，大元帅府军中有个年纪刚过弱冠，却敢于横挑强虏又智勇双全，且每出必捷的青年勇士，「河朔[8] 岳飞」的威名，可能还有「岳无敌」「勇岳五」之类宋人特别爱给人起的绰号，也渐渐在军中和当地越传越广了。
这锋芒如此耀眼，以至于岳飞在此时收获了一段和他的战斗历程一样传奇的友情：大概在东京城被金军围困半个多月后，有一名此前在京城中以文武双全著称的宗室子弟赵不尤，见城中的徽、钦二帝及文武官僚全然不能指望，便改容易服，乘乱潜出京城，前往相州，寻找之前曾一起演习过弓马、打过围的康王赵构，试图助这位名分无可争议的族弟一臂之力，尽快率领河北勤王军挽救已经岌岌可危的东京城。
结果，或许是在赶往相州的途中，或许是在正式加入河北兵马大元帅府之后，这位皇族子弟居然结识了岳飞，并很快与岳飞成了知己。——许多年后，由于赵不尤的独生子赵善悉在父亲病逝于横州（今广西省横县）时才十多岁，岳飞彼时又尚未平反，无从访问，所以已经没法说清贵为皇室宗族的父亲，是如何与岳飞这样农家子出身的微末武官相识的，只能记住父亲曾不只一次地给自己讲过，他是在靖康之难时就「走相州，与岳飞善」[9] 的。
于是可以确认的只剩下一点：从赵不尤和岳飞的时间交集上来看，赵不尤确实是在岳飞尚属微末时，就识英雄于草莽之间了。而赵不尤本人，是武能自领一军纵横河北、连破群盗，文能初入宗学便以文才突出而成为优等生。加上自幼生长在东京城里的皇族家庭，耳濡目染都是钟鸣鼎食、黼黻书香，交游皆金枝玉叶的贵游子弟，眼界见识远超常人。这样的出身和修养，却能与岳飞倾心相交，足见此时的岳飞，已经是何等引人注目。
然而，这段充溢着少年侠气的友情，带给两人的却不仅仅是快意，还有远远超出了他们年龄的压抑和沉重：
在和赵不尤的攀谈中，岳飞听了一大堆京城小道政坛八卦，甚至朝廷陈年秘辛，知道了两位官家和满朝文武是怎样一步步把尚存转机的局面做成了必死之局，更知道重围中的国都已经危在旦夕。——如果赵不尤说的情况都属实，比如守城大员竟然向朝廷举荐一名叫郭京的混混，说他有法术足以退敌；再比如有些城防负责官员完全不通兵事，即使上城楼坐镇也只知道饮酒开宴，还勒令士兵不准向金军的攻城兵器发起攻击……，那东京城被金军攻破只是时间的问题，至于破城后又会有多少惨祸发生，更是连想都不敢想。
甚至，岳飞可能还知道了不少关于赵构本人的负面消息。比如这位皇子在京城中当亲王时，经常凌虐府中的年轻婢女至死，少女们尸体的惨状和由此而演绎出的种种骇人传闻，不少皇族子弟甚至四邻小民都听说过、宣扬过；再比如赵构年初第一次赴金军议和，其实是因为太上官家南逃时带走了除钦宗赵桓和赵构之外的所有子女，所以宋钦宗除了赵构之外，根本没有其他皇子可派；而且据说赵构在金营中的表现也极为软弱，根本不是后来宣扬的那样胆气十足、从容镇定。所以此次被再次派往金军中议和，他为何并无怨言和抗拒，还对一直强力推荐他再任使节到金军议和的王云感激不已，也是让赵不尤这样熟悉赵构为人的人，觉得十分奇怪的地方；
赵不尤则从岳飞那里，知道了在伐辽取燕、三援太原等重大战役中，朝廷的决策如何儿戏，又埋下了多少隐患；军政体系腐败混乱到了何种程度。同时也第一次详尽地了解到，河东路和河北两路的百姓，在如今的乱世中求活究竟有多么难，但同样是这些人，又对保卫家园有多大的热忱和毅力。
总之，两人大部分时间的交流，恐怕都是越聊越上火，越聊越郁闷。何况，除了那些已经铸成无可挽回的大错，还有一个疑问，自河北兵马大元帅府开府建军以来，就一直盘绕在两人心头，并且随着时间的流逝和和大元帅府军人马的不断壮大，越来越让他们辗转反侧、寝食不安，却又没法对外人表露：眼前已经是河北兵马大元帅的这位康王，真的打算率军去解东京之围吗？
参考 ^《鄂国金佗稡编》（卷四）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四）。 ^指赵构王妃邢氏。此处为《三朝北盟会编》中的记录，该书成书于赵构登基称帝若干年之后，所以对原始称呼进行了修改。 ^《三朝北盟会编》（卷七十）。 ^北宋末年有两个李固渡，一在大名府（今河北省大名县）魏县，一在滑州（今河南省滑县）。宋史学者对岳飞此战到底发生在哪个李固渡有争议：龚延明先生在《岳飞官衔系年与考释》一文中认为发生在滑州李固渡，王曾瑜先生则在《鄂国金佗稡编续编校注》和《岳飞新传》等论著中认为是魏县李固渡。个人认为，考虑到这两战是分开计功，记叙时有明显的先后次序，再结合赵构之后离开相州北上大名的行迹，此战还是更可能发生在魏县李固渡，因此采纳了王曾瑜先生的推测。 ^宋代军功等级的一种专有称谓。通常达到这一标准者，转官也就是官职升迁可达三官或更多。 ^宋代官制一种特殊称谓。宋代官制规定，如果所任官衔名称中有与父母长辈姓名用字重合的字，则该人不能担任此官职，必须降一等，但待遇可与原应承担的职位相同，名称上也会加「寄理」二字加以区别。 ^即河北地区。当时多以此指代河北东、西两路。 ^《水心集·中大夫、直敷文阁、两浙运副赵公墓志铭》（卷二十一）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.险些当了炮灰</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xianxiedanglepaohui/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xianxiedanglepaohui/</guid>
      <description>这个疑问在李固渡之战时，就浮现在岳飞心头了：李固渡的金军固然是插在河北兵马大元帅府军侧后方的一枚钉子，但其他地方都没有派出过硬探，唯独这一处派了前军将校去侦察，并且给了三百名骑兵的高配，这很让人怀疑，大元帅府军的下一步动作，不是南下解东京之围，而是北上前往大名府驻扎。
当然，作为大宋四京之一的「北京」，大名府不失为一个比相州更合适的大元帅府驻扎地和河北诸州县勤王兵马会合地点。但也许是出于敏感的天性和未来军事家的战场直觉，也许是听多了赵不尤讲的赵构早年行迹和朝中八卦，岳飞总觉得自己心底对「南下解东京城之围」这件事，是越来越没底气，同时也感到了一种恐惧，一种自己在此之前还从未体验过，却让他第一次生出了脱力感和幻灭感的恐惧：如果自己所在的军队真的不南下解围，正被金军围困的东京城会怎样？以后的大宋会怎样？自己、自己的亲人、河北乡亲父老乃至整个大宋的百姓，又会怎样？
正当这一连串疑问背后隐匿着的巨大阴影一日长似一日之际，一道新的作战命令，暂时打断了岳飞的不安和焦虑。
大概是十二月十日，刘浩把岳飞叫到了自己的官署内，布置了一项新任务：大元帅府即将南下救援重围中的东京城。刘浩所部前军被任命为此次作战的先头部队，计划由浚州（今河南省浚县）、滑州（今河南省滑县）渡河南下，为后续大军打开通路。
由于东京已经被金东、西路军合围，此战势必要面临深入敌境、敌众我寡的不利条件。为保证这趟送死一般的差事尽量少死点人，还是得先派一队人马先行，提前侦察前方敌军虚实动向。至于先行官的人选，刘浩思来想去，实在想不出除了岳飞，还有谁能干这活，于是顾不得李固渡之战结束还没几天，就把岳飞再次叫到了眼前，给了他一百多名骑兵，命他立即南下到浚州、滑州的黄河渡口一带「硬探」，探明敌情，及时回报。
任务虽然危险，却意味着岳飞朝思暮想的南下救东京城之战，终于要开始了，于是岳飞二话不说爽快接下，这倒让为人忠正厚道的刘浩更加过意不去。一半是因为任务的重要性，一半是觉得自己对不起眼前这个勇敢善战又任劳任怨的年轻人，刘浩做了个在讲究「阶级之法」也就是上下级关系的宋军中，很不寻常的慷慨举动：把自己的战马借给了岳飞。——冷兵器时代的战马，特别是宋军中的战马，是稀缺的资源，是宝贵的财富，也是将士们无言的战友。骑手与坐骑间的默契需要花费大量时间建立和维护，大多数时候是排斥陌生人贸然骑行的。所以此时能以坐骑相借，足见刘浩对岳飞的信任，也足以看出在刘浩心目中，此次作战是何等重要，以致不容有失。
而岳飞随后的遭遇也证明，这次作战任务确实跟送死差不多。
接下命令，率麾下骑兵疾驰了大概两天后，岳飞率部到达滑县境内（今河南省滑县），刚开始南渡黄河，就在结冰的河面上遭遇了十余倍于己的金军。好在岳飞在榆次侦察时就表现出的精准判断力再次发挥了作用，果断判定「虏虽众，未知吾虚实，及其未定，击之可以得志」[1] ，随即马鞭一扬，又来了一次单骑冲阵。
金军中一名将领见状，也出马应战。两马相交、双刀相击之际，对方的刀竟然砍入了岳飞所用长刀的锋刃中，刀口深达数寸。好在岳飞比对方力气更大，反应也更快，立即用力一拽将刀拔出，而后迅速回刀劈砍，趁对方被自己这一拽一拔带得身形不稳、神也没回过来的空当，一击得手，斩下了敌将首级。金军眼见主将惨死，大惊之下果然阵型大乱、纷纷后撤，岳飞身后的一百名骑兵趁势掩击，大败金军，斩首近千，还夺得了几百匹战马。
但这场事后又被评为「奇功」的大胜，却没给岳飞带来几乎一丝一毫的快慰：滑州紧邻东京汴梁，因此大概就在战胜这股金军、顺利渡过黄河后，岳飞便从当地百姓口中获知，早在十几天前，也就是闰十一月的二十五日，大宋的国都东京汴梁，就已经被金军攻破了[2] 。而且据说，金军之所以能攻破城池，并不仅是因为人多势众，也不是因为军事素质远远高于宋军，而是因为在二十五日这一天，东京城里的官家和宰执大臣们不知道发了什么疯，搞了一个让人啼笑皆非的大乌龙，白送给了金军一个破门的机会：
让号称自己能请来天兵天将天诛金军的混混郭京，带着从东京城里招来的一群乌合之众，打扮成六丁六甲神兵，带上各种法器兵器出城破敌。
结果当然没有奇迹发生。郭京才出城，就领着下属作鸟兽散，当众逃之夭夭。目睹了这一闹剧的宋军将士士气全失，抵挡不住金军越发猛烈的攻势，才导致东京城外城终于被金军攻破。
不过也许忌惮城内的军民抵抗，也许是担心自己的兵力还是太少，也许是看到了宋朝君臣在这次围城战中的表现，金军在攻破城池后，仅仅占据了外城城墙，没有下城，也没有进入内城烧杀抢掠。倒是城内的宋朝军民自己乱成了一锅粥：
有趁乱装扮成女真士兵大肆抢掠百姓的；有出于恐惧四下奔逃甚至自杀的；其中最可笑也最悲惨的，大概要数刘光世的父亲刘延庆了。他在东京城破的两天后，带着自己的长子刘光国和属下从东京城西城门万胜门夺路出逃，结果在京城西郊遭遇金军大部队，父子二人同为金军所杀，试图与之同行逃难的数万京城百姓也尽被屠戮。而刘延庆的部将李孝忠、党忠、祝进、薛广、曹端、王在等人，虽得以突围而出，却自此成了溃兵流寇，很多人沿洛阳—豫西—南阳一线南下到湖北、荆南一带，有一些甚至一直活跃到三年后的建炎三年（公元 1133 年），导致河南西部和湖北、湖南地区还未被金兵蹂躏，先被这些溃兵来来回回抢掠骚扰了好几回，提前终结了宁静无事的和平年代。
天崩地裂的家国大祸，猝然降落到岳飞的世界里，把他砸得晕头转向：自己心心念念要去拯救的国都，还没等亲眼看到它那高大壮丽的城墙，就以如此可笑又可耻的方式沦陷了。而比这惨祸本身更难以忍受的，是造成这一悲剧根源，早在四年前就已经暴露无遗，却没有人去做任何纠正和补救。
——刘光世四年前就害苦了第二次伐辽战役中的宋军战士，为什么不追究他和他父亲刘延庆的责任，反而继续让刘延庆在首都保卫战中承担重要职务？父子两人加起来，怕不是坑了几万条将士和百姓的性命！高级将领如此无能又不能及时更替，将士就算再英勇，又能起多大作用？
——从伐辽到一度计划接纳辽天祚帝，再到前前后后反复了三次到底要不要议和，要不要割让河北三镇，官家和朝廷宰执究竟懂不懂得要谋定而后战的常识？为什么金军都打到眼皮子底下了，还连这种基本的大方向都定不下来？而如果不是去年因为和战不定下旨遣散了勤王军，现在又何至于如此屈辱被动？
——围城危在旦夕的时刻，激励士气等待援军都来不及，怎么会信六丁六甲神兵这种江湖骗术？文章、人品俱佳的状元宰相何栗，还有更多的朝中衮衮诸公，之前到底是凭什么混到如此高位的？大宋是养了一群什么样的酒囊饭袋？而且中央官员都如此幼稚无能，其他地方上的高官大员，可能比他们强吗？金军如此凶残和贪婪，朝廷上下却又是如此昏庸透顶，这让小老百姓们以后指望谁去？
不过悲愤和震怒中，也有一条信息帮助岳飞冷静了下来：金军对东京破而不入，说明金军尚有顾虑，东京城也还有救。这正是各路勤王军行动的时机。于是岳飞一面继续在滑州渡口周边逡巡侦察，一面将东京城陷落的消息和自己的接敌情况报给了刘浩。按照岳飞的想法，眼下的局面已经不是刘浩麾下区区两千人的大元帅府前军能应付来得了，需要康王赵构定夺，率大元帅府军和其他各路勤王兵马集体行动才行。
但出乎岳飞意料的是，在岳飞的情报送回后，大概在十二月十三日这一天，刘浩仍然仅率本部前军南下滑州。由于此时已将近立春，等刘浩的人马来到岳飞刚刚小捷扬威的滑州渡口时，黄河已经解冻，不能履冰而渡了。于是刘浩只能分批发遣军士过河，结果部将丁顺率先行五百人刚开始渡河，一支从胙城县来的数千名金军全甲重骑兵就冲了过来，丁顺率领的先头部队被冲得七零八落，只能沿河岸败逃，刘浩也就此打消了继续南下的主意，决定北撤，顺便也召回了在周边警戒的岳飞，命令他停止行动归队，跟随自己一起北上[3] 。
岳飞对刘浩的命令十分不解：东京城已经被金军攻陷，但金军还没有入城，这正是勤王军大有可为之机，为什么遭遇了一点挫折就要后撤？奇耻深恨就在眼前，身为大宋军人，应该有死无生，如何能调转马头背道而驰？何况，刘浩是作为先行官为大元帅府军开路的，就此撤回的话，后面的大部队怎么办，不会被大元帅府追究责任吗？
刘浩眼见无法继续隐瞒，终于对岳飞说了实话：其实前军此次担任的作战任务，不是先锋，而是佯攻。
至于南下佯攻的目的，是为了掩护康王赵构北上大名府。并且，早在岳飞受命南下浚州、滑州之前，大元帅府军就已经向河北各州县长官送去了檄书，要求他们按期到河北大名府会合，而不是到相州。但檄文的内容、大元帅府的最终决定、刘浩所率前军的真正作战任务，都只有刘浩等高级将官知道，其他中低级军官和士兵则毫不知情[4] 。实际上，大帅府军的士兵，一直到十四日深夜奉命开拔的前一刻，还以为自己是要南下救援东京；直到离营出发踏上道路，发现自己是朝相州北门开进，才知道部队不是要南下，而是要北上。
一条条劲爆的内幕，让岳飞又一次如堕冰窟，血都凉了：
赵构连夜北上，却让刘浩部南下佯攻，说是牵制掩护，其实说难听点，就是打算把前军当炮灰。自己出战前怀抱的一腔热血，乃至冰上遇敌时奋不顾身的战斗，此时看来简直都成了笑话。
而眼下如果跟随刘浩北上大名府继续追随赵构，就要弃危难中的东京城和同样笼罩在战云下的故乡相州于不顾。等于是连自己两次战斗唯一的，也是最根本的意义都消解了。
但既然从了军，上峰有令，作为下级就只能服从。再者在当前的局面下，选择北京大名府而不是相州，作为大元帅府的驻扎地和勤王兵马会合地点，也不是一点道理都没有。所可商榷的，只是命令传达和执行的方式。——或许，四处都有金军活动的情况下，赵构又是唯一一个暂时逃脱了金军掌控的皇子，采用这种保密方法，也是有道理的。
犹豫之下，岳飞最终选择了服从刘浩的命令，和大部队一起北上。调转马头，跟随刘浩沿着几天前南下的道路，一步步离开黄河河岸之际，几日来一直盘绕在他心底的一股悲凉感和无奈感，再次不可抑制地涌上了心头：
和几天前比起来，自己心头的疑云一点也没消解，反而更重了。等到了大名府以后，这点疑虑会尽快烟消云散吗？
这个问题，依然无人能为他解答。而当前军行到相州城下，越城池而过继续北上时，他猛然想起，因为这次高度保密的军事行动，自己甚至都没来得及请个假回一次近在咫尺的家乡，再与亲人和故土道声保重；甚至也没来得及再仔细端详一下生于斯、长于斯的相州城，只能在马上回望着天宁寺塔[5] 塔影与洹水的波光，一点点消失在地平线上。——原来，最让人难以释怀的离别，是这样意外而仓促，根本不给人整理情绪做好准备的时间，就隔开了时空的距离，甚至生死契阔。
这次离别究竟有多么沉痛，要到岳飞生命的最后一年，才能全部体察到的：他从此再也没有踏上故乡汤阴的土地，而不是像他匆匆离别时以为的那样，或早或晚，总能打回来。
参考 ^《鄂国金佗稡编》(卷四)。 ^古代讯息传递不比现代，如果遇上战乱，特别是中央机构失灵瘫痪的情况，速度会更慢。根据《三朝北盟会编》（卷七十三）中的记载，赵构直到十二月二十三日，才知道东京城已经被金军攻占，但金军没有入城，在外城「敛兵不下」的情况。所以在岳飞滑州渡口之战前，大元帅府军中人显然还不知道东京城已经被金军攻克的消息。 ^对比《鄂国金佗稡编》对岳飞滑州之战的记载和《三朝北盟会编》对刘浩部渡河之战的记载，岳飞滑州之战时黄河尚封冻中，可以在冰面上驰马交战；但刘浩渡河时，河水已经解冻。所以岳飞与金军交战应当发生在刘浩前军抵达滑州之前，显然又是作为刘浩部前锋派出的。 ^《三朝北盟会编》中，赵构命各路勤王师到大名府会合的檄书，和刘浩一部南下的真正目的，都记载在大元帅府军北上大名之前。但同时也记载，大元帅府军五军将士直到开拔前，才得知是要北上而非南下。可见檄书内容和刘浩部的行动目的在当时是保密的，大部分人并不知情。 ^即现在安阳市区的文峰塔。此塔始建于五代后周广顺二年（公元 952 年），主体塔身有辽代建筑风格，迄今已有一千多年历史，为第五批全国重点文物保护单位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14.命运岔路口的逆风而行</title>
      <link>https://yanwe.win/post/mingyunchalukoudenifengerhang/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/mingyunchalukoudenifengerhang/</guid>
      <description>十二月十八日，刘浩到达大名府，与赵构会师。岳飞滑州渡口之战的功赏也在此次会合后不久正式颁布：定为「奇功」，转三官，官衔升为从八品秉义郎。 这样，岳飞从军才不到一个月，就连升了六级，手下统领的人马也扩大到了五百人左右，大约相当于现代军队编制中的一个加强营，在全军人数两千上下的刘浩部，已经是个说话相当有分量的小领导加业务骨干、主将心腹了。
但岳飞没有感到丝毫兴奋。把国都和家乡抛在身后战火中的愧疚无时无刻不在折磨他，让他寝食难安、坐卧不宁。好在此时陪他一起焦虑的，至少还有一个赵不尤。但这位凤子龙孙，在赵构是否会尽救援东京这个问题上，同样没有什么底气，甚至因为他对赵构过往经历的熟悉，导致态度要比岳飞更悲观一些。
所以岳飞刚到大名府与赵不尤重逢的头几天，两个心事重重的小青年大概连吐槽也吐不动了，只能动辄愁眉相对、枯坐无语，再不然就搭伙结伴去大名府某个城门，立马道旁，看陆续前来会师的各路勤王军马是哪家哪处兵马，装备、士气如何，有没有什么了不得的能臣名士、英雄好汉，能力挽狂澜，扭转眼下的局势。
还好，第一支来到北京的勤王军，就没让岳飞和赵不尤失望。
最先奉檄书来到大名府和赵构会合的勤王军，是信德府（今河北省邢台市）知府梁扬祖率领的一万兵马。这支兵马是宣和三年（公元 1121 年）东下西军的一部，大部分将士在宣和三年后长期驻扎河北，参与过南征方腊、河北剿匪、伐辽入燕、第一次救援东京、三援太原等徽宗朝末年的一系列重大军事行动，有的甚至打满了全场。其中一位名叫张俊的秦州（今甘肃省天水市）籍将领，还曾在半年前先后跟随种师中、刘韐入援太原，并在榆次大败中率本部将士成功突围，死里逃生，据说途中还击溃了一支数千人的金军骑兵，进而凭此传奇性的战功，晋升为正七品的武义大夫，河北路第三正将。
一听到「太原」「种师中」「榆次」「刘韐」这几个字眼，岳飞的情绪不由激动起来，却怎么也想不起种师中在平定军的那一天一夜，自己是否曾见过这么一个相貌威武、身材高大的西北好汉了。但可以确定的是，后来侥幸突围逃回平定军的种师中余部中，绝对没有此人。之后一打听，果然这位张太尉在榆次之战中，是率领部下向平定军北面的盂县方向突围的，难怪自己不认识。
不过，即便并不曾有过实质性的交集，也不曾亲眼见证张俊溃围斩将的风采，岳飞还是就此记住了这位不苟言笑，眼神表情都透着股深沉劲儿的「张武义」。当得知康王赵构已经亲自将他擢升为统制官时，也未觉得太意外。
与张俊同任梁扬祖部统兵官的，还有一位名叫苗傅的上党（今山西省长治市周边地区）籍将官。同张俊一样，他也出身西军，并同张俊一起跟随刘韐参加过第三次入援太原之战。后来入援失败，刘韐返回东京复命时，命他和张俊率本部人马在信德府驻扎待命，才使他们成了梁扬祖的部下，进而得以跟随梁扬祖前来大名府勤王。
此外，还有一个名叫杨沂中的军官，也引起了岳飞、赵不尤，以及不少军士百姓的注意：此人虽然只是张俊下属，职务不高，年纪也轻，但身材高大，相貌堂堂，还生得一部浓密的胡须，是位不折不扣的美髯公，而且言谈举止沉着又端正，虽是小军官，派头却透着股大将高官的气势。这位古代审美标准下的典型美男子也很快获得了赵构的青睐，经张俊举荐后，被任命为赵构的贴身警卫，「昼夜扈卫寝幄，不顷刻去侧」[1] ，凭借机敏灵活的头脑、谨慎寡言的性格和八面玲珑的为人，成为赵构最信任的下属之一。
眼见这一位位气度豪雄、经历不凡的将领如百川入海会合到眼前，岳飞精神为之一振，一面觉得也许添了这样的劲兵，赵构对南下救援东京会更积极一些；一面又生出几分乱世英雄起四方、天下龙虎会风云的兴奋和跃跃欲试——他从小就好学，也好交朋友，而且好奇心特别重。所以每当生活中来了新人、陌生人，对他而言都是一件开心的事，因为这意味着他又可以接触到熟悉范围以外的世界，增长新的知识和见识了。如今身处的环境中一下子添了这么多宿将劲兵，难免让他想起热爱的三国故事里，那些令他憧憬已久的豪杰行迹和英雄情谊，同时还不可避免地起了些竞争的念头——倘若自己手中也有一万兵马，怕不是现在就能去救东京城于水火！然而自己眼下只是个从八品的小军官，做到眼前这几位的位置上，不知还要等多久。
当然，岳飞目光再远，想得再多，此时也绝然无法想到，自己不但不久后就会成为张俊的部下，还会在以后十五年的军旅生涯中，数次成为此人实质上或名义上的下属，最终又图穷匕见、分道扬镳，成为政坛上你死我活的冤家对头；而此时跟在张俊身后的另一名部下田师中，虽然在今后的戎马生涯中碌碌无为，却会在自己遇害后，将自己耗费毕生心血锻造出的岳家军，拆解得七零八落；苗傅则将在两年后，在遥远的西子湖畔临安（今浙江省杭州市）城里，发起一场一开始颇得军民支持，最终却还是功亏一篑的逼宫兵变，成为赵构一生中最恐怖的噩梦之一，给这位本就有严重生理和心理隐疾的君王再添一重病情；而仅比自己年长一岁的杨沂中，更是会成为自己虽然热络却从未交心、看似背道而驰却又始终存有默契的另类知交，深深卷入自己生前死后的重重恩怨纠葛中，甚至亲眼见证自己的死亡[2] 。
命运为人生安排的道路，就是这样叵测而离奇。唯一可以让人感到安慰的，是岳飞的功业和名声确实很快就超越了眼前这些一时的勇将，并且远远把他们甩在了身后。
梁扬祖到达的第二天，曾在两月前率军兵百姓拦下了赵构赴金军议和之行的磁州知州宗泽，也率领两千人来到大名府，成为第二支赶到的勤王军。
比起梁扬祖，宗泽这支队伍看上去就逊色多了。首先，人数就差得远；其次，宗泽所率的这两千人不是西军劲卒，而是少量磁州及邻近州县驻扎的河北禁军，及大量才招募入伍不久的民兵，更没什么著名的勇将；再次，宗泽本人看起来也有点让人担忧：这位此年已经六十七岁高龄的老人，是典型的江浙人长相，相貌清癯，身材瘦小，虽然此刻也和武人一样顶盔贯甲骑马而行，却被沉重的全副铠甲衬得更显文气和沧桑，让人甚至会揪心这盔甲会不会把他压得撑不住……
不过，岳飞也注意到，这位知州相公虽然乍看无威武之态，气场却很强大，神情刚毅严正，双目更是炯炯有神，流露着与年龄不相称的精力和热情。包括他麾下的两千名将士，虽然人数不多，新兵不少，但整体的士气状态，却比梁扬祖麾下的更为高昂。再一问，原来这位磁州知州早在前来会师前，就已经率麾下民兵主动夜袭过李固渡一带的金军营寨，打过几场胜仗了。——身为进士出身的文官，又因为敢为敢言而长年屈沉下僚，前几年还被问罪编管过，但老来猝遇国难，却能抛却个人恩怨冲在抗敌最前线，甚至还敢于主动挑战不可一世的女真军队，这份勇气和担当，多少武将都要自愧不如！或许，力挽狂澜的转机，正在这位老人身上？
岳飞和赵不尤没有看错人。就在宗泽率人马到达北京大名府的同一天，宋钦宗于数日前再次派来联络赵构的使节曹辅，也到达了大名府，并又一次带来了用明矾水书写在衣带中的密诏。不过密诏的内容，却与上次带来的蜡书密诏内容截然相反：不再要求赵构火速发兵救援东京，相反却唯恐其麾下勤王军和义军生事，令其原地驻扎，以等待朝廷与金军达成和议。
蜡书带来的东京城已被攻陷的消息令人震惊，而命令大元府军及河北各路义军兵马原地待命不得轻举妄动的诏命，则让大元帅府的僚属和各路勤王官员陷入了激烈的争论。已经成为赵构亲信的汪伯彦力主听从诏命安排，按兵不动，等待消息。因为大元帅府军目前总共也只有四万五千左右的正兵，还要留下精锐部队保护大元帅府大本营，这种情况下如果再分兵南下解救东京，无异于以杯水救车薪，于事无补。不仅如此，汪伯彦还认为大名府距离东京的金军大本营太近，不够安全，大元帅府应再次转移，尽快赶到大名东南的京东路东平府（今山东省东平县）驻扎。
此时站出来反对汪伯彦的，正是刚到大名府，就被赵构按照宋钦宗上一道密诏，任命为河北兵马副元帅的宗泽。宗泽认为最新送到的密诏是金军胁迫天子下达的乱命，目的在于惑乱人心，迟滞各路勤王军的行动；至于所谓的议和，更是金军的缓兵之计，根本不值得相信，更不能当成指望。而金军如此大费周章的谋划，必然有更大的阴谋，绝不会一直仅在外城驻扎，不入内城，也不侵犯宋钦宗、太上皇帝赵佶及城内百姓。所以必须尽快全军南下救援东京，才能亡羊补牢，阻止更大的惨剧发生。为此，宗泽建议大元帅府军南下开德府（今河南省濮阳市），从澶渊渡口开始，一边进兵一边扎寨，步步为营，稳扎稳打，以图震慑金军，使其不敢轻举妄动，最终达到进逼东京城下、解东京之围的目的。
几次激烈的争论后，赵构内心其实早就倒向了汪伯彦，但迫于礼法大义和自己的皇子身份，以及磁州事件后对宗泽的忌惮，他也不敢完全拒绝这位看似文弱、实则倔强刚烈至极的老人。一番权衡计较后，赵构采取了汪伯彦等人的建议：索性就让宗泽以副元帅身份，率领其统领的磁州、洺州（今河北省曲周县）共三千兵马，再加大元帅府调拨的七千人马，总共一万人左右，按照宗泽自己提出的建议，南下开德府对敌。但这七千人马并不是白给宗泽，而是有一个没有明说的交换条件：宗泽要对外宣称康王赵构也在自己军中，以吸引金军的注意力，掩护大元帅府军主力东下东平。
四万五千多的兵马，却只拨给宗泽一万人，而且不包括大名府驻军和梁扬祖部等较为精锐的部队，而是民兵居多，还要宗泽宣扬赵构在军中以吸引敌军注意力，这简直只差明说要宗泽去送死了，说是借刀杀人都不为过。但宗泽却毫无难色，在四天后的二十七日，便率领先行调拨给自己的七千人马，离开大名府，慨然南下开德。
不过这南下的七千人中，也还是有一些出色的勇士和精锐部队，比如原本身为大元帅府都统制的老将陈淬，再比如岳飞所在的刘浩部。——作为大元帅府初开时期出战最频繁的部队，刘浩所率的前军，对于大元帅府能够从相州安然迁移到大名府，可谓居功至伟，赵构按说不应当舍得把这样一支功勋部队拨到宗泽统领的「炮灰军团」中；陈淬是禁军宿将，参加过北宋末年对西夏的作战和真定府之战，经验丰富，文武双全，照理也不应该出现在这份送死名单里。所以，结合史料对陈淬、刘浩立身行事的记载，特别是刘浩早在金军第二次攻宋前，就与宗泽有过交往，并给宗泽献过战车设计图，这两位都是久经沙场和官场的老行伍，很可能是在宗泽近乎孤立无援时，刘浩主动向赵构申请加入宗泽部，而放弃了跟随大元帅府主力前往东平。
这是个勇敢的选择。但在当时的情形下，也是一个大大不利于自己仕途前程，同时大幅提高了死亡风险，看上去傻透了的选择。所以开拔之际，不知道刘浩部的两千名将士中，有多少会为主将的这个决定热血沸腾；又会有多少在暗中抱怨自己的领导是不是烧坏了脑子，或者又被那个名叫岳飞的小军官灌了什么迷魂汤。
但能确定的是，不管在此之前有没有去忽悠刘浩，有没有影响到刘浩的选择，岳飞都必然全力支持宗泽的建议和刘浩的决定。——北上大名已经让他煎熬万分，再让他跟着赵构去东平，简直是要他的命。相比之下，他宁可去战场上一刀一枪杀个痛快，哪怕真的成了大元帅府的弃子，寡不敌众战死沙场，也算是没辜负爹娘和师傅的教养，以及自己一直以来杀敌报国的心愿，强过陪着皇子和一帮官僚去京东路兜圈子。
同样做出了选择的还有赵不尤。他虽然可能是限于宗室身份，没能与岳飞一起南下追随宗泽，但也不打算继续跟随自己的族兄赵构，而是决定留在大名府，辅佐另一个被赵构剔出大元帅府中枢的重要人物：大名府知府兼河北路都转运使张悫。这位对大元帅府安全转移至大名出力甚多的老臣，因为支持宗泽的建议，同时与汪伯彦不睦，也没有被纳入东逃的大元帅府团队中。
——两个文武双全本应前途大好的青年人，在未来命运出现了岔路之际，不约而同地选择了最为艰险的一条道路。而在当时的情境下，这个选择带给他们的回报遥不可知，随之而来的死亡威胁却是迫在眉睫，如影随形。因此在赵不尤送别岳飞和他的前军同袍们列队出城、南下澶渊之时，俩人心里都不禁有些易水之悲：少年时代听过的英雄故事、慷慨悲歌，如今竟然真的在自己身上发生了回响与共鸣，个中滋味却绝非少不更事时想象的那般刺激和畅快，而是充溢着沉重和苦涩：如此时局下，这一别或许真的就再难见面了。
不过赵不尤之后的军旅生涯，还算走运：留在大名府后，这位东京城里的王孙公子不久就奉张悫之命，出马招安了当地一支民间抗金义军，与其首领「王铁枪」王明并肩作战，并在作战过程中逐渐拉起了一支完全听自己指挥的队伍，纵横河北，连破群盗与小股金军，一时威名远扬，被当地人敬畏地称为「小使军」[3] ，土匪溃兵们见到他们就抱头鼠窜，根本不敢冒犯。
连战连捷一吐胸中闷气之际，他不免时常想起岳飞：大名府一别之后，这个自己一眼认定必成盖世英雄的军中知己，已经很久没有消息了。此时他是否还在宗副元帅麾下？有没有再立下新的战功？是不是也和自己一样，已经有能以自己姓名官衔为招牌的人马了？在这个动荡的乱世中，他们还有重逢甚至再度并肩作战的机会吗？
何期百炼钢，化为绕指柔
和赵不尤在大名府的一帆风顺不同，岳飞在宗泽麾下的经历，可谓喜忧掺半。
说走运，是因为岳飞跟随宗泽南下后，果然英雄得用武之地，再次展现了未来掩盖不住的锋芒：
大概在靖康二年（公元 1127 年）正月三日，宗泽率麾下人马到达开德府，开始和金军频繁接战，是为后来史册上著名的「开德十三战」。就在这期间的某次战斗中，很可能统领着刘浩部全部骑兵的岳飞，又一次遇到了人数远多于己方的金军。
两军对阵之际，目光敏锐的岳飞稍一打量，便发现了此次战斗的不同寻常之处：这次遭遇的金军，不再是之前榆次、李固渡、滑州三战中遇到的行进中队列，也不是金军轻骑，而是结队而战的堂堂之阵，不少人马还披了铁甲，并设有两名掌旗官作为指挥中枢，专司传达主将指令。但也许是由于看不起宋军的骑射水平，也许是由于指挥者的疏忽，两名掌旗官的位置都十分靠前，常常进入宋军的弓箭射程之内。
如此显眼而张扬的掌旗官，在其他人看来是敌军组织严密、士气高昂的标志，不免要被唬得三魂先丢两魂，但到了岳飞这里，却成了难得的战机：
眼见对方进退变化全靠这两面旗帜调度，两名掌旗官的位置又过于突出，岳飞灵光一闪，亮出了神箭手的风采，摘弓引箭，连发两矢，一箭毙一命，以雷霆闪电般的速度，于瞬息间干掉了两名金军旗手。——冷兵器时代，部队人数一多，相隔距离稍远，队形变化、进退行止的一切讯息就都要靠旗帜传达，因此旗手的作用极为关键。宣和四年的第二次伐辽之战中，刘光世之所以坑苦了宋军，也是因为中军帅旗突然后退，导致三军将士以为老窝被辽军端了，于是自乱阵脚。所以岳飞这两箭，等于对眼前的金军实施了「远程斩首行动」，使对方阵型瞬间瘫痪。
眼见金军队列如没头苍蝇一样陷入了一片混乱，岳飞不给对方片刻喘息之机，立即收弓出刀，跃马直前，率领身后的宋军骑兵直贯对方阵型最薄弱处，终于把金军所结之阵撕开了一道口子，杀得自恃甲坚马快、所向披靡的女真骑兵连连败退，四散而逃。
此战结束后清点战果，岳飞部不仅一举击溃了敌军，还缴获了不少武器装备，包括数匹披挂全副马甲的战马，以及从战死、被俘的金军身上剥下来的铠甲。对于新招募民兵居人数近半、装备远不够精良的宗泽部来说，这正是最稀缺的作战物资。岳飞也凭此战功又升两官，晋升为正八品的修武郎。
不过，比起丰厚的战利品和名目复杂的官衔，更让将士们和老帅宗泽印象深刻的，还是岳飞这次战斗中霸气十足的作战方式。——其实刚到大名府不久，宗泽就听大元帅府军将士和刘浩说过，这个名叫岳飞的青年军官，不到半月内就以寡敌众，两次单挑了女真骑兵，且都大获全胜，而且每次都是自己率先冲阵、近乎横冲直撞地随性打法，偏偏又每次都能得手，毫发无损地全身而退，以至于在军中负有「敢死」的勇名。所谓敢死，就是说这人简直是天生的敢死队队员；一切重活、苦活、送死活的接锅者和终结者；前军主将刘浩的心腹、忘年交兼头号杀手锏，并且在人前永远精神抖擞，仿佛从来不知道什么叫疲倦，也从来不知道什么是害怕。
所以当得知刘浩加入了自己南下救援东京的阵营时，宗泽确实颇感欣慰。不仅仅是因为刘浩为人忠勇敢战，更因为刘浩部是大元帅府军中唯一与金人交过手的军队，还拥有岳飞这样出色的勇将。只是，作为晚年才迫于形势不得不开始自学用兵之法的儒生，看了一堆孙武兵法阵图手册的宗泽，对这位在军中已经被传得神乎其神的小军官还是有点怀疑，尤其对他惯用的战术有些不以为然，觉得他的两场胜仗或许多多少少有些运气成分，到底是不是大将之才，还要再观察。却没想到这年轻人真如锥在囊，刚与金军接战没几日，就又冒了尖出了头。
于是，当自己也有点得意这一仗打得漂亮畅快的岳飞，神采飞扬地将战利品和捷报送到在后方掠阵的宗副元帅马前时，一向性情严肃不苟言笑的宗泽，终于也像岳飞之前的三任上司——刘韐、平定军季姓团练和刘浩一样，对眼前这个英锐之气横溢的年轻人一见奇之，流露出了难以自禁的惊喜和欣赏，同时也牢牢记住了岳飞这个名字。
而此时的岳飞，对宗泽也早已倾心敬服：他佩服宗泽毅然率孤军南下救援东京的慷慨忠勇，为国为民不计个人荣辱得失的心胸气度，对局势分析深刻而又富于远见的判断力。更在行军作战途中，耳闻目睹了宗泽清廉简朴的生活作风，不顾年老体弱坚持与普通士卒同甘苦的顽强毅力，对普通百姓士卒发自内心的尊重爱护，以及对部下严明公平又不失人情味的管理方式。此外，他还特别欣赏这位老书生临老依然好学不倦、敢做敢说，时常还要折腾一点异想天开的新想法的锐气，和绝不矫饰伪装的磊落性格。总之，在接受了宗泽半个多月的领导后，岳飞深深感到：虽然眼前这位老人不会武艺，不能单骑冲阵，于万军中取上将首级，也尚未建立再造江山社稷的大功，却和他从小仰慕的关云长、张翼德、诸葛丞相一样，是盖世英雄，无双国士，也是值得自己学习的楷模。能博得如此国士的青睐，对他而言是很开心的事情。有道是士为知己者死，他有信心在这位抗敌救国意志无比坚定的主帅率领下，打出更漂亮的战役，立下更多的功勋，直到直抵东京城下。
不幸的是，宗泽、岳飞以及更多开德府驻扎宋军将士的踌躇满志，很快被一桩意外事件中断了。
就在宗泽部刚刚在开德府站稳脚跟，打算继续南进之际，已经于正月三日到达东平府驻扎的大元帅府军下辖人马，在正月底二月初爆发了一次内讧：赵构在相州招安的常景部人马，因为受不了官军的军纪管束，生出复叛之意。
然而，常景与部下密谋此事时，却没料到自己的亲信中有一名叫孔彦舟的将领，与康王赵构的关系非同一般：孔彦舟是相州林虑县（今河南省林州市）人，虽然此时年纪才二十多岁，经历却已经复杂到惊人，先是少年时就在老家杀了人犯了法，后又逃到东京城里当上了禁军士兵，接着又成了康王赵构藩邸中的卫士，并且很快博得了赵构的喜爱——孔彦舟虽然只是林虑县无赖混混出身，却有颇高的文艺天分，加之本人机敏好学，因此进入东京城这个花花世界后，居然很快就掌握了下至吃喝嫖赌、饮宴游乐，上至书画工艺品鉴赏、音乐舞蹈编排、写诗填词作文的各项贵族阶层风雅之士必备的技能点，甚至还研究上了园林建筑设计营造——三十多年后，已经是金军名将的孔彦舟，就是凭着这项本事，参与设计了海陵王完颜亮为大金国定下的新首都燕京城。
对一直想通过潜心书画之道博得父皇赵佶关注，又确实具有一定文艺天分和审美品味的赵构来说，身边有这么个另类的文艺青年，可谓正中下怀。而且他很快又发现，他和孔彦舟甚至在玩弄女性上，也颇有些「同病相怜」：和赵构惯于虐待未成年少女相类，孔彦舟在私人生活上也有很专一的口味，专喜交结上层贵妇人，特别是赵姓宗室女。几年后，孔彦舟也正是因为这个毛病，在驻扎京东路期间被自己的顶头上司抓住了把柄，不得不第二次叛出官军。
两个臭味相投的浮浪子弟一拍即合，孔彦舟很快成为了赵构的亲信，以至于在其后来的授官文件中，还曾特意公开提到过这层际遇。如果不是孔彦舟不久后不知为何又犯下了死罪下了大牢，这个相州林虑县无赖，本来应该是赵构的贴身侍从，身在大元帅府中枢，而不至于要冒死越狱再度落草，沦落成相州附近的悍匪。即便跟随常景受了招安，也难以再在赵构身边混。
但现在，常景的阴谋给了孔彦舟机会。得知常景有意叛出官军后，孔彦舟立即连夜赶到东平府，将这个消息密报给了昔日的主人赵构。赵构大惊之下，索性命孔彦舟负责除掉常景，并许诺如果成功，常景麾下的一万多人马和官职，就都是孔彦舟的了。
获得承诺的孔彦舟返回驻地，还真的干掉了常景，收服了常景的部众。但赵构此时也不敢再信任这位反复无常又手段心机了得的旧人了，便做了一个颇为高明的处置：
命令孔彦舟率领原属常景的一万人马前往开德府驻扎，听从宗泽的指挥，参与对金军的战斗。
当然，以赵构和汪伯彦对宗泽的不满，即便如此调拨不过是借刀杀人的消耗战术，这支人马也还是不能白给。——作为交换，宗泽要将刘浩所部两千人拨回大元帅府，以补充孔彦舟部南下的兵员缺口。
一万换两千，看似支持宗泽，实则还是赵构赚了。因为刘浩部作为对金作战中屡获小捷的精兵，其战斗力和整体的军纪、士气，远非一支刚刚经历了内讧与火并的招安土匪能比。虽然从孔彦舟后来的表现看，这个惯匪在战场上也颇有勇力和胆色，但与刘浩部特别是岳飞比起来，军事才能还是逊色多了。
然而军令难违，宗泽无法抗拒这次看起来堂而皇之的调防，只能依令让刘浩部离开开德府，回归大元帅府大本营。
其实，若仅仅从普通士兵的个人利益出发，离开战事激烈、几乎日日与金军交兵的开德府前线，去后方尚无金军袭扰的京东路屯驻，不失为一桩美差。但岳飞却完全不这么想：
在开德府追随宗泽期间，他已经得知，自己的家乡相州，在自己过相州城不入北上大名的六天后，就被意图捉拿赵构的金军派兵围困住了。目前，相州军民正在通判（知州下的次一级行政长官，相当于安阳市副市长）赵不试的率领下坚守孤城，已经与金军相持了一个多月。
按照金军遇到激烈抵抗就屠城的野蛮作风，相州城一旦被攻破，不免会有和太原、平定军一样的命运。何况岳飞在上月时就已经知道，还有的城市就算直接投降，也同样免不了这样悲惨的下场。譬如毗邻东京的颖昌府（今河南省许昌市）军民，就在知府弃城而逃后放弃了抵抗，并对金军强征金银、物帛、鞍马的蛮横要求有求必应，最终却仍被金军「三日纵火，杀人死者十七八」。
显然，软弱和顺从并不能打动强者，也不能换取他们的怜悯和宽大，只会让这些施暴者更加嗜血，更无所顾忌。而自己的家乡和亲人，如今就笼罩在这层死亡阴影之下，随时可能成为下一个牺牲品，这让岳飞揪心，也再次让他感觉到了另一种无法掌控、无从抵御的恐惧。忧心如焚之际，岳飞不顾频繁行军、作战的疲劳，派出了亲信的同乡士兵，悄悄潜回汤阴打探亲人的消息，却果然扑了个空：年迈的母亲、年轻的妻子、两个幼子和姐姐一家，已经跟随难民离开汤阴逃难，不知去了何处，找不到人影也打听不到消息。
自己此次从军最大的担忧，两个多月的军旅生活中时时搅扰睡眠的噩梦，如今终于变成了眼前的现实。面对这样的巨创，即使理智冷静如岳飞，也不免追悔当初决意不带家属随军的决定，他为这个其实并无不妥的选择内疚不已。而更让他难以忍受的是，随着赵构召刘浩部回大本营的命令下达，他很可能连向敌人报仇雪恨的机会都要失去了。——当然，自从得知命令后，刘浩一直在宽慰他，说此次回防应该只是临时性的调整和轮休。而且据刘浩得到的文书和消息，赵构在东平府驻扎的一个月间，又有数路勤王兵马前来会合，此刻大元帅府军旗号下的人马，算上宗泽部已经有八万多人，实力已经非常可观。或许此次调防，就是要重新调整一下人数剧增的大元帅府军部队编制，之后马上就会全军南下解东京之围。
刘浩分析得头头是道，岳飞听得半信半疑。相比寄希望于大元帅的振作，他还是更信自己的观察力和直觉：东京城到现在已经被金军攻破了两个多月，大元帅府的行营却由相州迁至大名府，再由大名府迁至东平，并且始终不想加强宗泽部的兵力，这实在不像是要南下的架势。
此外，还有一重担忧，岳飞只能憋在心里，对刘浩和军中要好的同袍也没法讲出来：对一般人来说，刚刚得知东京城失陷、父兄母妻性命岌岌可危的时刻，就是感情最激烈的时刻。如果那时都没能鼓起血勇，那么很难相信局势已经很微妙的现在，这位据赵不尤说为人并不是忠正笃实的皇子，反而能够燃起斗志。当然，大元帅及其亲信对勤王军的战斗力、忠诚度不放心，对东京城内的局势拿不准，所以对入援东京正面 PK 金军采取了持重态度，也是讲得通的。但军队的战斗力归根结底只有在战争中才能锻炼出来，而大元帅府却在两个多月的时间里，一不曾派部队轮番到前线交战，始终只把老帅宗泽顶在前方；二不曾筹划过别的补救之法，分明是内心就不着急。所以，比起刘浩给自己画的饼，岳飞倒越来越频繁地想起赵不尤对他发过的感慨：自古皇室无亲情。特别是这位自小就看惯了徽宗后宫里种种勾心斗角，自己和生母又一直不受父皇待见的九大王康王殿下，其心中所思所想到底如何，怕不是刘浩这样的直脾气武将能够揣摩的。因此部队此番东归，不要说自己和刘浩所部的将士前程难以确定，就连这天下大势，都可能正在酝酿着更猛烈的风暴。
但怀疑只能是怀疑，岳飞并没有别的选择。在京城消息不通的情况下，如果贸然抗命，不但军法不容，还有可能于事无补，甚至帮了倒忙——赵构毕竟是眼下唯一在金军掌控外的皇子，只要他自己愿意，就是整合各路勤王军和抗金力量最佳的人选，可以避免无数的纷争和内耗，快速集结起足以改变局势的力量。反之，如果他的权威受到公开的损害，那么已经有各自为战、协调不力之弊的各路勤王力量，势必陷入更大的混乱之中，后果难以设想。
或许，这不仅仅是自己的怀疑和担忧，也是宗泽、刘浩做出选择的原因，尤其是宗泽。于是一番煎熬挣扎后，岳飞接受了刘浩看似是宽慰、实则含有规劝和提醒意味的劝告，又一次揣着满腹心事踏上了征途。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>15.聚九州之铁铸此大错</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jujiuzhouzhitiezhucidacuo/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jujiuzhouzhitiezhucidacuo/</guid>
      <description>刘浩一部奉命驻扎的柏林镇，位于广济军定陶县（今山东省定陶县）附近，距离东京开封已经很近，常有金军游骑和小股部队出没。而刘浩的运气，用普通一兵视角看的话，也实在差到家了：
本来这两千多号人自开德府开拔后，一连数日都如常行军，没什么意外发生；结果眼看就要到定陶县了，斜刺里却突然冲来一股人数不少的金军骑兵。马上就可以平安到达目的地的前一刻居然又遇强敌，又要阵前决生死，不少士兵都骂了娘。
不过骂归骂，经历了李固渡之战、滑州之战和开德十三战的锻炼后，刘浩麾下这两千来人的心理素质已经比大部分宋军顽强多了，不再是一遇强敌就想跑，而是相信自己完全有能力与对方过几招，还有不小的概率能赢。毕竟，他们身后有岳飞这个超级杀手锏呢。
岳飞也没让同袍们失望，再次率先冲阵。并且，可能是被迫撤下前线后一肚子邪火没处撒，需要在战场上宣泄一下；或者是想 cos 一下狄青等前辈名将，耍个帅振奋一下大家的心情，岳飞在这次冲锋中不但没戴兜鍪或铁幞头一类的头部护具，还连发簪发带也解了，直接披散着头发冲向了敌阵。——在冷兵器战争中，「免胄」通常是决死冲锋的信号，意在向敌我双方宣示：老子是没打算活着回去，不怕死的只管上。可以说是气势上就先占住了制高点。
同时，可能是这次对方披重甲的精兵较多，岳飞没有用惯用的枪、刀之类长兵器，而是用了铁锏[1] 。突入金军阵列后，岳飞运锏如风，猛冲猛打，一口气砸倒并杀死了好几个金军重甲骑士，金军阵列被岳飞冲的大乱，岳飞自己却毫发无损，尘土飞扬鲜血迸溅之间，飙发电举，越战越勇，真如杀神下凡一般。
在战场上，这种摆明了不要命却又偏偏无人能伤无人敢挡的打法，对双方士兵的心理冲击都是巨大的。于是金军一瞬间真的开始怀疑自己是不是撞了天降煞星，宋军则士气大振，纷纷跟在岳飞身后加入战团，个个都迸发了比平常更强的战斗力，以一当百，杀的金军大败不说，还一口气追出了数十里，一扫连日来的闷气怨气。
刘浩率部挟战胜之威凯旋入城进驻柏林镇后，此战上报计功，岳飞的军衔又升两级，晋升为从七品武翼郎。相比前几次升职，岳飞这一次升迁的意义更为重大：在宋代军制中，武翼郎是「诸司副使」的第一阶。一军之中，通常实职为正将的军官，才可配这一军衔，统御人数则在千人上下甚至更多，约略相当于现代军制中的中校团长，行政级别则相当于现代公务员制度里的县处级干部，可以说已经跨入了高级指挥员的门槛，放在整个官僚体系里，算是个标准「中层」了。
不管在古代还是在现代，也不管是在平时还是在动荡时期，一个受过良好教育的体系中人，三十多做到这个级别就算年轻有为，四十多才做到也正常，还有好多人一辈子的仕途最高成就也不过到此为止。而岳飞现下才 24 岁，从无任何官职的农家子弟到这一级别，只用了不到三个月的时间，并且完全凭实战战功，没有任何助力。这样一步一个脚印却又坐了火箭一样的升职节奏，即使是在乱世用武的年代，也令人咋舌。
包括刘浩在内的岳飞的战友们，对岳飞达到的这个成就，既惊奇、艳羡，也颇感自豪——身为武人，内心里或多或少，总还是残留着一些英雄梦的。所以岳飞的战绩对他们来说，不仅仅意味着增加了战场上的存活几率，带来了物质上的利益，更唤醒了他们尚未完全冷却的血勇和初心，因此每当与友军将士和当地百姓讲起，总不免带上几分与有荣焉的快慰和兴奋，讲得格外精彩生动。
得益于这种发自内心的共鸣和积极主动的传播，岳飞的勇名不仅再次传遍了大元帅府各军，也在当地流传颇广，到了妇孺皆知的程度：十一年后的南宋绍兴八年（公元 1138 年），毗邻岳飞当年驻军地柏林镇的兴仁府（今山东省菏泽市），出了个敢于聚众起义、南下投宋的草莽豪杰——「泼李三」李宝。李宝按计划南渡后，南宋朝廷本来将他拨给了防区正对山东地区的淮东战区负责人韩世忠。但自视极高的李宝却对这个任命大为不满，居然放弃了朝廷任命的官职，压根没去韩世忠军报道，就溜回了临时国都临安，想方设法缠上了在他看来唯一配当自己领导的大将——彼时正从鄂州（今湖北省武汉市）赶来临安朝见皇帝的岳飞，死活要去岳家军，还非要当骑兵。之后，在又经历了无数曲折、上演了多幕悲喜剧后，李宝终于在岳飞倾心指导下，成了游击战名将和海战专家，于绍兴三十一年（公元 1161 年）率南宋水师歼灭金国海军，一举逆转了新一轮宋金战争的格局。
而李宝之所以尚未和岳飞谋面，就非岳家军不入、非岳飞不从，岳飞青年时代在曹州柏林镇的这一战，发挥了不小的作用：岳飞驻军柏林镇期间，李宝大概十几岁的年纪，正是最热血「中二」的时期，听四邻乡党传讲岳飞的传奇战绩时，产生过「大丈夫当如是」的想法；而数年之后，发现少年时父老乡亲有口皆碑、被自己视作人生榜样的青年英雄，竟渐渐成了天下人都服气的当世第一名将、十万雄师的统帅时，那种惊喜、骄傲和被照亮被激励的感觉，是难以言喻的，也难怪李宝会连韩世忠都不放在眼里了。
一片赞扬声中，唯一高兴不起来的，只有岳飞自己。——事实再一次证明，他不仅是天生的敢死队员，还是天生的「乌鸦嘴」，每次的判断都会成真，这一次也不例外：
驻扎柏林镇之后，刘浩一部果然像岳飞之前担心的那样，再未获得与金军交战的机会，在驻地按兵不动一待就是两个月。
当然，在岳飞刚刚随刘浩回军柏林镇的二月十八日，赵构也曾下令诸路勤王军可以根据硬探得到的敌情，斟酌是否应进兵东京。但就在这道命令之后，大元帅府又设置了一大堆限制前方将帅权限的程序，如驻扎在开德府的宗泽部若想出战，必须提前公开告知开德府军民；再比如各路勤王军即便进军，也必须互相联络，约期并进，务必在同一时间到达东京城。——在各部人马主帅意图不一的情况下，这样的要求只能起到限制各路勤王军行动的作用；最后，大元帅府的这道命令还重申：考虑到东京城中的朝廷正在与金军议和，各路人马务必要避免激怒敌军，不能使「衅自我开」，建议等待至少十天到一个月，那时如果金军还不撤军，才可考虑进攻……这样一来，等于把之前同意进兵的许诺又撤回了。
看着这样进一步退十步的「进兵」令，岳飞在愤懑与焦急之外，也为老帅宗泽揪心——这位刚烈果决的老人，在这样的局面下，很可能会成为大元帅府诸路人马中唯一主动进兵的「冤大头」。而没有了自己及刘浩部的助力，他很担心这位前几年才开始自学兵书战策，对军事指挥算不上擅长的老书生，会在交战中吃金人的大亏。比如自己的顶头上司刘浩之前献给宗泽的、据说可以用来抵御金军铁骑的战车图样和车阵，就是个挺大的坑……刘浩是个好人好领导，也是个愿意主动琢磨战术战法的敬业军官，但是在创造性上实在欠点天分。自己月前隶属宗泽麾下时，曾委婉提醒过刘浩和宗泽，这战车战术怕是不灵；但现在自己跟随刘浩被撤下前线了，宗泽副元帅一部担负的压力又空前巨大，会不会病急乱投医，又想起用这招？
事态的发展未出岳飞所料：三月中旬，急于进兵东京却又得不到赵构助力的宗泽，果然再次祭出战车战术，试图长驱东京，结果在南华县中了金军的埋伏，多名将领、官员阵亡，宗泽自己也不得不改易士卒之服才得以脱身，退回开德府驻扎。至此，大元帅府军中唯一一路敢于主动进击敌军的人马也难以前进了。
而比按兵不动更为诡异的是，大元帅府还对外宣称始终得不到东京城内的消息，敌情不明，宋钦宗的圣意也不明，所以无法轻举妄动。直到三月底，才声称靠赵构亲信部下黄潜善招募一名小吏李宗潜入东京城内，获得了最新情报：
自今年正月十五上元节后，围困东京城的金军虽然还是一直没有下外城墙入内城，但宋钦宗、宋徽宗及徽宗诸位皇子、后妃，还有宋钦宗唯一的儿子，却陆续被金军以议和谈判为名掳入金军大营软禁，至今没有放回，存亡难料。不仅如此，金军还于三月七日扶植宋朝大臣张邦昌为帝，逼令东京城内的宋朝官员和百姓效忠。如今东京城内的年号已经是张邦昌新设立的「建昌」，大宋已经名存实亡了。
自然，得到如此噩耗后，赵构当场便痛哭不已，不仅立即下令各路勤王军和河北各州县军队、民兵，务必奋力出击，拦截可能是要挟持二帝及赵宋皇族北归的金军，夺回钦宗和徽宗；还宣称自己也要「亲领大军前去策应，效死解难，迎还二帝」。
命令传出，不少将士都在悲痛之余，大为赵构的仁孝和忠勇而感动。但岳飞却再次起了怀疑：
从今年二月到眼下，大元帅殿下在京东路的东平府、济州（今山东省巨野县）驻扎期间，从东京城内逃出、前来投奔他的人不在少数，其中光太学生就有不少，而且其中一些人，如眼下正被赵构大加宠信的汪若海，还是从宣和末年开始就深度卷入朝堂政治的学生领袖，同时也是姻亲皆为皇族宗室、交游上通宰执大臣的世家子弟，按理说对城内的政治局势、军事形势乃至人事纷争、事件内幕，都该极为清楚。有这样的消息渠道在，大元帅怎么会只能靠黄潜善招募的小吏才能得知东京城内近况？
再有，围困东京城的金军固然凶悍，但若是真有心知晓东京城内消息，何至于两个多月的时间都无计可施？
……
还没等岳飞继续往下想，又有更惊悚的消息传来：据说李宗得到情报回到济州后，没有立即面见赵构，而是先把消息告诉了之前受钦宗之命从东京城内来给赵构送蜡书密诏的一名小武官侯章。侯章得知此信后，又到处与人传讲，并面见赵构，恳请赵构立即南渡避敌，由自己留在此地招募勤王军。于是没过多久，这名小武官便像小半年前死在磁州的王云一样，行囊中被搜出了金人的服饰装束，只不过侯章没有像王云一样，当即被愤怒的军民打死；而是被大元帅府拘捕收监，经过审讯后，正式宣判为私通金人的奸细，当众斩首的。而由于金军的残暴和国难的深重，当时的军民百姓对一切勾结金军的叛徒都深恶痛绝，所以竟然在侯章死后「争裂尸首，丝擘其肉而食之」[2] ，以发泄心头之恨。
紧接着，在侯章惨死之后，李宗也诡异的消失了，就此下落不明，生不见人死不见尸。坊间消息却纷纷传说，是黄潜善派人干掉了李宗，而杀他的原因，是黄潜善惧怕李宗知道太多自己与京城内伪楚朝廷大臣的私人联系，揭发检举自己通敌……仅仅因为私人恩怨，就杀掉了历尽艰险恢复大元帅府与京城联络的功臣，这实在有点让人难以置信。
不过，不管这两人的死因到底是因为什么，接二连三的血腥死亡都足够表明，大元帅府的上层决策者们，决不愿意三军将士和普通百姓知道太多东京城内的信息，更不希望他们议论相关事宜、表达自己的看法。
何况，在接下来的局势下，事情会如何发展，本来也不需要议论了：
三月二十九日，金军兵分两路，挟持钦宗、徽宗以及掳掠来的后妃、皇族、匠人艺人，北上归国。至此，康王赵构终于成为了中原地区仅存的宋徽宗亲子。
而被金人扶立的张邦昌，深知自己本无能力和威望称帝改朝，于是迅速接受了亲朋故旧和僚属大臣的建议，让出帝位，迎宋哲宗废后孟氏入宫中垂帘主政，以表示还政于赵氏的意图和决心。很快，在四月初，孟氏及幸存的赵氏宗族及大臣们便议定，在当前情势下，应尽快扶立赵构为帝，以接续大宋的国脉。
之后，就是即位称帝的一系列常规流程了：东京、济州、南京城内及其他知道最新时局动向的百官、士大夫、太学生纷纷上表，劝赵构尽快登基，以安人心；赵构则反复谦让，表示自己全无此心，更不应在父兄蒙难的情况下当此大任；然后劝进的臣子们再劝说恳求……如是反复几轮后，赵构终于同意即位。而大元帅府的僚属们则迅速议定，眼下更合适的登基地点，是南京应天府，而不是济州。遂于四月二十日重新整编了济州及周边地区的大元帅府军，下令诸军于次日起发，护送赵构到南京登基。
在这次整编中，刘浩一部二千多人，不再是独立的前军，而是被归入了张俊统领的中军，以张俊为统制，刘浩为副统制。显然，经过了大名府主动要求加入宗泽部一事后，刘浩这名在赵构麾下高层将领中从龙最早、作战最卖力的勇将，已经失去了赵构的信任，此刻只能屈居来的比他晚、眼下却比他更受赵构信任的张俊之下了。
靖康二年四月二十一日，驻扎在济州周边的大元帅府军，于五更天起，按照先锋军——前军——左军——右军的次序，依次开拔，向南京城进发。而张俊率领的中军作为大元帅的亲卫军，直到天色已亮后，才正式起行。紧随中军其后的，就是即将登基成为天子的大元帅康王，而后是大元帅幕府的幕僚官佐，最后是后军和南京应天府知府朱胜非派来迎接康王的人马。
——仅看发兵次序，就能看出张俊及中军地位的特殊和重要。因此包括刘浩部下在内的不少中军士兵，都很是兴奋了一番。毕竟，天子亲卫、嫡系部队的资格，在军中向来是吃得开的。整编能捡到这样的好事儿，即便受张俊部下点气也值了。想到未来新官家登基典礼的隆重，和近在眼前的加官进爵、荣耀非常，众人面上不禁都带了些与刚刚发生的国难并不相称的喜色。
一直面沉似水的，还是只有岳飞。作为刘浩的部将，他也随着这次整编被编入了中军，正式成为了张俊的部下。而张俊早就听说过他的事迹，因此在见面时，对岳飞很是勉励客套了一番，也做了不少前途上的许诺。其他士兵也觉得以岳飞的智勇过人和统军之能，若得张俊这位天子眼前红人的助力，升官只会更快，倒未必会受老领导刘浩多少影响，总体而言，又是件有利于岳飞继续进步的大好事。
但岳飞此刻却根本无暇去想这些，甚至也不愿意再去多想自己这几日听说的关于靖康之难的诸多内幕、细节甚至小道八卦——那对他而言是巨大的折磨，而且比纯粹的力战不支更令他窝火。一路之上，他脑子里反反复复回放的，只是从半年前的李固渡之战、滑州之战开始，就渐渐积攒在心里的一个个问题，一重重疑虑。现在，这些在他看来比战乱本身还可怕、曾让他不安、迷茫，甚至感到过恐惧的阴影汇集在了一起，让向来被一些老兵讥讽为「杞人忧天」的他有了更深的一层忧虑：
自己身后这位连东京城和亲生父母都不能救的康王殿下，一旦登基成为新官家，真能拯救大宋的国运，拯救比东京市民人数多得多的黎民百姓吗？
思想起从去年闰十一月到眼下的半年征程，以及与赵不尤的交谈，岳飞觉得自己实在难以给出一个肯定的答案。只是，若真是如此，自己又该怎么办，又能怎么办？只能一直束手听命，安心做上位者的苦力和棋子，为了那些看似冠冕堂皇实则阴暗至极也冷血至极的目的，被随意摆来摆去么？
参考 ^由于文明发展和技术扩散，从辽宋时期开始，辽军、宋军、西夏军的披甲率和铠甲精良程度都大幅上升，所以铁锏、铁鞭、铁锤一类的重型砸击兵器，便成了当时各方军队都普遍使用的标配武器。因为在贴身近战过程中，面对披重甲的骑兵和重步兵，长刀和普通的木杆长枪很难突破铁甲防护一击得手，最高效的战术就是用重型砸击兵器，隔着铠甲将对方砸下马或者砸晕，而后再用其他武器了结对方性命。 ^《三朝北盟会编》卷八十九。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>16.沧海横流奋英雄怒</title>
      <link>https://yanwe.win/post/canghaihengliufenyingxiongnu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/canghaihengliufenyingxiongnu/</guid>
      <description>四月二十四日，河北兵马大元帅、宋徽宗第九子康王赵构在大元帅府五军及应天府知府朱胜非的护送下，到达南京应天府。五月一日，赵构在众多文武官僚见证下登坛昭告天下，正式登基称帝，改年号为「建炎」，是为赵宋王朝的第十位皇帝宋高宗。
登基后的新官家立即大赦天下，封赏有功之臣。其中从相州就开始跟随当今天子的大元帅府军僚属将士，获赏尤为优厚，不少人都因新天子即位，自动晋升了一到两级官阶。岳飞的官衔应当也在此时晋升了两级，从武翼郎升到了武经郎。
但岳飞还是高兴不起来：
靖康之变让他觉得自己之前的几番血战毫无意义，甚至倍感耻辱，尤其是待在柏林镇无所事事的两个月。——就在岳飞驻兵柏林镇期间，当驻扎在东京城外的金军，一面因担心「四方勤王之兵渐次到来」而四处烧杀抢掠，使得「东及沂，西至濮、兖，南至陈、蔡、颍，皆被其害。陈、蔡二州虽不被害，属县焚烧略尽，淮、泗之间荡然矣」；一面发掘东京城外的墓葬坟垅，「出尸，取其棺为马槽。杀人如割麻，臭闻数百里」[1] ，导致东京城内爆发了数次瘟疫，城中人口锐减近半。在这样的人间地狱之侧袖手旁观足足两月，不仅让岳飞感到立下的战功、新升任的官职都失去了光彩，还让他深深懊恼自己二月初被大元帅府调回时，没有设法留在开德府继续跟随宗泽。他甚至开始反思自己这第三次投军，是不是从一开始就太过急切，以至于准备不足、考虑不周，看错了人投错了地方。
新天子也没法再让他产生任何崇拜和期冀之情。——不管即位仪式如何隆重庄严，场面如何盛大热烈，各地赶来的勤王军将士和文武百官如何激动振奋、热泪盈眶，岳飞的内心都只有半年多来积攒下的一个个疑问，以及刚听到的最新劲爆内幕，这些都在反复撕咬着他的理智和良知：
一是赵构即位后，立即将大元帅府军未能成功救援东京与徽、钦二圣的责任，甩给了自己的「老师傅」耿南仲，毫不顾念其在自己获得皇位的过程中所立下的功劳：从相州矫诏招兵，到北上大名府避敌，再到在东平、济州力避与金军有任何接触，耿南仲都是首功之臣，对赵构皇位的获得更是居功至伟。更令人生畏的是，作为熟悉赵构为人的官场老手，耿南仲其实早在赵构从济州出发到南京登基前，就主动提出了辞职。但赵构却坚决不允，还掏心掏肺地说了一通：「使天下无事，吾得居蕃衍宅，事父兄，门下侍郎安享爵禄，岂不为美。今日不得已，吾即继大位，岂不能保全一旧师傅乎？师傅，吾师傅也，且老矣，月以数百千（钱）养一前朝老师傅，直易耳。人言毁誉何足信！」[2] 这等甘言美语，把耿南仲也唬住了。然而于今看来，这不过是赵构要扣住耿南仲给自己「接锅」、避免他提前开溜的套路而已。——虽然耿南仲一直被岳飞视为和汪伯彦、黄潜善一样的祸国小人、昏聩庸臣，但赵构如此对待耿南仲所显示出来的手腕之狠、心机之深和用意之毒，还是让岳飞打了个寒噤。
二是赵构登上皇位没多久，就委派官员亲信回东京城内搜求女色，只不过打的旗号是为新官家的后宫找「拆洗女童」，但找来的全是十几岁的漂亮小姑娘，甚至幼女，并且「搜求之甚，过于攘夺，愁怨之声，比屋相闻」[3] 。这不禁让岳飞再次想起了赵不尤给他讲过的、赵构在东京城做亲王时的旧事，满心蹿火却又敢怒不敢言：抛开私德不论，国难当头之际，最需要凝聚人心的时候，还有心思派人回劫后的故都专门干这种特别容易激发民怨和民变的扰民之举，这官家当得是认真的吗？
更难过的是，岳飞还不得不面对与老领导刘浩的离别：登基后的第四天，赵构就发布诏令，将刘浩的官衔升为正五品的遥郡防御使，同时将其实职改为大名府兵马钤辖，并令其尽快赴大名府上任。刘浩部下的两千人马则分为三等：军人为一等；百姓强壮无业可归，愿充刺军者为一等；老小怯弱，不堪出战者为一等。前两等分散编入大元帅府军五军，最后一等给官方证明文件后放归田里。如此处置，明为升官重用，其实是把刘浩正式开除出了新组建的朝廷中枢，也等于彻底否认了他相州「从龙」的老资格和历次战功。
随着这道命令，岳飞被正式拨隶张俊所率前军，他不禁为刘浩的遭遇不平，为不得不和刘浩分别而伤感，同时也敏锐地注意到，大元帅府军中遭到这种不公待遇的不只刘浩一人，还有跟宗泽打过配合的文臣闾邱升，武将丁顺、王善，以及岳飞的半个老乡——孔彦舟。孔彦舟的过人才智和复杂曲折到「传奇」的亡命徒生涯，岳飞早在汤阴家乡时就听说过。去年得知他跟着巨寇常景受了大元帅府招安时，还曾颇为欣慰地想过乱世用武，自己的这位熟人或许有机会把一身本事用在正路上了。而等孔彦舟干掉了常景、成为常景麾下的主将后，岳飞在军中的相州同乡，以及其他知道两人有些关联的大元帅府军将士，则开始热衷拿年纪相近、家乡相邻、出身也一样贫寒的孔彦舟和岳飞相互比较，还有不少人为岳飞抱过不平：孔彦舟凭告密就获得了和刘浩等中层将领平起平坐的地位，也超越了岳飞的升职速度。这让岳飞在军中的「粉丝」们很有些不爽。但岳飞却清楚，孔彦舟并不是只会助纣为虐、落井下石的投机之徒，而是确有智谋与勇武。果不其然，当赵构把刘浩部抽调回柏林镇、将孔彦舟部拨给宗泽统领后，孔彦舟很快就表现出了正面的才干，于三月上旬在宗泽指挥下两败金兵，一时威名大振，在军中的形象也「洗白」了不少。
但孔彦舟在宗泽麾下的不俗战绩，并没有令他昔日的主人赵构对孔彦舟刮目相看，反而起了反作用。还有丁顺、闾邱升，在大元帅府军半年多的征战和迁徙过程中，这两人也是与金人交手较多、战绩不错的，如今却也和刘浩、孔彦舟一样，被剔出了赵构以大元帅府军为基底组建的「御营使司军」。与此恰成对照的是，在赵构登基后受到重用的杨惟忠、张俊、黄潜善等文武官员，投到赵构麾下后，都再未与金人见过阵。——干苦活脏活的被用完之后一脚踢开，在后方安逸的却一步登天。显然，新官家、新朝廷的用人标准，并不是对金军作战是否英勇、战绩是否出色，而是另有玄机。
让岳飞感到三观大受震撼的，还远不只此。新成立的建炎朝廷中，不光有功者不受赏反受排斥，还有祸国者不受惩反荣升：赵构登基后，没有追究一度称帝的「大楚皇帝」张邦昌的责任，反而对外宣称正是他的委曲求全，才使得东京城内的百姓没有遭受更大的灾殃；对在东京围城中为虎作伥的范琼，赵构也毫无追究之意，反而将之其升为定武军承宣使——这是距离宋代武人最高荣誉「节度使」只差一步的高级军阶，同时还任命他为御营使司同都统制，也就是赵构麾下亲军及全国最精锐武装力量的名誉总指挥，令其前往洛阳一带，征讨刘光世的父亲刘延庆麾下的溃兵李孝忠部。——要知道，范琼在东京围城内，曾屡次奉金军之命押送皇亲国戚到金军大营中，其中也包括赵构的父亲、太上皇赵佶，以及宋钦宗的皇后和太子。不仅如此，他还多次镇压试图反抗的宋军将士，威逼、勒索东京城内百姓。可以说他身上沾满了赵氏皇族的怨念与东京城军民的鲜血。对待这样的乱臣贼子，就算迫于形势一时不能将其正法，难道略施惩戒都不能吗？
而且，如果说范琼是因为顾忌其手下人马而不敢立即惩处的话，那么其他靖康之难中在东京城内欺压百姓、杀戮抗金义士的文臣，比如王时雍、徐秉哲、吴幵、莫俦、胡思、王绍、王及之、颜博文、余大均这些人，为何也在来到南京城面见赵构后得意洋洋，仿佛功臣一般？跟随赵构来到南京驻扎后，岳飞已经慢慢了解到，金军在围困东京期间，不管是废掉钦宗帝位、搜捕赵宋皇室宗族、扶立张邦昌，还是索要金银、妇女、艺人工匠，等等，一切他们视为财富和资源的人与物，其实都没有亲自动手，而是假东京城内的宋朝官员之手完成的。而以王时雍、徐秉哲、吴幵、莫俦为代表的相当一部分宋朝官僚，满心只盼着赶紧满足金人的要求，好让金军尽快撤军，于是一面对金人有求必应，一面不惜痛下杀手镇压任何试图组织反击的军民。上书言事的教坊乐人司文政；试图兵谏宋钦宗、挟持钦宗南下突围的班直卫士蒋宣、李福等人；要求官府给民众发放武器以组织自卫的东京角抵艺人「小关索」李宝；甚至谋划率众劫营救出钦宗与太子的宋初开国功臣吴廷祚的七世孙、文武双全名满天下的西军名将吴革，就都是如此不明不白地死在自家官府和军队手中，根本没有获得与金人交手的机会，并且到现在都还背负着「聚众作乱」的罪名或嫌疑，不清不白。别说眼前实利，连子孙受抚恤的待遇都还没有得到。
此外，岳飞还得知了两桩令他极为唏嘘的噩耗：岳飞的第一任上司兼伯乐刘韐，靖康之难期间也在东京围城中。钦宗被掳后，刘韐因被金人软禁，胁迫其拥立张邦昌，被迫于正月十六日自尽殉国；还有曾在平定军与岳飞有过交集的李若水和王履，在钦宗第二次入金营时，也因保护宋钦宗、指斥粘罕，同时坚决拒绝投降金军或效忠张邦昌，而于二月二十一日被金军残忍杀害。不过，比起吴革等人，这三位的待遇还算是好的，很快就被天子正式追认为殉国的忠臣和官员典范，大加表彰。但连篇累牍、冠冕堂皇的颂文悼词，如今落在岳飞耳中，却只觉寒凉：
从新官家即位后的一系列赏罚措施不难看出，到了现在这一步，天子以及他身边的重臣，仍然没有认识到面对凶残的外敌，只有坚决还击才能换来生机，才能维护自己和子民的利益。相反，他们还认为卑躬屈膝、委曲求全才是事敌之道、万全之法。不仅如此，很多朝廷官员对敢于奋起反抗的军民的忌惮，更甚于对金军的畏惧。所以张邦昌、范琼等人高枕无忧，洋洋得意；吴革这样的慷慨烈士却死得不明不白；只有刘韐、李若水这种完全符合「政治正确」、不必担心引起任何负面影响的死难者，才能获得死后哀荣。而庙堂上用心如此的情况下，诸如「社稷」「苍生」」「忠义」「忠孝」之类的字眼宣扬得越多，岳飞反而越觉得失望、愤怒甚至恶心。事实证明，这些他自小信奉并立志追随奉献的光明与美好，在上位者眼中不过是用来欺骗和利用芸芸众生的幌子，内心里则完全不当一回事。所以眼下庙堂之上的衮衮诸公提这些字眼越频繁、说得越动听，就越让他觉得虚伪肮脏，连忍受都是一种煎熬。
当然，好消息和开心的事情，也不是一点都没有。
第一件，是赵构登基后虽然继续信用从大元帅府时期开始就一直主张避敌议和的汪伯彦、黄潜善二人，但也应天下人的呼声，在登上帝位后的第三天，就宣布起用被视为主战派领袖的李纲为宰相，以示抗击敌寇、收复失地的决心。这让岳飞觉得年轻的官家或许还有改弦易辙的可能，对眼前局面也稍稍恢复了一点信心；
第二件，是李纲于六月一日到达南京后不久，就与赶来朝廷朝见的宗泽会了面，并很快力荐原本被任命为青州（今山东省青州市）知州的宗泽担任「东京留守」，也就是东京城及周边地区政务与军务的总负责人，负责收拾金人撤军、张邦昌退位后哀鸿遍野的中原局势。岳飞自从二月间被迫脱离宗泽指挥后，一直关心着这位老人的动向，尤其是在赵构登基之后，更是为曾经多次与赵构发生重大冲突的宗泽暗暗捏了一把汗。在得知他先被任命为襄阳知府、后又改任青州知州时，也曾嗟叹他果然是和刘浩一样，被排斥出了朝廷中枢，很是愤慨了一番。好在现在李纲的举荐和赵构的新任命，终于让宗泽得到了更合适的职位，也给了岳飞等忧心国事的人们以希望。只是想到年近七旬的宗泽要承担如此艰险的重任，而自己又无法立即去他麾下效力，助老人家一臂之力，岳飞又不禁有些担忧和失落；
第三件，是六月中旬，岳飞又见到了去年年底在相州结识的知己好友赵不尤。赵不尤是护送被赵构任命为户部尚书的原大名府知府张悫前来南京应天府觐见的，顺便也带来了自己麾下的全部人马——被河北群盗尊称为「小使军」的近万名将士。身为皇族子弟，赵不尤自小熟悉朝廷法度和各种政坛潜规则，深知二圣北迁、赵构登基后，自己身为宗室子弟，断不可再握有兵权，于是不待赵构传诏，便主动请命护送张悫前来南京，顺便把自己拉起来的这支数目不小的部队悉数交给了朝廷枢密院，并入了御营使司军，自己也得到了一个从七品武翼郎的军衔。事实证明，赵不尤的做法是极有先见之明的：就在赵不尤上缴人马后没几天，另一名在靖康之变后招兵七千余人进逼东京城、多少促成了张邦昌退位的宗室子弟赵叔向，就因为不愿意将部队交给赵构的御营使司军，却想交给东京留守宗泽，而被部下告发意图谋反，即使最后还是交出了兵权，仍被赵构派大将刘光世加以诛杀。
暗中擦了一把冷汗的赵不尤没忘记向原大元帅府军将士打听岳飞的去向，很快他便找到了在张俊麾下听命的岳飞。两人自大名府一别，已有半年之久未见，时间并不算长，但在家国剧变之下，已有「别来沧海事，语罢暮天钟」之感。互叙半年来的见闻之际，赵不尤看出岳飞对时局、对上位者都已经不满到了极点，于是免不了用自己和赵叔向的遭遇委婉地提醒岳飞——天下纷纷之际，赵构作为宋徽宗唯一幸存于中原的皇子，不仅是最具合法性和号召力的皇位继承人，也是凝聚人心一致对外的旗帜。如果没有这样一位血统无可置疑的新天子在位，局面只会更糟。所以身为大宋臣子，他们只能盼望在靖康之变前完全没有接受过皇储教育、对政事一窍不通，甚至连一些礼仪典制都不甚清楚的赵构，能尽快学会为君为政之道，改掉做亲王、大元帅时的某些习气，同时在李纲等名臣的主持下，创造一番振作有为的新气象。比如，眼下刚刚重新组建起来的新朝廷，将选择何处落脚，就是第一重要、也最能看出朝政未来格局和动向的大事。
于是建炎元年的夏天，就在岳飞、赵不尤以及更多密切关注时局之人忐忑不安又焦急万分的等待中，飞快地度过了，并且几乎每一天都变化迅疾，一如这个季节的天气：
六月初，李纲刚出任宰相不久，就上书请求赵构回銮东京，以便向天下及金国明示收复失地的决心，同时力促赵构严惩张邦昌等人，终于迫使赵构贬斥张邦昌、王时雍等，不久又将张邦昌赐死于流放地。紧接着，李纲又建议尽快成立河北招抚使司和河东经制使司，以便充分利用这两个地区如星火遍地的民间抗金武装，以最高的效率收复还在金军控制下的河东地区及河北一府三州——真定府和怀州（今河南省沁阳市）、卫州、浚州（今河南省浚县）。赵构同意了李纲的建议以及其推荐的河北、河东帅臣的人选，但随即又于六月五日下诏，令荆襄、关陕和江淮三个地区准备迎接圣驾巡幸，流露出了撤离中原的打算；
六月底，赵构接受李纲的提议，正式任命宗泽为东京留守，但同时也在稍前的时间任命了汪伯彦为枢密使。几天后的七月七日，赵构向群臣展示了刚刚得到的，宋徽宗在北狩途中拘系燕山府期间，偷偷于一领绢背心上写下的「便可即真，来救父母」的密诏，并再次当着群臣痛哭不已，似乎有亲征用兵之意。可随后又下诏，宣布将元祐太后及后宫眷属迁往扬州居住，让人怀疑是否要为整个朝廷的南渡做准备；
七月十四日，李纲终于难以忍受赵构前后不一、反复无常的政策信号，面见赵构，请求天子明示朝廷接下来到底是要南渡，还是要北还汴梁，而且必须下诏书向全天下公布，以安人心。赵构明确表示令元祐太后等南迁只是为了保护后宫眷属的安全，自己则将「与卿等独留中原，训练将士，益聚兵马，虽都城可居，虽金贼可战」[4] 。同时，他也果然应李纲请求，于次日发布了同样内容的诏书；
然而仅仅在三天之后，李纲再次向赵构提出建议：即便要暂离中原规避敌锋，也应当选择合适的地点，「关中为上，襄邓次之，建康为下」，「今纵未能行上策，犹当幸襄邓，以系天下之心。……愿为今冬驻跸之计，得旨定议，巡幸南阳。」[5] 显然，如果不是赵构再次流露出了想要南渡避敌的意图，李纲不会在赵构已经明确下诏宣布将留在中原的情况下，再提驻跸南阳（今河南省南阳市）的建议。果然，到十九日，赵构便命官员前往东京汴梁，迎请赵宋历代皇帝的神主到南京，这无疑又是一个将抛弃东京故都甚至整个中原地区的信号；
八月五日，赵构拜李纲为左相，但同时也将黄潜善擢升为右相……
眼看着朝堂上北归与南渡之争的天平在反复摇摆中一点点向南渡倾斜，岳飞终于无法再忍耐下去了。激愤焦急之下，他想起了大宋朝一直以来都允许官吏将佐、平民百姓，甚至妇道人家等一切大宋子民击登闻鼓直接给天子上书言事的传统。当然，他也随即再次想起了靖康之变中，东京城内因为上书而被杀的教坊艺人司文政，以及几个月前因为管不住嘴而被赵构亲自下令斩首示众、死后又被济州军民分食其肉的小武官侯章。——在现今这个一切不可以常理度的黑白颠倒的乱世，有些祖宗法度、办事规矩，显然已经没有承平时节那么牢靠了。譬如上书言事这件事，在过去确实是谁说什么都不会被问罪问责，还有很大的概率能让天子垂怜解决问题；现在却是，且不说说的话能不能被上位者听到，说话的人倒是真有被解决掉的风险。——所以说，还是不说？
片刻犹豫之后，滑州之战后过相州不入的困惑与不舍，被迫撤离开德府时的忧虑和不甘，驻兵柏林镇期间的辗转煎熬，以及在南京这几个月几乎日日都要感受的震惊和愧悔，一起涌上了岳飞的心头，清晰得犹如昨日，也让他确认了自己的选择：坐视靖康之难发生已经令他寝食不安；没有坚持跟随宗泽留在前线已经令他懊恼且自责不已；投军之时被他抛在身后的母亲和妻儿，至今还了无音讯；造成眼前滔天祸难的金军，到现在还有不少人马留在河北、河东纵横奔突，并且随时可能再度全军南下……这样的局面下，他受不了朝堂上的宰执重臣们居然在争论是去关中、南阳、建康还是扬州，也绝不允许自己还是什么都不做、什么都不说，就跟着朝廷抛弃中原南渡江南，继续把一身悍勇、满腔热血用在护卫朝堂诸公避敌享乐上。
一句话：大元帅府军中的经历和心情，他绝不想再体验第二遍。那比死更可怕。
主意已定的岳飞很快想办法搞来了笔墨纸砚，利用军务间歇和休息时间，写出了一份长达数千字的上书，投到了登闻鼓院收递文书的官吏手中：
「陛下已登大宝，黎元有归，社稷有主，已足以伐虏人之谋；而勤王御营之师日集，兵势渐盛。彼方谓吾素弱，未必能敌，正宜乘其怠而击之。而李纲、黄潜善、汪伯彦辈不能承陛下之意，恢复故疆，迎还二圣，奉车驾日益南，又令长安、维扬、襄阳准备巡幸。有苟安之渐，无远大之略，恐不足以系中原之望。虽使将帅之臣戮力于外，终亡成功。为今之计，莫若请车驾还京，罢三州巡幸之诏，乘二圣蒙尘未久，虏穴未固之际，亲帅六军，迤逦北渡。则天威所临，将帅一心，士卒作气，中原之地指期可复。」 [6] 几十年后，岳飞的孙子岳珂整理的《鄂国金佗稡编》中收录的这篇《南京上皇帝书略》，其实只是一份根据岳飞的回忆整理的概要，远非那封几千字上书的全貌。但即使是一份概要，也依然没有去掉「李纲」这个后来已经被世人普遍视为岳飞的同道、前辈甚至师长伯乐的名字，而是照旧让其与被目为误国奸臣的汪伯彦、黄潜善并列，足见岳飞当时心情的激愤，以及数年后仍认为自己当时判断准确无误、不须任何遮掩回避的坦荡。——当然，李纲之所以提议巡幸南阳，很可能是面对赵构执意南渡江南、驻跸扬州的形势而不得不为的权宜之计，并非其心中真正的「上策」。但上书时已经急红了眼睛的 24 岁小军官，一来还没有稳定的高端消息渠道，能把朝局动向知道得如此清楚细致；二来在他看来，目前的形势，已经紧迫到连这种程度的权宜也等不起、耗不起了。一切收复失地的举措都必须快上加快，才有可能抢到已经错失了多次的兵机；立场也必须坚定明确，才能堵住朝廷让一步退十步的习惯。万万不可再如宋钦宗在位时一样，连最基本的战略方向都犹豫不决、变来变去。——那甚至比一味地软弱退缩更可怕。
当然，这些意见能否被官家听到、听进去，岳飞自己都不抱太大的希望。但上书投出的一刻，他仍然感到一阵已经接连数月都未曾体验过的轻松快意：天意难测，天威可畏。但自己这一回总算履行了自己认为应当承担的责任，尽了能尽到的最大努力。不管结果如何，至少不会再被内疚和后悔折磨了。
参考 ^ 《三朝北盟会编》（卷九十六）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百零二）。 ^[宋]邓肃《栟榈集》（卷十二奏劄第九）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百十一）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百十二）。 ^《鄂国金佗稡编》卷四《经进鄂王行实编年卷之一》靖康二年条；卷十《经进鄂王家集卷之一 奏议上》之《南京上皇帝书略》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>17.失业后如何迅速拿到大 offer</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shiyehouruhexunsunadaoda-offer/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shiyehouruhexunsunadaoda-offer/</guid>
      <description>不过，上书骂人一时爽，上书之后的日子却是实打实的难熬。——到底是事涉前途甚至生死的大事，所以岳飞虽然在投书后一副若无其事的样子，也没对任何人声张，暗中却还是忍不住把此次上书可能的结果，翻来覆去反复推想了好几次：
最好的结果，当然是一语动天颜，官家回心转意，自己也从此英雄得用武之地；
倒霉的话，和司文政、侯章一样身首异处都不是没可能……但自己上书的时势背景，毕竟与这两人不同，倒更像去年年初金军第一次围困东京时，东京的太学生和市民反对罢免李纲、种师道的情形：正是国运转折的重要关口，又有民气可用、同仇敌忾，此时若能以自己的性命激起天下人群起反对佞臣误国、车驾南渡，倒也不算白死；
或者是介于这两者之间，比如朝廷听取了上书中的建议，但还是要追究自己擅自议论国家大事的责任，以儆效尤；又或者建议没采纳，但也不会处置自己……
当然，最有可能的，或许还是岳飞眼里最坏的一种结果：泥牛入海无消息，压根没人搭理这封上书。毕竟，在这个纷乱扰攘的节骨眼上，谁知道朝廷的登闻鼓院还能不能运转如常呢？
事实很快证明，大宋朝「信访体系」的行政地位和运行效率，还真是相当可以——岳飞这封上书，还真就没打水漂，很快得到了回应：
岳飞上书数日后，大概是七月底八月初的某一天，几名枢密院官吏来到张俊统率的前军军营，令张俊找来岳飞，当众宣布了朝廷对岳飞的处置：
「小臣越职，非所宜言，夺官归田里」[1] 。
翻译成大白话就是：你说的这些，压根就不是你这个身份该管、配管的事儿。至于岳飞的意见对还是不对，命令里只字没提。与其说是憎恶和忌惮，不如说是轻蔑和嘲讽。包括对岳飞的处置，也是打发无知小卒的不耐烦，远多过打压异见者的专横。
这轻飘飘的一纸命令，对官员们来说不过是一皱眉一挥手，对岳飞来说，却是近乎全方位的毁灭性打击，而且比他之前设想的几种结局都更糟：
罢官不光把岳飞一刀一枪拼来的功名又一次清了零，还抹去了他「从高宗皇帝渡河」[2] 的宝贵资本，也断绝了他的经济来源；满含不屑的不公处置，则让岳飞的人生理想又一次濒临幻灭：从小熟读春秋左氏传的他，记得曹刿论战、弦高犒师的故事，记得「肉食者鄙，未能远谋」的犀利和自信，更记得那种不论身份地位高低个人境遇如何，都始终以天下为己任并且生死以之的慷慨和勇毅。但现在，亲历了大元帅府迁延避敌见死不救、新皇登基后赏罚不公是非不分、靖康之难中奸邪倒置天地不仁，朝廷官府又给了他更响亮也更扎实的一记耳光，仿佛是指着他的鼻子说：你自小信仰的那些东西，在现实里根本不存在，也不可能做到；就算可以做，也绝对不是你这个身份地位的人配做、能做的。
一言以蔽之，至少在朝廷看来，天下是官家的天下，或许也是号称和官家共治的士大夫的天下，但绝不是草民们的天下。只有傻子才会信这天下和每个人都有关联，所以每个人也都对天下负有责任，一旦有事谁都可以发声，谁都可以出力。
从罢官命令下达的一刻，到交了官衣官告、卷了行李走出南京应天府的城门，看着主将张俊震惊又恚怒的眼神，同袍们同情、失落但也充满不解的表情，岳飞很清楚，自己现在在大部分人眼里，就是这么个小傻子。但奇怪的是，或许是此次从军以来的见闻让他的心理准备过于充分，或许是他对朝廷和官家已经彻底绝望，他竟然没感觉到多少悲愤和委屈。虽然就算有这些负面情绪，他也决不能容忍自己在人前流露出来。——为了这点简直莫名的坚持和倔强，他不光没与军中同袍故交们话别、没接受他们馈赠的钱物，也没有设法去找赵不尤道声珍重。即使这次分别，比他俩在大名府的那次分别更接近永诀。真正充塞胸臆笼罩他全部心神的，只是一片近乎无知无觉却又让人窒息的麻木，就像一方山川先是震动崩裂又遭雷击火烧大水漫灌，余下白茫茫一片大地，却没有生机，也没有了道路和方向：
回家乡？且不说亲人如今流散他方不知音信，就算还能重逢，自己又有什么脸面去见督促自己从戎报国的母亲、视自己为榜样的长子、一心企盼能和自己岁月静好安稳度日的结发贤妻？
随便投一路山大王或者一方豪强，甚至自己拉一支队伍，凭一身武艺在这个乱世里混饭吃？可是纵然一时衣食无忧威风赫赫，又能独自支撑多久，岂是长久之计？就算长久，这样的人生又有什么意义可言？
再去投军？哪支军队哪个衙门还敢收留自己？即使有地方能收留，又一次从零开始，多久才能重新升到刚刚丢掉的从七品官职？
而且，就算能重新开始，奋斗的意义又在哪里？如果是为了功名富贵，凭自己的本事哪里不能混口饭吃，何必非要当官军在前线拼命？如果是为了少年时梦想的当英雄建功业名垂青史，那这半年多的经历已经告诉自己，就算为国为民把命都搭上，也未必就能当得了英雄，至少未必能获得自己想象中大英雄应有的待遇，倒是更可能流血又流泪，枉与他人做嫁衣；相反，就算祸国殃民，坏事做尽，也未必就会遭报应、落恶名……
迄今为止的可见史料，没有记载这场天人交战，是何时、又是怎样才有了明确的结局；也没有记载岳飞离开应天府后的路线和具体经历。就连岳飞自己，十二年后也只用一句「孑然一身，狼狈羁旅」[3] ，就带过了这段在他一生中远非最艰险，却无疑最濒临幻灭和迷失的旅途。不过，结合岳飞再次出现在历史舞台上的时间和地点，还是不难确定，这场战争虽然艰难，却也没有花费他太多的时间和精力：
岳飞上书大约是七月底八月初的事情，至少不会早于七月十七日李纲再次建议赵构巡幸南阳之前；上书得到反馈被罢官，则当是八月上旬了。而他再次「上线」，是在八月的河北大名府。南京应天府距离北京大名府大概四百五十多里的路程，按常人步行速度，需要走十多天，在战乱期间则可能更长。所以岳飞能在八月就到达此地，说明没有在路上耽搁太久。
还有一点可以确定的，是消失了不到一个月后重新出场的岳飞，锐气更胜上书之前，仿佛不但没受半点消磨挫折，反而更率性大胆了：
他没有回家乡，当然也没有去当土匪草寇山大王，甚至也没有去宗泽坐镇的东京留守司，而是渡过黄河，直奔位于大名府的河北招抚司[4] 。——这是李纲担任宰相后一力主张建立的前沿军事指挥机构，也是前线中的前线，大宋朝当时最北端的抗金中心。眼下正在召集人马，准备着手收复河北两路仍然被金军留守部队占据着的真定府、卫州、怀州和浚州。
他也没有再次按照常规流程投军入伍，再次从底层干起。——第三次军功清零又成了普通老百姓一个，岳飞也终于着急了：自己武艺再高强智谋再高超，也不能单枪匹马就能从金军手中收复失地。为了尽快重新掌握足够和金军刚正面的实力，这个看了一肚子曹刿自荐诸葛亮隆中对之类英雄传奇的青年，先设法了解了一下河北招抚使张所的履历和为人：
张所是青州（今山东省青州市）人，科举进士出身。宣和末年已经做到了监察御史，因此靖康之难时也在东京围城中。但与当时许多或觍颜事敌或明哲保身的官员不同，张所在东京城里积极帮助名将吴革联结抗金义士、密谋起事，还多次给当时在济州的赵构送过情报，包括东京城中变节官员的名单，表现出了非同一般的坚贞和胆气。靖康之变后，张所又因上书抨击黄潜善、汪伯彦而被治罪，不但未得任何表彰与功赏，反而被罢官发配潭州（今湖南省长沙市）编管。还是靠了李纲的力荐，加上河北局势实在急需朝廷命官主持，才得以逃出生天，重新被召回南京行在，授予了现在的职位。
显然，这位河北招抚使，是位大节分明、敢作敢为也敢当的奇男子，同时也是像宗泽一样，能为公义公事抛却个人荣辱恩怨的大丈夫。确认了这点之后，急于重回战场的岳飞，果断走了一招堪称天马行空的险棋：
直接堵在河北西路招抚司门口，要求面见招抚司的最高负责人张所。
一连几天的「蹲守」后，岳飞终于先搭上了张所的幕僚——曾经也做过李纲幕僚的名士赵九龄；随后又经过赵九龄引荐，终于见到了张所这位河北两路的最高军政首脑。巧的是，张所之前还真听说过岳飞：在正式到大名府上任之前，张所因筹措进驻河北事宜，在东京汴梁停留了一个多月，与东京留守宗泽交往密切。惜才爱才又逢乱倍思英雄的宗泽，在与张所交往攀谈时，不止一次的提到过岳飞的名字，对岳飞的智勇赞不绝口。搞得张所对岳飞印象深刻之余也好奇不已，以至于刚见到岳飞的第一句话，简直有几分终于见到传说中大明星的粉丝心态：
「闻汝从宗留守，勇冠军，汝自料能敌人几何？」——早就听说你特别厉害，在宗泽宗留守麾下的时候全军第一能打，所以你一个人到底能打多少女真兵啊？
然而憋足了劲要让张所尽快对自己「一见奇之」的岳飞，没有老老实实按部就班回答「面试官」的问题，而是上来就奔着进士出身的张所最擅长的领域——经史掌故，放了个大招：
「勇不足恃也。用兵在先定谋。谋者，胜负之机也。故为将之道，不患其无勇，而患其无谋。今之用兵者皆曰：『吾力足以冠三军。』然未战无一定之画，已战无可成之功。是以『上兵伐谋，次兵伐交』，栾枝曳柴以败荆，莫敖采樵以致绞，皆用此也。」
聪明过人而且心思细密的岳飞，真揣摩起人心来，也是手拿把攥：张所问他的问题确实是称赞，也是好奇，但其实也多少有几分士大夫对武人的轻视在其中，此外还流露出几分不知兵事、不熟悉战场的书生气。所以岳飞一开口就明面上低调自谦，实际暗搓搓呛了张所一下，顺便还对眼下的各路带兵将领开了个嘲讽；先声夺人留下深刻印象之后，又马上来了个「掉书袋」三连——《孙子兵法·谋攻篇》的名言外加两个古人战例。连理论带案例，果然一下子就震住了张所，也瞬间把自己和一般士卒武夫区别开来，成功树起了「反差萌」的人设：
那年头能识字的人都不多，这么能打还能这么引经据典长篇大论的，不说万里挑一，也是百里千里挑一了。
性格磊落坦荡的张所毫不掩饰自己的震动和惊喜，当即「矍然，起曰：『公殆非行伍中人也！」立即让岳飞就座，并诚心向岳飞请教起自己一直忧心不已的问题：
自己这个河北招抚使的职务，是再典型不过的「受任于败军之际，奉命于危难之间」[5] ，到底要怎么干才能干好，自己琢磨了很长时间却还没琢磨出个所以然。鹏举你怎么看？
这一问问到了岳飞的心坎上，也问到了他的特长：作为河北土著、专业级别的军事理论及战史爱好者，以及先间接参与了伐辽取燕之战、又与金人多次交手的老兵，此时的岳飞已经对天下大势有了十分成熟而且自成体系的一套认识，只是苦于无人可谈。如今张所能以上位者的身份开诚布公、不耻下问，岳飞自然再难关住话匣子，一下子都倒了出来：
「昔人有言：『河北视天下犹珠玑，天下视河北犹四肢。』言人之一身，珠玑可无，而四肢不可暂失也。
本朝之都汴，非有秦关百二之险也。平川旷野，长河千里，首尾绵亘，不相应援，独恃河北以为固。苟以精甲健马，凭据要冲，深沟高垒，峙列重镇，使敌入吾境，一城之后，复困一城，一城受围，诸城或挠或救，卒不可犯。如此则虏人不敢窥河南，而京师根本之地固矣。
大率河南之有河北，犹燕云之有金坡诸关。河北不归，则河南未可守；诸关不获，则燕云未可有。间尝思及童宣抚取燕云事，每发一笑。何则？国家用兵争境土，有其尺寸之地，则得其尺寸之用。因粮以养其兵，因民以实其地，因其练习之人，以为向导，然后择其要害而守之。今童宣抚不务以兵胜，而以贿求。虏人既得重贿，阳诺其请，收其粮食，徙其人民与其素习之士，席卷而东，付之以空虚无用之州。国家以为燕云真我有矣，则竭天下之财力以实之。不知要害之地，实彼所据，彼俟吾赡养之后，一呼而入，复陷腥膻。故取燕云而不志诸关，是以虚名受实祸，以中国资夷狄也！
河南、河北，正亦类此。今朝廷命河北之使而以招抚名，越河以往，半为胡虏之区，将何以为招抚之地？为招抚职事计，直有尽取河北之地，以为京师援耳。不然，天下之四肢绝，根本危矣。异时丑虏既得河北，又侵河南，险要既失，莫可保守，骎骎未已，幸江、幸淮，皆未可知也。
招抚诚能许国以忠，禀命天子，提兵压境，使飞以偏师从麾下，所向惟招抚命耳，一死乌足道哉！」
连引经据典，带战例剖析现身说法，再加最新形势分析，岳飞想表达的核心意思其实也简单：从地理形势和军事规律上来说，中原是四战之地，并不适宜组织防御。所以要想收复失地并且重新巩固国防体系，就必须确保北宋立国以来，其实一直是作为中原地区重要缓冲区存在的河北两路。如果做不到这一点，即使真能说服天子还于旧都，也难以长期坚持。——以伐辽之役作比，中原地区就相当于燕京城，而河北则相当于燕京周边的金坡关等大小关隘，不保证后者，就也守不住前者。而要恢复对河北两路的控制，单纯的「招抚」，也就是招揽各路官方、民间的抗金武装是远远不够的，必须有真正的军事实力为依托，才能获得对土地、人口、财富等各种资源的实际控制权。具体到张所现在面对的局势，就是要尽快出兵收复河北失地，让民众看到朝廷的决心和能力，才能引来豪杰真心归附、失地真正重回大宋掌控，决不能再像伐辽取燕一样，用花架子虚热闹自欺欺人。
岳飞的这些思考和判断，借鉴了前人经验，更综合了自己十九岁从军以来的诸多亲身见闻，可以说几乎每个字都浸透着自己的心血和大宋将士黎民百姓的血泪，绝非一时起意，也绝非纸上谈兵。正因为如此，这套理念也成了他后来一直坚持的战略思想和战略目标。十三年后，当他终于如愿成为北伐统帅，发动了正面战场与敌占区数十万官军、义军、百姓展开对金全面攻势时，目标也依然是「调兵之日，命各语其家人，期以河北平，乃相见」 。可惜后人或者因为岳家军离东京汴梁只差一步之遥的遗憾，或者因为对「直捣黄龙」这个典故印象更深，往往忽略了河北地区在岳飞北伐战略中的关键地位，更不清楚这规模宏大的战略规划，最初的灵光和火焰，竟然早在岳飞青年时期就已经点燃了。
不过，著名宋史学者王曾瑜先生在整理《鄂国金佗稡编》中记录的岳飞这番言论时，也曾谨慎怀疑如此滔滔不绝还带引用原文的一篇文字，不是岳飞当时能具有的文化水平，因此未必是谈话原貌，可能润色不少。但其实像前面提过的那样，以岳飞对三国英雄的粉丝心态，有实据可证的对小杜诗文的偏爱，以及北宋时期的文化产业发展水平与普及程度，他熟读一篇杜牧专门论河北军事地理价值的《战论》，并非难事。至于对童贯取燕云之战的反思，更是非有亲身经历者不能道。或者说，就算岳霖、岳珂父子要润色美化，也很难想到举例时要用伐辽取燕之役来作重点论述案例。因为这场战役在后来被普遍视为导致靖康之变的祸根，许多参与过这场战役的中兴名将，如吴玠、吴璘兄弟，甚至直接在个人传记中否认曾有过这么一段经历。所以若不是岳飞当年曾反复考虑过这一战的得失，并确实在和张所详谈河北形势时展示过自己的思考成果，岳霖、岳珂父子里是不太可能主动提及此事的。至于逻辑严密、论证充分、结构和语言都清晰条理的仿佛写文章做策论，末了还不忘记捧张所几句，对口才出众、从来不怵人前演讲论辩的岳飞来说，也是自然而然，没什么稀奇。——从小到大，除了动手打架百战百胜无人能敌，他打嘴仗也没输过。
当然，虽然最后捧了一下张所，向张所表了表殷勤献了献忠心，但岳飞说这番话时的态度还是极为真诚和殷切的。这不仅是因为他这么一大篇发言，前铺垫后举例，其实就想表达一个主题：「尽取河北之地」；也有他情不自禁的泪水为证：在对张所谈及国家和百姓所遭的战祸，以及眼下朝廷无所作为、让人着急的形势时，岳飞一个没忍住，当着张所的面「慷慨流涕」。——掉了眼泪不说，看描述八成还哭的挺伤心。
结合他此前近一年的经历，这泪水或许包含了比忧国忧民更复杂的情绪：有对国家和百姓所受战祸的感同身受，有对时局的焦虑，有之前眼睁睁看着大难发生而无所助力的愧疚，有一心杀敌报国却屡遭挫折有才不能施展的委屈，以及终于得遇知音知己、能够将所思所想一吐为快的畅快……或许，还有他上书被罢官之后一度幻灭无措，却又很快振作如初的根源：
不到一个月的旅途见闻和反复思考让他确认，他仍然做不到无视黎民百姓眼下遭受的灾难与耻辱，只顾自己一身的安乐荣华。即使在遭受了如此沉重又不公的打击之后，也仍然做不到。——还是看到任何人无辜受难受苦就会难受的抓心挠肝；还是看到金兵、土匪、溃兵或者任何人依仗强力为非作歹，就气不打一处来非要动手管踏实了不可。这是比他少年时的英雄梦更本源、也更强烈的驱动；或者说，他想当英雄也好，想建功立业也好，真正的动机，其实都是源于这点「不忍」和「不忿」。
而一旦清楚了这点，做了英雄之事后是否能有英雄之名、能不能被他人乃至最高权威所承认，都不是那么重要了。而且，既然做不到无动于衷、冷眼旁观，那就不如奋起而行，而且要用比以前更强烈的意志、更积极的行动去做。这样即使结果不如意，也至少可以对自己有个交代。
而张所不知道是被岳飞的才华惊艳了，还是被岳飞的眼泪打动了，抑或实在觉得这机敏又热诚的青年对自己的性格脾气，谈完话就给了岳飞一张「修武郎」的告身，只比岳飞被罢免前的武经郎低四级三官[6] 。这还不算，张所紧接着又任命岳飞为河北西路招抚司的中军统领，也就是中军的二号长官；没等几天，又正式提升岳飞为中军统制，当了自己麾下军队的中军一把手，顺带将岳飞的军阶也先升两阶为武翼郎，又升两阶为武经郎。——到底还是给他把因为上书被撸掉的军衔找补回来了。
史料没有记载岳飞这两次升职是因为什么功绩，但考虑到当时的河北形势，以及张所缺兵缺人什么都缺的处境，岳飞这两次升迁，估计不是因为人格魅力爆棚招兵业绩特别好，招来的人多兵源质量高初步训练完成快；就是又去哪里平定或者招安了土匪，横竖不能是因为张所偏心，所以在一个月都不到的时间内，两次无缘无故转官并且连升四级。
不过不管是对张所还是对岳飞而言，更多的人马、更高的官职、更大的权力，都只意味着更重的责任，更大的困难与风险。——河北西路招抚司本来就是为招揽、团结和组织河北地区一切官方及民间的抗敌武装力量、尽快收复河北两路失地而建立的。如今人马渐渐齐整，将、官各就各位，就意味着出兵收复失地、与金军殊死搏杀的日子也近了。而就在岳飞尽心竭力辅佐张所筹措出兵期间，河北西路招抚司以及各个前沿官署，得到了一份有关金军动向的最新情报：
金国第一重臣兼名将粘罕，已经于七月十四日，自金国皇帝「捺钵」[7] 避暑的关外草地，回到了西京云中，随即以张邦昌被赵构罢免、赵宋王朝死灰复燃为由，起国中八路兵马人口，第三次南下，兵锋直指河北、河东两路，以及此前未涉足的陕西地区。
参考 ^《鄂国金佗稡编》（卷四《经进鄂王行实编年卷之一》靖康二年条）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷九《遗事》）。 ^《金佗稡編》卷十一《乞以明堂恩奏张所男宗本奏》。 ^李纲建议成立的这一前沿军政指挥机构，名称在宋史史料中记载不一，有记作「河北招抚司」的，也有记作「河北西路招抚司」的。著名宋史学者龚延明先生在《岳飞官衔系年与考释》一文中认为应以「河北西路招抚司」为准。综合李纲、宗泽等人的上奏来看，本文同意龚延明先生的意见。 ^诸葛亮《出师表》。 ^宋代官制，武翼郎以上到武功郎为止的军阶可以双转，也就是升一官进两官。所以武经郎虽比武翼郎高两阶，但实际只要升一官即可达到。 ^辽代开始，北方游牧及渔猎民族政权逐渐确立的一种巡行治国制度，君主及中央朝廷每个季节在不同的地点驻扎办公，以便在保持本民族生产活动和生活习俗的同时，确保和加强对领地的有效统治。金代捺钵制度承袭自辽，不如辽国捺钵制度严格、重要和特色鲜明，但仍多类似，可以看做是同一类制度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18.悲壮的出征</title>
      <link>https://yanwe.win/post/beizhuangdechuzheng/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/beizhuangdechuzheng/</guid>
      <description>建炎元年八月底九月初，随着秋来天气转凉，草黄马肥，金军四月北归时留在河北和中原的小股屯驻部队重新开始活跃，或者四下劫掠，或者围困「一府三州」（真定府、卫州、怀州、浚州）之外的 、尚在宋朝军民手中的河北州县。同时，粘罕七月中在金国国内发动的八路人马，也开始沿着关外—燕云—河北这一孔道源源不断地南下。显然，这是金军在为发动新一轮的对宋全面攻势做准备。
战云密布,箭在弦上，能否赶紧打几个胜仗，破坏河北金军的集结趋势和会合交通线，尽快收回真定府、卫州、怀州和浚州等失地，对此时的大宋而言，已经是关乎生死存亡的大事。为此，坐镇东京汴梁的东京留守宗泽，特地在九月七日亲自率一部人马渡黄河北上，与河北南部以及洛阳周边地区的义军领袖翟进、翟兴等人进行了会商，议定了相互支援、协同作战的计划，直到九月十三日才返回东京。而身为河北西路招抚使的张所，当然更没有忘记自己手下这个新衙门所负的使命，也愈加积极地整顿人马，准备与金军展开正面搏杀。
然而，就在张所为得到岳飞这样的勇将兴奋、为接下来的作战行动秣马厉兵时，南京应天府却传来了一连串的噩耗，对他、对岳飞、对所有关心国事的人们而言无疑是不小的打击：
八月十八日，也就是岳飞上书大概半个月之后，一直和赵构、汪伯彦、黄潜善矛盾重重的李纲，被罢免了宰相之职。此时距离他被赵构任命为宰相，不过区区七十五天。在这七十五天中，李纲力主惩办了张邦昌、王时雍等靖康之难中的罪魁祸首；力荐宗泽、张所、傅亮等人出任关键职位，组织起了东京留守司、河北西路招抚司、河东经制司等前沿抗敌中心，并颁布了一系列有利于振作人心、组织抵抗的政策，正如朱熹后来所评论的那样，几乎凭借一己之力，将「方南京建国时，全无纪纲」的建炎小朝廷「整顿一番，方略成个朝廷模样」[1] 。然而，李纲性格强硬，做事雷厉风行、说一不二，这在为政上不失为优点，但在人际关系上却难免结怨。其峻急严厉的作风，一方面让心理极为敏感脆弱的赵构，满腹「李纲孩视朕」[2] 的委屈和憎恶，进而更加远李纲而近黄潜善、汪伯彦；另一方面也给李纲自己树了不少本可避免的政敌，导致其在朝中饱受攻击和非议。
当然，李纲不能取得赵构信任的最根本原因，还是他与赵构在国家大政方针，尤其是是战是和、是否南渡等重大问题上的不可调和的冲突。但李纲为人处世上的短板，无疑也加剧了君臣决裂的速度，进而引发了一连串的「多米诺骨牌效应」：
——八月二十五日，听闻李纲被罢相后，奉诏从镇江前来南京应天府朝见皇帝的著名太学生领袖陈东，在与李纲从未谋过面、也没有任何直接接触的情况下，第二次为李纲上书发声，请求赵构继续任用这位被天下人视为中兴希望的名臣，同时力陈黄潜善、汪伯彦不是合适的宰相人选，应当立即予以罢免。
巧也不巧的是，与陈东上书同时，一位江西抚州籍进士欧阳澈，也提交了一份内容与陈东类似、但态度和语言都更为激烈的上书，不但「极诋用事者」，痛骂黄潜善、汪伯彦二人祸国乱政；还指责了「宫禁燕乐事」[3] ，也就是赵构的生活作风问题。——耿直的欧阳澈不知道，在高宗朝之后近四十年的岁月中，这个雷区，永远是谁敢提，谁就立即从朝中消失，甚至人间蒸发。何况他和陈东同时触及了黄潜善、汪伯彦与李纲谁该为相、谁该罢免的路线问题，这让刚刚赢得与李纲的政治争斗、惊魂未定的黄、汪二人大为忌惮，深恐两人的上书是要结党「搞事」，重演一年半前的东京城军民请愿事件，彻底终结自己的政治生命。于是恐惧之下，这两人居然撺掇赵构干了一件在当时的政治文化传统下，只能用「傻逼」来形容的事：以妄言惑众、结党不轨为罪名，将陈东、欧阳澈当众斩首在应天府的街市上。
两腔碧血在应天府一洒，士林震动，天下哗然：大宋朝几乎人人都知道，太祖官家对自己的子孙后代有一条著名的戒约：「不得杀士大夫及上书言事人，违者不祥」[4] 。而在陈东、欧阳澈之前，虽然也发生过司文政、侯章言事被杀的悲剧，但两人毕竟一为艺人、一为小武官，身份低微；加之当时时局动荡、消息不畅，所以激起的舆论、引起的关注都还有限。但陈东却是名满天下的学生领袖，有口皆碑的忠直敢言之士，甚至还为表明自己进谏论事并非是与哪位官员有利益牵涉、抑或曲线谋求进身之道，而主动辞去了钦宗皇帝封赏的官职，是「太祖誓约」无可争议的保护对象，居然也落得如此下场。官家是想借此表明大宋朝宽厚待士、广开言路的传统从此不要了，还是想给自己贴个「桀纣之君」的标签？
更重要的是，陈东、欧阳澈是为李纲说话而被杀的，而李纲又是力主恢复派大臣的代表。所以这难道是想告诉天下人：朝廷的议和避敌之意已经十分坚决，坚决到不惜为此违背太祖誓约、对不赞成此事的臣民大开杀戒？
有这个必要吗？
尽管赵构和黄潜善、汪伯彦也很快发觉自己在这件事上实在做过了火，各种甩锅、粉饰，但此事对言路的阻塞、对高宗朝政坛生态的恶化、对士气民心的打击，尤其是表露出的那种对敌屈膝、对内却铁腕镇压的消极形象，已经难以挽回了。
——还是在八月二十五日，隆祐太后[5] 孟氏及六宫眷属正式动身南下，迁往扬州居住。按一个多月前赵构被李纲逼着下达的那封「亲征诏」所说，太后和后宫妃嫔南迁扬州，仅仅是为了保护宫中女眷的安全，赵构自己不但不会走，还要留在中原，统率各路宋军收复失地。但在初步见识了新官家朝令夕改的作风之后，尤其是在李纲已经被罢相的情况下，军民百姓都知道此事究竟意味着什么：「中原之人皆知翠华将有江都之幸，京师父老有相聚涕泣者。」[6]
——还有对张所而言最为致命的一条：李纲与赵构、黄潜善、汪伯彦的矛盾虽然由来已久，但最终的导火索是宋高宗听信黄、汪二人的谗言，不顾李纲苦谏，于八月中旬李纲罢相前夕，执意免去了傅亮的河东经制副使之职，将其召还朝廷。——张所和傅亮都是李纲力荐的外任前线大臣，如今李纲罢相，傅亮被免，只剩下张所这个河北西路招抚使，朝廷可能让他继续做下去吗？
恐怕是不可能的。
纷至沓来的不利消息中，成立才不到三个月的河北西路招抚司，如同乱世激流中的一只小船，不但以单薄孤弱之身当浪尖潮头，命运难测，还眼看就要失去掌舵之人。
然而，就在这前路不明、人心不定的危急关头，张所像年初在东京围城中冒死襄助吴革一样，再次做出了令岳飞以及许多心存热血与良知的人肃然起敬的选择：在眼看泥菩萨过河自身难保的情况下，仍然派出河北西路招抚司全部精锐人马，渡黄河南下，按原定计划前去收复卫州等失地。
这支总人数七千人的军队，由河北招抚司都统制王彦率领。在王彦之下，又设十一名统制官为部将，分别统率或数百或近千的部伍。——其实，这个部队规模和「统制官」的官职级别不太相称，有点「高职低配」的意思。应当是张所在出兵前，特地给了这批将领较高的官衔和职位，以便他们到达敌占区后继续招募兵员、扩大队伍。刚刚被张所擢升回罢职前的最高军阶——武经郎的岳飞，也以中军统制之职，身列十一统制之一，以张所对岳飞的器重和爱护程度，足见河北西路招抚司此次出兵确实是精锐尽出，毫无保留。
大概是建炎元年九月十日或稍后的某一天，王彦率领着这支兵力、装备远称不上雄厚的队伍，自大名府出发，正式踏上了收复卫州的征途。为这支队伍送行的，有大名府的百姓和留守军士，有心事重重但仍保持着严肃风度的招抚使张所，有得知李纲被罢后一直心事重重的前李纲幕僚、现招抚司参谋赵九龄，或许还有岳飞的老领导、大名府兵马钤辖刘浩。——在书面记录里，刘浩在被赵构任命为大名府兵马钤辖后，就从历史的大潮中彻底消失了，不明下落不知所终。但如果他真的到了大名府赴任，那么是有机会与岳飞重逢和话别的。只是从刘浩没能加入张所麾下，再次与岳飞并肩作战来看，这名才能虽然不算出众，却忠勇敢战、驭下有方的将领，显然被自己的两位顶头上司（权北京留守张益谦和后来朝廷新任命的大名府府尹、北京留守杜充），管束得严严实实，再也没法按自己的意志行动。因此后来湮没不闻，甚至没能留下可供岳飞寻访的踪迹，也是难免的事了。
相比刘浩，张所要稍稍幸运一些，至少在身后事上是如此。——果然刚刚送走了南下收复卫州的队伍，九月十三日，张所就迎来了前来宣布朝廷诏命的官吏，被告知他不仅被罢免了河北西路招抚使之职、摘掉了龙图阁学士的头衔，还被处以了安置岭南的重惩。也就是被勒令去广东地区居住，接受官府的监管，实际等于以软禁的方式服徒刑。在宋代，由于官员绝少被处以死刑，所以流放偏远地区已经是对犯罪官员最严厉的处罚手段，恶劣时甚至可等于变相的死刑，可见张所得罪黄潜善、汪伯彦之深。
早已预料到这一结果的张所慨然就道，却不料前方竟然还有更大的噩运在等着他：张所赴岭南途中路过长沙时，遇上了当地兵匪作乱，被匪首刘忠擒获当了俘虏。刘忠看中了张所的进士出身和人品气度，威胁他加入自己的团伙，但张所不但不肯屈从，还当面大骂刘忠，终于激怒了匪军，被害身亡。然而由于是罪臣之身，又家门冷落、膝下仅有一子，张所的忠勇行为没有立即被传扬开来，更没得到任何封赏和抚恤。换言之，他本该和刘浩一样，成为无名的牺牲者、失意者，就此掩埋在历史的烟尘之中。
所幸，一直对张所深怀感激的岳飞，从得知张所获罪被贬的那一刻起，就始终牵挂着这位前任领导的命运；在听闻他被匪类所害后，又在哀痛之余，开始了对张所遗属的不懈寻访，即使自身辗转南北、戎马倥偬，也始终没有放弃。同时岳飞在这件事上的运气也不错，起码比他寻访刘浩、平定军季姓团练等其他老领导的后人下落时，要走运得多：大概坚持了三五年，岳飞终于找到了张所的还不到十岁的独生子张宗本。彼时已经与家人团聚、有了更多子女的岳飞收养了这个孤儿，不但抚养他长大成人，还「教以儒业，饮食起居，使处诸子右」[7] ，给宗本的生活待遇比自己的亲生子女还要优厚。几年后的绍兴七年（公元 1137 年）八月，在此年二月刚刚晋升为太尉的岳飞，特地上奏，请求朝廷将儿子因自己升为太尉而即将获得的「荫补」官衔，转授张宗本。同时还罕见地攀比了其他大将的待遇，恳请朝廷授予张宗本文职官衔而非武官官衔。——宋代官员的子侄亲属因父辈的地位、功绩而「荫补」获得的官衔，一般只能是武衔，即使是文臣子弟和皇族宗室也不能例外。所以能「荫补」文职，是极为罕见的优待，即使功勋卓著如岳飞，也不敢说这次申请了之后还有没有下一次。何况岳飞自成为独当一面的大将以来，对待荣誉和待遇只有辞免谦让，甚至因此被文臣言官们树为了榜样典型，用来敲打其他惯于向朝廷伸手要这要那的武将，此次却一反常态地主动要求特殊待遇，不禁让满朝文武都大为惊讶：这个张宗本究竟是何方人氏，竟能让岳飞破例至此？
这个效果也正是岳飞想要的。考虑到汪伯彦、黄潜善早已被清除出朝廷中枢，李纲也已经被朝廷重新启用，赵构对张所的气大概早就消了，甚至可能已经不记得在自己登基初期还有过这么个倒霉臣子，不会再对张宗本造成什么牵累和伤害，岳飞便乘机顺势，在上奏中报告了张所的生平经历、在自己上书言事被罢落难时给予的赏识帮助，以及最后的壮烈结局。当言及这些已经是十年前的往事时，已经 34 岁的湖北、京西宣抚使，太尉兼两镇节度，仿佛又变回了当年那个正走着背字儿的 24 岁小军官，即使是程式化的官样文章，也难掩语气的真挚和萦绕其间的伤怀：
「起复太尉、武胜、定国军节度使，湖北、京西路宣抚使，兼营田大使臣岳飞状奏： 臣窃见张俊例，初除太尉，陈乞奏荐男于文资内安排。臣技能蔑取，勋伐无闻，遭际圣明，承乏将帅。伏念臣昨于建炎初，因上书论事罪废，偶幸逃死，实出圣造。于时孤孑一身，狼狈羁旅。因诣招抚使张所，所一见，与臣言两河、燕云利害，适偶契合。臣自白身借补修武郎、閣门宣赞舍人，充中军统领，寻又升统制。其后张所军次北京，蒙朝廷贬责南方，卒以节死。 臣念靖康以来，奋不顾身，为国捍难者，不为无人。而其间误国败事者，固亦不乏，然圣恩宽大，终于一切矜贷。若张所实先意两河，而身未北渡，已遭横议。今其身名凋丧，后嗣零落。使臣不言，臣则有负。欲望矜怜，将臣今岁奏荐恩例，奏补张所男宗本。依张俊例，于文资内安排。谨录奏闻，伏候敕旨。」[8] 凭借岳飞的这一举动和奏章，张所的事迹终于广为人知，不仅张宗本如岳飞所请获得了荫补文资，张所也在当年十月，被朝廷追复了官职和龙图阁学士的头衔，终于获得了朝廷的承认，恢复了名誉。又过了六十多年，南宋史学家李心传在撰写《建炎以来系年要录》时，也还是靠了岳飞的这封奏章，才得以在自己的巨著中，为一度是北方抗金活动焦点所在、后来却记载缺失的张所，补上了结局和身后事。一向治史严谨又对岳飞十分崇拜的李心传，还特意在小注中注明，能补上这片空白，有岳飞的功劳：「张所罢招抚使及贬岭南事皆不见，此据岳飞奏状修入。」[9]
不过不管是七十年后的史册，还是十年后的上书，在建炎元年九月的张所和岳飞眼中，都还是一片遥不可及的未知。对张所而言，他只是衷心希望自己在政治生命终结前的这最后一次发力，能真的对重整大宋江山有点作用，也能给岳飞这个自己眼中当之无愧的「天下奇才」，提供一片可以一展平生大志的广阔天地。但这年轻人到底能不能杀出一条血路，会不会再遇到什么危难和不公对待，却是他在眼前的局势下不能预测，也无法再保证的，更不要说指望岳飞有朝一日发达显贵后报答他的恩情了。
对岳飞而言，有了大元帅府军和南京应天府的经历，特别是经历了上书被罢官事件后，他已经能理解近期收到的这一条条朝廷最新动向，对河北西路招抚司、对抗金将士、尤其是对张所自己，都意味着什么，也因此而愈加敬佩张所，尤其感激张所将自己安排在收复河北失地的军队中，并委以重任的苦心。——张所此后的仕途乃至命运，显然凶多吉少，但自己眼下能做的，只有舍生忘死、奋勇杀敌。这既是实践自己与张所共同的宏愿，也是兑现自己誓死报答张所知遇之恩的千金一诺。甚至……如果真的能尽快收复失地，打出一片大好形势，也许还能让朝廷回心转意，进而救张所于危难之中。
参考 ^《朱子语类》（卷一百三十一《本朝五》）。 ^同上。 ^《建炎以来系年要录》（卷八《建炎元年八月壬午条》）。 ^宋太祖赵匡胤到底有没有给继任者立过这一样一条誓约及刻写誓约的誓碑，是宋史学界的著名公案之一。但不管誓约是否实有其事，目前的研究者基本都认可即便誓约、誓碑不存在，「北宋一代不杀大臣言事官却是不争的客观事实，故可说是不成文的习惯法——故事」（著名宋史学者张其凡语）。虽也时有例外（值得注意的是，这些例外的出现时段集中在两个时期：除了政治制度尚在草创中的宋太祖朝，就是宋高宗朝），但绝非主流。因此至少到北宋中期时，「不得杀士大夫及上书言事人」和「不得轻杀臣下」，已经成为宋朝朝野官民普遍认可和接受的共识，形成了一种政治文化传统，是可以确认的。这一传统如此明确和强大，以至于范仲淹、蔡确、章惇等名臣，甚至可以以此为据，驳回皇帝对大臣的处理意见。对于这一问题感兴趣的读者，如想了解更具体的史料梳理和辩析过程，可参考刘浦江《祖宗之法：再论宋太祖誓约及誓碑》一文。 ^即前文提到的元祐太后孟氏。七月十六日，元祐太后因避家讳，改称隆佑太后。 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十三）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷九《遗事》）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷十一《经进鄂王家集卷之二 奏议上》之《乞以明堂恩奏张所男宗本奏》）。 ^《建炎以来系年要录》（卷九《建炎元年九月壬寅条》）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>19.枪在手，跟我走：太行山下的年少轻狂</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qiangzaishou-genwozou-taihangshanxiadenianshaoqingkuang/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qiangzaishou-genwozou-taihangshanxiadenianshaoqingkuang/</guid>
      <description>建炎元年九月中旬，以岳飞等十一名统制官为首的河北西路招抚司军七千将士，在都统制王彦统领下，来到了位于南太行东麓、黄河北岸的卫州，在卫州新乡县西北的石门山安营暂驻。卫州一带，是商末周初武王伐纣时牧野大战的故战场，「南滨大河，西控上党，称为冲要」[1] ，自古便是兵家必争之地。此外，在当时被金军控制的「河北三州」中，卫州恰好处于怀州和浚州这一西、一东黄河两大渡口之间，又紧靠太行山区，便于宋军隐蔽、撤退和防范金军骑兵冲击，因此被张所、王彦定为了收复河北失地的第一个目标。
然而刚扎下营盘不久，以王彦为首的统制官们，就接连接到了两个坏消息：
一是官家和朝廷早在本月五日就正式下了诏书，宣布将于近期离开南京应天府，南渡淮河，前往扬州暂驻。也就是说，从赵构初登基的五月，一直延续到八月的行在驻跸之争，在耗费了无数人的精力、前程甚至性命后，终于还是选了赵构最初中意的方案，但同时也是最消极、最不利于抗金形势的方案；
二是他们的主帅张所，已经于数天前的九月十五日被罢免河北西路招抚使之职，并被流放到岭南安置。对张所的被罢，河北西路招抚司的中层将官们不是一点思想准备都没有，特别是王彦、岳飞等与张所关系密切的将领，甚至早就和张所私下谈论过这个问题以及应对之法。但罢职之外又加流放岭南这等炎荒之地的重惩，还是超出了他们的心理预设防线，也让不少人对朝廷的大政方针和自己的前途产生了深深的忧惧。
一片压抑和悲愤中，计划中的这场仗打还是不打，都成了问题。有人哀痛之下反而斗志更盛，有人迷茫无措，也有不少人打了退堂鼓，更多的人则盼望主将们能替自己下个决断。倒是身为中军统制官的岳飞，虽然早已求战若渴，但此时却相对平静：在加入河北西路招抚司的短短半个月时间里，除却有国士之风的张所、足智多谋的赵九龄，他第三佩服的就是自己现在的主将——文武双全、为人刚正廉洁的招抚司都统制王彦，因此也相信王彦一定能够以国事为重，顶住压力，坚持原先的作战计划。
岳飞对王彦的尊敬和信任是有来由的：与寻常武将不同，此年 37 岁的王彦，不是一般的军人后代，也不是迫于生计才从军的平民子弟，而是出身「世为高平大姓，后徙居覃、怀」[2] 的怀州大族富户，从军纯粹是因为自幼爱好骑射又喜读兵法，也就是出于兴趣和志向，不是图混饭、混日子。不仅如此，在报名进入类似于古代军校的「京师弓马子弟所」后，王彦还在政和五年（公元 1115 年）宋徽宗亲自检阅官军子弟时，凭借出众的骑射本领和武人中少有的文化水平，获得了优异的名次，被皇帝陛下亲切接见、嘉奖，授予了「下班祗应」之职。随后，王彦又作为禁军青年将官储备人才，远赴陕西「镀金」，两次跟随名将种师道深入西夏国境作战，屡立战功。但很可能是由于王彦的性格过于刚直强硬，「与人辨是非，略不少屈已下气，……黑白太分，疏于涉世，……刚毅寡合」[3] ，以至于得罪了什么高官大将惹不起的大人物，所以这个看起来各方面条件都不错、本该仕途顺畅的青年军官，到靖康之难发生前，还仅在家乡附近当了一个「河阳清河县尉」，也就是县公安局长兼政法委书记。不过，官运的低迷没有消磨掉王彦的报国壮志，靖康之难发生后，王彦痛愤于金军的残暴和国家蒙受的奇耻大辱，毅然告别定居在怀州的妻儿老小，孤身渡河北上，前往河北西路招抚司应募，希望能到国家最需要的地方为国杀敌。张所感动于王彦的热诚，更看重他颇为传奇的行伍经历和丰富的军事经验，遂任命他为河北西路招抚司都统制，统率招抚司的全部兵马。
岳飞自从八月下旬投效招抚司后，很快也听说了王彦的这些事迹。他感佩并且深深理解王彦的报国热情，更敬慕王彦文化教养颇高，而且无论军事实操知识还是兵书战策、作文论对，都接受过正规的科班教育和训练，不像自己全靠野路子自学。甚至连王彦不苟言笑、事事较真，有时让人觉得难以相处的严厉作风，他也觉得是古名将风范，本该如此。一言以蔽之，在岳飞截止到目前遇到的所有领导、上司中，王彦是最全方位契合他对名将与英雄想象的一个，所以在敬佩之外，还隐隐有了点崇拜偶像和追随榜样的意味。——如此英雄，在眼前的局势下应该怎么做、怎么选，人家一定早有定见，难道还要自己去提醒吗？
可是出乎岳飞意料的是，王彦还真就在这个关卡上犯了犹豫：
驻兵石门山后，也许是发现新乡县的金军守军竟然有一万多[4] ，人数和装备精良程度都超过宋军；也许是朝廷南渡、张所罢职的消息带来了太大的压力，王彦一连几天都没有任何动作，既不挥军攻打新乡县城，也不出兵挑战城内驻扎的金军，甚至也不主动与岳飞等十一名统制官讨论下一步的行动计划。七千多将士只能终日枯守营房，遥望着新乡县城中的金军旗帜。由于此时基本全军将士都知道了朝廷南渡、张所也被罢职流放的消息，沉闷的军营里渐渐流言四起，各种对王彦和自己一军命运的猜测都出来了。
眼睁睁看着敌人就在眼前却不能上前厮杀，听着士兵们的议论越来越难听，原本淡定的岳飞终于也憋不住了。九月二十一日这天，十一名统制官按军中惯例日常参见王彦时，岳飞第一个打破了沉默，建议王彦尽快发兵攻打新乡县，并主动要求以自己所率的中军做先锋，率先迎敌，承担最艰巨的攻击任务。当然，考虑到王彦一向心思缜密、行事谨慎，岳飞也充分论证了自己提这个建议的理由：
金军人数众多，敌众我寡不假，招抚司军现在的处境非常尴尬也不假。但现在全军已经到达战场，如果不交兵就原路撤回，于公对不起国家百姓、武人职责；于私对不起张所的一番苦心。就是仅为自己的前途考虑，就这么灰溜溜回大名府，恐怕也还是落不了好；倒不如全力一战，一方面对得起自家良心，另一方面或许反而能为招抚司军的继续存在，甚至张所的命运赢得一些转机。
再者，朝廷南渡、张所落难的消息已经在军中传开，如今全军按兵不动，士兵们的猜测已经很多，不少人甚至怀疑王彦之所以不战、不进又不回撤，是打算投降金军。再这么下去，不仅队伍不好带了，还随时可能发生哗变。——这一点可不是岳飞危言耸听。高危高压、生死交关的乱世里，人与人之间的猜疑和恶意，都被空前放大了，一旦发现对方有可能出卖自己的利益、威胁自己的存亡，就会立即切换到你死我活的模式，根本没有犹豫，也不会再有什么掩饰。正是基于这种心理，自从靖康年间金兵入寇以来，已经有数个州县的军民，只因怀疑州县长官要投敌叛国，就群起暴动杀死被怀疑对象，另择其他官员或自行推选主帅组织抵抗。当然，反过来杀死试图坚持抵抗的长官、主将，开门迎敌、全军投敌的，也有不少。眼下的招抚司军当然还没到这一步，但是如果再这样拖延下去，进又不进，退又不退，也不与士兵们开诚布公地讨论交流，那走到这一步也是迟早的事。
然而不管岳飞说得多么恳切，王彦的回应却还是简单的两个字：再议。
冷冰冰的回应，顿时成了点燃岳飞情绪的最后一段导火索。数日来对朝廷荒唐举措的愤懑，对时局的忧虑，对张所命运的牵挂，对不能上阵厮杀的憋屈和焦灼，还有此刻对王彦的失望，一下子全爆了出来，让这个原本「循循如诸生，动合礼法」[5] 的青年军官，「腾」的一下站起身来，当着其他十位统制官和招抚司众多幕僚、卫兵的面，对着王彦怒吼出声：「二帝蒙尘，贼据河朔，臣子当开道以迎乘舆。今不速战，而更观望，岂真欲附贼耶！」[6]
——大道理、小利害都给你讲清楚了，出战也不光是因为我自己想打仗，主要还是为你好，怕你说不定哪天就被疑心你要投敌的士兵暗地里一刀捅了。结果你还在这儿婆婆妈妈、磨磨唧唧，下一步到底要干什么也不说，难不成大家伙怀疑的没错，你是真的想投降金军？！
岳飞这一通吼完，帅帐内顿时乱成了一锅粥。有人觉得岳飞说的有道理，不但暗露赞许之色，也打算看王彦的笑话；有人觉得岳飞的行为太过出格，当场就质问岳飞知不知道宋军中有所谓「阶级之法」，下级公然违抗上级命令，是可以直接处斩的；当然，更多的还是是打圆场劝架的。而王彦不知是没想到一个比自己小十三岁的下属竟敢指着自己鼻子开骂，气懵了没反应过来；还是终于琢磨出自己近日的举措确实欠考虑，心里有愧；抑或觉得自己身为上司和长辈，还是要表现的比岳飞更有涵养一些，居然还是沉着脸不吭声，但也没有当场指责、处罚岳飞，而是命军士取来了酒食，让统制官们重新落座先一块吃顿饭，想强行缓和一下气氛。
岳飞也被人摁回了座位。大家勉强闷着头吃饭饮酒时，王彦属下一位姓刘的文士幕僚，见王彦没有惩办岳飞的意思，便取笔墨在手心写了一个「斩」字，举手向王彦示意，但王彦看见了以后，仍然不开口不表态，这位幕僚便再写、再举手示意……也不知道王彦和刘姓幕僚是有意还是无意，如是反复几次，不光其他统制官，连岳飞都看到了。但正在气头上也完全不认为自己有错的岳飞丝毫没觉得害怕，更不打算请罪告饶，反而把手中食具一搁，直盯着王彦和这位刘姓幕僚，看他们到底要怎么处理自己。
一片尴尬的沉默中，王彦居然看看那位幕僚，又看看岳飞，还是闷不做声，继续埋头吃酒。这反而更让岳飞大光其火：所谓以下犯上法当斩，主将其实是有很大的自由裁量权的。换句话说到底是不是以下犯上，要看具体情况。换到今天这场争论上，如果王彦认为自己的建议不正确，甚至别有用心，确属以下犯上，那就不妨光明正大地说出来，按着军法流程走，自己争辩得过就争辩，争辩不过也认了；如果王彦认为自己的建议有道理，那就应该制止这位幕僚，同时立即整顿人马出兵作战。如今要杀不杀、要战不战，却和这个酸文假醋的家伙在自己眼前演戏，是想显示他王彦宽宏大量，让自己对他感激涕零，进而闭嘴收声乖乖听话，还是想用这种方式表示，你岳飞压根不在我王彦眼里，要杀要留都是我一句话的事儿，根本不配和我讨论什么军国大事、作战计划？
——都到这个节骨眼上了，谁耐烦陪你猜这种哑谜！
眼瞅着刘姓幕僚又要在手上比比划划，又要跟王彦使眼色，岳飞终于受够了，一把推开身前的桌案杯盏站起身来，把吓了一跳的王彦和满座直眉瞪眼的统制官、幕僚，以及看傻吓呆了的卫兵们甩在身后，大踏步出了帐门。出帐之后，岳飞上马直奔自己的中军驻地，召集了中军一千多名将士，当众宣布：
自己刚刚劝说都统制王彦进兵未果，现在打算自领本军前去攻打盘踞在新乡的金军。愿意跟随的，立即披甲上马，这就跟自己出营门找金军拼命；不愿意的，可以留在营中，绝不勉强。
这是岳飞从军以来，从当小队长开始就一直坚持的管理方式：军纪必须严格，军令必须令行禁止，但在重大决策上，主将要达到怎样的目的和意图，背后有什么利害关系，事后会有怎样的风险和回报，一定要提前和部下讲明白，让他们有一定的知情权和自主选择权。说白了，要鼓励和帮助士兵知道自己是在为什么而战斗。因为他相信真正正确的军事决策，一定是提前把行动逻辑、利害关系、前因后果都全盘考虑过一遍也理顺清楚的，也是能够被其他人按照正常方式认识和理解的；而需要靠隐瞒和欺骗执行的方案，则一定有这样那样的问题，运行不了多久就会出故障。何况，士兵自觉自愿作战时爆发出的潜力和意志力，是被迫作战、应付差事的老兵油子完全不能比的。所以只要有一点条件能够实现前者，就一定要尽力争取，绝不能图省事耍威风，把士兵当作无知莽夫甚至奴隶和牲口使唤。
当然，要实现这种公开透明、充分发挥成员主动性、能动性的管理模式，也需要管理者本身有相当强的能力和人格魅力。比如自己的脑子先得够用，每项决策都能条理清晰、方案清楚有可行性；口头表达能力要相当出色，否则没法和士兵沟通交流，也不能进行瞬时动员；对部下士兵的情况，特别是思想状态要有深入而且十分准确的把握，不然很容易把自己弄到孤立无援甚至全军哗变……
事实证明，岳飞的个人魅力确实相当惊人。尽管招抚司军中军的士兵和他相处的时间也就半个多月，但是岳飞说明此次行动的原委后，中军大概一千多名士兵，全部自愿跟随岳飞出战，仿佛没人觉得违抗都统制王彦的命令是什么了不得的大事。不仅如此，其他将领看到岳飞居然真的孤军出击后，也被他的勇气所感动，纷纷向王彦请战；而王彦应该是看到群情激奋难以遏止，终于改变了主意，下达了发兵命令，于是招抚司军其余各部，也陆续跟随岳飞所率的中军开到了新乡城下。——当然，这也说明，招抚司军的这七千多名将士，确实是报国心切、求战若渴。所以就算没有这一次岳飞的「出格」，也难保之后不会有其他人站出来。换言之，岳飞对王彦的劝谏和提醒，尤其是让他注意部下士兵情绪和议论的警告，确实是出于对王彦的好意，也确实没有危言耸听。
话说，自招抚司军在石门山安营暂驻后，金军便观察了这帮宋军好几天，大概也在纳闷宋军到底在打什么算盘，所以当招抚司军来到新乡城下后，金军也很快出城列阵应战。而岳飞得知招抚司军其余各部也已经起兵前来后，当机立断，率领中军率先对金军大阵发起了冲锋。——自从二月的济州柏林镇之战后，岳飞已经足足七个月没与金军交手了，所以这一仗打得又有点「疯」：他率领一队人马直冲金军主帅所在的位置，连杀数人后，竟然成功突入了金军大阵的中枢，夺下了金军的「大纛旗」，也就是全军军旗兼主帅的认旗。这种旗帜不同于旗头所执的令旗和各部将领所用的认旗、队旗，全军只有一面，为求威武醒目，图案和色彩都十分鲜艳惹眼，说是一军士气所系绝不为过。而且，考虑到此战后前来救援的金军将领级别是万户，又姓「王」，也就是「完颜」的汉化姓，岳飞击败的这支金军很可能也是女真皇族领军，所以才有「大纛旗」这种高规格的军旗。
大概就在岳飞刚刚砍倒金军大纛旗的时候，招抚司军其他各部也到达战场加入了战斗。眼见自己与王彦的一番冒死争论和孤军出击，终于换来了全军将士同仇敌忾、并肩杀敌，同时也感动于同袍们，尤其是其他各部统制官对自己的理解、包容和仗义相助，岳飞不禁热血上涌，一把抄起横卧于地的金军大纛旗，一面纵马驰突，一面把手中硕大沉重的敌军旗帜当成兵器，时而用来击杀还敢冲到自己面前的金军骑士，时而运起神力将旗帜舞动如飞。——作为主帅旗，大纛旗只能跟随主帅所在方位前进或后退，不可乱动乱晃，更不能倒下，为此还要设专人守护。所以看到绣有女真标志的帅旗，被岳飞随意玩耍一样任意舞弄，金军士兵就知道自己的大本营已经被人端了，顿时士气大沮，阵型也难以保持；宋军则士气大振，争先向前，最终不仅击溃了金军，还一举夺下了新乡县城。进入新乡县城后，招抚司军清点俘虏和缴获的战利品，又发现本军战士居然在此战中生擒了一名女真千户——阿里孛。这还是宋金开战以来，宋军第一次生擒千户级别的将领，可见此战宋军的「开挂」程度。
意外顺利和辉煌的胜利，一扫招抚司军中将近一个月的压抑气氛，人人笑逐颜开喜气洋洋。作为此战首功之臣的岳飞，也觉得胸襟大快，但同时也感到了一种从未有过的疲惫：事实再一次证明，金军并不是不可战胜的。只要充分了解敌情，筹划安排得当，懂得利用自己的优势，并且敢于在恰当的时机果断出击，金军同样会被击溃、被杀死、被生擒，同样会畏惧后退，会在宋军面前告饶求生。——但是为什么想和金军打一仗就这么难呢？就说眼前这场胜利，追本溯源，不仅要李纲在朝堂上与官家、大臣们反复争执，以致最后为此被罢相；要张所顶着前途命运的巨大阴影、抗住各方面的掣肘和压力，费心周旋；还要刚刚被罢了官一撸到底的自己，再次站出来当「刺头」，和王彦反复争论、当场翻脸直至公然抗命……如今仗虽然打赢了，自己却还得回去跟王彦请罪，处理战前结下的梁子，甚至能不能活命都需要打个问号。——毕竟，岳飞的行为确实是任何军队都难以容忍的。而如果不处理岳飞，王彦这个都统制，基本也没法当了。
但岳飞又一次没想到的是，还没等到他和王彦掰扯擅自出战的事儿，他就又和王彦掐起来了：
可能是攻克新乡一战打得太漂亮，王彦率军进入新乡县城后，不但打算长期驻扎，还要「传檄诸郡」[7] ，也就是以河北西路招抚司的名义，向河北各州县公开发布檄文，号召各州、军、县的官军、义军前来会合，然后筹划更大规模的军事行动。
岳飞坚决反对王彦的这个想法，当面向王彦指出：招抚司军虽然拿下了新乡县城，但并没有解决缺乏武器装备和铠甲粮秣的问题，兵员也没有得到补充，反而还有所损失；而且今天的胜仗是出金军不意，有很大的偶然性；新乡驻扎金军也仅比招抚司军多几千人，所以还可以凭突然袭击和将士决死，弥补人数、装备上的劣势，以寡胜众。但倘若金军再发大军来攻，敌军人数再多一些，那么就不是凭不怕死、敢出击就能打赢的了。——而招抚司军这一仗擒获了金军千户级别的将领，战果太过惹眼，所以金军派大军前来报复是可以确定无疑的。为今之计，全军不但不应在新乡县长驻，还应立即出城，撤到新乡县西北的太行山中，充分利用山险对金军骑兵的阻遏作用，抵御金军即将到来的大规模报复，同时伺机杀敌。待扛过了这一轮攻击之后，方可再考虑组织会战的问题[8] 。
正在兴头上的王彦又被岳飞当面浇了一盆冷水，一方面实在气不过，另一方面也有点犯糊涂：逼着我出兵打新乡县的是你，现在要求主动撤离上山打游击的又是你，这不是自相矛盾么？而且之前当着众将的面指着鼻子说我避战问我是不是想投敌，那你这个计划又算什么？
眼看怎么也无法说服王彦，岳飞又一次愤怒了：如果死守新乡县，无异于预先把这七千将士的性命填入了金军大军的虎口，断无生理。一念及此，他忽然想起了去年夏天自己在平定军间接见证的榆次之战，想起了被朝廷枢密院勒令尽快出兵，但自己也有操之过急、指挥不当之责的种师中，以及一夜之间就化作了沙场白骨的西军将士。——他当时就暗暗发过誓：有朝一日自己做了大将，绝不会为了一己的名誉或者别的什么私人顾虑，就让麾下士兵做这种无谓的牺牲。
但现在自己还不是大将，顶上还有这个本以为是大英雄，结果却脑筋转不过弯儿，还气量狭小、拿腔作势的王彦，怎么办？
看看王彦冷若冰霜的严峻神色，再想想自己从军以来目睹的一次次血的教训，岳飞一咬牙，再次转身出帐，当众对士兵发起了演讲：
都统制打算坐守新乡，还打算传檄书到河北各州县召集兵马前来新乡会合；我觉得这一定会引来金军大军攻击，不是上策，所以打算拉队伍上太行山，找机会和来反扑的金军慢慢磨。愿意上太行山打金军的，跟我走；不愿意上山，想跟王都统在新乡打金军的，留下跟王都统！
——反正已经出了一次格犯了一次死罪了，反正自己不可能拽着手下兄弟陪着王彦在这儿等死，那不如想干什么就干什么吧。而且自己带一批人出去打游击的话，一方面可以袭击来援的金军减轻王彦部面临的风险，另一方面王彦手下的兵力也更少了，说不定反而能转过弯儿来，不打算再长驻新乡县，也不会发什么檄文布告了。
从后来岳飞跟随宗泽时的带兵人数在两千多人来看，岳飞这登高一呼，拉走的很可能不止他自己统领的中军，还有其他将领的队伍。一来反正已经和王彦撕破脸了，也没必要再瞻前顾后了；二来岳飞觉得现在多带一个人走就是多救一条性命，所以只要愿意加入的，一律没有拒绝。
眼看岳飞带着两千来号士兵，可能还有几个统制官，扬长而去奔了太行山，都统制王彦以及没有跟随岳飞出走的其余数千名招抚司军将士，都惊得目瞪口呆：这里面很多人都是从军多年的老行伍，还没见过哪个当兵吃粮的胆子这么大、做事如此任性。而且，说是去太行山上打游击，但不管立多大的功劳，只要还在朝廷管辖下还是官军，这种行为就不可能不被追究，一追究的话妥妥的死罪。所以岳飞这是打算不再穿官衣，从此上山当土匪吗？
但气愤归气愤，震惊归震惊，在兵力陡然少了将近三分之一的情况下，王彦还是没有改变主意，还是按计划领着这数千人马在新乡县驻扎了下来，一面招兵买马，一面按自己事先盘算好的，向河北各州县发了召集各地兵马前来会合的檄文。进入十月，檄书陆续散布传播开后，新乡县周边驻扎在河北、泽州（今山西省晋城市）和洛阳周边的金军，渐渐都获知这里是河北西路招抚司所在，再一看檄文内容，果然「以为大军之至也，率数万众薄公（指王彦）营，围之数匝，矢注如雨。」 [9] 王彦麾下的人马本就兵力单薄，又始终没能补充上急需的马匹和盔甲，自然无力抵挡，只能突围而出。突围过程中，不知王彦是想吸引金军主力为部下争取逃生机会，还是仅仅是忘了改换装束，他没有去掉自己坐骑所披的马甲，以致金军集中兵力，对王彦和跟随王彦的数十名亲兵穷追不舍。王彦且走且战，最后全靠夜色掩护，才摆脱了追兵，进入了太行山。稍稍休整之后，王彦派出亲兵，四处召集此战中溃散流亡的部下，最后一点人数，去掉伤亡、逃散和渡河撤回大名府的士兵，自己手下连兵带将，只剩了七百来人。
然而绝境之中，王彦性格中执着坚毅、百折不挠的一面再次凸显出来：面对自己决策失误所造成的惨败，他没有一蹶不振，而是痛定思痛，吸取了教训，采纳岳飞之前提的建议，率领身边仅存的七百将士，在共城县（今河南省辉县市）西北的太行山中驻扎下来，一面重树旗帜、招纳兵员，一面派出部下，寻访、联络遍布太行内外的两河地区的民间抗金义军。——从靖康元年金军出兵侵略河东地区开始，河东民众便开始了自发的抵抗行动。他们在家乡州县附近的深山险谷中安营扎寨，头系红巾为标识，凭借险要的地势和曲折的山路躲避、抗击女真骑兵的侵袭，「出攻城邑，皆用建炎年号。……金之兵械亦不甚精，但心协力齐，奋不顾死，以故多取胜。然河东之民与之稔熟，略无所惧。又于泽、潞间劫左副元帅宗维（即粘罕，宗维是其汉名）寨，几获之。故金捕红巾甚急，然真红巾终不可得，但多杀平民。亡命者滋益多，而红巾愈炽」[10] ，发展到此时，已经如燎原星火，遍布两河地区，只是这些民间武装第一没有统一的组织和领导，多是各自为战；第二因缺乏武器装备和战术训练，作战上还是以自保和游击为主，不能发动进攻。因此王彦的举措可谓正逢其时。凭借自己的声威和官军将领身份，王彦所部很快联结起以傅选、孟德、刘泽、焦文通等为首领的一十九处山寨人马，总计十万多人。这十九处山寨推举王彦为共同的主将，尊奉其号令，互通消息，联防联保，一处有敌情，其余数家便共同赴援作战，同时也积极寻找机会袭击金军的后方和交通线，很快成了金军的心腹大患。
为了瓦解这股抵抗力量，金军开始悬重赏捉拿王彦。向来警惕性极高、防范心甚重的王彦担心部下有人经不住诱惑，出卖自己，一度连晚上睡觉都要一夜换好几个地方，以免部下知道自己的确切所在。如此坚持不懈的高度警觉，让王彦的属下将士既敬佩，也觉得有些不安和心寒。为了让王彦彻底安心，这些将士干脆主动在自己脸上刺了八个大字：赤心报国，誓杀金贼。——刺字一旦纹上皮肤，就没有任何办法抹去。而脸上带着这样的刺字，自然也难以再当平民或转投金军了。
亲眼见到麾下将士这份毫无保留、朴实真挚的忠诚与义气，一向有些「高冷」的王彦终于有所触动，一改往日自视清高、对中下级军官士兵始终不够尊重也不够信任的作风，从生活到作战，都开始与最普通的士卒同甘共苦，同时和将士的沟通也多了起来。于是其部下将士越发信赖自己的主帅，作战也更加英勇。多次击败金军对山寨的围攻和袭扰后，王彦麾下的这支军队，开始被两河百姓、义军将士敬畏地称为「八字军」，意指此军将士面上都刺有「赤心报国，誓杀金贼」这八个字，声威一时遍及太行内外。
相比王彦的绝处逢生，在九月底就脱离王彦进入太行山打游击的岳飞一部，势头则几乎恰好和王彦反了过来，虽然他们的战绩比起王彦部并不逊色：离开新乡后不久，岳飞一军就撞上了由一名女真万户「王索」率领的、很可能是要前去反扑新乡县宋军的金军。在当时的金军中，万户也即万夫长级别的高级将领，通常只能由女真人担任，渤海人、契丹人或者汉人能担任这一职位的寥寥可数。所以这位「王索」的王姓，应当是女真姓氏「完颜」的汉化，也即女真皇族子弟，其麾下人马也尽是劲兵锐士。猝遇强敌，岳飞没有因自己已经脱离了王彦的指挥就避而不战，放任这股金军前去攻打新乡县，而是设法与敌周旋，最终依靠地利、奇袭和巧计，成功地以少击众，击溃了这支数倍于己的金军，也替王彦部挡下了一次反扑。
其后，为了继续分散敌军注意力、减轻王彦部的压力，岳飞在击溃王索部金军后，率领部队引着身后新追来的金军，北上到了位于新乡县西北方向、地处河东路陵川县和岳飞家乡相州汤阴县之间的侯兆川[11] 。这是一片「四面皆山，中甚平旷」[12] 的险地，可攻可守，也适宜打伏击战。选好宿营地点布好岗哨后，岳飞郑重提醒麾下将士：先别为又一次击败金军万人规模的部队兴奋了。我部接连两场大胜，金军一定不会善罢甘休，明天追到这里的部队，肯定兵力更多、攻势更猛，必然是一场恶战。但是咱们现在退无可退，所以不光要凭着这点人打这一仗，还一定要打赢！
翌日，又一波追击岳飞部的金军达到侯兆川，果然兵力规模更超王索部。岳飞却自信满满，指挥若定，率领麾下人马利用侯兆川四周的山险，时而引诱金军仰攻，凭高防御；时而抄小路绕到敌后，发动奇袭；时而又亲率人马俯冲入川，正面冲击敌军大阵。如此反复搏杀，双方打得都极为艰苦，岳飞一军很多士兵都因与敌军贴身肉搏，或失足摔落山崖，或负了重伤。就连岳飞自己，也头一次在战斗中挂了彩：全身又是中箭又是着刀，光血口子就开了十多处。不过，凭借山区地形对金军骑兵的限制，和岳飞准确灵活的指挥调度，也靠着全军上下一块儿咬牙拼命重伤不下战场，岳飞部最终还是赢下了这一仗，而且缴获了数量可观的一批战马。这对缺衣少食、衣甲不全的岳飞一军来说，是比任何缴获物资都更让人兴奋的战利品：岳飞部下兵员两千人上下，人数不算太多，凭借这次缴获的金军战马，再加上原有的战马，几乎可以组建一支全骑兵队伍了，行军速度和攻击力都会大大提升。
很可能正是凭借由此战所获战马而获得的机动能力，岳飞在十月下旬得知王彦被金军困在了新乡县的消息后，立即率全军沿山路穿插回了新乡县，试图援救王彦部。只是等他到达新乡县时，王彦部已经被金军击溃，突围而出了。岳飞恼恨王彦的轻敌和固执，痛心老部队的损失，但到此时也无计可施，只能先率疾驰了数日、困顿不堪的本部人马休整。选择宿营地时，岳飞估量敌情，又玩了个险招——刚刚被敌军扫荡过的地方，就是最安全的地方。所以他没有再率部转移，而是下令全军再次于新乡县城外的石门山下暂驻扎营。孰料入夜之后，远处忽然有火光和号角声，不少将士都认为又有金军大部队前来，连忙跃起准备战斗。岳飞问清情况后，却判定这是邻近驻扎的金军在转移至别处，断然不会再来攻打新乡，于是连起身都没起，蒙头照睡不误。看到主将如此淡定，将士们也安心不少，还有些心大的干脆也学岳飞，倒头就睡。果然一觉睡到第二天天光大亮，也没看见金兵一人一骑出现。
凭借着这种近乎天赋的战场直觉和出奇精准的判断力，也凭着奇计百出的灵活头脑和日益丰富的战斗经验，岳飞领着自己这支靠敌军战马装备起来的骑兵小部队，在太行山中来去如风，屡战屡捷，终于痛痛快快过了一把「仗要怎么打我自己说了算」的瘾，好好享受了一下从思维到行动再到精神都无比自由的幸福滋味。而他属下的将士，虽然经常要跟着主将面对殊死搏杀或长途跋涉，但每次行动的目的都清晰合理，安排得当，也再没打过窝囊仗，更不会因为主将的愚蠢甚至私心而送命，总之每次的付出都能收获应有的胜利和荣誉，获得满满的成就感。于是两千将士虽然历尽艰险，几乎是天天在提着脑袋玩命，但却毫无怨言，反而对自己这位年仅 24 岁的主将愈加信服，几乎到了奉若神明的程度。
只是有一条：虽然他们年轻的主将神机妙算、料事如神，但毕竟还是凡人而不是神仙，不能把大家都点化成餐风饮露的天兵天将。而作为凡夫俗子血肉之躯，这两千来人不光要行军打仗，还得穿衣，还得吃饭，而且连人带马，每天消耗的粮食也不在少数……
但入冬以后，天气正变得越来越寒冷，山区的温度又远低于平原地区，缺乏御寒衣物，很多时候还因为防范敌军不敢生明火，不少人晚上冻得根本睡不着。同时酷寒之下，深山之中鸟兽敛迹、草木凋零，可以用来果腹充饥的东西越来越少，更难搞到大批粮食。要想因粮于敌，金军部队在山区行军时又很少带粮草辎重，顶多再缴获一些战马杀了吃马肉。然而马肉一来干柴无味，二来还是不能代替粮食和盐分。于是，岳飞麾下的这支孤军，很快便陷入了绝粮断炊的困境中。
参考 ^《读史方舆纪要》（卷四十九《河南四·卫辉府》）。 ^《建炎以来系年要录》（卷八《建炎元年八月乙亥条》）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百九十八《绍兴九年十九日丙寅条》）。 ^新乡县驻扎金军人数出处见《三朝北盟会编》（卷一百九十八《绍兴九年十九日丙寅条》 之范续感《王彦行状》）。 ^《鄂国金佗续编》（卷二八《孙逌編鄂王事》引邵缉《建炎四年荐岳飞书》）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四《经进鄂王行实编年卷之一》靖康二年条）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百九十八 《绍兴九年十九日丙寅条》之范续感《王彦行状》）。 ^岳飞与王彦在新乡之战后的分歧，在史料中并无直接记录。《鄂国金佗稡编》出于回避岳飞与王彦的矛盾或维护王彦形象的需要，讳去了岳飞公然率军离开王彦、自立一军的具体原因和过程，而且行文也给人造成一种错觉，仿佛岳飞是因为王彦不肯出兵攻打新乡，「独引所部鏖战」时就出走了。《三朝北盟会编》卷一百九十八所载的范续感所作《王彦行状》，则只说岳飞在新乡之战中「违公节度」后就「以其所部别为一寨」，也没有说到底是违反了哪项命令。但是考察岳飞和王彦在新乡之战后的行迹可知，岳飞明显是在王彦被金军围攻之前，就已经率军离开了王彦部。所以两人的分歧显然不在岳飞擅自率军先攻新乡县，而在攻占新乡县后，是否应固守新乡县并且「传檄诸郡」、大张声势。《王彦行状》讳言这一点，是因为王彦绍兴九年去世时岳飞声望正高，没法作曲笔，如实描写又会暴露王彦在此次军事指挥上的失误和刚愎自用，所以干脆不写。《鄂国金佗稡编》讳言，则是因为岳霖、岳珂在岳飞平反后为其书写传记时，需要考虑维护与其他主战派官员、将领后人的关系，尽量少树敌；同时也有岳飞在此事上的主张乍一看不够「积极」，容易被人攻击的原因。 ^《三朝北盟会编》（卷一百九十八《绍兴九年十九日丙寅条》之 范续感《王彦行状》）。 ^《建炎以来系年要录》（卷九）。 ^侯兆川这一地名现在仍有保留，在一些资料如《读史方舆纪要》中，也作「侯赵川」。位置在今河南省辉县市西北的万仙山景区一带。 ^《读史方舆纪要》（卷四十九 《河南四·卫辉府》）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.捅了老天一竿子的从七品小武官</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tonglelaotianyiganzidecongqipinxiaowuguan/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tonglelaotianyiganzidecongqipinxiaowuguan/</guid>
      <description>打破窒息的惊雷出现在七月底八月初。这一日，忽然有官吏来到天子亲军御营使司军中军的驻地，找到中军统制张俊，宣布了来自宋代最高统兵机构枢密院的一道命令：革除御营使司军中军一名武经郎将官岳飞的全部军职，贬为平民，令其立即离军还乡，不得稍有迟延。
消息传出，全军五千多将士一片哗然。甚至也包括主将张俊。早在岳飞今年四月拨入他麾下之前，他就听说过这个小军官，知道他是去年十二月大元帅府刚刚在相州开府募兵时，就投在当时的大元帅府军前军主将刘浩麾下的，「从龙」比自己还早一个多月，算是天子嫡系中的嫡系了。从去年十二月起，到今年二月止，这个眼下不过二十五岁的年轻人，几乎参与了大元帅府军所有重大军事行动。而且不同于自己投了当今天子后就再没跟金军交过手，岳飞参加的战斗基本每次都是正面死磕女真骑兵，却每次都能凭借出众的武艺和智谋机变得胜而归，因此从军才两个多月，就从手下只有百多名骑兵的基层苦力，升到了部伍近千人的中层军官，要不是二月初跟着刘浩从前线撤回后方拱卫大元帅府，一直没再捞着仗打，大概还要升的更高。
对于如此出色的勇士，出身边军世家的张俊总体上还是欣赏的。虽然这个岳飞有三条让他很头疼：第一太看重军纪；第二特别反感官军骚扰百姓；第三虽然对违纪现象执法严厉绝不容情，却又坚决反对随意打骂士兵。——前两条的严厉作风让张俊很不适应。他向来觉得士兵只要听主将的话就是好兵，除此之外其他的那些条条框框道德大义，太较真纯属给自己找不痛快；末一条则让他这个平时确实喜欢拿士兵出气、有时甚至会以折磨虐杀士兵为乐的老兵油子面上很难看。因为岳飞虽然现下还不至于连他也要管，但有这么个对待下属严而不酷公正廉明的年轻军官在身边比照着，难免让他麾下那些一直以为挨打挨骂是应该应分的官兵们，背地里对他多了许多议论纷纷指指戳戳。
不过张俊坚信一点：现在是战争时期，有个特别能打的部下替自己刷战功扛风险，比什么都重要。何况人都是随大流的，只要自己笼络有术、规训有方，这位现在清如水直如弦的「小岳武经」，应该要不了多久就能开窍，愉快的被自己同化。
没想到，还没等他琢磨出要怎么给这位军中道学先生吃点苦头来点教训，这个看上去前途无量的小军官就倒了大霉。张俊一瞬间竟有些自己都吃惊的轻松感，但随即又恼火万分：这原先大元帅府军中出了名的「大杀器」到了自己手下以后，还一仗没打寸功未建呢，就这么被莫名其妙的踢出了军队！自己白遭了几个月的不自在，却没沾到半点光，简直是倒霉透顶。
到底是什么罪过，能断送掉如此勇将的前程？
比起张俊的喜忧参半，曾和岳飞一样隶属过刘浩的近两千名原大元帅府军前军将士，要难过的多。他们自去年年底以来一直和岳飞并肩战斗，可以说是眼看着岳飞一步步从白身农家子拼到从七品军官，从「连长」成长为「营长」的。而比起岳飞战斗中的神勇，更让他们感念和庆幸的，是职权的骤升并没改变岳飞正直善良的天性，反而让他性格为人上的很多优点更加凸显，也惠及了更多的军中同袍：
在队伍管理上，这个青年军官既不克扣钱粮，也绝不允许对士兵随意辱骂体罚，或者支使下属替自己干私活，还经常为受伤的士兵调药治伤，亲自照料；
在平日生活里，岳飞自己的衣食住行，一律向部下最低等的士兵看齐，士兵还睡在野地自己就决不进屋借宿，士兵吃不上饭自己也不会吃一口。到作战时，却又身先士卒，几乎次次都要自为旗头，也就是亲自来当最容易成为敌军箭靶子的掌旗官和先锋；
甚至，他还日常热衷向同袍们传授武艺，比如「左右射」——这是种箭术绝技。掌握这门技艺的射手，双手都既能张弓也可发箭，因而可以大大减少两次发箭之间的间隔时间，同时避免实战中留下攻击死角。虽然学会这种箭术的门槛颇高，不是人人都能练出来，但岳飞从不对别人藏着掖着，教起来也耐心尽力，仿佛自己除了带兵作战外，还兼着军中训练之职；
更有尤其新鲜的一点：虽然出身贫寒农家，但这个青年军官不但能认字儿会写字儿，还居然正经读过几本书，谈吐举止斯文有礼和和气气，不像草莽武夫，倒像在哪个州学、县学里念书的年轻学生。若是遇上闲空，还喜欢拉着同袍讲古论今，尤其擅长「说三分」，什么关张赵马黄，诸葛亮不出茅庐知天下三分，刘备曹操棋逢对手英雄相惜，甚至曹操注过孙子兵法、关云长好读春秋左传……比自家村口路旁遇到过的说书先生讲的更精彩，也堵了不少老兵痞酗酒赌博、斗气滋事的闲空。
这样一个年轻人，实在没法让人不喜欢、不信任。所以前军主将刘浩器重他，拿他当最信任的副手和忘年交；平级军官则乐得有这么个业务担当定海神针，帮自己解决掉各种风险高死亡概率大的苦活累活；下层小校和士兵更巴不得能一直跟着这样的上司，既能提高每次作战活着回来的几率，平时也可以活的扬眉吐气，再不用王八蛋上司任意欺凌、呼来喝去。
但现在，这根众人眼里的定海神针被生生拆掉了。这让原本就惶惶然茫茫然的御营使司军中军官兵对未来更感不安，同时也百思不得其解：
一个战场上、战场下都挑不出什么毛病来的青年军官，能犯什么大错，以至于朝廷非要将他罢职、赶出军营不可？
一片震惊和狐疑之中，传令官吏给出的解释，几乎让包括张俊、刘浩在内的众人惊掉了下巴：
岳飞之所以被革职，是因为他居然在前几天写了一封长达「数千言」的上书，然后径直投给了当时的「大宋信访局」——登闻鼓院。
这封还真被登闻鼓院官吏递给了更高层领导的上书，上来就指责当朝几位宰执大臣不但不能辅佐新皇北上收复失地，还忙着筹划南渡，「有苟安之渐，无远大之略」，是可忍孰不可忍。至于「苟官」的具体名单，不但有一直在张罗对金议和的黄潜善、汪伯彦，连向来被天下人视为恢复疆土之希望的李纲都没放过。虽然李纲此时给皇帝的建议，仅仅是去关中或南阳地区暂驻，以图后举，比起汪、黄建议南渡扬州的计划，已经积极多了。
不仅如此，上书还强调：如果这帮中枢执政水平不行，那么「虽使将帅之臣戮力于外，终亡成功」，翻译成大白话就是：要是领导瞎指挥，我们前线干活的再卖力也白搭，早晚会被坑死！末了，在把当朝重臣正过来反过去的批了个爽之后，上书又吁请皇帝尽快还都东京，亲统大军北伐，认为只要把握住我军复仇心切、故疆民心可用的机会，再利用好敌军新占领土尚未巩固、对宋军也疏于防备的窗口期，就一定可以尽复失地。
老实说，这封上书从指出的问题到提出的建议，在当时也不是只有岳飞一个人看出来说出来。至于点着宰相的名大批特批，虽然狂妄了些，但考虑到宋代宽松、包容的舆论环境，也算不得特别离经叛道。毕竟在北宋时期，即便做反诗发牢骚也罪不至死，甚至还可能被皇帝垂怜，亲自给解决牢骚对象。
然而，眼下毕竟是非常时期，很多北宋前、中期通行的政治传统、政坛规则，都在这个乱世中，甚至更早的徽宗朝、哲宗朝就被突破了：比如黄潜善、汪伯彦两人就都是睚眦必报、毫无底线的小人，一个月后，便不惮打破太祖皇帝「不得杀士大夫及上书言事人」的祖训，蛊惑赵构将上书进谏的太学生领袖陈东和布衣百姓欧阳澈公开斩首于南京城街市中，引得天下震动，最终导致赵构一年后不得不下诏「罪己」，公开向天下人认错；
再比如，赵构登基之前，大元帅府中就有一个早先奉钦宗之命给赵构传送密诏的小军官侯章，因为公开议论靖康之难的种种细节，又当着赵构的面建议他暂时南下避敌，由自己留在此处募兵，而被赵构下狱治罪，最终以在其行囊中搜出金人衣装为由，定为了意图叛逃金军的奸细，当众斩首示众。
——如此恐怖的气氛下，言者无罪的传统早就烟消云散，又正逢政坛大佬相互倾轧争斗正酣，即将图穷匕见分胜负决生死的时刻，哪能容一个小小的从七品小军官突然插进来，指着鼻子骂国家总理和国防部长？
此时的张俊还未必能懂多少官场政治、前朝掌故，但跟随赵构、汪伯彦、黄潜善混了几个月后，他已经深知现下的保富贵之道就是事不关己高高挂起，尤其不要掺和什么北上还是南下、抗敌还是议和的国家大计。所以刚搞明白是怎么回事儿，张俊就一面暗骂岳飞闯的这场大祸搞不好连自己都会连累到，一面命令部下士兵立即去军营中找来岳飞，对之宣布了枢密院的命令后，亲自监督着岳飞脱下军服、交还「告身」也就是军官证，而后匆忙卷了行李被押出辕门。好在岳飞自己倒也很干脆痛快，接到命令知道事情原委后，连为自己辩白解释的话都没说一句，只叉手应了个喏，就咬着牙沉着脸将上峰的要求一一照办，略无瑟缩惶恐之意，倒让张俊再次暗暗吃了一惊。但饶是如此，张俊还是觉得有点心惊肉跳，不敢放心，后来直到押送岳飞出城的士兵前来还报，说已经亲眼看着岳飞出了应天府北城门，已经吓出了一身冷汗的张俊才总算松了口气。
如此雷厉风行处置果断，岳飞的数百名部下，以及原大元帅府军前军的老兵们，别说讲情告饶、联名请愿，根本连道别送行，凑点盘缠衣物略表同袍之谊都来不及，只能在当天以及数日后的茶余饭后、睡前道中，一遍遍议论着这名猝然从自己生活中消失的年轻战友：
岳飞上书里说的话，其实是不少人的心里话，但那是能直接说给高官们听的吗？何况，不过一个区区武经郎，何必要去掺和神仙打架。——武经郎是宋代武官官衔中的一级，品级为从七品。拥有这个军衔的军官，手下管辖兵员通常在三、五百人到近千人左右不等，若与现代军制中的军官官衔对应，则约略等于少校营长或加强营营长，已经越过了中层军官的门槛，对毫无背景的平民子弟而言，算得上一个标志着阶层金字塔攀爬成就的里程碑，一个需要小心翼翼留神别弄丢的铁饭碗了。但对人员繁多，而且武官品级普遍比文官低的整个宋代官僚体系来说，从七品武官又依然属于基层人员，不管意见如何正确，对庞大的国家机器而言都属人微言轻。至于天下兴亡匹夫有责、知无不言直道事君……诸如此类的堂皇大义，就离着小兵草民的生活更远，当不了饭吃也换不了钱使。一重一轻，一近一远，该顾哪头，按理说傻子都能拎清。怎么岳飞反而犯了糊涂？难不成这个喜欢读书的小子看书看呆了，以为凭几句话打动天心知遇明主就此平步青云的传奇，也会发生在自己身上？
何况不管他怎么想的，现在事儿大发了，搞砸了，也并没有什么明君彻悟奸臣被斥的戏码上演，这个上有老下有小却丢了饭辙的年轻人，能再去哪儿谋生安身？另寻其他的官军投奔？还是加入当时遍地都是的、民众自发组织抗金的义军？
可是人家拿命换回来的官职，就因为说了几句话就被一撸到底了，哪还能再有心气替赵官家卖命！所以大概率会就此回家乡务农，做个大宋抑或大金治下的顺民吧；
不过他那一身的武艺和胆气智谋都太出色，出色到总让人觉得他不是个能安心在乱世里默默无闻过正常人日子的命。所以保不齐这后生从此就黑化了，要么去做土匪，要么投了金军也不是没可能……万一真是这样，那以后要是在阵前遇上他，怕不要倒了血霉了……
以上的猜测，尽管现在看起来近乎可笑，但在当时，却是每一条都有大把的真实案例，可以供南京城内的宋军将士，以及也听说了这桩奇闻的部分官僚士大夫们，拿来和岳飞未来可能的命运逐一对照，遐想一阵，议论一番。
包括岳飞自己，在愤然离开军营、孤身北上的途中，大概率也把这些未来人生的可能选项挨个捋了一遍。——历史文献只记载了岳飞在这个关口的最终选择：再赴河北前线从军。却没有、也不会记下他在做出这个选择之前，曾有过怎样的挣扎，有没有愤怒、委屈、唏嘘伤感，甚至一瞬间产生过更自暴自弃、大逆不道的念头。倒是岳飞自己若干年后的一次上书中，坦承自己在这次被罢职后是「孑然一身，狼狈羁旅」，显然从经济状况到精神状态，都糟的不能更糟了。——这也难怪。因为这次罢官，已经是岳飞第三次从军官清零成平民了。尽管岳飞在这一年还只有二十四岁，三次从军的时间全部加起来，也只有三年多。
而比个人挫折，更让岳飞焦虑的是，在他看来，眼下的时局已经危如累卵，如果自己再从普通一兵重新做起，恐怕很难在即将到来的新一轮宋金战争中发挥多少作用了。不过，就算从此报国无门，真回老家或者别的什么远离战火的地方种地养家又怎样？宰执大臣，甚至可能还有皇帝本人都无意北伐，朝廷随时可能放弃中原、两河地区，南渡偏安的大环境下，自己又有什么继续行伍生涯的必要呢？于今回想自己三次从军的经历，那一次次的出生入死性命相搏，以及幼时就已萌发的报国志向英雄梦想，难道不是更像一个个不知天高地厚的笑话？
建炎元年七月底八月初，在初秋时节明净高旷的蓝天下，在已经有了瑟瑟凉意的金风里，在南京应天府通往中原、河北的大路上，在浊水急如箭的黄河边，不少南下避难的士人、百姓和无家可归的流民，都曾看到一个气度英武却衣衫敝旧、行囊单薄的年轻人，神色郁郁、若有所失的行过他们身边，却绝难想到他心里正翻卷着怎样的波澜，更想不到这若干年后，曾与自己擦肩而过的这名青年，终将成为他们家国的屏障，和恢复旧河山的希望所在。——当然，对于最后一点，岳飞恐怕也难以想到。此刻他唯一能够也必须思考的，只是一个个关于自己眼前遭遇和前途的天问，同时也顺带着把自己始于五年前的、实在过于坎坷的从军之路，从头到尾回放了无数遍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>20.死去活来的「重回体制内」之路</title>
      <link>https://yanwe.win/post/siquhuolaide-zhonghuitizhinei-zhilu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/siquhuolaide-zhonghuitizhinei-zhilu/</guid>
      <description>岳飞一军陷入断粮的绝境，除却作战环境确实艰苦，可能还有一个现存史料中没有明说的原因：
不同于成功联结了太行两河一十九寨人马十万之众的王彦，岳飞的这支骑兵小部队，一直是孤军作战。而且在王彦已经发布檄文号令、作了两河义军领袖的情况下，以岳飞在官军中的职位以及与王彦曾有过的冲突，他不好再出头去和各路民间义军联结，再搞一个太行义军大联盟；同时其他已经奉王彦为主帅的山寨人马，在知晓了岳飞的身份以及他和王彦的关系后，也难以和岳飞部公开往来，更不便直接出面施以援手了。换句话说，在王彦成功组建起八字军和太行义军联盟后，不要说联结义军协同作战，就是岳飞想去哪个山寨借几天口粮，可能都会碰钉子。
如此一连吃了几个闭门羹，全军上下饿着肚子撑了好几天后，岳飞甚至不得不杀掉自己的坐骑和军中的伤马、病马，供士兵食用。但是这显然不是长久之计。思来想去，岳飞觉得只剩下一个解决办法：
亲自去王彦的大本营向王彦认罪赔不是，顺便借粮。在太行义军已经几乎全部接受王彦领导的情况下，只有这个办法，才能从根源上解决掉自己一军面临的困境。
想明白了这层关节，岳飞不顾部下劝阻，单人独骑抄山间小路，直奔王彦在共城县西北深山中的大本营。——为表自己不惮以死谢罪的诚意和对王彦的信任，他一个部下、卫兵都没带，以至于出现在王彦眼前时，再次把王彦吓了一跳，直到十多年后与人提起此事，还念念不忘岳飞当时是「单骑叩垒」。——这个年轻人做事之率性大胆，对无论是处世为人还是为将领兵，都一板一眼、谨慎持重的王彦来说，实在是突破了他想象力的上限，以至于他再次面对这个不按套路出牌的下属时，既恼怒又无奈，但竟然也有些钦佩和欣赏。
然而王彦对岳飞的敬佩和欣赏，也仅限于不再追究岳飞的死罪，没法再突破心障，做到更多了。——岳飞向王彦认错谢罪后，王彦的下属中再次有人建议他将岳飞依军法斩首示众，号令三军，不然无以严肃军纪，也无法立威服众。
在王彦的记忆里，一向天不怕地不怕的岳飞听到这个建议后，难得地露出了惊慌畏惧之色：「左右或劝公（指王彦）斩飞以谢众，飞惶恐色动」[1] 。但其实对岳飞而言，既然敢孤身入王彦大营，就考虑过最坏的结果。只是他到现在，还是对王彦的为人抱有信心的，可能多少代入了一点自己看的三国英雄故事的想象：古有张飞入西川时义释严颜，诸葛丞相昭烈帝面前一语救蒋琬，自己和王彦之间的这场冲突，为什么就不能是这种解决模式呢？或许自己单骑回去请个罪，王彦训自己一顿，哪位老同事、新同事出来仗义执言打个圆场，再坐一起喝两杯，酒碗一碰，这事儿就算过去了。接下来还是可以继续合作，并肩作战……
当然，如果换作别人，岳飞也不至于有如此天真的念头。但这毕竟是王彦，是八字军的领袖，也是自己现在还存有很深敬意的老领导，就难免「中二」一下了。
然而现在冷冰冰的现实告诉他，他小说、话本听得有点多，对王彦的认识也还是有偏差。——没人出来帮他说话，王彦也没露出重新接纳他的意思。不过自己要真被军法从事，说实在的也不算过分，但是麾下两千多兄弟怎么办？
好在，王彦虽不能像十二年后岳飞对待先投奔自己，又试图反出岳家军的山东义士李宝那样，胸襟宽广而且慧眼识才，却也不是落井下石、因私害公之辈。看看建议自己砍了岳飞的部下，再看看一脸窘迫却没有再出言反驳争执的岳飞，王彦难得地跟岳飞说了挺长的一番话。——在此之前以及从此之后，两人都再也没做过这么深入的交流：
「汝罪当诛！然去吾之久，乃能束身自归，胆气足尚也。方国步艰危，人才难得，岂复仇报怨时邪？吾今舍汝。」[2]
几句话说得汤水不漏，堂皇正大，但是也明确表达了不会再接纳岳飞为部下或者再与其合作的意思。
岳飞到此也无话可说，但仍抱着最后一线希望，向王彦提出了想借一点粮食渡过眼下难关的请求。但让他没想到的是，王彦连这个要求也拒绝了。
——不接纳自己一军回归王彦麾下，甚至要把自己军法从事，岳飞都能想得通；但是眼看着两千多名宋军同袍饥寒交迫、濒于绝境，却出于私人恩怨，在明明有能力帮一把的情况下见死不救，这就是岳飞无法接受的了。眼见已经无话可谈，知道岳飞好酒的王彦让卫兵给岳飞送上一盏热酒，以为话别之礼。岳飞本来连这杯酒都不想喝，但又不想让王彦和其属下将领小看自己，说自己是害怕王彦加害所以才不敢饮王彦的赐酒，便端起酒杯一饮而尽，而后再次对王彦深深一拜，就此转身而去。
借粮没借到，王彦又不肯重新接纳，搁在别的将领身上，就是陷入了死地。接下来的流程，按说就应该像后来或者因上司猜忌迫害、或者因粮饷断绝而被迫投敌的宋军西军大将关师古、张中孚、张中彦、慕容洧，还有虽然最后成为了岳飞麾下得力部将、却有过投降伪齐经历的董先一样，下山找一路金军投降了事；再不然，也可以像岳飞曾经的同袍战友，后来却沦为兵匪的桑仲、戚方、孔彦舟等人一样，到百姓家中、豪门大户，甚至州县官府的仓库去抢粮抢钱。
但岳飞却又一次走了另类路线：面对缺衣少粮的绝境和友军的见死不救，他决定抽刃向强敌，继续从金军身上找办法。——从王彦大本营回到本军驻地后，岳飞带领麾下将士，沿着太行山麓继续北上，试图寻找更大规模的金军部队，或者金军的后勤运输存储节点，继续设法从金军处获得补给。当然，沿途遇上的小部队或者金军游骑，他也没有放过。马匹、金军士兵随身携带的口粮、军衣、铠甲、箭矢、御寒的皮袍……凡是能利用的，绝不有丝毫浪费。
靠着频繁、灵活的出击，以及零零星星但始终没中断的战场缴获，这支队伍终于还是存活了下来，并且在且行且战的途中，真的咬上了一股规模较大的金军部队，一战之后，不仅又缴获了数十匹战马，解决了好几天的口粮问题和坐骑补充问题，还生擒了敌方大将。但是审问俘虏时一问话再让通事一翻译，岳飞和部属们都有点懵了：
这名俘虏居然自称拓跋耶乌，是西夏大将……一搜此人的腰牌和印信，发现刻写的还真是西夏文字，而不是女真文，居然所言不虚。
可是远在陕西五路之外河西地区的西夏党项人，怎么会深入到河北地区？
再一审问，原来金国的左副元帅，也是实际上的军事一号人物粘罕，早在今年七月刚刚返回云中驻扎时，就派出使节，前往已经于宣和六年（公元 1124 年）对金上表称臣的西夏，邀请西夏军队与金军联军攻宋。西夏原本在宋金缔结海上之盟前，被宋军种师道等部连连击败，不得不于宣和元年（公元 1119 年）对宋割地求和，若不是金宋之战爆发，几乎有灭国之虞。如今形势逆转，西夏又与金国有名义上的臣属关系，自然乐得趁火打劫分一杯羹。不过，西夏发动对宋攻势，主要还是在宋夏交界的陕西五路攻城掠地，派往宋朝腹心地区的军队则很少。拓跋耶乌算是这些西夏东下部队中级别较高的大将了，却没料到竟然折在了一支两千来人的宋军游击队手里。
此外，岳飞还从拓跋耶乌处得知，宋高宗赵构已于上月一日启程南渡，前往扬州驻扎。获知这个消息后，粘罕本人和金太祖的第三子金国右副元帅，人称「三太子」的完颜讹里朵，于本月也即十一月的月初，亲自领军自云中和燕京府南下，正式发动了对宋朝的第三次全面攻势。此次进攻，金军仍然采用兵分两路的模式。眼下，三太子正率东路军攻略京东东路，也就是山东地区；而粘罕还是选择了自己已经十分熟悉的河东地区，将沿泽州天井关南下，从怀州渡过黄河后，再次围攻西京洛阳。此外，粘罕还派出大将娄室，率领一支偏师，专门负责攻略陕西五路。
可能是给岳飞提供的情报太过重要，外加在岳飞看来，西夏和渤海、契丹、辽地汉儿一样，都算是未来联众灭金时可以争取的对象，这个有点倒霉的西夏大将拓跋耶乌，很可能是被岳飞审问过后放走了。——因为《鄂国金佗稡编》中没有明确说明此人的下落。如果是处死或者献俘，则一般会有明确交代。
而拓跋耶乌带来的一连串爆炸性军事情报，也让岳飞重新开始考虑自己一军的前途和去向：从拓跋耶乌所说的金军最新动向来看，两河地区不是金军此次攻势的重点，真正的焦点一在粘罕本人亲自负责的洛阳—京西一带，一在讹里朵负责的山东地区，其中又以洛阳更为关键。因为以洛阳为中心的豫西地区，北接南太行河东路，西控通往陕西五路的河中府（今山西省永济市）—风陵渡—潼关孔道，东连中原京畿地区，向南又可直下南阳盆地甚至汉江平原，是名副其实的交通枢纽和战略要地。一旦这个枢纽完全被金军控制，那么不但在东京坐镇的宗泽留守及其东京留守司不可能再支撑下去，其他几路毗邻的领土也自此难保安宁，更不要谈扫清两河，迎接皇帝銮驾回东京城了。考虑到这一形势，自己这一军如果想在战局中发挥更大的作用，就不应再北上，而应调头南下，尽快去支援东京留守司和西京洛阳附近的宋军。
此外，还有一个问题，也是岳飞近来一直在考虑的：从九月底开始的两个多月的游击生涯爽是爽，但也让他认识到，凭借地利袭扰金军，对敌军的杀伤还是有限。因为地理条件是固定的，这就意味着战场也是固定的，自己只能挑选作战的时间，不能挑选作战的地点，甚至还可能没法挑选作战对象——随着金军对山地作战和游击宋军、民间义军活动规律的日益熟悉，未来的宋军必然越来越难在山地吸引、捕捉到金军大部队。说白了，这种作战方式，只适合组织长期抵抗和袭扰作战，但是很难靠它重创金军主力，快速收复大片失地。而要和金军正面搏杀的话，不仅要靠堂堂之阵，还要有充足、稳定的后勤供给，有大量武器装备，特别是要有粮食、盔甲和战马……这些都只能依赖充足的劳动人口，和官府、官吏们组成的庞大体系才能办到。单凭在山间结寨，靠缴获的战利品以战养战，还是太难实现这个规模的装备水平了。就算有朝一日真能做到，金军也不会给大宋这么多时间。
一言以蔽之，自己拉队伍打游击，不是驱逐强敌、收复失地的最佳途径，要想尽快实现解民倒悬、重整河山的愿望，还得想办法回官军。
只是王彦已经明确拒绝收留自己了，再投官军的话，能投哪儿呢？
岳飞再次想到了宗泽坐镇的东京留守司。无论从宗泽的人品、能力和一贯的战略主张来看，还是从当前的敌情形势来看，投奔东京留守司都是这支小部队的最佳选择。但是有一点，岳飞是有些犯嘀咕的：
早在河北西路招抚司的时候，他就听北上大名府前曾经在东京停留过一段时间的张所和赵九龄说过：别看宗泽是老弱书生，执行军纪、平定盗匪、恢复东京城里的治安秩序和市场秩序时，可是杀起人来绝不手软。凡是敢在宗泽公布了政策、下达了命令之后还哄抬物价、扰乱治安、冒犯上级、临阵怯战的，都当场军法行事，丝毫不讲情面。甚至敢于杀掉违反军纪的部将后，接着任用这名被杀部将的亲兄弟统率其原有部伍，还敢让这样的继任将领继续带兵器侍从自己左右[3] ……可见这位老臣何等铁腕，又自信到何种程度。
问题是，按着这个作风，自己的脑袋好像也够呛能保得住……就算宗泽还没听说自己当面斥责主将、抗命出战的出格行为，率部伍脱离王彦指挥自成一军，总是板上钉钉的事情，逃不掉的。
四度从军，战场上下目睹了无数惨烈的死亡，自己也经历了无数回生死一瞬后，岳飞对待生死大事，早已有了和年龄不相称的从容镇定。但是死在与敌人搏杀的战场上，和作为违反军纪的有罪之人被自家军队处死，这还是差别巨大的，也是岳飞难以接受的。当然，宗泽一直十分爱惜人才，对自己的才华尤其欣赏，一直念念不忘，这点张所也提到过；但是这份欣赏，能抵得过自己明目张胆和上司翻脸的大罪吗？
想想自己曾经对王彦的敬重、期许和最后的失望，再想想前不久在王彦寨中的遭遇，岳飞实在没有多少信心。
大概正在岳飞一面犹豫、一面试探性地带着队伍沿太行山南下之际，这支宋军小部队再次遭遇了金军重兵：由一名人称「黑风大王」的金军大将率领的近三万人马。——「黑风大王」这个外号听起来有些搞笑，但实际上，这正是当时金军高级将领的标识之一。盖因辽宋金时期市民文化娱乐发达，老百姓浸淫久了，俏皮话也比较多，表现在政治生活上，就是特别喜欢给高官大将或知名人物起外号，敌军头目也不例外。譬如金国名将、后来的金军总预备队指挥官完颜赛里，史料就明确记载其民间称呼是「盖天大王」[4] ；再有金军宿将完颜突合速，从绍兴初年开始，宋军即使在官方捷奏、战报中，也更习惯将其称为「龙虎大王」[5] 。
而两千对将近三万，就不是凭奇谋巧计和敢玩命能打赢的了。岳飞只能率领全军疾驰上山，凭借山峦险阻抵御敌骑的攻击。但是对峙之中，岳飞敏锐地发现这位黑风大王性情颇为轻率急躁，经常把亲兵卫队尽数遣到前沿冲锋，自己身边则没有什么防护。于是岳飞令部下设法吸引住金军的注意力，自己则率领几十名骑兵，绕到了一条可以直奔黑风大王所在方位的山坡小路上，而后瞅准空当，手持丈八铁枪，单人独骑沿山坡猛冲而下，凭借过人的力气、铁枪的沉重分量和冲刺速度带来的冲击力，竟然一枪就将这位黑风大王当场刺死。
这样堪比现代「斩首行动」的特种作战，一下子就瓦解了金军的斗志。加之岳飞所率的部队人数本来也不多，不是特别重要的攻击目标；金军又本不擅长山地作战，打得正烦躁，因此一见主将已死，便忙不迭地停止了攻势，收兵撤军。而岳飞此次近乎神话的作战方式和辉煌胜利，也自此传播开来，成为宋军将士和两河百姓津津乐道的又一则英雄故事和战场传奇。流传之广，知名度之高，甚至如邵缉这样的江南文士，都能说上两句：「……以数十骑乘险据要，却胡虏万人之军。」[6]
然而岳飞却没什么心情品味这场大胜：在南下途中遭遇此等兵力的金军部队，说明敌军确实正在以洛阳为中心大规模集结，京西、中原战场形势空前严峻。无论是为抗金大局和战场形势计，还是仅仅为本军两千名将士的存亡前途计，自己都不能再拖延犹豫下去了。
大概在建炎元年十二月初的某一天，岳飞带着麾下两千名左右的原河北西路招抚司军将士——也许还有他游击期间招募的新战士，下太行山渡过黄河，来到了东京汴梁，正式投奔东京留守宗泽。然而到东京留守司衙门报上姓名、隶属部队和经历原委，清点登记过人马数目之后没多久，岳飞就被东京留守司派来的一队士兵看押了起来。——和岳飞之前预料到的一样，执法严明、消息灵通的东京留守司很快查到了岳飞的「案底」，要追究他违反「阶级之法」、擅自脱离王彦、别立一军的严重违纪行为。
由于岳飞自己本来也没打算隐瞒或者抗辩，审判过程进行得很快，判决结果也没任何意外：岳飞被判了死罪当斩。结果，大概是在审讯官员将案卷上报宗泽，请宗泽批复同意执行的时候，宗泽注意到了「岳飞」这个自己印象深刻、至今念念不忘的名字，再叫下属把人带过来一看，正是今年二月在自己麾下两箭射倒金军旗头，而后一顿猛冲打得金军七零八落的小军官。待问清楚了岳飞的「犯罪经过」，跟随刘浩离开自己所部后的经历，以及眼下来到东京留守司的原因，宗泽一拍桌子：「此将才也！」[7] ——当宝贝还来不及，砍什么砍？当即命人放了岳飞，只暂时免去了他的职务，却没有再追究他的死罪。
如此痛快的法外开恩，不光岳飞颇感意外，更吃惊的是东京留守司的官员们：都知道宗留守向来执法如山，怎么忽然心慈手软起来了？
宗泽也知道部下的议论，却一直没有解释。一转眼到了十二月九日，从京西传来了金军进犯汜水关的警报。汜水关就是著名的虎牢关，是陕西地区和西京洛阳周边地区通往中原广阔平原的要道锁钥。眼下金军的这次进攻，显然是粘罕攻略洛阳周边地区行动的一部分，但是其意图究竟是要更加稳固地控制京西周边关津要道，还是要继续东进，需要有人去做硬探查看明白，顺便打一打金军的气焰。但粘罕现在刚攻占了西京洛阳，兵威正盛，寻常将领是完成不好这个任务的。
略一思忖，宗泽命人叫来了岳飞，将这个刚刚被罢免了全部官职也暂时失去了部伍的年轻人，任命为「踏白使」，也就是侦查先锋的意思；接着又一挥手给了他五百精骑，让他率队前去汜水关侦察兼伺机破敌，末了还忘不了激了岳飞一句：「吾释汝罪，今当为我立功！」[8] ——我破例免了你小子的死罪，你今天得报答我，给我好好长长脸！
言外之意，能不能堵住别人议论我偏心的嘴，全看岳飞你自己的了。不过话刚说完，宗泽可能又有点后悔，生怕激将过了火，于是又嘱咐了岳飞一顿「无轻斗」[9] 的道理。显然，他不光记得这个年轻人的姓名、相貌和无敌神勇，甚至还记得他一贯的战术，而且到现在仍然在为他好野战、不喜排阵的野路子打法捏着一把汗。
大受感动的岳飞也果然没有让宗泽失望，领命后就立即率领这五百名骑兵突进汜水关，完成硬探任务的同时，还大败了金军进攻汜水关的先头部队，凯歌而还。得意自己果然没看错人的宗泽立即将岳飞带下太行山的两千部伍还给了他，同时将岳飞提升为统领，也就是一军的副手；不久又像张所一样，很快将岳飞又提升为一军正将——统制官。
不过，岳飞之前的违纪行为，宗泽到底还是没有完全放过：尽管很快就将岳飞的实职恢复为一军统制，但在岳飞的军衔品级上，宗泽一口气将他从位列武阶第 40 阶的从七品武经郎，贬到了第 46 阶的从八品秉义郎。不光连降五官，还从「诸司副使」降为了「大使臣」，也就是从「校官」降到了「尉官」。此外，岳飞从新乡之战夺得金军大纛旗开始，到以少击众刺杀黑风大王的至少五次奇功，还有刚刚在汜水关立下的新功，真要论功行赏的话，按说至少可以转十官以上。但宗泽没再给岳飞计功，更没有加官行赏，统统拿去军法司「将功折罪」了。
于是这一通操作下来，东京留守司暂时的出现了一个小小奇观：某个才 24 岁的小小从八品秉义郎，却当着统制官，领着两千多的兵在东京城周遭晃来晃去；每每赴留守司开会议事，也和诸多宿将大佬平起平坐。类比现代军事制度，相当于让一个青年人挂着中尉军衔，却干着少校团长的活。这倒让本就容易让人「一见奇之」岳飞，更加惹人注目了。
天天目睹着这个奇迹青年本人，也很快听说了岳飞诸多生猛事迹的东京留守司将士，有的佩服岳飞的智勇无敌，有的惊叹于他的年轻有为，也有不少人惋惜他本可以升官升得更快，甚至本可以在天子禁军中出人头地，结果却全被自己过于任性的行为和异想天开的想法毁了。但岳飞自己却十分坦然，完全没有把这些议论放在心上：
在这个从「靖康」切换到「建炎」的乱世年头里，他凭本事从军打仗，立功受赏；凭本事一口气升到了很多武人一辈子都升不到的从七品武经郎；也凭本事作了很多人一辈子想都不敢想的「大死」，光差点被自己人砍了脑袋就有起码四回……以至于在两军阵前经历的许多生死瞬间、艰难时刻，相较起来反而像是相对轻松的事情了。但回首这一年的经历，他承认自己也犯了错，走过眼，把很多事情想得太轻易，却一点也不后悔：一方面，如果再来一次，他坚信自己还是会这么选、这么做；另一方面，他真心觉得这一年所有的经历都不算白遭遇，都让他对世道人心、军国大事有了更深刻的认识，也让他更加清楚，想要实现自己收复河山、救国救民于水火的理想，到底该怎么去做了。
更何况，在经历了无数坎坷艰难之后，他终于能够继续追随与自己志同道合的主帅，还留住了算是自己亲手带出来的部队，并且部队的规模和兵力达到了自己从军以来统领人数的新高峰，并没有随着自己的官职而有所降低。——目标在前，利剑在手，他依然能够为自己的理想去厮杀，甚至还有了更大的力量、更好的环境去施展一身才能和满腔抱负。想想在战祸中或死或伤或家庭残破、流离失所的百姓，想想那些已经捐躯沙场的宋军将士、两河义军，想想壮志未酬就被流放岭南的张所和被罢相的李纲，想想明明有出众的军事才干却受限于宗室身份、只能交出兵权陪同官家南渡的赵不尤，还有已经死为国殇的李若水、刘韐、陈东、欧阳澈……自己只该庆幸感激，有什么资格怨天尤人、委屈自怜呢？
参考 ^《三朝北盟会编》（卷一百九十八《绍兴九年十九日丙寅条》之范续感《王彦行状》）。 ^同上。 ^根据史料记载，被宗泽用这种方式处理的将领，至少有磁州守将赵世隆（赵世隆被军法从事后带兵的是其弟赵世杰）、相州义军将领李旺（李旺被军法从事后带兵的是其弟李道。值得一提的是李道是岳飞的同乡，后来也成了岳飞的重要部将之一。具体过程后文会提及。） ^见《青宫译语》《呻吟语》《宋俘记》。 ^见《中兴小纪》（卷八），《宋会要辑稿》（兵九之八、九），《金史》（卷八十《突合速传》）。 ^《鄂国金佗续编》（卷二八《孙逌編鄂王事》引邵缉《建炎四年荐岳飞书》）。 ^《宗泽集》（余翱《宗忠简公事状》）。 ^《宗泽集》（宗颖《遗事》）。 ^同上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21.硬核老书生和刺头小将的神奇化学反应</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yinghelaoshushenghecitouxiaojiangdeshenqihuaxuefanying/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yinghelaoshushenghecitouxiaojiangdeshenqihuaxuefanying/</guid>
      <description>岳飞加入东京留守司，重新归隶宗泽统率，无论对岳飞自己还是对宗泽来说，都是适逢其时，也都获益匪浅。——建炎元年十二月初岳飞率部下太行山投奔宗泽的这个冬天，正是金军第三次大举攻宋攻势最猛烈之际。以宗泽坐镇的东京汴梁为焦点，金西路军由金国左副元帅粘罕统率，占据了西京洛阳，与东京留守司宋军和当地义军翟进、翟兴部反复争夺洛阳周边地区和郑州（今河南省郑州市），战况惨烈；金东路军则由金国右副元帅、三太子讹里朵及其四弟完颜兀术统率，自燕京南下，一度试图先攻东京汴梁，以便像去年年底那样，与粘罕兵合一处，彻底解决东京留守司这个宋朝扎在中原的大钉子。大概在十二月中旬，这支金军的一部（主帅很可能是金东路军的副帅、四太子完颜宗弼）攻占了东京北面的黄河重要渡口——滑州——之南的胙城县，兵锋距离东京汴梁，已经不到百里了。
当此危局，宗泽麾下的将领纷纷请求合兵力拒金军，目标是切断滑州渡口黄河上的浮桥，以便凭河防御金军。孰料，已经联结、招安了十数万义军、流寇的宗泽却不同意这个有些保守的防御策略，硬是在京西形势已十分紧张的情况下，又派统制官刘衍率二万人东攻滑州、统制官刘达率二万人西出郑州。并命令部下所有将领，只要部伍没有接到出战任务，就一律解甲归寨，同时不得收起城门吊桥，也不得禁止行人商旅往来，总之不准过度戒备紧张；甚至还下令城内官员及百姓要积极准备除夕及上元节的节庆事宜，布置花灯、举办夜市等仪式节俗，都按照往常太平年月的规矩办。自己则更是日常与幕僚属官以围棋自娱，一派镇静如常的风度。
宗泽的举措是有道理的。首先，地处平原的东京城是典型的易攻难守之地，只有主动出击滑州、郑州、汜水关这些京畿外围的水陆要津，才能保证东京城的防御不至陷入被动；其次，作为中原、两河乃至整个北方的人心所系，东京城必须要在战火下也能保持日常秩序和一定的生机与活力，才能起到维系大局、稳固人心的关键作用，为东京市民和北方民众树立起长期抗敌的信心，也为重新迎回天子銮驾、重新成为大宋朝的首都奠定基础。一句话，以后的路还长着，不能这一次攻势就惶惶不可终日，更不能蹈靖康之难的覆辙。
不过从十二月中旬一直到进入建炎二年（公元 1128 年）正月，宗泽派出的两支宋军仍进展不利：刘达部没能完全遏止金军的攻势，导致金西路军的兵锋一度直逼郑州城东的白沙镇，距离东京城不到四十里；刘衍在滑州也与金军陷入了对峙状态，迟迟未能取得突破。于是东京城的存亡又到了危急关头——如果不能在这两个方向上打开局面，那么东京就有再度被金军两路夹击的危险。其中滑州的得失尤为关键。因为驻兵西京的粘罕此时正派出麾下大将娄宿和银术可，分别率领一支金西路军偏师，攻略陕西地区与京西北路、京西南路地区（今河南省汝州市到湖北省一带），由于心有旁骛，东京留守司军和京西义军的袭扰、阻击又十分猛烈，导致其东向汴梁的决心尚不十分明确；但一旦滑州失守，金东路军渡河南下，那么可以确定粘罕必然全力东向，局势也就不可挽回了。
当此危难之际，宗泽再次想到了自己帐下最年轻的统制官——时年刚满 25 岁的岳飞。他叫来这个死里逃生之后休整了还不到一个月的年轻人，命令他率领麾下人数近三千、并且很可能是全员马军的部众，急速驰援刘衍，以期能尽快克复胙城县及滑州，解决滑州方向上的金军[1] 。
于是，刚和部下们庆祝完新年的岳飞，又像去年此时跟随宗泽转战开德府时一样，冒着正月的春寒踏上了征途，并很快再一次证明，宗泽没有白看重他：
岳飞加入刘衍部后，先是会合一名巩姓将领的人马，在金军刚刚占据的胙城县前，与金军正面交锋，大败金军，收复了胙城县；随即又马不停蹄，奔袭位于滑州城西南三十里的汲县（今河南省卫辉市）黑龙潭一带金军，在黑龙潭龙女庙侧的官桥设伏，不但大破此地驻扎的金军，缴获了金军囤积在此的大批辎重粮草，还又生擒了一名女真李千户——《鄂国金佗稡编》中记载这名千户是女真人，但是姓李。显然，这里的李又是女真姓氏的汉化姓，其女真本姓应为「蒲察」，与靖康元年九月底首攻河东路平定军的金军大将蒲察石家奴同姓同宗，很可能还有很近的亲缘关系。四舍五入，也算岳飞为平定军的死难军民稍快血仇于万一了。
最终，凭借岳飞的助力，刘衍不仅成功收复了滑州及滑州周边的胙城县、延津县及河阴地区，还遏止了讹里朵所率的东路军与粘罕所率西路军会合的趋势。——「完颜宗弼乃遣使告左副元帅宗维，谓独力难攻，宗维将辍西京之行，并围汴京。既而知泽未可图，遂已。」 [2] 同时讹里朵部听闻滑州败报后，也彻底打消了渡河围攻汴京的计划，专心攻略京东东路（今山东地区），于建炎二年正月间先后攻克了潍州（今山东省潍坊市）和青州（今山东省青州市），但随即就在千乘县（今山东省广饶县）被当地民军、弓手和一股自滨州（今山东省滨州市）南下的宋军溃兵合力击败。由于攻略的这两州地缘战略价值并不很大，沿途遇到的棣州（今山东省惠民县一带地区）、潍州、青州及州下各县军民又都抵抗极为猛烈坚决，金东路军觉得得不偿失，干脆就此结束了本轮攻势，撤回河北驻扎。
刘衍部的多份捷报、缴获的粮草辎重等战利品、生擒活捉的女真蒲察姓氏千户及渤海族、汉儿将领一批一批送到东京留守司时，正值正月十九日上元节灯会的最后一天。正月十五上元节在北宋时期堪称举国上下最为重视的节日，其隆重热闹的程度，甚至超过除夕和新年。而宗泽此次为了安定人心、鼓舞民气，在四面边声、警报重重的危局中，仍然解除了宵禁，下令民间可以张灯五日，尽情游赏玩乐。于是，靠着宗泽之前恢复东京城内生活、生产秩序的努力，危局之中的沉着不乱，以及其麾下东京留守司军的英勇作战，东京居民得以在靖康之难后，过了一个还算是舒心、快乐的节日。劫后的东京城一时又是灯影缤纷、人流熙攘，依稀竟真有几分盛时光景，让人生出许多对未来的信心和希冀。而眼下来自滑州的大捷捷报，又进一步增添了喜悦的气氛，让这个上元节有了一个漂亮的「豹尾」，不过也让包括许多留守司将领在内的东京军民吃了一惊：原来上元节大家欢度节日情绪最高涨之际，正是刘衍、岳飞等人与金军生死搏杀之时。恍然大悟后，众人不禁更佩服宗泽的指挥若定，同时也对刘衍、岳飞等人感佩不已。
而对宗泽来说，此次大捷的意义也非同小可——这还是东京留守司与金军交锋以来，第一次顺利、超额的完成预期战略目标。不像之前在西京与粘罕部争夺时，总要靠反复搏杀和消耗战术死磕，战果还往往不尽如人意。快意之下，他不禁更加激赏此战中起了关键作用的岳飞，暗暗惊叹这个年轻人的智勇和才略实在惊人，不枉他宝贝一样捞了回来。不过，在向报捷探马详细询问了岳飞此役中的两次战斗经过后，这位进士出身的老臣，不禁又开始发愁一个问题：
这后生能打是能打，但是怎么总是横冲直撞甚至单骑刺杀对方大将的「野路子」打法？会不会因为出身底层士兵，压根就没看过兵书和阵图，不会摆阵？如果真是这样，那现在还没什么，以后当了大将带上万人的部队了，还这么个直冲硬刚的作风，不是毁了一块难得的大将材料？……
这个问题，其实早在宗泽第一次从刘浩处听说岳飞的事迹时，就存在心里了。但由于他当时和岳飞只是匆匆数面，后来更是在开德府一别后近一年未见，甚至一度连这个年轻人的生死存亡都失了音信，也就没有什么机会当面表达和交流。但如今失而复得了这名青年勇将，又再次见证了他在汜水关、胙城县和汲县的三次大捷后，宗泽再次强烈的感到，这个青年的前途不可限量，他一直担心的这个问题，也不能再耽搁了。
于是大概在二月四日刘衍率领岳飞等人凯旋东京之后的某一天，宗泽特地让人找来了岳飞，送了他一大摞阵图。——宗泽本人是准进士出身，本来也像北宋中后期的众多士大夫和文臣一样，完全不懂军事。但是金军入侵后，这位老人发挥了他性格里一个极大的优点：善于学习而且屡折不挠，于年近古稀之年，开始了颇为勤奋和艰苦的自学军事之路，一面发挥自己的特长，饱读兵书战册，甚至连《武经总要》和阵图这种实操手册类型的专业书籍都没放过；一面在实践中反复试错反复改进。应该说，宗泽的学习效果还是很不错的。虽然始终没有成为第一流的军事家，却很快的成了一名堪称合格的军政领导人：在磁州镇守时，宗泽第一次率领本州民兵攻打李固渡金军大败而归，但第二次还是带着这拨人马去打，就能大获胜捷；在开德府时，虽然因为急于进兵汴梁而中了金军伏击，但随后却能收拢部伍继续与金军相持，没有一溃千里，还能指挥手下孔彦舟这样的将领与金军打的有来有回，逼急了甚至会亲自拿起兵器与士兵一起当阵厮杀……无论是胆气、毅力还是进步速度，都让人惊叹。
也就是说，宗泽给岳飞的这套阵图，可不是随便一给，而是老人家几年来辛辛苦苦亲自积攒下的心得笔记，精挑细选的学习资料。与其说是上司指点部下，不如说更像是老教授把自己在新领域辛苦攒了好久的心得经验，都倾囊相授给了一个自己青眼有加的新晋研究生，给的时候还特意语重心长的嘱咐了岳飞一顿，叫他千万好好看千万别不当回事儿：
「尔勇智材艺，虽古良将不能过。然好野战，非古法，今为偏裨尚可，他日为大将，此非万全计也。」[3]
但宗泽没想到的是，岳飞很可能早在平定军当骑兵小军官的两年间，就跟季姓团练或者哪位老军官系统的学习过阵图阵法了，所以「一见，即置之」。——当时文献综述做的太好，以至于一翻宗泽给的阵图，就知道都是自己已经看过的，没有啥太新鲜太珍稀的材料。不过，等宗泽过了几天又把岳飞找来东京留守司衙门，考校他的学习成果问他阵图看的怎么样时，岳飞还是撒了个小谎：「留守所赐阵图，飞熟观之」。——直接说都看过了所以稍微翻了翻就放一边了，未免太伤老人家心。
但是再往下说到对阵图的看法，岳飞就没有什么隐瞒委婉了。一来宗泽向来喜欢直言不讳，也从不矫饰隐瞒自己的不足，不必有什么人际关系上的顾忌；二来像宗泽担心岳飞好野战对阵法不留心一样，岳飞其实也从大名府初识宗泽开始，就一直在发愁宗留守对兵法的学习还是太拘泥于死读书了，有层窗户纸一直没捅破。如今既然老人家真心实意的替他发愁，他也忍不住把自己一直替宗泽着急的事儿说破了：
「（留守所赐阵图）乃定局耳。古今异宜，夷险异地，岂可按一定之图。兵家之要，在于出奇，不可测识，始能取胜。若平原旷野，猝与虏遇，何暇整阵哉！况飞今日以裨将听命麾下，掌兵不多，使阵一定，虏人得窥虚实，铁骑四蹂，无遗类矣。」
——阵图是一定之规，是战术的基础没错。但真打起来是不可能原原本本按着一定之规来的，比如有时候碰上地形变化，阵型就得跟着变。而且我现在不喜欢摆阵，也不是因为不懂阵法或者看不上摆阵对攻，是因为我手底下人太少了啊！拢共几千号人，一摆阵，对面连我多少人都能数的清，再拿重甲骑兵一冲，还不一波送掉了。
而陡然在自以为比较擅长的、能碾压、指教一下后辈的地方被将了一军，即使直爽坦荡如宗泽，也还是很郁闷的：「如尔所言，阵法不足用耶？」——照你这么说，合着我给你的这些学习资料一点价值都没啊？
眼看眼前的老人认了真，居然跟自己正儿八经争论起来了，岳飞察言观色一番后，还是决定不客气照直说：
「阵而后战，兵之常法。然势有不可拘者，且运用之妙，存于一心。留守第思之。」——我不是说阵法没用，我是说，阵法是常规，但是临战的时候需要在这个基础上加以变化，这就不是光看阵图背阵图就能学会学扎实的了。要根据具体的形势，比如敌我力量对比和地理条件变；还得根据自己对敌情的判断和作战意图变。换句话说，最关键的胜负手不在阵图里，在将领对阵图的应用能力和方式上。留守相公您想想是不是这么个道理？
接下来宗泽的反应，岳飞直到十几年后都还记得：
「泽默然，良久，曰：『尔言是也。』」
——显然，自以为能指点晚辈几招结果被晚辈反指点，宗泽还是有点郁闷。同时还有些被碾压感和失落感：自己堂堂一进士埋头苦读经典教材好几年，反倒不如一个农家后生边打边自学……不过宗泽这里的可爱之处是：第一，作为年纪足够作岳飞祖父的长辈，和官职品级比岳飞高好几级的上司，一向在公众场合以不苟言笑、严肃方正著称的宗泽，居然不记得要在岳飞面前打打官腔、掩饰一下自己的情绪，可见确实是格外认真、投入的在和岳飞交流讨论，也确实是性情中人；第二，宗泽思考了半天后，想明白了也当场承认了岳飞的说法是对的，没有强词夺理更没有恼羞成怒，作为身居高位的大领导来讲，岂止难得，简直是放到现在也万里挑一了。
更有意思的是，在后来宗泽孙女婿余翱整理的《宗忠简公事状》中，这段故事是这么记的：「公曰：『尔智勇才略，古良将不能过。但好为野战，非万全计。』因授以阵图。飞答曰：『阵而后战，兵法之常，运用之妙，存乎一心。』」——直接略去了宗泽被反指点的细节，仿佛岳飞那句被毛泽东主席引用到《论持久战》里的名言「运用之妙，存乎一心」，是宗泽教岳飞阵图后岳飞才获得的学习心得。至于「默然良久」更是提都没提。相反岳飞讲给家人听的这段故事，却一直记得宗泽当时的神情。两份记录对照，显然宗泽当时还是受了点刺激，以至于宗泽的独生子宗颖等人就算和岳飞关系再好，也不免有点心疼老爹，或者也有点为老爹的反应哭笑不得；而岳飞之所以记得这个细节，大概也不是因为得意争论赢了宗泽，更多的是记得自己当时决定说出这段话时，也暗暗捏了一把汗内心纠结了半天，生怕把好学的老人家给伤到了气到了；在宗泽默然良久的时候，也忐忑不安尴尬的不行。——实际上，从岳飞后来应对上司的一贯做法来看，如果不是面对宗泽，他也不会如此直率。换句话说，这番后世传为经典的关于军事指挥艺术的讨论，只有在宗泽和岳飞之间才能发生，任何一方心态稍有阴暗或者学习热情稍有不够，都不会有如此深入又坦诚的讨论了。
不过，宗泽的反应是不是故作大度呢？还是余翱的《宗忠简公事状》，交代了一条关键信息：
「公是其言，共参机务。」
宗泽的反应并不是明面上肯定，暗地里记恨甚至「拉黑」。相反，经此一番激烈讨论后，他更加确认岳飞确实是百年都难得一遇的名将胚子，才干、格局和成熟程度，都已经远远超出了他的年龄，于是从此把岳飞当作机要参谋用了。凡是紧要军务甚至政务，都要和这个官位尚属低微的年轻统制官讨论。
但这个用人方式对岳飞来说，一开始大概是有点郁闷的。——很可能是因为太爱惜岳飞，外加把岳飞当作了机要参谋用，岳飞自此以后一直到宗泽去世，在东京留守司都再没有明确、直接的出战记录。虽然到三月底，金西路军主帅粘罕就因与东京留守司军相持不下而放弃西京洛阳，带本部主力和掳掠来的京西人口回了云中，大河以南再无金军纵横；但在二、三月间，东京留守司在东线两次与金军再争滑州，在西线与金军反复争夺郑州、洛阳，还是有很多出战机会的。
好在，凭借过人的聪慧和敏感，岳飞还是很快就体会到了宗泽把他带在身边的良苦用心：他在协助宗泽处理机要政务、军务时学到的东西，都是在战场上学不到的；同时也是比军事经验更难得、某种程度上来说也更重要的：
——他看到了宗泽处理军国大事、民生政务时手腕的刚柔并济和不拘一格。身为在宋哲宗朝中举、出仕的进士，宗泽曾经得到过王安石变法运动的干将——吕惠卿的赏识；加之在靖康之难发生前，一直在辗转各地当地方官，所以行政经验极为丰富，处事也老辣果断，有时甚至有些「腹黑」：譬如今年上元节，宗泽在下令民间张灯行乐时，没有向居民通报军情，事后更直截了当的对部将们说：「民可使由之，不可使知之。」——这时候让这帮已经被战乱吓出阴影的老百姓知道实际军情，「徒坏我事。」[4] 再早一点，去年冬天在磁州拦阻康王赵构时，宗泽更是不惮于请出磁州的地方保护神——崔府君，一切意图都假神之口行事，很是把赵构忽悠住了一阵，也凭此才留住了赵构，没有让这位亲王殿下继续北行。
——但宗泽又不是视民众为愚民、独断专行的霸道官员。相反，他重视民生民情，更发自内心的爱护、尊重每一个百姓、每一位普通士卒。譬如大盗王善曾经是和岳飞并肩作战的战友、河北兵马大元帅府军之一部，被登基后的赵构踢走后，当了流寇，裹挟、统率的军兵和百姓很快达到近十万之多。宗泽费尽心思招安了王善的部队，但随即便向王善提出，希望他能将军中掳掠来的妇女全部释放回家。其实如果只想安抚王善，让其为官军所用，宗泽完全不必提这个要求，因为这很可能令王善及其部下不快甚至直接炸营。但宗泽还是秉持着仁爱之心，提了出来，王善也感于宗泽的人格魅力，如言照办。类似的还有宗泽对待部将赵海的处理方式。赵海也是宗泽招降的兵匪，但是受招安后仍保留了土匪习气，自己营区内的道路都派人把截。一次驻军留守司的大将闾勍部下八名士兵偶然路过，没有通报就闯入了赵海营地，居然被赵海凌迟碎割杀害。宗泽得知后，没有因为遇害者是小卒就姑息迁就，而是立即召赵海前来，公开审理后按律将其处死，为几名无辜的士兵报了仇。总之，何时该从权，何时该坚持原则，何时该强硬铁腕，何时该秉持仁心，这位老书生自有一套原则，而且运用自如，永远能找到当时条件下最恰当、最正确的处理方式。
——在军纪维护上，宗泽同样是如此。部将兵败溃逃、擅杀上司、降敌之后再来说降，到了宗泽这里都是有死无生，绝不迁就。但是另一方面，宗泽又善于化解矛盾，区分有罪与无辜，主将问罪后，其余人等就算是有罪之人的副手、亲兄弟，也照用不误并且用人不疑，以致感动的这些将领都心甘情愿为宗泽冲锋陷阵、出生入死，完全不计较私人恩怨。不仅如此，宗泽还特别注意照顾将士的家庭生活，部下出兵征战时，就派人去慰问这些将士留在东京城内的家眷，不仅安定了军心，也搭建了另一个能够沟通上下信息、随时了解部众情况的消息渠道。——这一点估计给岳飞留下的印象尤其深刻。所以到岳飞自己日后自领一军后，也沿用了这种管理方式。
——甚至对汉族以外的各族百姓，宗泽也秉持着包容、仁爱的胸怀。二、三月与金军鏖兵期间，留守司军曾擒获一名归顺金军的契丹族将领，押送到留守司后，宗泽不但没有将其问罪，反而亲自为之解缚，让他坐在自己身侧，宛如老友故交谈家常一样讲了一番大宋、大辽本为兄弟之国、应该携手灭金以复国雪耻的道理。这名契丹将领大受感动，当即倾心归附，为宋军提供了很多金国内部情报。对待其他俘获的契丹、渤海族将士，宗泽也是如此，谈心之后再加释放，还给予一定的钱粮，和一批承诺宋军一旦北伐对契丹人决不妄加杀戮的「公据」，供其散发给同族，以致这些契丹、渤海人被释放归国后，四处传播宗泽的仁义与威名，到后来竟有不少金军中的契丹人主动前来投奔宗泽。宗泽这种很有点「国际主义」和「统一战线」色彩的抗金思路，在其奏章中也有体现：在吁请赵构尽快回銮东京的上书中，宗泽曾经多次提出过，要灭金雪耻，不应只靠宋军，还应联结契丹、渤海、高丽、西夏，共同举兵，可以事半功倍。——这一思路对岳飞也有极深的影响。九年后的绍兴七年，岳飞应高宗旨意上北伐方略时，也曾明确提到过自己的终极战略目标之一就是使「大辽有可立之形」[5] ，也就是在塞外东北地区重新恢复辽金互相制衡的局面，以便本朝有更多的机会和更灵活的方式来确保宋朝边疆地区的安定；而在绍兴十年北伐期间，岳飞不仅接纳汉儿、渤海和契丹降军，也接受了很多女真族将士的投拜；甚至到绍兴十一年春天，轰轰烈烈的绍兴十年北伐功亏一篑后，岳飞也还在积极联络金国后方的契丹族人，策划新一轮的北伐……毫无疑问，虽然凭岳飞自己的才干和眼光，也不难找到这个思路，但在东京留守司期间的见闻，无疑还是大大加速了岳飞这些思想的形成。
总之，日日耳闻目睹宗泽的这些立身行事，对岳飞的影响是巨大的：不论是处理军务政务的灵活手腕，对待普通军民的仁爱之心或曰人道主义精神，还是别具一格甚至有点脑洞大开的抗金路线，在岳飞日后的人生中，都不难找到继承发扬的痕迹。甚至宗泽在公众场合不苟言笑、沉鸷严肃的仪态风度，自奉菲薄、清廉朴素的生活作风，闲暇时颇喜谈禅学佛的精神追求，也都在岳飞身上留下了或深或浅的投影。此外，东京留守司内汇集的许多人才，武如禁军班直将领出身「根正苗红」、或文武双全或于军国大事、朝政内幕上见多识广的闾勍、陈淬、刘衍、张撝，文如才华横溢、文名显赫一时的李若谷（李若水和岳飞日后重要幕僚李若虚的大哥。此外李若虚此时可能也在宗泽幕中）、张嵲等人，也大大开拓了岳飞的眼界，给了他增长见识的机会。
而且岳飞也很快发现，这样的生活，并不比上阵厮杀更轻松——在被宗泽留在身边「共参机务」的几个月中，岳飞能接触到的工作，可能包括但不限于为宗泽献计献策、提供军事决策的依据和思路；梳理、誊抄重要的档案文件；勘查、收集、判读和传递机密情报；参与东京城内外几十万将士及其眷属的日常管理，包括后勤粮草的筹算和供应安排；甚至可能还要帮助训练和管束其他土匪气严重的、流寇兵匪出身将领的部队，督导甚至亲自教习各军将士的日常军事训练、监督军纪执行……当然，在这些工作的间隙或结束之后，岳飞大概也会有一些其他将领、幕僚都难以享受的轻松时光作为补偿，比如关起门来，和自己的顶头上司一起吐槽上至官家本人下至百官群僚的全世界；或者和上司聊聊左传、三国、诗词文章——和岳飞一样，宗泽也喜欢读左传和三国故事，还写过一些吟咏三国人物的诗句。不过岳飞对杜牧的偏好，到宗泽这里八成是不入眼的，作为科班出身的大宋进士，宗泽明显是老杜杜甫的推重者，估计少不了对岳飞训导灌输——毕竟宗泽也就能在这些方面碾压这个晚辈一下了；甚至，岳飞可能还会忙里偷闲帮着宗泽照顾他直接收养或间接抚养的近百名老弱孤寡——史书记载，宗泽晚年抚养的孤寡儿童老人有百人之多，其中可能有不少是靖康之难中或建炎初年征战中死难军民的遗孤，总之住在东京城内宗泽身边的，估计就不在少数，照顾抚养也是个费时费力费人手的活。而岳飞到此时仍然没有找到自己的母亲和妻儿，还是孤身一人，偶尔童心和为人父母之心一齐发作，拿出已经做过父亲的生活经验照顾一下这些也因为战乱失去了父母家人的小孤儿，倒不失为排解、慰藉思亲之情的好办法了。
在宗泽的悉心培育言传身教下，岳飞飞快的、而且更加全面的成长着。虽然还是不免忙碌、艰苦和巨大的压力，却也倍感充实和振奋，而且和岳飞之前的经历相比较，这已经算得上他第三次从军以来最稳定、最心神舒畅不憋屈的一段时光了。
但是乱世之中危局之下，这样的时光当然不可能长久。很快，对岳飞和宗泽来说都不啻于战场上厮杀的严峻考验，又摆到了他们眼前。
参考 ^岳飞建炎二年正月与金军的三次交战，现有史料仅记录了大背景和最终战果，具体出兵时间和过程则记载不详。此处的出兵具体时间和宗泽期望岳飞发挥的作用，是结合、比对《金佗稡编》（卷四 鄂王行实编年卷一 建炎二年）与《宗泽集》（宗颖《遗事》）的记载，推测得出的。 ^《建炎以来系年要录》（卷十一 建炎元年十二月己卯条）。《建炎以来系年要录》将粘罕、讹里朵、兀术放弃会师汴京的原因归结为十二月刘衍刚抵达滑州时金军即北撤。但考察战局，金军彻底放弃这一意图还应该是岳飞增援、刘衍部大捷之后。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四 鄂王行实编年卷一 建炎元年）。《鄂国金佗稡编》中记载的这条内容大致可信，但是所系时间有误，错记为了岳飞第一次隶属宗泽时事。实际对照宗泽后人的记录，显然应该是第二次隶属宗泽时的事。 ^《宗泽集》（宗颖《遗事》）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷十一 《经进鄂王家集》卷二 奏议上 《乞出师劄子》）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22.第一次「北伐」：破敌先需破心关</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diyici-beifa-podixianxupoxinguan/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diyici-beifa-podixianxupoxinguan/</guid>
      <description>对于大宋大部分官员、将士和百姓来说，整个建炎二年的春天，是在绵延不绝的战火和血肉纷飞的搏杀中度过的。——金军从建炎元年秋冬开启的第三次对宋攻势，一直到此年的五月间才算彻底告一段落，战火不仅波及了靖康年间已经饱受摧残的河东路、河北路和中原地区，还蔓延到了此前基本未被战乱困扰的京东东路、陕西五路、京西南路：
——在陕西，金军在娄宿统率下，一度攻克了陕州（今河南省三门峡市）、同州（今陕西省同县）、延安府（今陕西省延安市）、长安也即京兆府（今陕西省西安市）、凤翔府（今陕西省宝鸡市）、秦州（今甘肃省天水市）等地，不少官员、将领在与金军的厮杀中殉职遇害，其中也包括岳飞在河北兵马大元帅府军中的老相识——杨沂中——的祖父、永兴军路兵马总管杨宗闵；
——在京西南路和京西北路（今河南省中南部），银术可趁东京留守司军与粘罕、讹里朵两部主力鏖兵之际，率军先后蹂躏了汝州（今河南省汝州市）、邓州（今河南省邓州市）、均州（今湖北省十堰市一带）、房州（今湖北省房县）、唐州（今河南省唐县）、蔡州（今河南省驻马店市）、陈州（今河南省淮阳县），试图从西、南方向进逼开封，迫使东京留守司在三面交攻中自乱阵脚，放弃东京城南逃；
——包括正月即从京东东路回师的金东路军，也在南下京东路途中和回师河北后，攻占了河间府（今河北省河间市）、到此年已经苦守了三年的中山府，以及著名烈士李若水和岳飞日后重要幕僚李若虚兄弟的家乡——洺州（今河北省永年县）……
然而哪里有屠杀和劫掠，哪里就有反抗，更有英雄辈出。在陕西，娄宿大军在攻克长安、凤翔府后，便开始频繁遭受陕西六路驻扎西军的反击，先是在攻击泾州（今甘肃省泾川县）时，被岳飞日后的挚友、未来川陕宋军的主帅、此时尚只是一个从八品秉义郎的吴玠击败于青溪岭，就此终止了沿泾水流域继续深入的势头；后又在侵袭巩州（今甘肃省陇西县）时，被宋军刘惟辅部击败，先锋大将也被刘惟辅斩落马下，不得不被迫退回长安，继而又在其他宋军的不断侵袭下，退出了整个陕西地区；随后，岳飞在绍兴年间的重要政治盟友之一、此时正任鄜延路经略使的文臣王庶「出兵攻同州，收复诸县，焚大庆关，檄召河南、河北豪杰共起义兵，并力击贼。远近响应，旬日间以供状自达姓名，孟迪、种潜、张勉、张渐、白保、李进、李彦仙等，兵各以万数。」[1] 一众义军将领中，李彦仙尤为令人瞩目：这位出身西军底层军官的名将「虽无猛勇之才，然有智信而能谋」[2] ，不仅联络四方豪杰，趁金军溃退之际一举收复了陕州，还凭借出色的奇谋韬略和民政吏才，引得周边地区抗金义军如解州（今山西省运城市）义军领袖邵隆[3] 等纷纷归附，一时在陕州这个陕西、河东、京西三路交界的战略要害，形成了一个声势颇壮的抗金中心；
在京西南路，银术可兵锋所及，也同样有军民起兵反抗。岳飞后来最得力的部将之一、此时还只是一个鲁山县（今河南省鲁山县）土豪兼汝州弓手（可以理解为古代版市公安局反恐镇暴处突大队大队长）的牛皋，即是此时挺身而出，发动父老子弟组织抗金武装，于 40 岁的不惑之年开始戎马生涯的；
在河北地区，山水寨更是遍地皆是，并与太行山区的义军同气连枝、遥相呼应。如洺州军民与金军对峙期间，就曾获得过「西山」也即太行山义军李宗部的多次救援，还曾合兵数次夜袭金军获胜，直到最后城中粮储断绝，才集体突围去了北京大名府避难……
而此时的东京留守司，已经不仅仅是故都京畿地区的军政管理机构，还一并承担了经略两河、联通陕西的任务，「结联河东、河北山水寨忠义民兵，及陕西、京东西路诸路人马，咸愿听公节制……凡两河、京东、西州郡文移往来求军需者，则撤在京所有，随多寡应之，欲其同心济难，不以彼此为间」[4] ，成了抗金战争实际上的「总部」和总枢纽。因此无论是官军还是民间武装的战斗，最新动态都会呈报到宗泽处。随着一份份来自大河上下、潼关内外的布告、檄书、战报如雪片般飞来东京留守司，常要与宗泽讨论机要军务的岳飞，不知不觉中就对宋金战争有了更具全局性和战略高度的认识，同时也更加坚定了他从战争爆发起就一直坚持的一个观点：虽然「好生恶死，天下常情」[5] ，但当生存都被威胁、欲求为奴隶都不可得时，大宋的百姓还是有胆魄和能力跟敌人拼命的。而他们的反抗虽不能完全替代官军的堂堂之阵，但仍然是必须重视的力量；也只有用好这股无处不在，又与故国山河相依共生、源源不绝的巨大力量，才有可能完成驱逐强敌、重见太平的大业。
宗泽的看法与岳飞大体一致。虽然不同于岳飞出身贫寒，所以与平民大众有着近乎天然的情感共鸣和深刻了解，出身士大夫阶层的宗泽之所以重视民间抗敌力量，更多的来自儒家民本思想的理论熏陶，和抗金战争爆发以来的亲身经历。但不管认知来源为何，宗泽和岳飞最终殊途同归，都成了南宋初年恢复派官员中重视民众抗敌力量的代表。而且，随着各地义军传来的捷报越来越多，宗泽心中一个酝酿已久的想法，也日益成熟和清晰了：
民心思宋，民气可用。而且只要指挥得当，即使是民间武装也可以与金军一战，甚至还有机会获胜。那么如果能整合这些武装力量，趁盛夏酷暑之际，金军不耐华北地区气候、疲于战斗之时，联军北上，分进合击，肯定能取得更辉煌的战果。
打定了主意的宗泽，很快与岳飞等部将、幕僚拟定了一个计划：
联络、整合各路义军，加上东京留守司现有的部队，于建炎二年六月间正式发起宋军的第一次北伐，收复两河失地。
为了实现这个计划，宗泽特地在三月间派出了自己的独子[6] 、当时在东京留守司中担任幕僚的宗颖，令其亲携相关奏章上书赶赴扬州行在，以便能更好的与宋高宗赵构和朝中宰执大臣沟通，充分阐释自己的北伐方略。而就在宗颖将行未行之际，一位当时的风云人物——宋金「海上之盟」的促成者和见证人——马扩，也来到了东京城面见宗泽。马扩在宋金开战后经历坎坷，先是在靖康元年正月末组织真定府防务时，得罪了当时的真定府知府、岳飞老上司刘韐的长子刘子羽，被刘韐诬以谋反投入狱中，直到当年九月金军攻占真定府时才趁乱越狱，上山召集了一支人马抗金；随后又在与金军的战斗中被俘，后来蒙老相识金国二太子斡离不优待，特许他在真定府开酒馆谋生，才得以联结附近一处山寨——五马山山寨中的抗金义军，改装出城，二次逃出生天。不过，这次上山参加抗金义军后，马扩很快遇到了一位贵人：在被金军驱掳北上途中寻机逃出的宋徽宗第十八子、信王赵榛。这位年轻的皇子不同于赵构和自己的大部分兄弟叔伯，是个极富正义感又勇敢坚毅的青年，在国破家亡之际，竟然在生活条件艰苦的河北山寨中坚持了下来，并很快凭借皇子的声望和马扩的威名才干，号召了周边地区诸多义军前来投奔，「时两河忠义闻风响应，受旗榜者约数十万人」[7] 。——《三朝北盟会编》里记载的这一人员数字应该有夸张，但冀中地区也因此形成了一个规模不小的抗金中心，是显而易见的。声势渐起后，信王赵榛立刻派人赴扬州行在，向自己的九哥、当今的天子输诚并请求援军；在连派两名使臣后，又唯恐寻常使节不能充分表达自己的意图，专门派出了山寨二号人物马扩，亲自南下求援。临行之际，赵榛还特地题写了两首七言绝句赠予马扩，向马扩、同时也是向自己的皇帝九哥和朝廷官员们剖白心迹：
全赵收燕至太平，朔方寸土比千金。羯胡一埽鸾舆返，若个将军肯用心？ 遣公直往面天颜，一奏临朝莫避难。多少焦苗待霖雨，望公只在月旬间。 如今马扩抄太行山山路，辗转来到东京留守司，先向宗泽汇报了信王和五马山义军的情况。宗泽得知后，一方面为信王和河北军民的义举感动，另一方面也有些担忧：同为宋徽宗亲子，信王在外掌兵，哪怕仅仅是义军，其实也是有些敏感的。但随即宗泽又想到：或许赵构得知自己有个亲兄弟正在河北亲率义军抗金，反而会出于防范手足至亲实力壮大威胁自己皇位的考虑，离开扬州行在重返中原，以便压制信王的声望？
不过不管结果怎样，无论是为信王、五马山和河北义军的安危存续考虑，还是从刺激赵构回銮考虑，这个情况都值得上奏一下试一试，反正什么结果，都不会比现在赵构待在扬州远离中原的局面更糟了。于是宗泽立即让马扩加入了宗颖前去扬州行在面奏北伐事宜的队伍，期望这从天而降的一枚重磅砝码，能给自己的大计增添一份助力。
向朝廷汇报的事情安排妥当后，宗泽就开始专心与东京留守司的幕僚将佐们筹划北伐事宜：凭借复国雪耻的号召，和雷厉风行但又公平合理、人尽其才的管理方式，宗泽很快招纳了更多的义军领袖和官军前来投奔，其中既有丁进、杨进这样的悍匪，也有河北雄州弓手李成、以及岳飞的同乡、汤阴弓手张用这样半「白道」出身半草莽豪杰的义军，到五、六月间，仅东京城内外驻扎的、接受宗泽号令的义军及其眷属就已接近百万[8] ，正是「记得太行山百万，曾入宗爷驾驭」[9] 。如此声威，再加上东京留守司数次与金军鏖兵不落下风的战斗力，广结契丹、汉儿人心的仁义举动，不少金军、契丹和汉儿士兵都开始敬畏的将宗泽称为「宗爷爷」，而不敢直呼其名。
只是要维系、管理这样一支出身、经历各异、鱼龙混杂的大军，也实非易事。别的不说，光是不同军队之间的械斗就经常发生。甚至赵构的御前大将、时任御营使司左翼军统制的韩世忠，在四月间率一万人马前来支援东京留守司争夺洛阳的战斗时，也因留守司军丁进部在会战中「失期」，而与丁进部士卒在驻地「相击无虚日」[10] ，最后干脆趁粘罕主力已经北归、战事压力减轻之际拔营返回了江南。而当时身为东京留守司军统制、又被宗泽看重「共参机务」的岳飞，很可能因为一向重视军纪问题，又在军中素有「岳无敌」的勇名，威望和勇力都足以慑服这些莽夫悍将，而担负了一部分调解各部关系、阻止械斗、甚至专门镇压抓捕违法乱纪分子的任务。当然，这也再一次为他日后统率管理十万大军、打造铁一样的军纪攒了经验包：并非所有的宋军将士，都能像他，或者像刘浩、赵不尤、王彦一样，战场上面对金军悍不畏死，战场下也知书达理遵纪守法人畜无害。相反，这些身负足以取人性命的强大暴力、又尝过血腥和杀戮滋味的人，很可能对待自己和他人的生命都更加轻率，如不善加约束和引导，对社会秩序和无辜百姓的伤害，未必就比外敌更小。但要驱逐敌寇、收复河山，又不能鄙夷、排斥这些人。何况，很多士兵之所以变得暴戾、乖张，也不全是自己的责任，更多的是受环境逼迫和熏陶所致，只要悉心教导，还是可以转性向善的。所以作为管理者，不仅要找到管理之法、攻心之术，更要学会权衡利弊缓急，要有自己的一套复杂而非简单的价值标准。
换句话说，世间万事万物，不是非黑即白。好的管理者要知道黑与白的界限；但更要知道，那些介于黑白之间的灰色地带，该如何划分、如何应对，如何尽可能的引导向光明的一方，让黑白之间的分界线更稳定、安全一些，而不是适得其反。
只是，帮宗泽管理这些不爱守规矩的游寇悍卒山大王虽然麻烦，却还不是最大的考验。——五月二十日，当时如大海纳百川的东京留守司迎来了一支军纪严格、声名显赫的王牌军时，岳飞才真正开始面对自己的又一次「艰难时刻」：
这支王牌军不是生人，正是岳飞前顶头上司王彦统率的的「八字军」。建炎二年春、夏间，王彦一面继续联络、整合太行内外的两河义军，一面指挥八字军于太行山中两败前来围剿的金军，使远近敌军对其望而生畏，有的金军将领甚至在主帅令其袭击王彦山寨时，「跪而泣曰：『王都统寨坚如铁石，未易图也。必欲使某将者，愿请死！』」 [11] 两河义军、百姓则大受激励。军民士气高涨之际，王彦「缮甲治兵，约日大举，直趋太原，断石岭关以临代北」[12] ，打算一鼓作气收复河东地区，并将这一作战计划和拟定的出兵日期，汇报到了东京留守司宗泽处。
得知这一情报的宗泽大喜过望，但同时又觉得，仅凭王彦部万余人的兵力和他联结的太行义军，要从太行山滏口陉或井陉西出，直驱河东重镇太原，恐怕还是势单力孤，而且集结兵力规模和行军速度都会受太行山山地地形的限制，难以形成有效攻势；不如先与东京留守司军会合，而后以王彦部为主导和先锋，由滑州黄河渡口北上，再借助王彦之前联结的各部太行义军，沿太行山南麓和西麓，逐一收复河北诸州县；而河东地区，则可交给已经非常熟悉西京洛阳一带地形人情的闾勍负责，先巩固、安定洛阳周边地区，而后再斟酌形势，择路进兵河东。
只是这样安排的话，就等于要让王彦担任北伐军中河北一路宋军的最高指挥官，这就产生了一个麻烦：
自己一直视为杀手锏的岳飞，在这次北伐中该放在哪儿呢？
从岳飞对敌情的熟悉情况和之前的作战经历来看，他无疑应当跟从王彦，渡河进兵河北，负责收复浚州、卫州、怀州，同时打开岳飞家乡相州周围的金军包围圈；但因为之前在新乡县和太行山寨中的冲突，王彦很难再接受岳飞重归麾下；如果让岳飞有一定的自由行动权，那又难免伤害王彦的权威……
再者，岳飞去年年底本来因为擅自脱离王彦指挥，依军法当斩，宗泽却不但网开一面还大加重用，这其实多少是有点扫王彦面子的，等于明摆着说宗泽在岳飞和王彦的冲突中更同情岳飞。只是当时王彦屯兵太行，与东京留守司消息不通也不与宗泽照面，所以尚无大碍；但眼下这种情况，如果再派岳飞到王彦麾下效力，很容易让王彦产生不必要的猜测和误会，也不利于军事行动的开展……
有道是解铃还须系铃人。从后来宗泽最终确定的北伐进军方案、《王彦行状》中对岳飞此时反应的描述——「飞终不自安」，以及宗泽两份纪事行状中对这一时期的叙述行文来看，最终为宗泽解开这一难题的，或许正是岳飞本人。——眼见宗泽为人事调度犯了难，而这个难题又与自己之前闯下的祸有关，岳飞很可能在反复斟酌形势后，主动向宗泽提了一个建议：
自己愿意去大将闾勍所率的北伐军西路军中效力，由此避开王彦，减少军中发生人事矛盾的可能，尽可能的保证指挥体系顺畅无阻。
这个决定看似没什么困难，但对当时思念家乡、牵挂亲人如狂如渴的岳飞来说，一点也不轻松：北伐和解相州重围，都是他从去年年初开始就期盼已久的大事。如今历尽千难万险、九死一生之后，这两个愿望终于眼看就要成真，自己却必须放弃亲手拯救故土的光荣，再次与家乡的方向背道而驰；还要放弃在主攻路线中大放异彩的机会，转而去跟随一位之前并无太深了解、也没有在军事上合作过的新上司——闾勍，去远不如河北地区熟稔的新地域——京西地区及河东路南部地区作战，而且还是支偏师，不是主攻方向，不是作战任务最重的地方……
桩桩件件，都正踩在岳飞那颗要强好胜少年心里的最敏感之处。然而看看为即将到来的北伐殚精竭虑、以致陡然间苍老了许多的宗泽；看看东京留守司满怀热血与期待的同僚和数十万将士；再想想之前与王彦的冲突，以及冲突造成的一系列后果，岳飞知道，自己如果真的希望北伐成功，就没有其他的选择。——北伐必须借助两河义军的力量。而王彦现在在义军中的巨大威望和半年多来积攒下的人脉资源，对东京留守司和北伐将士来说，是不可或缺、也无法替代的。
不过不管岳飞提出这个建议之前经历了怎样的内心斗争，他最终的选择确实让宗泽陡然轻松许多。确定了人员归属的宗泽当即提笔作书，邀请王彦下太行山前来东京留守司，共商六月北伐大计。然而满意于岳飞的成长成熟之余，宗泽可能多多少少也有点心疼这个已经学会了收敛锋芒、相忍为国的年轻勇将。——五月二十日，接到宗泽书信后于十五日渡河南下的王彦，率人数在一万左右的八字军全军来到了东京城，到东京留守司拜见宗泽。宗泽与王彦刚一见面，就握着王彦的双手，告以自己已经递上奏章，请求朝廷授王彦武功大夫、忠州防御使、河北制置使之职，总领河北一路军务；同时热切表达了自己对王彦的赞许和期望：「公力战河北，以沮金人之心腹，忠勇无前，海内所闻。然京师者，朝廷根本，苛累上章，邀车驾还阙，愿公宿兵近甸，以卫根本。」[13] ——但有意思的是，这段话仅见于范续感的《王彦行状》；而宗泽的两份行状及其他传记资料中，却只字未提，甚至连王彦这个名字都没有出现过，仅仅在奏章里提了三次，而且其中两次都在王彦和岳飞发生冲突之前。对照岳飞与宗泽讨论阵图的段子很快就出现在了宗泽女婿执笔的宗泽行状中，宗泽以及宗泽后人在这场大将和「偏裨」的冲突中，更倾向于哪一方，其实已经很明显了。
但对岳飞而言，既然已经彻底看开想通了跟王彦的过节，谁在这场冲突中站在他这一边、有多少人认为他对或者错，已经不那么重要了。真正重要的是，随着人事关系的理顺，王彦所率八字军得以安心并入东京留守司军中，作战任务和目标也随之明确；东京留守司军的北伐兵力至此基本集结完毕，其他诸多事项如联络义军、侦察情报、筹措粮草物资、预先准备一应官方文书材料等等，也已准备就绪。整个东京留守司上下，如今只等着前去扬州行在汇报北伐方案的宗颖和马扩尽快归来，带回朝廷的一声令下了。——只要这宋金开战以来大宋军队的第一次北伐，能够如宗泽和全军将士所愿如期发动，岳飞自信，凭借自己的智勇才略、行伍经验和学习能力，即使在京西和河东路，也照样能打出一片新天地。
参考 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十五）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十五）。 ^邵隆此时尚名邵兴。邵隆是其在宋高宗改元绍兴后，为避年号之讳而改的名字。但此处为行文方便和便于辨识，一律称邵隆。 ^《宗泽集》（宗颖《遗事》）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷十八 经进鄂王家集卷之九 《再乞褒赠张所申省劄子》）。 ^宗颖本为宗泽次子，但因宗泽长子在宗泽任职大名期间病故夭折，故成了宗泽唯一的儿子。 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十五 建炎二年正月条）。 ^宗泽自己的奏章和宗泽子孙为其撰写的行状中，称建炎二年东京留守司招揽的义军已达百万之众，会编、要录等史书也大多采纳了这一记录。但这个数字应当是包括将士家眷、仆从在内的总人数，而不是战斗人员人数。结合后来岳飞击败的王善部就号称有数十万之众来看，当时受宗泽节制的各路人马，包括官军、义军在内的战斗人员在二十万上下是有可能的。按一家三、五口人计，确实也已经接近了百万人口的规模。 ^刘克庄《贺新郎·送陈真州子华》词中咏宗泽事迹句。 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十六 建炎二年四月条）。另外需要说明的是，丁进部的「失期」也就是没有及时到达战场，并非宋军此次战败的唯一原因，例如韩世忠副手陈思恭突然临阵脱逃，对战局的影响就要大得多。所以韩世忠事后找丁进部寻仇的理由并不十分充分，多少有主客军相互摩擦斗气的因素，而不是纯粹为了追究责任讨还公道。 ^《三朝北盟会编》（卷一百九十八 绍兴九年十九日丙寅条 范续感《王彦行状》）。 ^同上。 ^同上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>23.呼渡河千秋遗恨</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huduheqianqiuyihen/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huduheqianqiuyihen/</guid>
      <description>五月中旬，也就是王彦率八字军下太行山入东京城后不久，被宗泽、岳飞及整个东京留守司上下热切盼望的诏令，居然真的传达到了东京，而且内容竟然也与他们期望的完全一致：赵构在诏书中宣布，将择日离开扬州，回銮故都：
朕即位之初，踟蹰近服，会李纲上江左之章，继执南阳之义，鸠工藏事，浸失时几。旋为淮甸之行，就弭寇攘之患，守中原而弗远，见朕意之所存。昨稽时措之宜，默办言旋之计。设施有序，播告未先，或者不知，尚乃有请。可无委积，以谨备虞。宜令发运司尽起淮、浙入京物料，及军须、辎重等物，以次发遣赴京师。朕将还阙，恭谒宗庙。仍令三省、枢密院、御营使司条具合行事件。应臣寮、将士自应天府扈从至扬州者，并进官一等。 诏书的内容和措辞都堂皇正大，然而稍一细读，就会发现赵构不但毫不客气的把去年秋天朝廷南渡的「锅」，甩给了从未建议过他来扬州驻跸的李纲，还不点名的指责了一直在不断上书要求赵构回銮东京的宗泽：「昨稽时措之宜，默办言旋之计。设施有序，播告未先，或者不知，尚乃有请」——其实什么时候回东京我已经盘算好了，没公开说就是了；偏你非得一个劲儿叨叨，显得满朝文武好像就你能耐！
不过赵构终于肯驾返故都，对宗泽、岳飞等人来说已经是意外之喜，不管是明面上对李纲的凉薄，还是措辞间对宗泽的不满，都顾不上计较了。虽然兴奋之余，众人心中也生出一点诧异：
看文末所署月日，这道诏书是五月二日就下达了。如今已经是五月中，为何竟不闻一点官家北上的消息？
一众人且喜且疑中，于三月下旬赴行在奏对的宗颖和马扩也终于回到了东京，然而这两人带回的却不是更大的喜讯，而是当头一盆冰水：
原来，宗颖和马扩到达东京后，分别向赵构递上了宗泽与信王赵榛的上奏。由于两份奏章都忠义奋发，言辞慷慨，特别信王赵榛又是赵构在靖康之难后第一个失而复得的亲人，所以赵构一度大受感动，当着马扩的面流泪不止。当宰相黄潜善、枢密使汪伯彦质疑这个信王可能是他人假冒时，赵构还「玉音甚厉」的与二人争辩：「信王是太上皇帝子，朕之亲弟，岂不认得书迹！何疑之有！」 并且一连重复了好几遍「何疑之有」[1] ；接着，又当堂拟诏，任命信王为「河外兵马都元帅」，任命马扩为「拱卫大夫、利州观察使、枢密副都承旨、元帅府马步军都总管」，给了两人相当高的官职和名位。又过了几天，信王的事迹在扬州行在渐渐传扬开后，不出宗泽所料，由于「或言榛有渡河入京城之谋」[2] ，赵构果然出于对信王声望的忌惮，下诏还都东京，也就是东京留守司刚刚收到的这封下达于五月二日的诏书了。
然而，还不等欣悦不已的宗颖和马扩动身返回东京留守司报喜，局势就在忽然之间急转直下：一直到宗颖、马扩离开扬州行在，赵构都再没有任何动身北上的动静，回銮诏书成了一纸空文；马扩的「河外兵马都元帅」，也没有获得实际的支持，黄潜善、汪伯彦仅拨给了他几路无人管领的残兵败将，以及五百名自洺州突围到大名府后，又长途跋涉到泗州，准备投奔御营使司的将士。杂七杂八的人马全部加起来，也不过几千人。——显然，情绪恢复了正常的赵构已经在黄潜善、汪伯彦的蛊惑下想起来，要防范甚至除掉远在河北义军山寨中的这位十八弟，并不一定要走正面竞争的路线，比如亲临东京，也和金军来个硬碰硬刚正面；而是完全可以换个思路，假金军之手来达成自己的目标。
听完宗颖和马扩的汇报，宗泽和岳飞的心凉了大半，但其他人仍存有一线希望：官家的主意既然能变回去，就不能再变回来吗？毕竟还都的诏书已经下达，而马扩的官职头衔也并没有明旨收回……
仿佛是为了彻底扑灭这点跃跃欲试的火苗，还没等马扩与宗泽等人话别，启程继续北上，关于马扩职权界定的最新诏旨公文，就催命符一般接连不断的追来了东京留守司。所有诏书和枢密院命令的内容都大同小异：「令（马扩所部）一人一骑不得渡河，听诸路帅臣节制」[3] ——不但不准马扩过黄河出兵河北，还不准他擅自返回五马山寨，而是命令他必须到大名府驻扎，和之前岳飞的老领导刘浩一样，听从北京留守杜充的管辖和号令。
事情到了这一步，态势已经再明白不过：当今天子好不容易被刺激起的胆气，如今又咽了回去。东京留守司谋划已久的北伐，恐怕是要胎死腹中了。
事态发展到如此令人绝望的地步，已经为抗金北伐大业殚精竭虑数月的宗泽，却爆发出了惊人的斗志和毅力：送走马扩后，他顾不得连日来的疲劳和失望，奋笔写下了又一封恳请赵构回銮的诏书；也顾不得自己唯一的儿子宗颖已经南北奔波了近两月，命令宗颖立即动身再赴扬州上奏。
而就在宗颖匆匆上路后没多久，也许是已经预感到自己的身体状况难以支撑长久，也许是唯恐错失夏季发起北伐的时机，宗泽又连写两封上奏，派人接连递往扬州。——这已经是宗泽自去年六月担任东京留守以来的第二十三封、第二十四封《乞回銮疏》，实际也成了他最后的两封正式上奏。在这两封奏章里，宗泽全面阐述了自己的北伐方略，以及原定在六月实施的北伐作战计划：
乞回銮疏第二十三：
臣犬马之年已七十矣，陛下不以臣衰老无用，付之东京留钥。臣自去年七月到任，夙夜究心，营缮楼橹城壁，扫除宫禁阙廷，分布栅寨，训练士卒，教习车阵。比及终冬，诸事稍稍就绪，都城帖然，风物如旧，人人延颈跂踵，日夜徯望圣驾还阙。 臣以故自今年正月、三月，两次遣属吏及臣之子捧表远诣行在投进，恳请车驾西上，归肆大赦于宣德门，使天下晓然皆知陛下言旋旧都，再造王室，命令用是通达，盗贼用是消弭，无复有方命阻兵之患。然后用臣为陛下条画措置，造膝陈请，遣一使泛海道入高丽，谕以元丰构好之旧，令出兵攻仇方之西；又复遣官从间道趋河东，谕折氏修其旧职，以固吾围。使三陲交攻金贼，令彼应敌不暇。吾方大举六月之师，一道由滑浚，一道出怀、卫，涉河并进。北首燕路，访大辽子孙，兴灭继绝，约为与国，则燕蓟之感恩荷德，不患不为吾用。如此则仇方势必孤弱，自可缚而臣之。二圣天眷自此决有归期，两河故地自此决可收复。而况两河之人，感祖宗二百年涵养之泽，虽陷敌逾年，而戴宋之心初无携贰。使吾大兵渡河而战，则东北人民必有背敌归我，前徒倒戈攻于后以北，谁不愿为吾死！孟子曰：「虽有智德，不如乘势，虽有镃基，不如待时。」今时则易然也。臣尝以今日时势观之，天意悔祸，人心固结，虽三尺童子，争欲奋臂鼓勇，恨不碎仇方之首，食仇方之肉，又况当六月宣王北伐之时，机会间不容发，陛下何惮而不亟还京师，使臣获奉咫尺之威，请借箸以筹。 黄帝书曰：日中必彗，操刀必割。此言时不可失也。谚曰：当断不断，反受其乱。此言断不可诬也。今日之事，臣愿陛下以时果断而行之，毋惑谗邪之言，毋沮忠鲠之论。倘陛下以臣言为是，愿大驾即日还都，使臣为陛下得尽愚计。若陛下以臣言为非，愿陛下即日放罢老臣，或重窜责，臣所不辞。惟明主可与忠言，臣故昧死以闻。 乞回銮疏第二十四：
臣闻《诗》与小雅载六月宣王北伐之事，盖玁狁以弓矢马骑为先，而当六月歊蒸之时，皆难于致用。故宣王乘时行师，终于薄伐玁狁，以建中兴之功。臣自留守京师，夙夜匪懈，经画军旅，近据诸路探报，敌势穷促，可以进兵。臣欲乘此暑月，遣王彦等自滑州渡河，取怀、卫、浚、相等处；遣王再兴等自郑州直护西京陵寝；遣马扩等自大名取洺、赵、真定；杨进、王善、丁进、李贵等诸头项，各以所领兵分路并进。既过河，则山寨忠义之民相应者不啻百万，契丹、汉儿亦必同心抵御金人，事才有绪，臣乞朝廷遣使声言，立契丹天祚之后，讲寻旧好，且兴灭继绝，是王政所先，以归天下心也。况使金人骇闻，自相携贰邪？仍乞遣知几辩博之士西使夏，东使高丽，喻以祸福。两国素蒙我宋厚恩，必出助兵，同加扫荡。若然，则二圣有回銮之期，两河可以安贴，陛下中兴之功，远过周宣之世矣。臣犬马之齿，今年七十矣。勉竭疲驽，区区愚忠，所见如此。臣愿陛下早降回銮之诏，以系天下之心。臣当躬冒矢石，为诸将先。若陛下听从臣言，容臣措画，则臣谓我宋中兴之业必可立致；若陛下不以臣言为可用，则愿赐骸骨放归田里，讴歌击壤，以尽残年。频烦上渎天听，悚恐待罪。 由于这两封奏章写作时，宗颖已经再赴扬州上奏，岳飞作为宗泽实质上的幕僚，很可能参与了奏疏的起草抄录，以至于宗泽奏章中的许多方略构想，都能在十多年后岳飞自己的几次北伐献策中找到投影。只是此时的岳飞，已经没有了与伯乐兼知己纵论天下大势的兴奋，更没有了对未来的幻想和期待，只剩下了对宗泽的担心：
凭自己在河北兵马大元帅府军中和在应天府行朝的亲眼见闻，凭刘浩、李纲、张所甚至耿南仲、孔彦舟等人的遭遇，岳飞不相信赵构此时还有再次回心转意的可能。只是，难道留守相公就想不到这一层吗？明明他老人家和当今天子的交往比自己早得多、也深得多，对赵构为人的了解，并不下于和赵构多有往来的赵不尤；甚至，岳飞来东京留守司后，还看过当今天子被拥立为帝时，宗泽所上劝进书、贺表的底稿，那内容与其说是劝进，不如说是对着一个自己打心眼里不看好的花花公子，进行措辞严厉的劝谏和警示，只差指着赵构的鼻子说你根本不配当皇帝了……
更让岳飞不安的是，宗泽一次次在上书中提到「若陛下以臣言为非，愿陛下即日放罢老臣，或重窜责，臣所不辞」、「如臣言稍涉狂妄，请正典刑，明臣罪恶」，甚至「臣若有毫发误国大计，臣有一子五孙，甘被诛戮，以谢天下」之类的话，虽然有不少是大臣进谏时的套话，但宗泽的语气实在太过激烈，考虑到赵构的为人和处事作风，岳飞不由得为宗泽暗暗捏了一把冷汗。
然而眼看着时间一天天过去，眼看着宗泽的身体一天比一天更虚弱，眼看着医官开始频繁进出留守司衙门和宗泽的居所，岳飞终于明白，这就是自己看三国故事时曾为之动容流泪的「鞠躬尽瘁，死而后已」——虽然岳飞内心一直拒绝去想这个可能，但现在，他不得不承认：属于眼前这位将近古稀的老人的时间，恐怕已经不多了。所以宗泽现在的作为，无非是想利用人生的最后一点时光和精力，为抗金北伐大计尽可能的多做一点事情、多扫清一些障碍，其中就包括用最强硬的立场、最直接的方式和最激烈的态度去和赵构沟通，即便不能让赵构回心转意，也至少能强制提高一下这位青年天子的「心理阈值」和「三观底线」，为其他臣僚的谏言与作为，争取更多的转圜空间……
只是，这思之令人泪下的耿耿孤忠、一腔热血，真的能够感动天心么？
让人心寒齿冷的答案，在炎热的六月「图穷匕见」：大概在六月中旬，被宗泽派往扬州行在上奏的宗颖和另一名官员范宗尹，再次愤愤不平的返回了东京城。——不出岳飞所料，除了一封答复宗泽第二十三封《请回銮书》、褒扬其忧君爱国忠心可嘉的诏书，宗颖两手空空，一无所获，更没看到朝廷有半点回銮故都的意思。
紧接着，在六月底，于五月被赵构任命为「大金祈请使」的著名才子宇文虚中也来到了东京城，向宗泽及东京留守司全体官员转达了当今天子有意对金议和的最新政策动向，并敦促宗泽尽快释放之前被扣押在开封府监牢中的金国使臣，不要再和一直命令宗泽放人的朝廷对着干；
此外，宇文虚中还在私下半遮半掩的透露：由于宗泽的抗金立场坚定不移，当今天子和黄潜善、汪伯彦等宰执大臣很担心他继续留在东京留守司的位子上会妨碍宋金和议，因此有意将宗泽调回扬州行在担任虚职，改任其他人为东京留守……
一桩桩不出意料、却又比意料中的最坏结果更糟糕的消息，终于彻底摧毁了宗泽的健康，令他本已衰弱多病的身体在激愤焦急之下，又生了背疽，不便躺卧，难以入睡，也没有胃口饮食。但即便受着如此折磨，宗泽仍然做了一个出人意料的决定：
尽管等来的不是朝廷同意北伐的诏旨，而是各种或明或暗的指责和掣肘，但北伐仍要按之前的计划进行。——河北路还是以王彦的八字军为主力，同时由王善、张用、薛广三人各率人马为先锋和策应，于七月初率先出师，相机收复河北西路沦陷或被围的各州县；京西一路则还是由闾勍带领岳飞等将官，一面保护位于巩义的历代宋帝陵寝，一面以荥阳汜水关和西京洛阳为支点，清除京西残敌，而后伺机北上，争取收复河东地区。
……
随着一条条命令接连下达，一部部人马的出兵日期陆续排定，原本眼看就要夭折的宋军第一次北伐，重新变得可望而可即，东京城内外的士气民心也一度又振奋起来。然而如此繁重的工作量，加上宗泽其实并无好转的心境和酷热的天气，也耗干了这位老人最后的一点体力。进入七月后，宗泽已经不能起床办公，只能由宇文虚中暂时代理东京留守之职。七月十一日，宗泽的病情更加危重，连日来一面筹备出师，一面为宗泽病情忧心不已的东京留守司众将士僚属，到此再难克制压抑已久的情绪，遂相约集体到东京留守司衙内探望。
看到一众下属齐刷刷站在卧房门前，每个人的脸上眼神中都流露着真挚的担忧和关切，宗泽也大为感动，强撑病体接见了自己的部下，随即说出了令这群刀头舔血不眨眼的武夫猛将们终身难忘的一番话：
「吾固无恙，只以二圣蒙尘之久，主上驻跸于外，忧愤成疾耳。诸公能为我歼灭丑虏，以成主上恢复之志，虽死无恨！」[4]
说这番话时，宗泽「瞿然」而起，目光炯炯，语调激昂，仿佛又恢复了往日那种永远不会枯竭的热情与锐气。眼见这位病体支离的老人到此境地仍豪情不改，满堂将领无不感动下泪，一起罗拜于地，同声应答道：
「敢不尽力！」
慷慨盟誓之后，为避免宗泽过度伤心劳神，众将略略寒暄几句，便纷纷告辞而出。然而轮到岳飞起身要走时，宗泽却叫住了他，示意他坐到自己身边来。待其他人都退出走远，只剩宗泽与岳飞两人在房间内后，刚刚还精神矍铄的宗泽怆然倒下，握着岳飞的手长叹了一声：
「吾度不起此疾。古云：出师未捷身先死，长使英雄泪满襟！」[5]
对比刚刚说给众人听的「吾固无恙」和「虽死无恨」，宗泽在岳飞面前流露的，无疑是更私人化，也更为真切的情绪，可见他此时对岳飞的感情，早已超出了领导与部属、伯乐与才俊、师长与弟子的情分，更像是一对平常人家的爷孙俩，在絮絮说着任何一个弥留之际的老人都可能对钟爱的晚辈说的家常话。只是，余翱执笔的《宗忠简公事状》，记下了「诸将退，惟岳飞在侧」这个温暖也伤感的细节，却没有记叙两人之后的谈话到底说了些什么。——宗泽弥留之际单独留下岳飞，显然不可能只感叹一句自己的病情再念两句杜甫的名作，但宗颖、余翱为何略而不书呢？
结合宗泽、岳飞的立身行事，尤其是两人对待「国」、「民」、「君」的态度，宗泽弥留之际与岳飞的这次长谈，很可能与赵构有关。——其实早在靖康元年冬磁州民众击杀王云、阻止赵构继续北上使金的崔府君庙事件中，宗泽就已经觉察到，赵构不但为人心机颇深，而且对黎民百姓、对宗庙社稷、对父母亲人，乃至对人世间公认的道德伦理和基本价值观念，都有一种令人心寒的冷漠和不信任。所以面对磁州民众的诚挚挽留和宗泽主动组织民间义军抗敌的行为，赵构不但不感激感动，反而动辄与随从宦官冷嘲热讽，极尽折辱取笑之能事[6] 。此外，赵构为何直到靖康之难后，仍对实际救了他一命的磁州军民无半点感激之情，反而对一力促成他北上使金的王云念念不忘，也是宗泽每每想到，都觉得寒生毛发的一处疑点。这些负面印象，在赵构不告知宗泽就匆匆逃离磁州返回相州时便深了一层；到大元帅府军的使命落空、赵构登基之后，更令宗泽对这位青年天子产生了深深的怀疑。但由于赵构是靖康之难后唯一幸存于中原的徽宗血脉，为凝聚人心和抗敌大势计，宗泽又不可能有其他的选择。所以金军掳徽、钦二帝北去后，宗泽只能一面和其他宋臣一样，写下劝进书，表态支持赵构登基称帝；一面又在明知天子无意进取、对自己本人也深怀忌惮的情况下，仍然偏执症患者一般的反复上奏进言，对天子进行措辞严厉的进谏和规劝……
但现在，自己的努力，眼看就要和自己的生命一起付诸东流了。换言之，赵构的品性之卑劣、意志之薄弱，甚至超出了宗泽最坏的预期。可另一方面，北伐又还是要继续推进下去，并且这副重担无疑会在不久的将来落在岳飞的身上。所以眼前这个年轻人必须对当今天子有更充分的了解，以便提前筹划好将来的君臣相处之道、庙堂周旋之术，并且要比自己之前所做的更具策略性，更周全和稳妥。——虽然宗泽自己都不太清楚，在眼下这个仿佛老天爷与苍生搞恶作剧而造出的时局下，岳飞到底要经历多少冥思苦想、艰难险阻甚至委屈磨难，才能在不引起内乱、保证本国军心民心稳固的前提下，实现北伐复国、中兴社稷的理想；而对一个才华横溢，本质上任情任性、并不喜欢受常规惯例拘束的青年人来说，要在这样的战场上也进退自如、应对得法，所要经历的煎熬和磨难，无疑会比战场上的生死搏杀艰难的多，也痛苦的多。
只是不管对眼前的年轻人有多少期待，多少担忧，宗泽除了把自己所知的一切朝局内幕天子秘辛尽数相告外，已经没有机会再去指点和帮助岳飞了。就在勉励众将、与岳飞执手长谈的第二天，建炎二年的七月十二日，弥留之际的宗泽听到窗外呼啸的风雨声，忽然挣扎坐起，连呼三声「渡河！渡河！渡河！」后，没有再说哪怕一句与自身、与家人有关的话，便与世长辞，终年 69 岁。——直到生命的最后一息，他念兹在兹不能或忘的，仍然是北伐。
这饱含愤懑与不甘的呼声仿若滚滚雷霆，在风雨大作、天色如晦的东京城中迅速传开，不仅伴随着宗泽最后的悲壮结局，就此铭刻在汗青史册上，千古流传；更深深印在东京城中包括岳飞在内的、每一个人的心里。
参考 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十六 建炎二年三月）。 ^《建炎以来系年要录》（卷十五 建炎二年五月乙酉条）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十六 建炎二年三月）。 ^《宗泽集》（宗颖《遗事》）；《宗泽集》（余翱《宗忠简公事状》）。 ^同上。 ^《三朝北盟会编》（卷六十三 靖康元年十一月十六日）；《三朝北盟会编》（卷六十四 靖康元年十一月二十日、二十一日）；《建炎以来系年要录》（卷九十三 绍兴五年九月戊子）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24.承遗志辗转关山</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chengyizhizhanzhuanguanshan/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chengyizhizhanzhuanguanshan/</guid>
      <description>宗泽的去世，令中原乃至整个北方的抗金局势，如同这个季节的天象一般，很快陷入了一片风雨飘摇、昏沉不明之中：
在宗泽病重期间，就已经代宗泽执行东京留守职事的宇文虚中，在宗泽病故后，立即释放了去年夏天被宗泽扣押的金国使节，并礼送上路，任其返回金国。显然，宇文虚中的举措是有朝廷支持的，同时也表明朝廷对宗泽之前的很多强硬措施不满已久。而一力挺、一不满之间，宋高宗本人在战与和、北归与偏安等问题上的倾向，也几乎不问可知了；
紧接着，由于寒心朝廷释放金使、迟迟不返东京的举措，以及朝廷对宗泽的态度，不少被宗泽感召而来的义军将领纷纷拔营离开东京。就是其他尚能坚守营地、岗位的将士和幕僚，也大多士气低落，陷入了迷茫无措之中；
当然，最深感前途莫测，因而如丧考妣的，还是手无寸铁的士大夫和普通百姓们。他们中的不少人，或写诗作文凭吊宗泽的功业事迹，或焚香上供祭奠英灵，或者干脆连日痛哭哀悼，人间的哀恸与天上的狂风暴雨相应和，使得偌大的东京城一连数日，都仿佛是浸泡在了泪水之中。
然而一片悲观失望中，也有不少人真的将宗泽的临终嘱托铭记在心，继续为这位老人也为所有大宋子民奋斗着：宗泽去世前夕，作为北伐军河北路先锋的王善、张用、薛广三部人马，已经离开东京进兵河北，是在行进途中得知宗泽去世的消息的。闻听噩耗后，王善和张用都心生犹豫，没有再继续北上，率部返回了东京城周边屯驻；而曾跟着刘光世之父刘延庆夺门逃出东京城、见证了刘延庆父子惨死，又当过兵匪、祸害过地方的薛广，却不改其志，照旧领兵渡河，前去被金军围困已久的相州，试图解相州之围，最终在与金军交战时壮烈战死，以身殉国。
和薛广一样坚定的还有北伐军京西路主将闾勍。这位时年大概四十多岁的老将出身北宋禁军班直，由于北宋中后期的班直卫士通常是从禁军将士后代中选拔，他很大可能也是簪缨世家子弟，不仅有膂力、擅骑射，而且为人厚道和善，但在大是大非上又能坚守底线，从不让步。在东京留守司，当时正担任「主管侍卫步军司公事」、也就是宋代三支御林军之一部[1] 主将的闾勍，其实和之前一度前来西京支援作战的韩世忠部一样，算是东京留守司的「客军」，并不能算宗泽的直接下属。但自从去年十月，赵构在动身南下扬州之际把闾勍踢开，支派到东京留守司协助宗泽后，闾勍便一心一意辅佐宗泽守卫东京，不仅战场上作战勇猛、主动，在战场外也知无不言、顾全大局，是宗泽最得力也最「省心」的下属和助手之一。如今宗泽故去，人心浮动之际，闾勍再次显示出了非同一般的忠诚和定力，在宗泽去世后的第三天，也即七月十五日，便按照宗泽生前下达的命令，率领人马冲风冒雨出征京西，赴洛阳戍守。
之前被宗泽调拨给闾勍的东京留守司军中军统制官岳飞，也率领自己三千左右的骑兵，行进在这支队伍里。从本心而言，他其实很想在东京城多留几天再出发，给自己视若长兄的宗颖帮帮忙搭把手，为自己深深敬仰的宗留守再尽一尽作为下属和晚辈的心力，也稍稍排遣一下心中的哀痛和忧愤。但看看眼下的形势，他又明白闾勍的选择才是正确的：一方面，东京留守司需要有人站出来执行宗泽生前的将令，给其他人做个榜样、鼓舞一下士气；另一方面，此时已经是七月中旬，距离入秋已经没有多少时间。而进入秋季后，金军很可能又要发动新一轮的攻势，「防秋」迫在眉睫，军事形势也不允许他再沉浸在个人的情绪里了。
果然，闾勍部进入西京后没多久，散布在两河和京西地区的小股金军就重新活跃起来，同时金军主力也再次开始分批南下。八月三日，一部应当是沿太行山东麓相州、卫州、怀州一线南下的金军渡过黄河，进逼荥阳汜水关，如果得逞，很可能切断驻扎在西京的闾勍部与东京留守司之间的联系。因此闾勍闻报后，急命当时正在永安军（今河南省巩义市）护卫八代宋帝陵寝的岳飞东出救援，与汜水关守军合力迎击，务求击退金军，保障京西与东京之间的通道。
岳飞接到命令后，立即率麾下骑兵从永安军急驰到汜水关，在汜水关前与守关宋军一起与金军展开了生死搏杀。当战斗逐渐进入白热化之际，掠阵的岳飞发现敌军主将又和他之前在开德府遇到的两名金军旗头、太行山遇到的黑风大王一样，是个骄傲自大混不吝的角色，常常孤身突出阵前，亲自与宋军将士搏杀，于是岳飞一催胯下战马，直冲阵前这员金将的左侧，而后施展自己「左右射」的箭术绝技，「跃马左射」[2] ，也就是以右手持弓、左手控弦发箭，射了对方一个冷不防。——大部分人在日常活动中更习惯用右手，所以两手的力量和灵活度并不均衡，包括射箭时，绝大多数射手也更习惯以右手控弦发箭，这就导致对方遭遇的弓箭攻击角度，要么是正前方，要么是右方。因此这员金将虽注意到有宋军将领冲到了自己的左侧，却完全没想到箭矢会从这个方向发出，结果「应弦而毙」，刚听到弓弦震动利箭呼啸心里暗叫了一声糟糕，便两眼一黑喉头一甜，跌落马下闭眼咽气了。大将一折，金军的气焰顿时消了一半，指挥也陷入混乱，宋军则士气倍增，在岳飞率领下奋勇冲杀，很快将这股金军杀得大败奔逃。
然而金军攻关部队被击退后，没有彻底退出汜水关周边地区，而是收拾人马，驻扎在了汜水关东面的竹芦渡。考虑到汜水关的重要性，闾勍不敢掉以轻心，也不敢让别人来负责这个重要交通节点的防御任务，遂又发急令，命岳飞先不要回师永安军，暂率人马于竹芦渡西岸驻扎，务必确保汜水关的安全。
岳飞依令而行，在竹芦渡与金军隔河对峙，试图寻找合适的机会再玩一次奇袭。无奈金军充分吸取了之前的教训，不再贸然出击，而是安营不动，一面等待本军援军到来，一面盼望宋军先耐不住性子，率先发起攻击。
可岳飞也想的明白：本部人马人数少于金军，强行出击，就算能打赢，也会折损不少。所以自己一定得把持住，不能中了金军下怀。于是两军如同高手过招，谁都不肯先出手，隔着渡口一对峙就是好几天。如此一连数日后，岳飞所部携带的军粮见了底，宋军顿时陷入了两难境地：不撤兵，继续在这儿守下去，没有粮食吃是撑不了几天的，出去找粮食又会被金军觉察；撤兵，金军就算不尾袭，也会再度围困汜水关，一旦吸引到周边的金军大部队前来增援，汜水关就保不住了……
眼看进退不得之际，岳飞却忽然想起，根据这几日的观察和估算，对手的军粮其实也快吃完了，而且心理也快到了崩溃的临界点，仿佛一个担负着千斤重担、在烈日酷暑中站了很久的人，再往担子上加一根稻草，都可能让他崩掉。——从哪儿能找来这根稻草呢？岳飞想起了自己在《左传》、《三国志》等史书里读到的诸多古时名将虚张声势设疑兵的案例，决定来个有样学样：他从部伍中挑了三百名精锐将士，令他们趁夜色渡河，埋伏在竹芦渡金军一侧河岸不远处的一座土山下，入夜之后，每人持两个用两束柴草交叉绑成的十字状柴捆，四端点火后，当作火把高高举起，同时擂鼓呐喊。如此三百人就有了数千人的声势，夜色中看去，甚至会觉得是万人规模大军的先头部队。本来就已经坚持不太住的金军看到后，也果然以为是宋军援军到来，一下子被击穿了心理防线炸了营，纷纷上马奔逃。岳飞趁势率军追袭，杀伤缴获甚众，终于彻底将金军逐出了汜水关周边地区。
此战之后，京西地区的宋金战事便告一段落，沉寂了很久。这部分是因为金军此次南下攻宋的重点方向是陕西和河北-山东，但也与岳飞的英勇奋战和出色战绩分不开。因此这两战的战果上报后，又被定为「奇功」，岳飞也凭此次大捷连升三官六级[3] ，升到了「诸司副使」的最高一阶——宋代有品武阶 52 阶中的第 35 阶、从七品武功郎。这也是他自去年八月初上书言事被罢去军职、打成白身后，第一次获得了高于之前所获最高军阶「武经郎」的官阶。而如果没有太行山下和王彦的那次冲突，或者宗泽对军风军纪的要求没有那么严格的话，岳飞早在去年冬天，就应该获得比这更高的军阶了。
闾勍和部下将士纷纷向岳飞道贺，岳飞自己也着实兴奋了一阵，但很快就又恢复了心事重重的状态：比起个人官职的升迁，他更关心的是宗泽临终前还在牵挂的北伐是否还有可能推进，以及东京留守司的前途命运。——这几天他已经听到消息，朝廷在获知宗泽去世后，于七月二十二日任命北京留守、大名府知府杜充为新任东京留守兼开封留守，并在任命诏书中公开告诫杜充，要他「镇抚军民，尽瘁国事，以继前官之美；遵禀朝廷，深戒妄作，以正前官之失。」[4] ——这等于是公开否定了宗泽之前拘押金使、结联义军、策划北伐、呼吁朝廷回銮东京的一系列举措，实际也透露了朝廷当前的政策动向。朝廷这样一「定调」，继任的杜充不可能再延续宗泽之前的理政治军路线。何况根据岳飞去年秋天在河北西路招抚司的见闻，这位前大名府知府、北京留守是个不学无术又刚愎自用、生性残暴的昏官，张所、赵九龄、王彦、刘浩等人都对其深恶痛绝。所以如果杜充真的来到东京走马上任，只怕东京留守司军的前途将更加暗淡，远不止北伐夭折这么简单。
不过，岳飞也听说，东京留守司的很多幕僚和将领，还在做最后的努力：他们已经联名上书，请求朝廷任命宗泽的儿子宗颖为新任东京留守。——在东京留守司军将士心目中，宗颖不仅是宗泽的独子，更是一名业务出色、恪尽职守的幕僚；一个德才兼备、政务军务都谙熟老练的优秀官员；同时也像宗泽一样，是一位毫无官威和傲气，值得信赖和跟随的上司、兄长、友人。如果真能由他来担任东京留守，不仅诸军将士足可安心，宗泽的遗志和北伐大计，也有望继续推行下去了。
抱着这样的担忧和期望，岳飞在戍守永安军之余，焦灼的关切着政局变化和东京城内的最新消息。然而到九月底，来自东京的一封来信，把他对东京留守司前途的最后这点盼头也断掉了：
书信来自宗颖。在信中，宗颖告诉岳飞，朝廷接到东京留守司僚属将领的联名上书后，并未更改已经下达的对杜充的任命，只是又任命宗颖为东京留守司通判，也就是杜充的副手，算是对东京留守司上下的群情激奋做了个交代。但宗颖这个通判，并无任何足以抗衡顶头上司的职权，如同虚设。因此九月三日杜充来到东京城正式上任后，宗颖只能眼睁睁看着杜充推翻了宗泽的几乎一切决策和做法，对众多义军将领不但不予信任，还大发官威，动辄呵斥、惩戒甚至枉杀无辜，以至于短短几天内，就逼得宗泽之前苦心联结的诸多义军拔营而去，复叛为寇，其中就包括王善和岳飞的同乡张用。宗颖几次向杜充进言劝谏，甚至最后公开与杜充冲突，都没法改变杜充的粗暴作风。眼见小人得志，父亲的心血被糟蹋殆尽，宗颖心灰意冷，深感再留在东京留守司的话，不但不能发挥任何作用，倒可能得罪杜充被排挤陷害，到时自己获罪事小，连累父亲的清名事大。思前想后，宗颖毅然向朝廷上了辞官表章，请求免去自己的东京留守司通判之职，并准许自己扶送父亲宗泽的灵柩回镇江安葬，然后按当时礼制，在镇江为父亲「终制」，也就是守孝三年，三年之内不再出来做官。好在，宗颖的这个请求朝廷倒是答应的很快，允其扶宗泽灵柩还镇江而后终制的诏书，也已经在几日前下达到了东京留守司。所以现在宗颖写信给岳飞，一是告知东京留守司和自己的最新情况；二来是想问岳飞一件事情：是否愿意陪自己下一趟江南，护送宗泽的灵柩归葬镇江？
——在当时，宗颖提出这个要求时，恐怕心里多少是有点忐忑或者说拿不准的：作为宗泽的儿子和僚属，他了解父亲对岳飞的赏识器重和悉心栽培，更知道父亲临终之际，对岳飞寄予了怎样的厚望；作为岳飞的同事和长辈，他也了解岳飞对父亲发自内心的尊重和敬爱；但同时，作为深谙朝局走势以及父亲与朝廷关系内幕的官场老手，他更知道自己的父亲并不招朝廷待见，相反因为磁州事件和抗金立场上的冲突，一直是赵构登基以来最不信任甚至忌惮的臣子。如今朝廷已经在诏书里公开表示了对父亲之前诸多强硬举措的不满，也没有给父亲赐谥号、封赏子孙等大臣去世后应有的礼遇，态度之冷淡，对时局稍有关切的人都足以觉察，何况一直对国家大事密切关注，直觉也极为敏锐的岳飞呢？
而且，父亲虽然对岳飞的成长花费了很多心血，但对岳飞的要求也极为严格，先是把岳飞在太行山和汜水关的几次大功都拿去折了死罪；后来又为了锻炼岳飞的能力和耐性，把岳飞拘在自己身边，导致他长期没有明面上的战功，无法升迁。以至于自己都曾数次听到过军士们私下议论，说一向号称军中无敌的岳飞从军以来，升迁最慢的时候，其实就是在宗留守手下的这段时间……虽然岳飞看上去是明白父亲的良苦用心，一直乐在其中不以为意，但他心里真的没半点怨言么？或者就算之前并无怨恨，现在父亲已经人走茶凉，新来的东京留守杜充又和父亲宛若仇敌，而岳飞作为东京留守司军的统制官，以后很可能还要继续受杜充的领导指挥，会不会为前途身家计，也会拿之前父亲对他的「打压」当由头，和父亲划清界限、保持距离？
不过事实很快证明，宗颖是过虑了：接到宗颖的书信后，岳飞一面痛心朝廷的用人不明和宗颖的遭遇，一面却又有些欣慰宗颖能在这样的时刻想到求助于他，自己也终于能为宗泽的身后事尽点力，多少回报一些知遇教导之恩了。恰好此时京西地区并无和金军的直接战斗，只有一些零星的剿匪作战，岳飞便向闾勍说了事情原委，请求闾勍允许自己告假一段时间。闾勍赏识岳飞，也一直敬重宗泽，很痛快的准了假。于是岳飞将军务托给信任的同僚和部属，亲自挑选了一队精锐将士作为随行亲兵，赶到东京与宗颖会合，而后和宗颖一起保护着宗泽的灵柩，踏上了南下镇江的千里长途。——宗颖和岳飞由东京南下镇江，需经由宋代的淮南东路，也就是现在的河南东南部、安徽东北部和江苏中部地区。这一带的大多数州县虽然到建炎二年尚未被金军的铁蹄蹂躏，但却是河北、京东和中原地区众多溃兵、流寇南下的必经之地，加之当地一直是宋代诸路中经济最发达的一路，物阜民丰，便成了这些乱兵眼中的肥肉，屡被劫夺财物人口，被祸之惨，比金军刀锋下辗转求生的两河、中原民众好不了哪儿去。因此岳飞带着亲兵陪宗颖走这一趟，实际也起到了保护宗颖及宗泽其余家人安全的作用。这也正是岳飞不辞辛劳，宁可暂时脱离前线、宁可辗转南北数千里，也一定要出这趟长差的原因了。
大概在十月下旬，岳飞和宗颖到达了江山雄丽的江东重镇——镇江府，将宗泽灵柩安葬在了京岘山下宗泽夫人陈氏的墓旁。其实岳飞之前听宗泽和宗颖讲过，镇江并不是宗泽的家乡，而是宗泽在宣和末年得罪朝廷被罢官安置居住的拘留地，说白了是他老人家服软禁式徒刑的地方……只是这个拘留地的自然风光极为优美，竟令处在困顿落魄中的宗泽生出了他乡似故乡之感。因此宗泽的夫人陈氏在宗泽安置拘管期间去世后，没有归葬宗泽老家义乌的宗氏祖坟，而是就地安葬在了镇江京岘山。之后，临老失却爱侣的宗泽怀着对妻子的愧疚和追思，写了一首题为《葬妻京岘山，结庐龙目湖上》的七言绝句，表达了自己身后希望与发妻合葬于此的心愿：
一对龙湖青眼开，乾坤倚剑独徘徊。 白云是处堪埋骨，京岘山头梦未回。 这首诗岳飞曾经在拜读宗泽的诗词文章时翻到过。他当时感动于宗留守和夫人的夫妻深情，也想起了自己仍未找到半点音信的家人和妻儿，很是红了一阵眼圈；但同时也没忘记安慰自己：宗留守看起来精力旺盛的很，距离他诗里说的「埋骨魂牵梦萦的京岘山」应该还早，总之他老人家应该能看到抗金局势好转、甚至北伐成功的那一天的。当然，也肯定能看到自己成为大将，统率雄师立下北伐首功的那一天。
——实际上，在东京留守司的大半年时间里，岳飞不止一次的幻想过这个场景，甚至直到如今站在京岘山下新落成的宗泽墓前，他还是觉得开德府转战献捷、东京留守司释罪立功、开诚布公讨论阵图……一桩桩一件件，都像是昨天刚刚发生过的事情；直到记忆中宗泽「出师未捷身先死，长使英雄泪满襟」的长吟和三呼渡河的呼喊又震响在耳畔，才能让他清醒过来：
斯人已逝，百身莫赎。如今自己唯有继承宗泽遗志，把北伐大业担当到底，「毅然任之，因而奋然为之」[5] ，尽早驱逐强寇，收复山河，救黎民于水火，才能不负这位老人临终前对自己的殷殷重托、无限期待，才是对这位到生命最后一息仍喑呜叱咤、斗志不歇的猛士最好的告慰。
带着对宗泽的怀念和终有一日要完成宗泽遗愿的决心，岳飞与宗颖作别后，匆匆踏上了北归之路。——其实镇江之行是岳飞人生中第一次踏足江南，但是哀痛忧愤之下，兵戈扰攘之际，他实在来不及、也没有心情在这风景壮阔的「天下第一江山」多作盘桓。因为就在岳飞协助宗颖料理宗泽后事的这一个多月时间里，他已经收到了闾勍千里迢迢派人送来的书信，说是有要事相商，催促他尽快返回洛阳了[6] 。
参考 ^宋朝由朝廷直接掌握、京师驻扎、负责拱卫朝廷和首都安全的军队，也就是大众理解中的「御林军」共有三支，分别是殿前司、侍卫亲军马军司和侍卫亲军步军司，统称为「三衙」。三衙在北宋初年是宋军主力中的主力，但之后随着军事、政治形势的变化和军事体制改革，三衙军的掌控兵力、战斗力和重要性都大幅下降，不过仍在军中有一定的地位，其主将也仍属重要职位。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四 鄂王行实编年卷一 建炎元年）。 ^宋代官制，武翼郎以上升官可以「双转」，也就是按战功应转一官，实际则升两官，以作为对这一级军官的优待。而岳飞在此年年初滑州两战后，应该已经由秉义郎升到了诸司副使的第二阶武节郎，所以此次如按「奇功」转三官的话，会连升六阶。 ^《建炎以来系年要录》（卷十六 建炎二年七月甲辰）。 ^《宗泽集》（岳珂《重修忠简公功德院记》）。 ^值得一提的是，由于宗泽一直深受赵构忌惮和反感，所以多半是出于保护岳飞、避免影响其与赵构君臣关系进而妨害北伐的考虑，由宗颖执笔、成文于宋高宗在位初年并且需要呈送给朝廷史馆、宰执大臣及天子本人审定的宗泽传记《遗事》，并没有过多渲染宗泽和岳飞的知遇之情，仅仅记了宗泽免除岳飞死罪、令其戴罪立功这件在当时流传颇广、尽人皆知的事情，更没有提岳飞曾与宗颖一起扶送宗泽灵柩归葬镇江。但另外一些不须官方审核的私家记载，如宗泽女婿余翱执笔的《宗忠简公事状》，和岳飞之孙岳珂在镇江为官时写下的《重修忠简公功德院记》，便都记载了岳飞这一经历。同时岳珂的《重修忠简公功德院记》和与岳珂同时为官的镇江知府乔行简所撰《忠简公年谱》，还记录了另一件岳飞与宗泽的轶事：绍兴十一年（公元 1141 年）岳飞被罢去兵权任命为枢密副使后，还曾拜祭宗泽墓，并捐资为宗泽修建了功德院，也就是用于祭祀宗泽和维护墓葬的墓前寺院。结合岳飞在绍兴十一年的行迹，此事应当发生在岳飞与张俊出巡楚州之后，由楚州——镇江返回临安行在的途中。绍兴十一年夏天的楚州之行，岳飞因反对张俊放弃海州等边防前沿重镇、拒绝拆解韩世忠旧部并参与陷害韩世忠，以及指挥李宝由海州出海袭击金国治下胶东地区等事，彻底触怒了金国，也与本来有意拉拢他的秦桧公开决裂。岳飞本人对如此行事的后果心知肚明，对自己之后的遭遇和结局也有了准备，所以才在折返临安途中留驻镇江数日，再次也是最后一次祭扫了宗泽墓，并为身后颇为冷落的宗泽略尽弟子与晚辈之礼，但又没有声张，以致时人并不知道岳飞此举，实际等于是与自己的恩师和伯乐，以及当时闲居在镇江的宗颖作了诀别。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>25.郁郁北归，彻底告别「舒适区」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/yuyubeigui-chedigaobie-shushiqu-/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/yuyubeigui-chedigaobie-shushiqu-/</guid>
      <description>大概在建炎二年（公元 1128 年）十一月上旬，陪宗颖料理完宗泽身后事的岳飞，作别宗颖及宗家子孙，怀着对故帅恩师的怀念和继承宗泽遗志的决心，踏上了返回西京洛阳的道路。——对于心思敏感、极重感情的岳飞来说，宗泽的赍志以殁，以及身后遭受的、来自官家和朝廷的冷遇，是他心头难以平复的创痛。此次镇江之行虽然稍稍弥补了他七月里想为宗泽执丧礼而不得的遗憾，却也又激起了他心里的悲愤和伤感，因此一路之上心怀郁郁，只觉触目尽是萧条肃杀，略无生机。
而时局仿佛觉得岳飞的心事还不够沉重，在他回归洛阳的途中，又不断给他送来了一条比一条更糟糕的消息：
先是他的老上司王彦，在九月初突然率麾下万余名八字军自开封赴扬州行在，但在到达行在后，并没有获得当面向赵构进谏、陈述北伐方略的机会，反而因极力主张北伐，被主张与金军和议的宰相黄潜善、枢密使汪伯彦排斥，仅仅给了王彦一个「武翼郎、閤门宣赞舍人」的官衔，没有给予任何实际职权和重要军事任务。——武翼郎是从七品「诸司副使」军阶中的第一阶，比起岳飞现在的「武功郎」军阶，低了整整七级，可见汪伯彦、黄潜善对王彦的打压何等明显。
这还不算，十月中，之前被赵构派往襄阳、洛阳一带剿匪的范琼，在剿灭靖康之难中因跟随刘光世之父刘延庆出逃未成而成兵匪的李孝忠部后，也率军回到了扬州行在，但马上又被派往开德府抗击南下的金军。看出朝廷就是想拿自己当炮灰消耗的范琼郁闷之际，听说著名的八字军领袖王彦也在扬州，当即眼前一亮，以抗金需要为名，向朝廷要求把王彦及其部众调到自己的「平寇军」中，出任平寇军前军统领。而宋廷为了打发范琼，很快同意了这一请求。这意味着王彦不但要去当范琼的部将，还连中层正职都不是，一旦就职，必须受范琼原从亲信将领的监视、辖制。如此憋屈的人事安排，再加上范琼本人在靖康之难中对大宋皇室及东京城军民百姓的叛卖行为，性格忠正刚烈的王彦当然无法接受，当即上书辞职，并佯称自己身患疾病，必须长期医治调养，就此在扬州闭门不出。然而王彦可以称病避嫌，他麾下的八字军将士却不能，只能被范琼纳入麾下，跟随范琼北上开德府。
——说实话，对于这样的结果，岳飞在九月中获知王彦突然率八字军赴扬州行在时，就有所预料了：王彦虽然是武人中少有的文武全才，但为人过于刚直，也不擅长与人交流，肯定玩不过一帮浸淫官场多年的大臣，更不要说打动君心、促成北伐了。宗泽临终前一直没有让官军出身的王彦来扬州行在「游说」，就是考虑到了王彦的这个弱点。但宗泽去世后，新任东京留守的又是原来的北京留守杜充，所以王彦也很难再在东京留守司待下去。从这个角度来说，岳飞很理解王彦不继续留在中原战区，自行率军南下的举动[1] 。只是他也没想到，王彦到行在后触怒黄潜善、汪伯彦的程度，比他预想的还要严重，更没想到还招惹上了范琼。如今自己的这位老领导称病不出，倒是可以免于个人道德上的污点了；但他一手带出的八字军将士，却不能不让岳飞牵挂、担忧：这些太行山中百战余生才练出来的劲卒精兵，被迫并入范琼麾下后的前途会怎样？会不会被范琼打压欺凌太过，或者沾染了范琼部下的不良习气，最后也沦为溃兵流寇？会不会被范琼当成炮灰苦力，在无谓的厮杀或者荒唐的指挥中消耗殆尽？……
来自东京留守司故人的坏消息，还不止王彦这一处：五月时被朝廷塞了一个「河外兵马都元帅府马步军都总管」头衔和几千散兵的马扩，辞别宗泽与东京留守司众将后，于六月间到达北京大名府，随即就被朝廷「一人一骑不得渡河，听诸路帅臣节制」[2] 的命令摁在了原地，眼睁睁看着黄河就在眼前却无法再多走一步，同时还要受当时还是北京留守的杜充等人各方掣肘，连招募兵员、筹措粮草辎重也难以办到。
屋漏偏逢连夜雨，就在马扩想尽办法和庸官恶吏周旋之际，一直苦等援兵不到的五马山义军又出了叛徒向金军告密。获知义军已派马扩南下求援的金军，唯恐马扩率大军前来与义军里应外合，急速将情报上报给了金军东路元帅府，很快由东路元帅府左监军（相当于副元帅）完颜挞懒亲自调拨人马，将五马山重重合围，最终通过切断水源、坚壁清野等战术，攻破了义军山寨。义军召集者兼主帅赵邦杰战死，信王本人也就此下落不明、生死不知。这处一度成为河北西路抗金力量中心枢纽的义军据点，就此不复存在。
接连收到宗泽去世、五马山寨被破两大噩耗，马扩再难忍耐，恰好此时杜充被朝廷任命为新一任东京留守，南下开封赴任，马扩这才得以趁着杜充离开的机会争取了一些军用物资，而后在九月初带着人马继续向北进发，却不料部队刚到大名府北面的馆陶县（今河北省馆陶县），就传来了大名府以北的第一个重镇冀州（今河北省衡水市冀州区）被金军攻占的消息。马扩麾下未经整合训练的「杂牌军」闻讯大为恐慌，竟因此而逃亡了好几名将领，并且返回行在后，又向朝中官员诬陷马扩，说他本来就无意进兵，甚至心怀不轨。流言四起之下，进退两难的马扩内外交困，所部携带的军粮也渐渐见了底，只得于十月十二日强行出师，东攻清平县（今山东省聊城市高唐县以南）以图自明心迹，却不料与金军交战之时，先是友军失期未到，后是清平县守军开门降敌，导致马扩部腹背受敌，伤亡惨重，大败而还，只能率领余部回到扬州行在，上表待罪，最终被朝廷降官三等并罢去兵权，实际就此告别了抗金前线。——马扩兵败回到行在并被罢职，大概是十月底十一月初的事情，岳飞接到消息时，已经在北归洛阳的路上了。虽然和马扩只有匆匆两面之缘，但岳飞从来没有因马扩是宋金「海上之盟」的主要参与者而对其有成见，相反却一直钦佩马扩往来南北、纵横捭阖的传奇经历，以及敢于到义军、到普通百姓中组织抗敌力量的远大目光和坚忍毅力，甚至还想过若以后真的成了国之上将率师北伐，那么无论整合义军力量，还是联结契丹、渤海、北地汉儿共同抗金，一定少不了马扩的襄助。但现在，至少宗泽生前筹划的这次北伐，已经失去机会了，下一个「时间窗口」还不知道何时才能再次到来。而且因为辅佐过信王赵榛，马扩此后必然在天子眼中背负着原罪，贴着不可信任、不可大用的标签。别说共事，他甚至不知道以后是否还有再和马扩交往的机会和可能……
还有一直在西京洛阳一带坚持奋战、多次从金军手中夺回洛阳的翟兴、翟进兄弟俩。十月底，两人奉杜充之命，围剿在宗泽去世后，因不愿受杜充辖制而重新叛为兵匪的杨进部。交战中，翟进为鼓舞士兵，一马当先向敌阵发起冲击，却不料冲锋时中了暗箭，战马也失蹄坠落山崖，遂被杨进麾下士兵杀害。一员义军出身、与金军杀的有来有回不曾退却半步的猛将，就这么折在了原本同为东京留守司部众的自相残杀中……
从七月十二日宗泽去世到现在，不过四个月的时间，东京留守司的旧日同僚们便或叛、或走、或死、或闲废，力量折损大半，却又于国于民几乎没有半点益处。这让岳飞痛心不已，也让他更加愤恨朝廷的决策和新任东京留守杜充的一系列昏招：如果宗泽还在，或者朝廷能够任命一个比杜充更称职的继任者，「萧规曹随」，忠实的承袭宗泽的战略安排和管理方式，这些悲剧大部分是可以避免的。何况，看闾勍信中提到的战况，就在九、十月间，金军已经再次集结南下，正分陕西、河北、山东三路，大举攻略尚在宋军掌握中的北方州县，到目前为止已经拿下了河北的冀州、陕西的长安府。如此严峻的形势下还有心思内战，不识大义与大局的骄兵悍将们固然可恨，但朝堂上和东京留守司内的朝廷大员们，又在想什么呢？
这个问题的答案，或许在另一批更让想起来就头疼的消息里：早在十月下旬刚到镇江没多久，岳飞和宗颖就听说当今天子已经于十月十三日下诏，要将隆佑太后及六宫妃嫔宫女南迁到临安府（今浙江省杭州市）。对比一年前朝廷自应天府南迁到扬州前的一系列操作，这不禁令人怀疑朝廷是否要故技重施，继续向南撤退，连淮北甚至江北地区都打算放弃。但很快朝廷又下诏说：将六宫迁到临安只是为了太后和后宫的安全，天子本人和大臣们都会留在扬州，连一江之隔的建康府（今江苏省南京市）都不会去。然而这个表态，对岳飞来说却更可忧虑：以他对天子的了解，他不太相信这位年轻官家会在眼下这个节骨眼上突然有了抗敌的勇气。何况如果金军真的从山东一路打到了长江北岸，天子亲自固守扬州城、对抗倾全力而来的金军，既无军事上的可能，也无政治上的必要……
那么真相是什么呢？据扬州传来的消息，不但天子本人，黄潜善、汪伯彦这两位官家面前最得势的大臣，现在也一副高枕无忧的姿态，甚至连哨探金军最新动向的探马都懒得派出；与此同时，朝廷正在不间断的招募和派出前往金国的使节，其中不乏宇文虚中这样颇具分量的官员；还有，就在这几日，又传来一条劲爆新闻：李纲已经于十一月四日，被朝廷责令到万安军（今海南省万宁市）安置居住。对担任过宰执大臣的李纲来说，这是离死刑只差一步的极重惩处了。考虑到黄潜善、汪伯彦及其党羽从建炎元年开始，就一直竭力鼓吹「李好用兵，今召用，恐金人不乐」[3] 论，如此重惩想要释放出的信号，无疑大可玩味。
所以，综合上述消息，天子坚持留在扬州，恐怕不是要固守江北，而是觉得留在江北更方便和金军接洽，议和，甚至……而既然天子和宰执重臣们到现在还打着这样的算盘，也难怪文武大臣们观望、避事居多，无意投入多少精力在抗金作战上了。
但不管天子和朝臣们有什么想法、做什么选择，岳飞自己的选择都不会更改：不但要继续和金军打，还要继续寻找和创造机会发起北伐。而且，正是因为眼下朝廷中枢的态度如此软弱可疑，东京留守司、闾勍所率的侍卫步军司和开封、洛阳一带的中原宋军，在抗金全局中的作用才显得更加关键：
一旦有不测，如今名义上仍然是北方抗金活动总指挥部的东京留守司及其属下将士，可能要承担更大的责任。
打定了主意的岳飞快马加鞭，大概在十一月底回到了西京洛阳。此时金军的第四次南下攻势已经全面展开，但由于金军此次主攻方向是陕西、山东这一西一东两个重点，外加河北两路尚在宋军控制下的州县，所以开封到洛阳一带的局势反而相对平静。眼见战局如此分明，岳飞不顾旅途疲劳，下马便直奔闾勍的官衙，想劝说闾勍，由他向杜充提出建议：趁此机会，正可整合东京留守司现有人马，支援和收复正被金军分兵围困的河北两路州县。
然而，见过分别两月之久的老上司后，岳飞才开口说了没几句，闾勍就长叹一声，心事重重的递给岳飞一纸文书。岳飞接过一看，满腔热血顿时凉了一半：
手里这张白纸黑字的文书，是杜充亲自下达的军令，不仅盖着东京留守司的官印，还有杜充本人的「花押」，也就是个性化亲笔签名：
命令闾勍立即将其麾下统制官、武功郎岳飞及所部人马拨回东京留守司，不得稍有迟延。
其实九月初杜充到任开封时，岳飞还在汜水关戍守，不曾前去拜见；随后又陪护宗颖扶宗泽灵柩归葬镇江，足足两个月既未参战也没和杜充打过照面，按说杜充没什么理由想起他来。只是岳飞的才能、品格之出众，杜充大概在大名府时就已经有所耳闻；来到开封就任后，又不断听人称道这名年方 25 岁的统制官如何足智多谋，如何英勇善战，又如何受已故的宗泽器重。大概是听得多了，就犯了眼馋，所以刚一听说岳飞即将结束事假，回到西京洛阳，就急匆匆下令来跟闾勍要人了。
问题杜充想要岳飞回东京留守司，岳飞却不愿意回开封跟随杜充：从北伐计划的搁置到东京留守司军的分化、内讧甚至自相残杀；从自己对朝局、战局的暗中观察，到耳闻目睹的宗颖、马扩还有更多昔日同僚在杜充手下的遭遇，岳飞心里很清楚：东京留守司已经不是宗泽执掌的那个豪英满座、士气如虹的东京留守司了；也不再是能让自己多方面汲取营养快速成长、为北伐枕戈待旦的「梦想孵化器」；更不会再有前辈伯乐悉心教导，有既像父兄又是战友的靠谱同僚热情呵护。相反，只会有生不完的闷气、看不惯的各种恶习，像翟兴、翟进兄弟进剿杨进那样的、干不完的脏活累活，以及最重要的：以杜充一贯的避事畏战，回去以后可能又会长时间捞不到和金军正面交战的机会。——自己难道就这么倒霉，舒心日子才过了半年多点，就又要把满腔热血一身本领浪费在杜充这种庸官兼懦夫手里？
但倘若自己真不回去，不但又要违反军令军纪，还会让闾勍无法向杜充交代。虽然在对岳飞转述杜充的命令时，闾勍也透露出了并不愿意放岳飞走的意思。而以闾勍主管侍卫步军司公事的职位，和天子亲军兼东京留守司客军的身份，他如果要向杜充争取自己留下，也未为不可，至少不妨一试……
然而这念头刚一冒出，岳飞就决定还是打消掉：一来杜充的官位职权毕竟在闾勍之上，反驳上级提出的要求，在现在的情势下终究不妥；二来根据自己了解的杜充为人，此人刚愎自用又官威十足，极其虚荣，所以就算闾勍提出让自己留下，杜充也不太可能改变主意，倒是可能以小人之心度君子之腹，认为闾勍是以下犯上，甚至故意挑战他的权威，在眼下人人自危相互防范的氛围下，难免生出事端，令宋军的内部矛盾更加激烈，甚至发生更大的冲突和悲剧都说不定。
何况，自己回去效力，或许……反而能凭借突出的军事业务能力和口才，赢得杜充的信任，进而能做些建言献策、弥缝调和的工作？东京留守司虽然已经不是自己熟悉还有些留恋的那个东京留守司，但在抗金战局中的地位和职责仍在。现在宗泽生前联结的义军已经分崩大半、内讧、内战不断，如果连自己都望而生畏撂挑子跑路，宗留守的遗愿和诸多留守司军袍泽的牺牲，怕是要立即随着越来越难以维系的东京留守司空掷白费，以后又有什么脸面去面对他们、算什么「尽忠报国」呢？
——总之，如果连这个坎都迈不过去，连这个局面都应对不了，也就别幻想当大将了。未来官场上的各种关系，远比一个杜充复杂的多，也麻烦的多。想做的事情越大，方方面面要考虑、要背负的责任就越多，要忍耐的也会越来越多。这是宗留守去世前反复叮嘱过岳飞的一条教训，也是岳飞期望自己能尽快做到的。
心意既定，岳飞向闾勍稍作解释，便打算清点人马尽快率部起发，免得杜充再找出什么茬来。闾勍虽然舍不得这员勇将，但也明白岳飞的考虑和选择是完全理智也合理的。不过分别在即，他踌躇再三，还是向岳飞提了个请求：
自己这部人马又要戍守西京洛阳，又要把守汜水关，还得随时准备支援京西地区甚至河东路、陕西五路的义军；同时永安军的八座本朝历代天子陵墓，西京洛阳行宫中的众位官家画像与「神主」也就是灵位，也都需要派人守卫；一旦情势危急需要撤兵，画像和神主还得跟着部队撤，还得派兵守护……如此繁重的任务，自己这点人手实在应付不过来。所以岳飞能不能留几个手下勇将在闾勍这里帮帮忙搭把手，一旦情势缓解，当令其回到岳飞军中，权当是向岳飞借的人了。
——闾勍的这个要求，按现实需要看是合理的；但之所以说的犹犹豫豫，是因为无论什么时期，向一名军事将领「借」其部众，都是兵家大忌讳：乱世之中，谁的拳头大、拳头硬，谁就有理，所以兵力就是权力，就是财富，就是身家性命，把自家兵员借给其他将领这种损己助人的事情，别说人家答不答应了，问一句都是冒犯。——半年后的建炎三年四月，韩世忠就是因为想把刘光世的第一心腹大将王德调到自己麾下而闹出了人命，还差点害的王德也送命，自此与刘光世结下深仇，相互争斗数年，闹的朝廷几无宁日[4] 。只是闾勍眼下是真的犯愁，又对岳飞的人品有了解有信心，才鼓足勇气开了口。但话一出口，还是觉得这要求未免太不近人情，因此颇有些忐忑岳飞到底会怎么回应。
出乎闾勍意料之外，岳飞略一沉吟之后，不但答应了闾勍的要求，还帮的格外慷慨：经过一番考虑和沟通，岳飞一下子给闾勍留下了十名「使臣」，也就是十个品级至少在从九品以上的军官，换句话说全是相当于现代军制中「尉官」、「校官」的精英骨干。其中还有一个相貌威武、外号「赵胡子」的军官，名叫赵宏，原来是汤阴县弓手，是靖康之难后特意前来投奔自己的小老乡的。这种同乡部曲兼死党好友，在以籍贯也即地域为重要人际纽带的中古社会中，通常是一军主将的绝对亲信，不可能容旁人染指，更不要谈分拨给别人了。但岳飞却在与赵宏商量过后，大手一挥让他跟了闾勍[5] 。此外，岳飞还同意这些军官留下一部分亲兵和原从部众，最后十名军官加起来留下了近千人的兵员，等于又给了闾勍一支分兵，岳飞自己的部众，则只剩下两千人了[6] 。
如此大方相助，让闾勍惊喜之余又有些惶恐不安，但岳飞却表示：一来西京洛阳是东京汴梁的重要屏障和西出联络河东、陕西、京西乃至湖北的战略通道，军事地位确实重要，留一批精兵强将帮闾勍，其实也是帮自己、帮东京留守司。换句话说怎么做有利于抗金作战才是第一要务，何必非要分谁是谁的兵？二来自己此次回归东京留守司，前途未卜，也未必马上就有仗打，留下一部分生力军在闾勍这里，也算是留个后手。
——但实际上，岳飞还有一重担忧，没有当着闾勍的面说出来：他欣赏闾勍的军事素质和方正人品，但也看出这位老将的长处是练兵带兵和忠勇敢战，临阵指挥才能并不算突出，自守有余、应变不足。此外，闾勍作为禁军班直子弟出身的老军官，为人太过厚道，缺少必要的防人之心和强硬手腕，所以才会发生被赵海欺负到部下头上，还要宗泽出面处置才能讨回公道的情况。如今率部驻守西京，周边山区除了金军，遍地都是手段狠辣、诡计百出、毫无信义可言的兵匪流寇，岳飞真有点担心这位马上也要成为「老领导」「前上司」的老将撑不住，所以才特意留下了一支精兵。——无论是出于公心为国事军情抗金大局考虑，还是从私人关系个人情感出发，他都真心不希望自己的这第八任领导出什么岔子有什么闪失。
当然岳飞的这份小人儿大心思，闾勍应该是没有察觉的。相反，作为年龄比岳飞大十几岁的前辈，在目送岳飞率麾下剩余的两千名骑兵飙发电举，直奔东京而去时，他也在替这个其实就跟了自己两个多月的得力部下发愁：
虽然被宗泽宗留守相公熬鹰琢玉一样磨了半年多的性子，但对这个向来以天纵奇才和敢说敢做著称的年轻人来说，是不是半年的时间还是不大够？而杜充这个级别的考验，对他来说是不是还是太难了？
参考 ^本文此处对王彦和杜充私人关系、以及王彦率八字军南下扬州背景的描述，含有推测成分，与部分史料记载不完全一致。推测理由如下： 《三朝北盟会编》和《建炎以来系年要录》两书中都记载王彦南下扬州是受宗泽临终前派遣，但考察两书成书时间和记叙行文，其记载应该都是承袭了范续感所作《王彦行状》中「公即以所部兵马付留守司，因差统制官张伟统辖於滑州界，沿河沙店以上下地把截，令公量带亲兵赴扬州行在所」的描述。然而翻阅《宗泽集》中宗泽所上全部奏疏，以及宗泽的各版传记，均无宗泽曾令王彦到扬州行在奏事的记载；相反，直到宗泽去世前夕所上的最后一封上书中，对王彦的安排仍然是「乘此暑月，遣王彦等自滑州渡河，取怀、卫、浚、相等处」。 此外，《建炎以来系年要录》明确记载：王彦动身赴行在是建炎二年九月一日，也就是七月十二日宗泽去世近一个半月后，九月三日杜充到任之前。如果说是宗泽临终前有过令王彦进京奏事的记载，而未及形成文字向朝廷奏报，那么王彦动身的时间未免太晚；如果说是杜充的命令，则此时杜充尚未到任，不太可能还没到东京城就对王彦提前安排。何况，即使是《王彦行状》的记载，也说王彦此次奏事本应是「量带亲兵」，而不是率八字军全军南下。因此，综合这些记载的矛盾之处和王彦南下的时间，笔者认为王彦此次率八字军南下，是王彦自己的决定，而不是宗泽的遗命。《王彦行状》中的记载，是婉转回护的说法。当然要指出的是，王彦所部是官军，而且与宗泽所统辖的东京留守司的隶属关系一直没有完全明确，更类似于闾勍部在东京留守司众的「客军」身份，所以王彦这个决定不算违背军法军纪。 至于王彦为何突然决定率军去行在，很可能是因为宗泽去世后，北伐无望，而宋廷新任命的东京留守又是杜充，与王彦有过节，导致王彦不愿再在东京留守司效力。——杜充被任命为东京留守前，一直担任北京留守。而王彦在张所的河北西路招讨司军中时，在大名府驻扎了一段时间，很可能因为杜充对招抚司军的掣肘，以及杜充本人的昏庸残暴、迁延避事和不学无术，而与杜充不睦，甚至可能发生过激烈的冲突。这也可以解释为何王彦离开东京留守司南下扬州的时间与杜充到东京城正式上任的时间仅差几天。 ^《三朝北盟会编》（卷一百一十六 建炎二年三月）。 ^这一观点和以此为理由反对李纲担任朝廷要职的言论，见《建炎以来系年要录》（卷五 建炎元年五月甲午条）；《朱子语类》（卷一百三十一）。 ^韩世忠、刘光世两军因王德而起的冲突见《建炎以来系年要录》（卷二十二 建炎三年四月辛未条）。 ^岳飞借闾勍部众事，见《三朝北盟会编》（卷一百三十八）及《建炎以來系年要录》（卷三十三）。不过两书均记载闾勍向岳飞借将一事发生在闾勍九月离开洛阳南撤之前，显然不确。因岳飞在当年六月底、七月初就已经随杜充南渡，很难再与闾勍有人员往来。所以借将之事当发生在建炎二年岳飞离开闾勍部之前。 ^《三朝北盟会编》和《建炎以来系年要录》都只记载了闾勍曾经向岳飞「借使臣十人」，没有提及岳飞是否还给闾勍留下了更多兵力。但按宋军惯例，有品级的军官一般都有自己的亲兵和侍从，而且从军事需求来说，也应该留一部分自己比较熟悉的原从部众，不然难以快速形成战斗力，也达不到借人的效果了。所以本文根据从九品、八品军官的品级和宋代军制推测，岳飞除了借给闾勍十名军官外，可能还留下了千人左右的兵员。岳飞自己带回东京留守司的兵力人数，则参考《鄂国金佗续编》卷二十七《黃元振编岳飞事迹》中「某有兵二千，来受充节制」的记载。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26.假如你的上司是个混球你怎么办？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiarunideshangsishigehunqiunizenmeban-/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiarunideshangsishigehunqiunizenmeban-/</guid>
      <description>建炎三年（公元 1129 年）正月十五上元节这天，岳飞率领麾下两千名骑兵回到了阔别近半年的东京城。刚入城安顿下部属，岳飞便立即去参见现任东京留守杜充——已经有很多人叮嘱过他：这位杜充杜留守本事不大，脾气却大，对待僚属部下官威十足，无论文士还是武将，礼节上稍有不如杜充之意处，轻则当面斥责羞辱，重至杀人立威。所以和他打交道，时时处处都要小心，一点疏忽怠慢都使不得。
然而没想到的是，岳飞才进入戒备森严的东京留守司衙门，按当时下级武将拜见主帅的礼节向杜充行礼完毕，杜充就扔给岳飞一个烫手山芋：
岳飞的老乡、原汤阴县弓手张用，去年七月中旬在北上救援相州途中得知宗泽去世的消息后，就和王善放弃宗泽生前部署，撤回了东京，随后又因不服杜充的管束，叛出了官军；但不久前，这两人又接受了杜充招安，再次加入东京留守司军。如今张用正领着自己六万左右的兵马，驻扎在东京正南门南熏门外的南御园，王善部的数万人则驻扎在城东刘家寺。不过二次受招安以后，两人对杜充的命令经常迁延违抗，并且屡屡为军粮供应等事与杜充起争执起摩擦，实际并未归心。杜充对他们也同样放心不下，一心想找个机会彻底灭掉这两支他眼里的「巨寇」，只是苦于张用、王善两人都骁勇善战，兵力也是东京留守司诸军中最强大的，自己手下则在王彦、李成、杨进、丁进等人或走或叛之后，缺乏能与这两人一较高下的勇将，所以一直隐忍未发。可巧，现在人人都传是东京留守司第一能打的岳飞回来了，这简直让杜充喜出望外。于是也不考虑岳飞和部下一路劳顿还未歇息，就命令岳飞立即率部下骑兵去剿灭张用部。
岳飞虽然在来前就对杜充的昏庸霸道有所耳闻，也有心理准备，但听到这个命令，还是觉得不可思议：张用、王善现在好歹还是东京留守司人马，如果真有违反军纪军令的行为，甚或心怀不轨，那杜充身为主帅，像宗泽一样按律查办处置张、王二人就可以了，发兵剿灭两人的全部人马是什么鬼？金军如今正在陕西、山东大肆攻略，还这么热衷自相残杀，不怕敌军和天下人耻笑吗？何况自己和部下远道而来，人马都还没来得及喘口气，就要去和兵力数倍于己的张用部厮杀，真当自己这支队伍是天兵天将不成？
但岳飞也明白，杜充下如此荒唐的命令，并不全是因为愚蠢，也有故意给他下马威、顺便考验岳飞忠诚度的含义：张用是岳飞的同乡，在古代军队中，这层联系就是最可靠的人际纽带，往往是将士之间拉帮结伙的基础。何况岳飞与张用的关系确实不错。因此杜充上来先让岳飞打张用而不是王善，也是想看看，在岳飞这里，是老乡的情分管用，还是自己这个上司说的话管用。——所以岳飞还不能直接回绝，更不能把自己认为不妥的理由照实说出来……略一思忖，岳飞没提能不能接、愿不愿意接这趟差事，先报了个实际存在的困难：自己的兵力太少，才两千骑兵；张用的部下则有六万来人。两千对六万，实在寡不敌众。
哪知道杜充一听就火了：两千对几万怎么了？你岳飞之前在刘浩麾下也好，在张所、宗泽麾下也好，不是一直擅长「以少击众」吗？怎么打金军的时候能以一敌百、以数十骑乘险据要却胡虏万人之军，现在就不能了？难不成是看不起我，心怀二志？还是你陪着宗颖去给宗泽送葬，小半年没打仗已经成废物了？不行，必须去。还必须现在就去，「杜且斩」[1] ——再敢找借口就立刻要你的脑袋！
话到这一步，岳飞简直被气的哭笑不得：杜充和岳飞的两任老领导——刘浩和张所，都有时间不短的交集：刘浩被赵构踢到北京大名府后，一直是杜充的部下；张所的河北西路招抚司也曾在大名府驻扎了很长一段时间，倒也难怪杜充对岳飞的事迹这么熟悉。可如今好事儿到杜充这里变了坏事，倒成了杜充要挟岳飞出战的凭据，让岳飞骑虎难下了。另外岳飞还知道，杜充说要他的脑袋，可未必是吓唬人——早在大名府时，岳飞就听说，靖康元年杜充担任沧州知州时，沧州城里有不少燕京一带的汉人，都是宋军「收复」燕京后，南下到沧州躲避战乱的。结果宋金开战后，杜充只因担心这些人可能作金军的内应，就将这些难民无论老幼妇孺全部诛杀[2] 。对待手无寸铁的无辜百姓尚且如此，更不必说对一个敢挑战他权威的小小统制官了。
但眼见杜充发怒，岳飞也不愿再僵持下去，倒不是怕杜充的威胁，而是觉得再僵持下去势必要和杜充撕破脸，那就失去自己服从命令回东京留守司的意义了，还不如当初就别回来，继续在洛阳跟着闾勍；可是和同袍，尤其是和在宗泽麾下时称得上忠勇敢战的张用兵戈相见，岳飞也确实不能接受……领了杜充的军令离开东京留守司官衙后，左右为难的岳飞在率部前往南熏门外的路上想了一路，又想出一招：
你杜充不是嫌张用不服节制吗？那我让张用写个保证书，保证今后坚决服从你指挥，再有违反军法从事。——直接给你解决最核心的问题，你应该也不会计较我用什么方式解决的。
于是岳飞率军出南熏门后，令部下原地扎营设防，自己则带了几名得力部下和亲兵，直叩张用大营，亲自「说降」，劝张用为了抗金大局向杜充低头，并且白纸黑字写下「申状」，也就是保证书，以为从此服从杜充号令绝不违背的凭证。
而听着岳飞苦口婆心从当前危如累卵的天下大势，讲到东京留守司同袍之义和已经殉国殉职的诸多同僚，甚至扯到当年在汤阴县一起切磋武艺共立大志的同乡之谊，张用也有点动心了：他本人还是有抗金之心的，不然也不会在金军南下时主动组织乡党抗敌。当然比抗金更重要的是，从在汤阴县当弓手开始，他就很佩服岳飞这个「雄勇绝人」又热诚仗义的小老乡，加入东京留守司官军后，更是对岳飞在一系列战斗中表现出的军事才能心服口服，深怀敬畏。如今这个在东京留守司深孚众望人气爆棚的小老乡亲自来给他和杜充说和，也算是给足了自己面子，不妨借台阶赶紧下来。不然真要和岳飞打的话，别看自己兵力比对方多几倍，但推演推演可真不觉得自己就能赢……刚想象了一下和岳飞对阵的情况，熟知岳飞武艺根底和从军以来战绩的张用就不禁打了个哆嗦，很快满口答应着签下了保证书，还对岳飞的善意称谢不已。
拿到了张用的保证书，岳飞松了一口气。此时已经是第二天清晨，但岳飞生怕杜充等得着急又听不到两军交战的消息，再生变故，顾不得一天一夜未得休息，又飞马驰回东京留守司官衙，以最快的速度将张用的最新表态和保证书禀报给了杜充。
然而杜充听完汇报，又一次勃然大怒，当着前来点卯参见的东京留守司众将官，对岳飞咆哮如雷：
我让你去说降招安了吗？我让你去剿匪，而且还必须给我把张用生擒活捉，送到我跟前来！
——如此蛮不讲理的乱命，如果发生在岳飞和王彦冲突之前，岳飞早就拒绝接受扬长而去了。但现在的岳飞却清楚，自己要是还想实现统率大军北伐的愿望，这些官场上的腌臜事窝囊气就只能先忍着，断不能再公开和顶头上司当面开掐。就算要继续抵制，也得再琢磨其他的委婉方式。
然而还没等岳飞想出新的转圜办法，官衙外突然传来了惊天动地的战鼓声，声势之大，连地面仿佛都在微微颤动。派士兵出去一打听，原来驻扎在城东刘家寺的王善，大概昨天就从安插在东京留守司的眼线处，知道了杜充要派岳飞去剿灭张用的消息，但等了一天一夜又迟迟未听说岳飞和张用交战，心下狐疑，便去找张用商量对策；恰好张用听说岳飞去杜充处禀报却迟迟未归后，也心生忧惧，遂在王善的蛊惑下改了主意，同意和王善一起联军讨伐杜充以求自保。王善和张用率军往南熏门而来后，张用的结义兄弟曹成、马友闻讯也率兵前来，于是南熏门外一下子聚集了十几万人马，来势汹汹，一副马上要端了东京留守司的架势。
一直担忧的心腹大患居然真的公然反叛，杜充反而更加恼羞成怒，当即命令自己手头还能指挥动的几个统制官，如马皋、李宝[3] ，还有前不久刚刚率部归降杜充的桑仲等人，一起点动人马应战，自己也亲自出马，料敌观阵。当然，岳飞他也没放过，只是岳飞此时在他眼里，简直就是造成目下局面的罪魁祸首，说是出战，其实和戴罪立功差不多了。所以官军开到南熏门外，摆开阵势后，杜充对其他几个统制官罕见的客气尊重，对岳飞却没有好脸色，更不给他发言插话的机会。
眼见岳飞受如此冷遇，张用又出尔反尔「坑」岳飞坑了个狠的，岳飞部下都有些替主将担心，但岳飞却并不着急，只是在一边默默观阵。另一边，留守司军中绰号「赛关索」[4] 的李宝大概是急于立功，率本部人马率先向王善、张用的部队发起了冲击，但很快在张用、王善两军的合击中落败，李宝本人更是倒霉到家，居然在混战中直接被张用从马上生擒了过去。
连李宝这样的勇将都如此惨败，剩下的留守司众将不禁大惊失色，面对王善、张用部的持续骂阵挑战，你看我、我看你，谁也不肯再贸然向前，沉默一阵后，齐刷刷把目光投向了岳飞。岳飞倒也不客气，不但端坐马上坦然受之，甚至还主动看向杜充，露出了跃跃欲试的神色。杜充见众人都往后缩，唯独岳飞镇定如常，也明白了摆平这事儿还得靠岳飞，于是连忙又把岳飞叫到身边，命他率部应战，完了还不忘换上一副长者的慈爱之态，故作亲切的拍着岳飞的肩背给他打气：
「京师存亡，在此举也！」[5] ——现在你就是全东京城的希望，拯救大宋首都全靠你了！
亲眼看到杜充这般惺惺作态，翻脸如翻书，岳飞心里翻了一万个白眼，但表面上还是立即作出了一副受到领导鼓励后深为感动大受鼓舞的样子，向着杜充及众将高声道：「贼虽多，不整也，吾为诸君破之！」[6] ——话说的豪气、自信，还带点文绉绉的古风。不光东京留守司诸统制听了受用，对科举进士出身又好拿腔作调的杜充来说，也正好对了胃口。
话音才落，岳飞便跃马向前，点名要王善、张用出来答话。三人相见，张用不免说些岳飞言而无信，说好了招抚，转头却来剿杀友军的话，岳飞当即回怼： 说好了受招安听调度，谁让你不抓紧时机主动来东京留守司请罪，又首鼠两端出尔反尔，搞得我夹在中间，一心想劝和反落了尴尬？如今和平解决是别想了，只能开打。不过为了少死点人，我愿意和你们斗将[7] ，以两人胜负分两军胜负。东京留守司军就是我了，你们这边派谁来？
张用、王善理屈词穷，面面相觑了一阵后，还真派了军中一员大头领，跃马挥刀出阵挑战。大概是为了和对方用一样的兵器，以示较量绝对公平，岳飞没有用自己从太行山游击开始就惯用的标志性兵器——比对方所持长刀沉重的多、杀伤力也更大的丈八铁枪，而是也换了同样斤两和式样的长刀，而后「驰骑独往」。对方敌将见状也策马直扑过来，两马眼看就要相交之际，岳飞一面闪躲对方的刀锋，一面瞅准对方空当奋力出刀，竟然一击即中，并且由于战马前冲带来的加速度，外加角度、力度可能也同时凑巧到了一处，居然一刀把这名敌将「自顶至腰分为两」[8] ，竖着劈成了两半。
如此意外的效果，不但敌军震恐，连岳飞自己都有点被惊到了。短暂的寂静之后，直接看到了这一骇人场面的张用、王善部士兵精神几乎崩溃，纷纷调头奔逃。岳飞一见对方阵型要乱，立即回身示意部伍出击。待部下第一批八百名骑兵陆续到达身边后，岳飞撇了长刀，换回了常用兵器，「左挟弓矢，右运铁矛，领数骑横冲其军」，将对方本来就在崩溃边缘的步兵方阵彻底冲垮。马皋、桑仲等军见状，也紧随岳飞部之后纷纷出击，追杀乱兵。张用、王善和曹成等人见大势已去，只得偃旗息鼓，收罗败兵向南逃走，就此彻底撤出了东京周边地区。南熏门之战，终于以东京留守司军大获全胜而告终[9] 。
然而众将凯歌还东京留守司后论功行赏，杜充却只给此战居功首位的岳飞升了一官半，也就是三阶：由从七品「诸司正使」最高一阶的武功郎，升到了正七品「诸司正使」的第三阶「武经大夫」。——前面提过，宋代军官从「诸司副使」第一阶的武翼郎开始，就进入了军功升迁的快车道，可以「双转」，也就是计功时进一官升一阶的军功，实际中可升两阶，为的是让构成军队骨干、同时也是战争中主要「消耗品」的中层军官们更加卖力作战。而岳飞此次南熏门之战的战功，原本属于当之无愧的「奇功」，足可转三官六阶，甚至更多，再不济也该是两官四阶——因为按照惯例，如果作战获大胜，很多在参战名单上但实际并没见阵的将官幕僚，都可以「沾光」象征性的升一官。现在杜充却强行把岳飞的奇功压到一官半，打压之意，已经明显到近乎羞辱了。
而且，南熏门之战的计功不公还只是个开始。此战之后的半年内，岳飞又参与了三次对内剿匪作战：
一次是南熏门之战后，开封府之东的东明县被两名名叫杜叔五、孙海的兵匪率军围困，岳飞奉命解围，生擒了两个匪首。但战后计功只升了半官一阶，由正七品武经大夫升到了武略大夫；
一次是在二月，岳飞跟随新调来东京留守司担任都统制的老将、同时也是两年多前一起跟随宗泽南下开德府的同袍——陈淬，袭击自东京南下后围困陈州（今河南省淮阳县）近一月之久的王善部，解陈州之围。在此战前，杜充已统制官马皋率部偷袭张用、王善和曹成，结果却被张用、王善、曹成合兵「大败，尸填蔡河，人马皆践尸而渡……官军存者无几」[10] ，马皋也因此被杜充问罪斩首[11] 。惨败如此，杜充不得已只能派身为东京留守司众将之首的陈淬亲自出马，同时又让他带上了岳飞，算是给出了东京留守司军的「顶配」。好在这个组合确实有奇效：出战之后，先是岳飞派出得力部下岳亨，率骑兵小部队四下出击、巡哨，截断了王善自陈州向外劫掠周边州县粮草财物的全部通路和后勤运输通道，将王善部死死压制在陈州城附近，围困了好几天，使得对方饥困难忍，士气大跌；随后又由陈淬派人到王善军营前日日骂战，终于激怒王善发兵出战。两军在清河对阵，岳飞率先挥军猛攻，杀得王善部溃不成军，还生擒活捉了其麾下数员将领，成功解救了苦守了快一个月的陈州城。但战后计功，杜充又一次将岳飞的「奇功」压到了只升一官半共计三阶，仅由正七品武略大夫升到正七品武德大夫，还是在大使臣的行列里打转；
还有一次，是入夏后的六月二十日，岳飞奉命跟随陈淬，再次袭击兵力已经损耗大半、但仍在京西北路一带游荡的王善部。战斗中，岳飞与岳亨一起单骑突阵，当场擒杀了王善部下的大将，又是一次可以升三阶的奇功。但这一次杜充就更过分了：
他干脆没给岳飞计功，半官都没让岳飞升。
接连四次奇功被压成普通小捷的战功甚至直接归零，不少岳飞的同袍、部属都开始替岳飞抱不平，但岳飞却很清楚杜充的小算盘，所以反而相对平静：
按照宋代军制，武将官衔升到正七品大使臣序列的最高一阶之后，再要往上升到正六品及以上官阶，就必须有「特旨」，也就是必须要申报朝廷，由天子和宰执大臣亲自批准通过，然后颁发委任诏书和委任状才行。这是因为宋代的武臣品级普遍低于文官，即使官拜太尉也不过是个正二品，所以正六品及以上的军官就算是高级军官了，相当于现在的「将军」衔，自然要格外慎重和隆重。而杜充虽然从南熏门之战开始就一直压制岳飞的战功，却无奈岳飞实在太能打，压来压去，还是在二月份就升到了大使臣序列的次高一阶——武功大夫。所以如果六月的这次战斗再给岳飞计功，那就算岳飞只升一官，军衔也会在升一阶后达到正六品武阶的第一阶「右武大夫」，也就是必须上报朝廷下「特旨」了。这当然是杜充不愿意看到的：杜充现在的想法，是要把岳飞牢牢掌握在自己手里，成为自己的护身符、杀手锏和战功收割机；而绝不愿意岳飞被朝廷注意到，进而升迁的更快、掌握更多兵力，直到自成大将独当方面。——当然，如此阴暗的想法，当大领导的当然不能明着说出来，所以还要找些理由压制舆论，比如岳飞这几次作战对敌将总是生擒为主，下手不够果断不足以震慑群盗；追击不力，战报上的杀伤数字不好看；战后擅自主张放了俘虏……等等等等。以至于每次战后论功，岳飞得不到什么夸奖，倒总要被杜充数落一顿。
——这样的行径，自然是自私自利到极点，也不公到极点。但岳飞还是决定忍字当头，理由还是他决定回归东京留守司时就想明白的那个：东京留守司现在仍是北方的最高抗金指挥机构，自己也还是东京留守司军的统制官。要留在官军，要留在抗金前线中原两河，要当统率十万军的上将军，就得像钉子一样钉在这里，不光不能怕死畏战，也不能怕和小人打交道。不然以他现在的职务和品级，就只有再去当义军一条出路了，甚至都不能像王彦一样直接拉队伍走人。而义军这条路，他又在太行山游击时就已经验证过，是走不通的。所以自己只能隐忍，等待，等待下一次和金军的正面战斗；等待自己在战斗中大放异彩，战绩震动天下，杜充想压都压不住；等待自己被朝廷或者更高级别的大臣发现，抑或官职上升、调动，总之可以名正言顺的脱离杜充指挥。
拿定了主意，官职的升迁岳飞反倒不太在意了。和世间大部分人不同，从幼年起，岳飞就有个几乎是与生俱来的习惯：无论是父母师长的要求，还是书上读来的道理，抑或大众习以为常的道德礼法要求，他都一定要自己从头琢磨一遍，按照自己的「三观」和处事原则做个判断，想通了、认为有道理有意义的，才会接纳到自己的价值体系里，然后照着去做；想不通，或者觉得没什么意义的，就弃若敝屣，并且不管其他人怎么看怎么想，都会坚持自己的看法。具体到眼下，他觉得在杜充手底下，不去和金军作战，却凭着打「自己人」的战功升官，就是件看似光彩其实没什么意义的事，甚至还有些丢人。诚然，王善、曹成、马友等人也绝非善类，但事实证明，倘若有宗泽宗留守那样的国士来主张，这些人就可以发挥出人性中好的那一面，为国效力，上前线杀敌，而不是和自家同胞杀来砍去血流成河，造成无谓的杀戮和灾难。所以他不光在刚刚回到东京留守司时就千方百计避免和张用等人开战，即使如今已经屡次被迫参战，也依然不愿大开杀戒赶尽杀绝，总是能网开一面就网开一面，对对方的大小头目能生擒就不阵斩，对待俘虏的士兵，也是尽量收为己用或甄别后遣散，尽量争取少流点血。
同样是基于这个认识，杜充一再压他的战功和官职，岳飞也不觉得多生气，倒还有点正中下怀，以致不光心里不介意，面上也毫无不快之色。外加他本就比一般武人重礼仪、会说话，还读过书、通文墨，和杜充打交道时又总是格外谨慎小心，半年下来，倒真让杜充以为这个 26 岁的青年统制官，其实还是很容易驯服的，对自己也算得上忠心耿耿；进而又以为，一定是自己人格魅力爆棚，胸怀韬略霸气外露，恩威并济手段了得，才能驾驭得了如此英杰，让其任己驱使而毫无怨言。追求自我实现的心理一得满足，「有志而无才，好名而遗实」[12] 的杜充看岳飞就更顺眼，不过两三个月，竟渐渐的有些拿岳飞当心腹爱将的意思了。以至于东京留守司众多武将中，只有岳飞才能在日常交往中，得到杜充相对较为尊重、客气的对待，甚至偶尔还能向一贯刚愎自用的杜充进一进忠言、提点建议，连东京留守司军的都统制陈淬都要自叹弗如。
但这样的虚与委蛇勉强营业，对岳飞来说，还是相当痛苦的：虽然靠着机敏和恭谨，他渐渐有了向杜充进言的资格，但也仅限于东京留守司军内的事务，比如生擒的王善、曹成部叛将叛兵，是论罪全砍了，还是编入岳飞或者其他统制官军中，戴罪立功；比如从河北、河东沦陷州县逃难至此的难民还要不要接纳；比如被杜充以败军之罪处斩的马皋的遗孀，之前东京留守司军中著名的女将「一丈青」王氏夫人，是否可以令其改去洛阳闾勍处效力[13] ……然而一到国家大事上，岳飞就还是会被杜充打回「人微言轻」的处境中，很难扭转杜充的想法。譬如本年年初，金军正在猛攻山东和淮北地区时，岳飞曾建议杜充趁金军主力在陕西、淮北之机，出兵收复两河州县，既可收复失地、解民倒悬，还能「围魏救赵」、减轻行在扬州面临的军事压力。但杜充却充耳不闻，仍然把岳飞踢去了和张用、王善等「大盗」厮杀的战场。最终，整个东京留守司军，在建炎三年的整个上半年都没有任何对金作战行动，白白丧失了宝贵的战机，几乎是袖手坐视着相州、开德府等坚守数年的河北州县被金军逐一攻陷。另一边，驻跸于扬州的南宋朝廷，也受累于金军没有受到其他宋军的有力牵制，加之赵构到此时还在苦盼金军前来议和，不肯早做防范也不肯撤出扬州南渡避敌，反应迟钝到超出常人想象，最终导致二月间金军即将攻到扬州城下时，赵构和几名心腹大臣才仓皇出逃，致使城中猝然大乱，诸多文武官员和扬州军民或在奔逃中自相践踏而死，或被攻入扬州的金军屠杀殆尽，是为「维扬之变」；随后，由于江南民众和御营使司三军对赵构怨气深重，朝廷新择定的行在临安府，又在三月爆发了宋军苗傅、刘正彦部「兵谏」逼宫、逼迫赵构退位让位于皇子的「苗刘之变」，一直闹到四月才告平定……
不足半年之内，一北一南，尽是新仇深耻，满眼荒诞闹剧。而岳飞空怀一身本领，却只能一面眼睁睁看着祸难接踵而至，一面继续跟杜充打太极拳、受窝囊气、干脏活累活。精神之苦闷、心理负担之沉重，仿佛又回到了靖康元年、二年他在大元帅府军中那段噩梦一样的时光，却不知何时才能再得柳暗花明。
还有一重痛苦，是国事如此不堪之际，家事偏偏也来给岳飞添堵：
从靖康元年（公元 1126 年）冬与家人分别之后，岳飞已经足足两年半没有见到自己的母亲、妻子和两个儿子了。虽然早在前年春天驻扎柏林镇期间，岳飞就曾利用战事间歇派人回乡探望家眷，但却只得到了金军围困相州后，家人逃难离开汤阴县，至今音讯全无的噩耗。投奔东京留守司后，岳飞的生活总算稳定了一些，又有宗泽、宗颖关照爱护，自然少不了继续加派心腹部下潜回河北西路汤阴县一带寻访母亲妻儿，然而前前后后派了足有十来次人，还是难觅家人音信。好不容易到了今年年初，总算有岳氏、姚氏族人亲眷，听说岳飞已经是东京留守司有名的统制官后，主动来找岳飞了，但等两下里千辛万苦接上头见到面一开口，却又给了岳飞当头一记闷棍：
岳飞的母亲姚氏，两个儿子岳云、岳雷，还有姐姐一家倒是还健在人世；但是岳飞的结发妻子刘氏，却受不住流离颠沛之中还要照顾老人、抚养幼儿的辛苦，以及迟迟不闻丈夫音信、生死不知的绝望，丢下了两个年幼的儿子和已经年近七十的老婆母，改嫁他人去了。
——平心而论，刘氏的选择在乱世之中，其实也不当苛责。毕竟乱世之中，别说抛夫弃子，就是忍耐不住饥饿与他人易子而食，甚至亲手杀了自己的孩子果腹充饥，都是所在多有的事情[14] 。相比之下，刘氏只是丢下婆母和两个儿子另觅生路，已经算得上是有情分有底线了。这个道理，见惯了战火中生民流离惨状的岳飞心里再清楚不过。但不能不令岳飞格外难过的是，他对待夫妻感情也一直是极为认真的，纵然已经两年半不见妻子的面，也不曾像其他军士们习惯的那样去驻地附近寻花问柳，或者干脆另结良缘，哪怕遭到同袍同僚的调侃甚至嘲笑，也不以为意，一心只盼着能尽快和刘氏团聚。换句话说，他对自己和刘氏之间的夫妻情分，是有些期盼和信心的，总觉得两人成婚以来一直恩爱有加，所以面临生死离别的考验时，也应该会比其他乱世中的夫妻多一份坚定，也多一份幸运才是。却不想如今期待都化作了失望和幻灭，饶是岳飞理智上能想通，情感上也一时难以接受[15] 。
不过最初的震惊、愤怒和痛苦过后，岳飞很快又清醒过来：现在没什么时间来让他抚平自己的情伤。真正的当务之急，是得赶紧再派人到敌后，把母亲和两个儿子尽快接到自己的军营中。因为一方面，刘氏的改嫁，必然让年迈的母亲和两个儿子缺乏应有的照顾，纵然有其他一起逃难的亲眷族人帮忙照看，也难免不周，终是难以让人放心；另一方面，建炎三年整个上半年的军事形势变化和纷乱的朝局，让岳飞心中不知不觉起了一层隐隐的忧虑和不安。——他当然绝不希望这个担忧变成现实，也下定决心一定会尽自己所能阻止它变成现实；但内心理智的声音却又十分明确的告诉他：
他还是得为这个担忧一旦成真后的局面做些个人准备。比如尽快把流落在北方的亲人接回自己身边。
参考 ^《鄂国金佗续编》（卷二十七《黃元振编岳飞事迹》）。 ^《宋史》（卷四百七十五 《列传第二百三十四 叛臣上》）。 ^此李宝与之前提到的开封角抵艺人李宝、以及后来成为宋军水师名将的山东李宝重名。并非同一人。 ^如前文提到的，北宋民众喜欢给人起绰号，「赛关索」就是当时民众喜欢给勇武之人起的最流行绰号之一。「关索」是宋元明三国题材民间传说里杜撰的关羽第三子，经历传奇，神勇无比。称某人为「赛关索」，意思就是其人比关索还要勇猛。类似的绰号还有「小关索」，或以姓氏加「关索」称之为「X 关索」。本文第三章提及的徽宗朝东京城内著名角抵艺人、靖康之难中因聚众向官府要求发放武器抗金而被开封府斩首号令的李宝，生前就被东京市民称为「小关索」。再有《水浒传》人物杨雄的绰号也是「病关索」，而这个绰号又是承袭自南宋末龚开所著的《水浒三十六人画像赞》，反映出这一绰号确实是宋元时期流行语。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四《经进鄂王行实编年卷之一》建炎三年正月条）。 ^ 同上。 ^斗将是冷兵器时代常用的一种交锋战术，通常发生在两军对垒之后、全军接战之前，形式是敌我双方各出一名将领，单挑决斗，有些类似中世纪欧洲的骑士比武，但打斗更随意也更激烈。斗将的作用，主要是为了给大部队争取更多的集结准备时间、试探对方将领水平，和鼓舞己方士气、压制敌军士气，但并不是决定战役胜负的主要手段。不过，这一战术的战斗场面极具戏剧性，因为参加「单挑」的将领，本人的力量大小、武艺高低、反应速度、应变能力、战阵经验，甚至马匹、武器的质量，都会直接影响决斗结果，所以充满了悬念和个人英雄主义色彩，因而极受文学艺术的青睐，经过元明清时期话本、小说和戏曲的一再渲染与夸张后，逐渐成了大众印象中古代战争的主要作战方式，甚至到现在还影响着中国各种古代战争题材的文艺作品以及大众认知。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四《经进鄂王行实编年卷之一》建炎三年正月条）。 ^本文对岳飞在杜充手下第一战——建炎三年正月开封南熏门之战的叙述，主要参考《鄂国金佗稡编》卷四《经进鄂王行实编年卷之一》建炎三年正月条、《三朝北盟会编》卷一百二十建炎三年正月十六条、《建炎以来系年要录》卷十九建炎三年正月乙未条的记载，以及《鄂国金佗续编》卷二十七《黄元振编岳飞事迹》中岳飞本人对此事的回忆，但也含有一定推测成分。如岳飞重要幕僚黄纵之子黄元振记录的岳飞口述回忆中，岳飞没有说自己这次前去招降被杜充呵斥、只能被迫与敌决斗的战斗，就是正月十六的南熏门之战。但考察其他史料的记载，能有「数万」之众的乱军，只能是王善、张用这两部当时东京留守司军中兵力最雄厚的人马，因此文章将此段回忆与《鄂国金佗稡编》卷四《经进鄂王行实编年卷之一》中建炎三年正月条的记载进行了糅合，并在此基础上推测了一些战斗过程细节；再如岳飞也没有说自己去劝降的将领到底是谁，但结合当时背景和相关人物生平，此人很大可能就是张用。因张用早在岳飞对黄纵回忆此事的绍兴五、六年之前，就已经再次接受招安成为宋军刘光世部的将领，所以岳飞回忆时才只说战斗细节，而略去了张用姓名，以免因散播其早年为寇的事迹令其尴尬。而对于后来降金的王善，就无此避讳的必要了。 另外还有两点需要强调： 一是对这一战的战况，《三朝北盟会编》卷一百二十建炎三年正月十六条和《建炎以来系年要录》卷十九建炎三年正月乙未条，都记载是官军大败。但一来，岳飞在此战后因功受赏升官是可以确定的；二来，南熏门之战此后和太行山单骑刺杀黑风大王一样，很快就成为在岳飞生前就妇孺皆知、广为人称道的岳飞早期传奇事迹之一，以致《三朝北盟会编》卷二十七《岳侯传》、卷二十八引《林泉野記》、《鄂国金佗续编》卷十四《忠愍谥议》、《武穆谥议》、卷二十八《孙逌編鄂王事引邵缉《建炎四年荐岳飞书》等多份作者不一、源出不同的史料都有重点提及。如是败仗，不可能有这样一致的多方记录，也不会无人质疑指责。所以此战应是先败后胜，岳飞是在《会编》、《要录》记载的官军败阵、李宝被擒发生之后，才率军出击进而扭转战局的。 二是岳飞这一战绩在南宋时期中就已经被很多史料记载夸大为「八百破十万」甚至八百破数十万，以致很多人怀疑真实性。但其实这一记载，只是过于聚焦和突出岳飞用来冲阵的八百骑兵，而略去了后续部队和东京留守司其他将领的部队所致。就像古希腊时期著名的温泉关之战，后世叙述也大多集中在斯巴达三百勇士身上，而往往忽略了和斯巴达人并肩作战的、由希腊世界各城邦步兵组成的七千人希腊联军。其实是史料记载和战争文学中很常见的状况。 ^《建炎以来系年要录》（卷十九 建炎二年正月庚子条）。 ^《三朝北盟会编》卷一百三十八记载马皋是东京留守司副留守郭仲荀所杀。但结合马皋出现在史料中的时间线推测其被杀时间，他更可能是因为此次大败被杜充下令诛杀的。身为武将的郭仲荀大约只是执行者而非决策人。 ^《建炎以来系年要录》（卷十四 建炎二年三月乙酉条）。 ^马皋的妻子、绰号「一丈青」的王氏，是《三朝北盟会编》中有明确记载、实有其人的女将，善用双刀，武艺高强，威名赫赫，有「关西贞烈女，护国马夫人」之称。绰号「一丈青」，是极言其所用双刀锋锐无比，青锋闪烁出的寒光锋芒足有「一丈」之长，等于间接夸赞了其本人的勇武。《水浒传》中的女将「一丈青」扈三娘，从绰号、兵器等人设，到女将身份乃至后来遭际，也可以看出正是以王氏为原型的。马皋遇害后，王氏成为寡妇，由东京留守司辗转至闾勍处，被闾勍认为义女，后又由闾勍做主，嫁给了接受闾勍招安的张用。但张用不久后再次成为流寇，夫妻两人长期率众在淮西一带游荡，到绍兴元年（公元 1131 年）才被岳飞以一封书信再次招入官军。当然史料中没有明确记载过岳飞与一丈青王氏的关系如何，也没有记载一丈青率军转隶闾勍是岳飞的建议。但从后来张用夫妻对岳飞的敬重、王氏投奔闾勍的时间点，以及岳飞与闾勍的关系来看，这位女将在宗泽麾下时，与同为东京留守司统制官的岳飞应该是关系不错的战友，包括得以摆脱杀夫仇人杜充的掌控，转到闾勍麾下效力，也很可能是有岳飞的帮助和牵线搭桥才得以实现。 ^北宋末南宋初，战乱中的百姓饥饿困顿之极后「人食人」的惨况，很多当时的史料和笔记小说中都有记录和反映。如时人庄绰的《鸡肋编》，就提到「自靖康丙午岁，金人乱华，六七年间，山东、京西、淮南等路，荆榛千里，斗米至数十千，且不可得。盗贼、官兵以至居民，更互相食。人肉之价，贱于犬豕，肥壮者一枚不过十五千，全躯暴以为腊。……老瘦男子廋词谓之『饶把火』，妇人少艾者名为『不羡羊』，小儿呼为『和骨烂』，又通目为『两脚羊』」。再如洪迈所著的以时人真事为主的笔记集《夷坚志》补卷第九也有一篇《饥民食用子》，记录平民家庭迫不得已杀掉自己的子女充饥，甚至「民欲食其子，使妻结绳为缳，诱儿入室，置首其中，送绳出壁隙，而己从外掣绞。儿方数岁，妻知不可止，强听之，自引首入缳，而报夫云已竟。夫力掣绳，觉气绝，来视，则死者乃妻也。是日饷车至，已无及，儿幸存矣」的人间悲剧。 ^有关岳飞第一位妻子为刘氏且在战乱中自行改嫁他人的记载，见于《三朝北盟会编》卷二百零七绍兴十一年十二月二十九日条。据此条记载，刘氏后来又再次改嫁，嫁给了韩世忠军中一名押队官。直到绍兴初年，也即 1135 年——1137 年左右，才不知为何被韩世忠得知了其早先经历，写信告知岳飞要其迎回发妻。但岳飞当时已另娶李氏夫人，且仍旧坚持一夫一妻的婚姻观念，不但不肯纳妾，也不接受两女共侍一夫，所以没有答应。韩世忠便又将此事上奏给宋高宗赵构，结果闹得朝野皆知，并且由于岳飞一直不纳姬妾、洁身自好的「人设」，而迅速成了轰动一时的「高官八卦」，连宋高宗也亲自下诏书过问。但岳飞仍坚持己见，不但上奏详细说明了不肯接纳的理由，态度也极为决绝，宋高宗这才不再干涉，听凭岳飞自处。——需要说明的是，与今人观念不同，岳飞这一做法，在当时其实是多少有违世俗道德标准的。因为当时的道德观念不以男性占有多名女性为非，也不以女性多次改嫁为非，但提倡只要曾有过正式的婚姻关系且女方有回归原先家庭的意愿，作丈夫的就应尽可能接纳到现在的家庭中予以赡养。这是因为以当时的经济生产方式，不如此的话，很多被遗弃女性的生存就无法得到基本保障，换言之是一种为保护弱者而形成的伦理道德标准。宋元时期很多流行的民间话本、传说故事和戏剧作品，也反应了这一观念，如宋代风靡民间的「蔡中郎」也即《琵琶记》故事原型，和南戏《白兔记》等，就都以男主人公接回失散已久饱受苦难的发妻，贫民出身的前妻和官宦世家出身的后妻和睦共处为「大团圆」的标准。一些时人笔记如《夷坚志》中，也记载过好几则夫妻战乱中失散，重逢相认后已改嫁的女性与前夫破镜重圆，后夫也略不计较、成人之美的故事。这也是为什么岳飞拒绝接回刘氏后，韩世忠会愤愤不平以至于要向宋高宗「告状」。同时也说明，岳飞在这件事情上的选择，其实不完全是出于道德自律，更不是以刘氏的改嫁为「失节」为耻辱，而主要是出于他本人在当时算得上「超前」的婚姻观情感观，即认为男性和女性在婚姻中应该尽可能的平等，所以不能只要求女性在身、心上都对伴侣忠诚、专一，男性也应该做到；同时结合的理由也应该是以「同忧乐」也即志同道合为基础的感情因素，至于生计上的考量，则应该直接用经济的方式来解决，不应该牵扯到感情生活中。所以岳飞一面拒绝接回刘氏，一面又送给刘氏钱五百贯（即数量在五十万文左右的铜钱。这笔钱在南宋初年差不多相当于一个小康家庭全部财产的六分之一，可以供五口之家五年左右的全年开销。而岳飞自己的全部家产，按其遇害后被抄家得到的结果，连储存的粮食、布匹带田产房产在内，全部折算成铜钱后的总值也不过九千贯，「现金」则只有一百贯），以供其和现在的丈夫子女改善生活，这样就兼顾了世俗道德中合理的一面和岳飞自己的处事原则，也证明岳飞对刘氏的遭遇并不是没有同情和体谅，至于给高宗上奏中所说的「履冰渡河之日，留臣妻侍老母，不期妻两经更嫁，臣切骨恨之」，更多的是迫于当时皇帝亲自催复合的压力，故作决绝之语，以求表明态度尽快脱身的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27.马蹄南去人北望</title>
      <link>https://yanwe.win/post/matinanqurenbeiwang/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/matinanqurenbeiwang/</guid>
      <description>或许是在建炎三年（公元 1129 年）的春夏之间，岳飞在多次派亲信部下潜回北方沦陷区、前后共「遣人一十八次」[1] 之后，终于把一度失联的母亲和两个儿子，也许还有姐姐和外甥女、外甥女婿一家，以及其他一起逃难的亲戚族人，从已经完全被金军占领的黄河以北地区，接到了自己驻军的东京城[2] 。
生离死别后，辗转重逢初，母子、父子、姐弟之间相对如梦，悲欣交集：欣慰的是，一家人不但都大难不死，还能再得团聚，在这个动辄易子而食、南北隔绝的乱世里，无疑属于幸运值爆棚的小概率事件，简直得立刻焚香拜谢上苍保佑再找个寺庙祠观捐笔钱做功德；悲的是岳飞的母亲姚氏已经年近七十，在当时绝对属于高龄老人，却因为儿子投军后生死不知、儿媳又丢下孩子改嫁，不得不以暮年之身在乱世中挣扎求生，不但要承受颠沛流离、饥寒交迫、担忧恐惧，还得照顾两个小孙子、参与家务劳作，原本硬朗的身体一下子垮了下来，染上了心悸、风寒等多种痼疾，全凭一口气撑着才没倒下；
还有岳飞的两个儿子，长子岳云此时还没过 10 岁生日，次子岳雷则刚满 3 岁，兄弟俩足足两年半没见到亲生父亲，还在一年前甚至更早就失去了亲生母亲，几乎成了实际上的孤儿。尤其是岳雷，因为长期营养不良又饱受惊吓，瘦的干巴巴的小脸上总带着一股怯意，甚至见了岳飞也是如此：由于靖康元年（公元 1126 年）年底岳飞第三次投军时，岳雷还不满周岁，所以他此时压根认不出岳飞，别人想方设法要哄他喊声「阿爹」[3] ，都高低喊不出来。
眼见最亲的亲人被战乱摧折至此，岳飞既难过更自责，深觉自己没有尽到作儿子、作父亲的责任。尤其是对母亲的负疚感，更是从此贯穿了他短暂的一生，直到姚氏去世都未能得到完全纾解[4] 。不过事已如此，仅有愧疚也是徒劳，他也只能从现在开始倾力补偿，尽量给母亲、儿子能力范围内最好的照顾、最悉心的呵护和培养教导。当然，还得尽快再结一门亲，尽快给这个仍然残缺不完整的家庭，找个比刘氏更靠谱也更坚韧的女主人。不然老的老、小的小，自己又要带兵打仗，就算是有心要分一点精力给家庭，也实在是分身乏术。
但是还没等年方 26 岁的东京留守司「加强团上校团长」找到靠谱的媒人，开始相亲大业，更大的动荡就降临在了这个军人家庭，以及东京留守司数万将士及其家眷的头上：
六月一日，南宋朝廷发布诏书，任命杜充为宣抚处置副使，节制淮南、京东西路，也即在其原有的京畿、京西、京东诸路辖区基础上，又加上了淮南这一重地（宋代的淮南东路大致相当于现在的江苏省），并要求杜充即刻率全军南下如今的「行在」建康府（今江苏省南京市）。而杜充接到诏书后，也没怎么犹豫，很快任命时任蔡州知州的程昌寓为东京留守判官，也就是开封市副市长，前来东京城接替自己守护故都。杜充本人则开始着手整顿人马，准备率东京留守司军南渡。
如此重大的军事调动一公布，整个东京城的军民都陷入了震惊之中。因为就在上个月，由于一直在京西一带坚持抗敌的翟兴部义军击败了巨寇杨进，再次收复了西京洛阳；王善、张用、杜叔五、孙海等活跃在东京东、南方向的兵匪，也被陈淬、岳飞等人或清除、或逼退到了淮西地区（今河南省中南部的周口市、驻马店市到安徽省西北部的亳州市、宿州市一带），京畿地区形势再次趋于稳定，于是杜充便在留守司众将和东京军民的一致要求下，与副留守郭仲荀、主管侍卫马军司公事兰整、主管侍卫步军司公事闾勍等人联合向朝廷上书，请求赵构还都东京汴梁。
应该说，杜充等人在此时提出这个要求，时机掌握的很不错。因为当时正值苗刘之乱刚刚平息，举国军民，尤其是东南地区的百姓和宋军将士，都热切盼望刚刚吃了大亏挨了大教训的赵构，能深刻反思苗傅、刘正彦部之所以能在兵变初期获得不少民心的缘由[5] ，痛定思痛，在「复辟」后真正改弦更辙，一扫汪伯彦、黄潜善当政时期的投降主和倾向，奋起抗战。而对赵构来说，要向天下人证明他确实做到了这一点，还都东京汴梁，哪怕仅仅利用盛暑之际金军难以南下作战的时机，到东京巡视一遭，都会收到事半功倍、大获人心的良好社会效应。当然，这样的举动也无疑会增加杜充的权位和声望，这也是杜充之所以愿意提出这一建议的原因所在。但就当时的形势而言，整个北方也确实需要再出现一位能深孚众望、统一指挥各方政治、军事力量的重臣，才能有效组织起北方防线，避免再出现今年年初金军击穿山东各地的防御力量，直扑行在的大篓子。
正是考虑到了这一点，东京军民对杜充等人的上书反响极为期待，也包括对当今天子称得上知根知底的岳飞：这位官家过去确实是不敢指望太多，但经历过苗刘之变的教训后，难道还不能指望稍作改变吗？
可惜现在事实证明，他们所期盼的改变并没有发生。而且在岳飞看来，官家急于让杜充南下，是一个极为让人不安的信号：这说明朝廷中枢面临的形势，可能比他在邸报和各路消息中看到、听到的更糟糕，或者说，更让皇帝本人缺乏安全感，所以才急于要召杜充前来，甚至不惜以削弱北方的军事力量为代价。包括对金作战的形势，以及以后要采取的国策，当今天子也可能有了更为消极的态度。——比如，官家或许想进一步将行在南迁，同时彻底放弃淮河以北地区。这或许才是杜充的新「差遣」也就是职务里，管辖地区会加上淮南一路的真正含义所在。
但官家可以将列祖列宗的陵墓、生于斯长于斯的故都宫阙，和淮河以北的山河土地、子民百姓们一起弃如敝屣，大部分家乡在北方的将士们却做不到。因此尽管君命皇皇、军令难违，他们却仍想再做一次努力，为故都中原，更为家乡父老争取一线希望。比如利用杜充权欲重、喜功名的心态，劝说其上书朝廷，请朝廷收回成命，继续留守东京。不过，考虑到杜充非常在意自己的领导权威和个人形象，这次建言绝对不能采取联名上书或者集体发声的形势，那样只会让杜充觉得这是下属们又要闹事，要给他难堪，很容易搞僵甚至闹到动刀子；只能找个合适人选，找私下场合单独「游说」，或许杜充还能听进去。而承担这个重任的人，第一得和大家一条心，能如实表达大家的想法，不能到时一见大领导就跪了，根本不敢提和领导决策相反的话头；第二得头脑敏锐、能说会道，还得眼界开阔站位高，最好还会察言观色临机应变……这样才能把建议陈述的既清楚又婉转、既入情入理又冠冕堂皇，让杜留守相公这种进士出身的文化人不但听得进去，还听着顺耳，觉得有道理；第三，这人最好和杜充关系不错，或者杜充看着还算顺眼，不然以杜充的官威，根本连个开口的机会都找不到，就算找到了，也可能因为忠言逆耳激怒杜充被砍了……
商量来商量去，三个条件都完美契合的，全东京留守司也只有岳飞了，甚至东京留守司军都统制陈淬都不如岳飞合适。——陈淬本人也是文武双全的人才，不仅身经百战，老于兵事，还知书能诗，曾给自己的自画像题过两句极具士大夫情怀的言志诗：「数奇不是登坛将，竹杖芒鞋归去来」。算是当时行伍中少见的知识分子型军官了。只是读书多并不必然等于脾气好会说话，很多时候倒恰恰相反：和王彦相近，陈淬的性格也是刚正清高一路，只不过待人接物比王彦宽厚温和的多。说话也直来直去，不太愿意绕弯子，当领导不错，跟平级或者更上层的领导沟通，就不太容易收到好效果，所以现在杜充对待他还不如对待岳飞客气，也基本听不进陈淬的意见。这点连陈淬自己都承认，因此讨论劝说杜充的人选时，他也带头投了岳飞一「票」。
既然同袍寄予厚望，本来也不甘心束手听命南撤，这几日一直在暗中联络同僚同袍想辙的岳飞自然当仁不让，加之杜充现在确实对岳飞非常信任，经常在点卯议事后留下他议论紧要军务，所以岳飞很快找到了进言的机会。对于岳飞这次对杜充的劝谏，《鄂国金佗稡编》是这么记载的：
「中原之地，尺寸不可弃。况社稷、宗庙在京师，陵寝在河南，尤非他地比。留守以重兵硕望，且不守此，他人奈何？今留守一举足，此地皆非我有矣。他日欲复取之，非捐数十万之众，不可得也。留守盍重图之！」[6]
——不但给杜充分析了东京及中原京畿地区不可放弃的原因，还正经把杜充捧了一番：「留守以重兵硕望，且不守此，他人奈何？」——留守相公现在手握重兵、名满天下，是全天下人抗金复国的希望所在，要是您都不管这片地方了，其他人还能指望吗？
言外之意，眼下您杜充杜留守就是天下第一的忠臣好汉，谁也盖不过您的本事和名望。而且这片地方政治意义重大，军事意义重要，如果再说的直白些，就是这么关键的地区是沉重的责任，但也是将来巨大的、独一无二的政治资本，简直就是专为您这样的当世名臣准备的，千万不能丢。——丢了的话，万一回头让其他臣僚，比如马上要来接替杜充的程昌寓，撞了大运捡了漏出了风头，那不是追悔莫及？
对于自视甚高的杜充来说，这番话算是正中下怀，怎么听怎么舒服。不过顺耳归顺耳，杜充是否采纳了岳飞的意见？
对此，《鄂国金佗稡编》的记载是「充不听，（岳飞）遂从之建康」；但若考察杜充最终率军南下的时间，可以发现南宋朝廷下诏书给杜充是六月一日，但等杜充真正动身，却是七月初的事情了。迁延如此之久，证明杜充的行动并不是一直像刚接到诏书时那么果断，而是出现了迟疑。此外，根据《宋会要辑稿》的记载可知，赵构应当是在下达诏书后不久，又断绝了东南地区至东京的漕运，导致东京城内乏粮[7] ；同时《三朝北盟会编》在记载杜充最终奉命南下的原因时，也提了一句杜充是「留守京城，以绝粮，遂赴行在」[8] 的，这也与《建炎以来系年要录》中记载程昌寓于六月二十八日进入东京城接替杜充后不久，即发生了「吏、士皆持半月粮，既而食尽，乃挑野菜而食」[9] 的情况相契合。所以结合多方记载可知，杜充在接到朝廷命其前来行朝的诏书并选好继任者后，确实又犹豫了一阵，以致南宋朝廷不得不通过断绝漕运粮草的方式，才终于促成了杜充率军南下。
也就是说，岳飞对杜充连捧带吓的一番劝说，确实是奏效了。只是杜充后来投降金国，成了十恶不赦的叛臣，所以南宋方面的官方记载，干脆讳去了赵构曾下令断绝东南至东京漕运的史实，从而把放弃故都东京的责任完全甩给了杜充，也导致撰写时多参考官方记载的《建炎以来系年要录》在记载杜充南下原因时，沿袭了官方记载的这处曲笔，没有注意到南宋朝廷最初下达诏书的时间与杜充最终南下的时间之间存在巨大的空白，也没有注意到《宋会要辑稿》中保留的、当时朝廷断绝东京漕运粮草的几份原始文件。而岳霖、岳珂父子在记叙岳飞事迹时，因为一来想避讳岳飞确曾是杜充「爱将」这一事实，二来要替宋高宗赵构讳过，所以也没有记载杜充因岳飞劝说而产生的动摇，以及真正导致杜充最终还是决定放弃东京的真正原因，直接用「充不听，（岳飞）遂从之建康」一笔带过了。
当然，不管杜充因为岳飞的劝说犹豫过多久，也不管放弃东京城这口大锅官家、宰执大臣和杜充各应该分多少，岳飞最终要承受的伤痛和遗憾都是一样的剧烈而沉重，并不会因自己的进言是否奏效而有所减轻：
七月，随着东京漕运的断绝，朝廷在令东京留守司全军南下一事上的意志之坚决、态度之严厉，已经不言自明，即使是最普通的士兵，到这一步也都心里有数了。而杜充本非抗敌决心强烈、敢于为公事牺牲个人前途之人，眼见粮草都没了，也没什么心力再继续上书与朝廷论辩或进谏，遂下令东京留守司全军择日南下，前往建康府。
大概在七月初，人数约在六、七万左右的东京留守司军，和大概八、九万左右的将士家眷，浩浩荡荡踏上了由陈州太康县（今河南省太康县）—亳州（今安徽省亳州市）、宿州（今安徽省宿州市）—濠州（今安徽省凤阳县）、泗州（今安徽省盱眙县）—滁州（今安徽省滁州市）南下建康府的道路。开拔之际，他们中的大多数人并不清楚此次南下的目的到底是什么，只是为不得不告别曾经浴血捍卫的故都、告别中原乃至整个北方故土而愤懑、悲伤；同样，他们也不敢想之后还会不会回来、多久才能回来，因为绝大部分的士兵和百姓都认为，这是官家、宰相、大臣、将帅，总之肉食者们才能决定的国家大事，而他们作为乱世洪流中飞蓬浮萍一般的小人物，只能随波逐流，默默承受。——不管是幸运还是不幸，也不管是否是自己的意愿和期望。
当然他们同样不知道的是，在对前途和命运的把握上，他们眼里的大人物，譬如杜充，其实也不是很明确、很笃定，比如自己一军到达行在后，会不会失去现有的兵柄、权势，会不会被久在中枢的文臣武将打压，杜充就拿不太准，并为此很有些寝食不安辗转反侧。
整个队伍中真正例外于这种心态的，只有岳飞，或许还有他最信任的几个部下兼战友。——就像一眼看破了六月初朝廷授予杜充淮南地区管辖权的真意一样，岳飞此时不仅已经大致猜得出官家何以要严令杜充率军南下，也看得清自己将来要走的道路、要迎接的命运：
不管今后要经历什么，也不管东京城接下来会经历什么，他本人都一定会在将来的某一天，带着十万甚至数十万的英雄儿郎重回这里，回到这座即使蒙受了战祸摧残，在他眼中也依然有光芒万丈的大宋故都；回到这个曾让他起死回生重归官军，曾给他知遇之恩平生知己，也曾目睹他一次次出征、一次次凯旋，见证了他无数成长印记和悲欢瞬间的城市。而且仅还于旧都还不够，还要越过这高大的城池、越过绵亘在城北平原上的黄河，去收复已经阔别两年多的家乡汤阴、相州，以及更北方的、更为广阔的疆土和山河……唯有如此，他才能对得起赍志以殁的恩师宗泽，对得起东京留守司军诸多殉国将士，对得起中原百姓洒在这里的重重血汗和泪水，也对得起自己留在这里的青春时光。——也许是他束发从军以来，最难忘怀、也最为留恋的一段时光。
但究竟这一天要等多久，岳飞倒也还没拿准：他此时为自己人生终极梦想设想的最长时限，应该还是不会超过三、五年。所以大概率想不到再看到东京城内琉璃砖塔和繁塔的高大身影，竟然要在十一年之后[10] 。虽然他在劝说杜充时，已经精准的言中了他日收复中原需要的兵力：「数十万之众」。——十一年后的绍兴十年（公元 1140 年）夏秋，宋金双方在两国空前也是绝后的大决战中，确实是各自都动用了三十万左右的兵力，也是两国几乎全部正规军的数量了。
对岳飞来说，从中原到江南的旅途，似乎注定是压抑又伤感的，去年秋天陪宗颖护送宗泽灵柩到镇江时是如此，此次随杜充南下建康府还是如此。——甚至十一年后的初秋，他再次从中原回转江南时，也仍会如此。只是他那时的悲愤，又远非目前经历的这两次可比了。
不过这一次，全军才走到太康县和陈州之间的蔡河渡口——铁炉步，就有岳飞的老相识来给他调剂心情了：
在铁炉步，东京留守司军再次遇上了岳飞的同乡张用。年初的南熏门、陈州之战后，张用不愿意再和王善一起打曾经的战友同袍，只想带着部下混口饭吃，能大块吃肉大口喝酒也别再受气就行。所以大败马皋之后不久，就和王善客套一番好说好散，领着本部五万人马和大概同样数目的家眷，游荡到了淮西地区的蔡州（今河南省驻马店市）一带。在蔡州，张用严令全军不准攻打州县城池，也不准杀戮百姓纵火烧房，违令者斩；但是因为实在缺粮没东西吃，没禁止部下去乡间抢粮，结果因为部伍人数实在太多，导致「上自京西，下彻光、寿，据千里之地，……虏掠粮食，所至一空」[11] ，简直堪比蝗灾，因此被送了个绰号「张莽荡」，意思是人马声势浩大，所过之处百姓粮草积蓄都会荡然无存。五月时，张用又带着主力跑到京西洛阳一带抢粮，待了将近两月后，又从京西折回蔡州确山县（今河南省确山县），打算和老百姓抢今年新熟的小麦，因此和南下的东京留守司军碰了个正着。
两军相遇，岳飞率先出马应战，还是出于尽量不在这种无聊内战中多伤人命的考虑，岳飞指名道姓要张用出来和自己单挑。而张用不知道是不是武瘾发作，遗憾从汤阴县到东京留守司再到南熏门之战，一直没和自己这个小老乡正面比试过，外加觉得岳飞此一去恐怕江南江北再难见面，居然答应了。结果也没什么意外，自然是张用没几个会合就被岳飞打的大败亏输，几乎丧命。好在张用为人向来想得开，从不死缠烂打死要面子，见势不好立即带兵就撤，倒也没有僵持。但亲身体验岳飞的出众武艺，以及差点掉脑袋的惊心动魄，还是让张用心有余悸，以至于两年之后，岳飞奉命在江西招降还在当游寇的张用、和已经成为张用妻子的女将「一丈青」王氏时，还要拿这一战吓唬他：「吾与汝同里人，忠以告汝：南熏门、铁路步之战，皆汝所悉也。今吾自将在此，汝欲战则出战，不欲战则降。」 [12] 可见此战给张用造成了多大的心理阴影。
击溃张用之后，当时纵横在淮河流域的诸路匪军慑于岳飞的神勇，再没人敢来找东京留守司军的麻烦。直到行至真州六合县（今江苏省六合县），马上就要到建康府时，才又遇上了另一个熟人——曾在宗泽去世前夕短暂接受过东京留守司招安，但宗泽去世后迅速复叛为寇、如今正祸乱淮南的李成。此次奉命出击的还是岳飞，双方在盘城小接一仗，号称双刀无敌、骁勇非常的李成很快被岳飞击败，迅速遁走。东京留守司军也因此得以挟一路小胜之威，顺利进入了行在建康府。
进入诸山虎踞龙盘于大江之东、气象雄伟的石头城，看着城中熙熙攘攘奔走的官吏、士大夫和颇为繁华的市井人烟，岳飞一时颇为感慨：在建炎元年秋初上书言事被罢军职赶出南京应天府之后，他一直在河北、中原的抗金前线厮杀，到此时已经整整两年没有接近过朝廷中枢所在了，只能从诏命、公文、邸报和各路小道消息、民间传闻中，揣测朝廷最新的决策意图、最近的氛围气候，和下一步可能的动作方向。如今再次来到天子驻跸之地驻军，又有杜充这种现下官家眼里的「红人」携带，料来这些都可以看的更真切、更清楚。但这没有让岳飞感到放松，反而让他更加忧心忡忡，甚至有点儿紧张：
他即将在这里近距离看到的、有关官家、朝廷乃至国运的一切，是会让人更绝望，还是能生出一点期望？
安营扎寨之余，岳飞登山涉江，忙着熟悉建康府的地理形势，偶尔也迎着渐起的西北风凭栏远眺，但见江天空阔，北方的山河故土已经成为一片遥不可及的苍茫，一如他此时的心境和思绪。
参考 ^《金佗稡編》（卷十四《乞终制劄子》）：「自从陛下渡河以来，而臣母沦陷河朔，凡遣人一十八次，始能般挈，得脱虏祸。惊悸致疾，遂以缠绵。」 ^岳飞找回失散家人的具体时间没有史料记载，但从岳飞再次成婚大约在建炎四年（公元 1130 年）春或稍前的建炎三年冬来看，他接回家人应该不会早于建炎三年年初。因为岳飞母亲年迈，两个儿子年幼，岳飞本人又需在外征战，不太可能长期维持没有女主人在内主持家务的家庭状态达一年以上，但应该也不会晚于他跟随杜充离开东京南渡的时间。所以最可能的时间点就是建炎二年春夏岳飞在东京留守司军中，生活相对稳定、战事又少的这段时期。 ^宋人日常口语中，称父亲为「阿爹」，母亲为「妈妈」，爷爷为「耶耶」，奶奶为「婆婆」，不少称谓和现在的习惯称谓差异较大。 ^岳飞一生为官清廉，生活简朴低调，唯一一次破例就是绍兴六年（公元 1136 年）母亲姚氏去世后，他给亡母办了花费颇大、规格极高，场面很是铺张的丧事，以至于姚氏出殡落葬于九江德安县（位于今江西省九江市柴桑区）时，「仪卫甚盛，观者填塞，山间如市」（《挥麈三录》卷一《岳侯与王枢密葬地一同》）。丧礼期间岳飞的情绪几度失控，「及母薨，水浆不入口者三日，每恸如初，毁瘠几灭性。……既葬，庐于墓，朝夕号恸」；丧事完毕后，因为当时的军事形势不允许他在庐山为母亲守满三年之孝，又刻了母亲的木雕小像供奉在家中，「行温凊定省之礼如生时」（《鄂国金佗稡編》卷九《经进鄂王行实编年卷之六 遗事》）。其实岳飞把母亲接到身边后，对母亲生活上的照顾和精神上的陪伴关切都称得上无微不至，之所以仍旧难以释怀，除去对母爱的依恋，也出于自己靖康年间从军导致母亲吃尽苦头损害了身体健康的愧疚。而以姚氏寿年七十多和岳飞出众的身体素质来看，如不是与岳飞失散期间的逃难生活过于危险和艰苦，这位老人确实可能更长寿，不会在被岳飞接到身边后，仅和儿子共度了七年时光。所以岳飞在这件事情上，确实是很难摆脱追悔和自责的心态。 ^关于苗傅、刘正彦在建炎三年三、四月发起的这次兵变，连当时的宰相朱胜非、签书枢密院事郑瑴、南宋初名臣张焘等士大夫都承认，一开始其实是很得民心的，以至于事变发生时，相当多的军民都认为苗、刘举事是「忠义为国」，甚至「以义胜不义，以公灭私」，完全不以为非。而广大军民之所以会有如此反应，一是因为赵构对外一味屈膝求和，甚至于为了幻想的与金军议和而迟迟不敢离开扬州南下，但也不肯向百官、百姓公开朝廷的真实意图；等发现金军是想生擒自己而根本不是想来议和之后，又不组织抵抗就立即逃难，最终导致扬州城被屠，军民、官员死难者不计其数，震动天下；二是因为赵构对内宠信多名内侍，任凭其欺上瞒下、作威作福，任意欺凌将士和百姓。如此种种，使得军心、民心甚至官员都多有不满，对赵构极为失望，所以才使得苗、刘二将能够成功发动兵变，并在兵变初期迅速赢得了舆论。如果不是两人在后期举措失当，赵构当时还在世的独生子年纪又太小，也没有其他年龄、资历合适的皇位继承人的话，这次兵变很可能会像唐代的马嵬军变一样获得成功，彻底终结赵构的政治生命。 ^《鄂国金佗稡编》（卷四《经进鄂王行实编年卷之一》建炎三年六月条）。 ^查阅《宋会要辑稿》中《食货 43》之 14、15、16 条记载可知，南宋官方对建炎年间的开封漕运一直有详细记录，到建炎三年四月十日，相关文件还提到了开封乏粮、所有运往开封的漕船必须在七月一日前发运完毕的问题。但十二日之后，这一记录就中断了，且再未作任何交待和说明；再结合《三朝北盟会编》和《建炎以来系年要录》中对杜充、程昌寓部绝粮的记载，不难推断这一记录的中断，表明南宋朝廷很可能在五、六月间下令断绝了开封漕运。但这个举措的背后真实意图又不容于当时的「政治正确」，断不可明言，所以只能付之阙如，为君王讳了。 另外值得说明的是：开封漕运记录这个史实细节及其与杜充南下的联系，是宋史学者胡文宁在《政治演变与个人抉择: 从抗金统帅到投金叛臣的杜充》（《西北大学学报（哲学社会科学版）》2014 年 3 月第 44 卷第 2 期）一文中率先注意到和提出的。——个人不赞成这篇论文中的大部分观点和分析逻辑，但认可论文指出的这一史实及其含义分析。 ^《三朝北盟会编》（卷一百三十 建炎三年七月二十一日条）。 ^《建炎以来系年要录》（卷二十四 建炎三年六月乙亥条）。 ^ 《三朝北盟会编》（卷一百二十三 建炎三年二月末）。 ^《三朝北盟会编》（卷一百二十三 建炎三年二月末）。 ^《鄂国金佗稡编》（卷五《经进鄂王行实编年卷之二》绍兴元年夏）。值得一提的是，和岳飞对亲信幕僚黄纵回忆南熏门之战时有意略去了张用的名字一样，这次铁炉步之战，岳飞后人的记叙也没有描写张用惨败的具体过程，更没渲染张用的狼狈。——尽管从岳飞后来招安张用的书信内容和张用见信后直接全军投降的反应来看，张用这一仗肯定输的相当惨。而岳飞和岳飞后人之所以如此，固然是考虑到张用后来接受了岳飞招安成了官军将领，多少要留些情面；但其他同样曾在作游寇兵匪期间被岳飞击败后又接受招安的将领，如戚方等，在岳飞的家传资料中，就没有这种不提当年惨败细节的「优待」。所以回护留情面的原因，可能更主要的还是岳飞，以及岳飞家传——《行实编年》真正的主笔人、岳飞的后妻李氏，与张用和女将「一丈青」王氏夫妻俩的私人关系都相当不错，对张用的人品也总体上较为肯定，没有因为他曾多次叛出官军就心存鄙夷，所以才时时记得要在提及旧事时替老相识留面子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>28.四顾何茫茫，谁及长城壮</title>
      <link>https://yanwe.win/post/siguhemangmang-shuijichangchengzhuang/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/siguhemangmang-shuijichangchengzhuang/</guid>
      <description>建炎三年（公元 1129 年）七月二十六日，杜充刚刚到达建康府，就被朝廷任命为「同知枢密院事」，也就是执掌天下兵权的「西府」枢密院长官，一跃进入了执政大臣之列。考察杜充的为官履历，他大部分时间都是在河北当地方大员，还未在赵构登基后的朝廷中供过职，所以这次任命，在宋朝的政治传统下，无疑是破格提拔了。
不过，天上掉馅饼，往往不是什么好事儿，倒是可能砸死人。赵构这次任命也是如此：还没等杜充开始兴奋，他就得知，赵构在任命他为枢密使的同时，还宣布了另一个决定：
即日派军队护送隆祐太后，及六宫、宗室，还有其他职务与军务不怎么相干的官员去江西，以躲避可能在今年秋冬再次来袭的金军。当然，赵构自己不会走，而是会与一批军国重臣继续留在建康府，「……与谋臣宿将戮力同心，以备大敌，进援中原。」[1]
但现在都建炎三年了，无论是杜充，还是靖康元年年底开始就在赵构麾下效力的陈淬、岳飞，抑或其他还有点记性的人，都知道赵构的这种话根本不能信：
早在建炎元年七月十五日，赵构刚登基两个半月的时候，他就为了应付李纲，下诏书说自己要和李纲等人一起「独留中原，训练将士，益聚兵马。虽都城可居，虽金贼可战」[2] ，结果转眼就罢了李纲的宰相之职，自己也跑到了扬州；
今年年初，赵构不顾臣僚劝阻，坚决不肯离开扬州，还「诏有警而见任官辄搬家者，徒二年。因而摇动人心者，流二千里」[3] ，结果金军真打来时，赵构几乎是单骑出逃，第一个抛下了扬州城跑路……
有道是事不过三。所以赵构诏书中这些慷慨激昂的话都没法听，也不能信，真正能信、值得多琢磨琢磨的，只有一条：
隆祐太后及六宫、宗室、大部分官员南迁江西，说明赵官家八成在建康府也待不住了，还要继续往南跑。 所以赵构对杜充的这次提升，与其说是答谢杜充留守东京长达一年的奖赏，不如说是哄他继续去前线卖命的诱饵和先兆。这点也在八月二日杜充第一次上朝议事时显露了出来：当时宋高宗赵构与时任宰相的吕颐浩，以及刚刚升任枢密使的杜充，讨论人才选用标准。吕颐浩认为当今艰难之际，帅臣大将都必须有智谋方能称职；杜充则认为眼下是乱世，做臣子的无论才干大小，有敢于亲冒矢石、亲临一线的勇气，才是最重要的。赵构当场肯定了吕颐浩的说法，而把杜充的意见驳斥了一通，实际也是借机敲打了自认为一直在抗金最前沿「亲冒矢石」的杜充本人。赵构对杜充之不喜，由此也可见一斑了。 一直干着送命的差事，还要被官家明里暗里各种瞧不起，杜充当然受不了，下朝回府，就再次施展出了担任北京留守时用过的「闭门不出」大招，声称自己中风发作，无法上朝议事也无法办公。如此僵持了将近一个半月，宋高宗实在没法，只好在闰八月十三日，又将杜充破格提升为「右相」兼御营使，形成了杜充与吕颐浩并相（吕颐浩在杜充出任右相的同一天，由右相提升为左相），吕颐浩主内总理政务，杜充主外总督军事的局面。两天后的十五日，赵构再下诏命，令杜充在担任右相和御营使的基础上，再兼江、淮宣抚使，总领十多万将士，负责建康府、淮南地区及长江下游沿线的防务。同时还宣布赵构御前军的几名大将，如御前前军统制王𤫉，御前左军统制、当时驻守镇江的浙西制置使韩世忠，御营副使、当时驻守太平州（今安徽省马鞍山市当涂县）及池州（今安徽省池州市）的江东宣抚使刘光世，也要听杜充指挥。杜充个人的职位和权势，至此达到了人生巅峰。——当然，如此重用，仍然是有交换条件的：几乎将整个东南地区兵权都交给杜充的十一天后，闰八月二十六日，赵构率仍留在建康行在的其他官员，以及大将张俊、辛企宗的两部人马，头也不回的离开了建康府，南下平江府（今江苏省苏州市）、越州（今浙江省绍兴市）驻跸。
官家破例到如此地步，防江防淮的重任又不可能甩掉，杜充继续不满也没什么意义，也就不再装病，在拜其为右相的诏命颁布四天后，便宣布身体已经康复，即日起恢复日常办公，开始履行右相兼御营使兼江、淮宣抚使的重任。
眼见顶头上司「放躺」也能获得如此重用，来到建康府行在后，一直在默默关注时局变化，特别是官家动态的岳飞，终于确认了一个很不愿意承认的事实：
国家如今的政局，果然并无多少起色，倒是更糟糕更危急了。因为以杜充的性格和才能，原本当不起总揽军务和捍御江淮的重任，何况杜充对朝廷极为不满，装病装了足足一个半月，若在平常，不要说皇帝本人难以容忍，其他大臣也早就上书弹劾了。但赵构现在却只能姑息迁就，足见这位青年天子面对的局面，已经糟到只能连杜充都拿着当宝贝了。
而导致杜充被如此倚重的原因，主要有两个：
第一，是赵构本人，此刻已经没有任何勇气再在建康府待下去了。
至于令天子畏怯至此的祸根，则要追溯到今年年初的维扬之变：当时，赵构只因幻想能与金军议和[4] ，就被金军诳的待在扬州半步不敢挪，同时又为了维持稳定局面、营造一切尽在掌握的政治氛围，放任当时担任左、右相的黄潜善、汪伯彦对内封锁消息，钳制舆论，对官员实行严厉的行动限制手段，最终导致被禁锢在扬州城里的官员和民众，在金军杀来时逃避不及，遭女真人「纵火城内，烟焰烛天，臣民子女及金帛所储为金人杀掠殆尽」、「民未渡者尚十余万，奔迸堕江，而死者半之。……比敌至，皆相抱沉江。或不及者，金兵驱而去。金帛珠玉积江岸如山」[5] 。劫难发生后，广大军民悲愤难抑，「军民怨咨，如出一口」[6] ，当着赵构的面都不加掩饰，以至于赵构刚从扬州逃出，就接连有御前亲军将士为了被赵构抛弃在扬州的家眷，当面向赵构要说法。大受刺激的赵构拔出佩剑，亲手砍了一名出语不逊的卫士，才勉强镇住了场面。然而，在人前的赵构，可以用杀死卫兵后「坐水帝庙，取剑就靴擦血」[7] 这种近乎失态的粗野动作来强撑天子威严，也可以忍痛割舍视为心腹、言听计从的黄潜善、汪伯彦作替罪羊；但夜深人静时、于无人之处，却无法摆脱巨大的舆论压力和道德谴责，以至几十年后，已经惯会表演作秀、文过饰非的赵构在谈起维扬之变时，仍不得不承认自己当时「多坏了人」[8] 。——如此沉重的心理负担，让当亲王时本就没受过什么政治教育的赵构，对自己的统治更加缺乏信心，同时对世俗的道德观念、伦理价值也产生了更严重的排斥甚至逆反心理。而之后发生的苗刘之变，又进一步加重了赵构的这一心态。自我认知的不断探底，最终导致赵构对任何人和事都难以有发自内心的同情心与责任感。所以当金军即将再度南下的情报传来，军事形势也越来越危急时，赵构根本不会再反思自己该为如此局面负多少责任，应该采取哪些措施补救，满脑子只惦记着跑路了。
另外，维扬之变和苗刘之变，还对赵构的生理健康造成了巨大创伤：维扬之变中，刚刚得知金军并非前来议和、而是马上就要袭击扬州城活捉自己时，赵构正在行宫中「方有所御幸，而……告变者遽至，瞿然惊惕，遂病萎腐」[9] ，从此得了不育之症。虽然后来靠御医王继先的所谓秘药，还能继续享受男女鱼水之欢，却再也无法让承幸的妃嫔宫女受孕。这一隐疾对绝大部分成年男子来说，都是生理心理的双重巨大打击，何况赵构一直习惯通过对未成年女性施暴，来彰显自己的男性气概，所以一旦人事不能，就更难以接受。偏偏祸不单行，七月，赵构的独生子，曾在苗刘之变中被拥立为帝、取代赵构坐了一阵天子宝座的赵旉，又因为苗刘之变中染上了惊悸之症，居然被一名宫女不小心踢翻铜鼎弄出的响动吓到抽搐不止，没一会就咽了气。暴怒的赵构当场处死了闯祸的宫女，却无法挽回独子的生命，实际上从此绝后了。这令赵构的心态更加消极、脆弱，也给后来的南宋初年政治乃至宋金关系，增加了一个不算太大、但也颇为棘手的难题[10] 。
总之，建炎二年年底开始的一连串身心打击，让此时的赵构，比河北兵马大元帅时期和登基之初更为冷酷自私，也更加犹疑善变、喜怒无常，同时还新添了不少对一个政治领袖来说极不健康的习惯：比如信用「为人奸黠，喜谄佞，善亵狎」[11] 的江湖郎中王继先，不光任命其为御医，还对其大加宠信，甚至于后来对王继先产生了心理依赖，公开将其称之为「朕之司命」[12] ；再比如迷上了看星象，甚至迷到了要命令太史局官员带着学生入宫中住宿，以备随时咨询[13] ，哪颗星星往哪个星座移动了一个刻度，都好几天吃不下饭睡不着觉的地步……[14] 这样的性格和精神状态，在去年冬季开始河北、山东诸多州县纷纷失陷、金军险些打过长江、并且随时可能再来一次的危局下，还想要求他有勇气带兵亲自御敌，或者至少不要离前线太远、保持和前沿的沟通，也确实属于「苛求」了。——实际上，知道金国现在对他的策略不是议和休兵，更不容忍他所代表的政权存在，而是打算抓他去塞北和父亲、长兄作伴，已经算是赵构吸取了教训开了窍了。当然，跑归跑，马上要直面敌军攻势的江淮防线还是不能直接扔下不管，必须得找一个人主持防御。而留下的这个人，不能是最能干的，因为最能干的赵构得带在自己身边，陪自己应付可能的意外和危险；但也不能完全不顶事儿，否则赵构连跑路的时间都没了。按这个标准来看，那确实是杜充最合适。
第二，不管是赵构用人的眼光就不行，还是能鉴别人才但是每每因为个人的喜好和冲动私心自用，现实是现在赵构的手下，确实缺乏能独挡一面的大臣，尤其缺懂军事、有军事经验的大臣。就算有几个，比如左相吕颐浩，也得优先保赵构，不能留在这里。还有一个算是年轻有为，在苗刘之变中崭露头角的张浚，已经被委以总督川陕军政的重任，带着包括岳飞的老上司、八字军领袖王彦在内的一干精兵强将，远赴陕西，主张陕西六路的军事。所以眼下身在东南的大臣中，在抗金最前沿故都东京待过整一年的杜充，就已经算是难得的具有掌兵经验的「能臣」了，至少在赵构眼里是这样。
而岳飞虽然对赵构的这个认知一百个不屑，但也不得不承认，他来到建康府后接触的几位大将，也确实没有一个给他留下过太好的印象，更没有一个表现出足以总领前沿防务的「帅才」：
——跟着赵构南下越州的御前右军都统制张俊，算是岳飞曾经的老领导。两人相处时间虽不长，但早在应天府御营中军时期，岳飞就对他有了定评：算是能打仗；也算是有管理手腕，会带兵能立威；再就是为人精明有城府，非常会揣摩上意讨领导欢心。但是第一暴戾刻毒，小算盘太多，对上对下对平级，都不是一个可以放心交付后背的战友；第二智谋不足，耍点小心眼小计谋可以，战略眼光谈不上；第三也是最要命的一点，太过自私和油滑，没有公心，事到临头为了保命是可以拼一下的，但是积极求战，则想都不要想。也正是因为这个特点，外加赵构一直信用张俊，将其视为自己亲军中的亲军，不肯轻动，所以张俊自靖康元年（公元 1126 年）年末跟随梁扬祖加入赵构麾下后，就再没和金军交过手，将近三年的时间里一直是靠打各路土匪乱党刷战功，靠平定苗刘之变建节[15] ，维扬之变中逃离扬州护送赵构过江，可能就是他目前为止离金军最近的一次军事行动了；
——御营副使刘光世，也算是岳飞的熟人。这位刘延庆的三衙内[16] ，岳飞早在伐辽时就记牢了他和他爹的名字，记得他是导致宋军攻入燕京城却又功亏一篑的责任人之一，也是导致宋军在卢沟河不战而溃被辽军屠戮的最大责任人。这样的人居然到现在还在领兵，还当了大将，本身就是个天大的笑话。更不要说刘光世自建炎元年跟随赵构以来，同样没和金军正面打过，只在维扬之变时抵挡了一阵，还「未至而军溃」[17] ，甚至因为找不到渡船，又太依赖当时的御营都统制王渊，把相当一部分士兵直接扔在长江北岸了；
——还有一个熟人是御前左军都统制韩世忠。建炎二年春，还是东京留守司统制官的岳飞和韩世忠正式照过面，见识过韩世忠的本事，也处理过他和丁进的那次火并，留下的印象可以说是好坏参半：好的方面来说，岳飞认为韩世忠相比起张俊和刘光世，算是忠勇敢战，性格也更为刚正，不然也不会在建炎二年一度被赵构踢去开封协助宗泽；更不会身为行在诸大将中唯一一个和金军打过两次仗的将领，官位却一直没比过张俊和刘光世，到苗刘之变，才因救驾大功和两人并驾齐驱。包括此次赵构向诸将征求防秋建议时，韩世忠也当着赵构的面直接吐槽：「国家已失河北、山东，若又弃江淮，更有何地？」[18] 坚决要求留在长江防线，抵抗随时可能南下的金军，实际是拒绝了跟随赵构南逃。——这件事，岳飞刚听说时，是暗地里赞了韩世忠一声英雄好汉的。但不好的一面是，韩世忠和当时很多当兵的一样好酒好女色都还在其次，真正要命的是第一喜欢与人斗气，不管是文人还是武将，总要想办法别个苗头压别人一头，稍觉不快就要大闹一场甚至动刀枪。譬如前不久，韩世忠就因为想要刘光世的部将王德而和刘光世翻了脸，更险些让王德丧命；再比如去韩世忠军中办事的文臣，也几乎都免不了要让韩世忠辱弄嘲笑一番；第二，岳飞自建炎二年春洛阳一战后，便认为韩世忠也是勇猛有余，统军能力和智谋韬略都有不足，所以才会发生部下临阵脱逃，以致韩世忠全军溃败的事情，也才会在去年年底出兵淮北、抵御自山东直扑扬州的粘罕时，既没识破粘罕的分兵意图，及时向行在示警；又没能抵挡住粘罕的攻势，兵溃沭阳（今江苏省宿迁市沭阳县），险些连番号都打没了。因此，虽然眼下韩世忠主动请命留在镇江，但岳飞觉得以他的才干来看，恐怕很难在战斗初期就抵御住金军的攻势；
——另外还有一个跟着赵构南下的御营都统制辛企宗，以及他的两个弟弟辛永宗、辛道宗。这几个人岳飞倒是相对陌生，但也在宣和四年从军真定府时，就多少听说过：辛氏兄弟和赵构登基之初任用的大部分将领一样，也出身驻扎陕西六路的大宋西军，还是西军诸多将门世家之一。如果正经论起行伍资历，比刘光世还要老资格一些。——早在徽宗朝末年，辛家兄弟就已经是自领一部人马独当方面的大将了。同时哥几个还都继承了西军将家的好学传统，文化素养极高，不但识文断字读书颇多，还能鉴赏前代文物书画[19] ，所以被当时宋军实质上的主帅童贯当作了心腹参谋，是童贯眼前红极一时的人物。宋金战争爆发后，辛永宗、辛道宗在建炎元年赵构称帝前夕加入了赵构麾下，曾扈从赵构到应天府登基；辛企宗则在建炎三年苗刘之变结束后，才从陕西率兵前来建康府勤王。然而由于辛企宗文武双全、谈吐举止儒雅不俗，赵构才见到辛企宗，便对其赏识有加[20] ，竟把他一举提拔为御营使都统制，以代替苗刘之变中被乱军所杀的王渊。这个提拔实在太过意外和破格，以至于刚刚率军平定了苗刘之变，自恃在赵构麾下居功最伟的张俊、韩世忠双双抗议。赵构也生怕两人心怀怨怼甚至生出异心，不得不把张俊、韩世忠的军号从「御营某军」改为「御前某军」，同时把两部人马也从御营军的系统中划分出去，另立一支御前军，避免了张俊、韩世忠要受御营使都统制辛企宗管辖的尴尬，这才平息了一场眼看要闹大的风波。然而，费了这么大周折提拔起来的大将，真的是军事人才么？岳飞同样持有怀疑态度。在他看来，辛氏兄弟除了文化修养确实高之外，其余方面和刘光世没有本质上的区别，不过是沾了西军一系光彩、吃着父辈所积功劳的军事官僚，除了惯于钻营，没什么真本事，否则辛道宗、辛永宗两人不至于跟着赵构从南京应天府跑到扬州，也没和金军打一仗，要靠苗刘之变平乱才出头；辛企宗也不会甘于跟着赵构南下，没有像韩世忠一样，留在最缺人手的前沿战场抗敌。
另外，更让岳飞看不惯的是，这几个大将缺乏公心、军事才能平庸也就算了，偏偏还特别能生事，本事不大，脾气不小。——赵构下令韩世忠和刘光世需听杜充的节制后，韩世忠、刘光世都大感不服。而杜充偏偏又特别喜欢在武将面前摆文臣的架子，不但讲求官场上武将见文官必须谦退恭顺的一套礼节，执法也极为严峻，以至张俊有一次前来参见时，杜充只因为张俊派亲兵交纳名帖报名后，没等自己传召就直接上前议事，直接斩了张俊手下负责递送名帖的亲兵[21] 。如此作风，碰上这个局面就是火上浇油，导致本就不忿的韩世忠和刘光世更不愿伺候杜充，刘光世甚至直接向赵构上书，「言受杜充节制有不可者六」[22] 。气得赵构大发了一通脾气，下诏不准刘光世再进建康府行宫宫门一步，必须立即赴任，这才逼的刘光世不情不愿遵从了诏命。但即便如此，韩世忠和刘光世对于杜充还是敷衍而已，一个在镇江驻扎，一个在太平州驻扎，离着杜充所在的建康府都只有一日路程，却往来不多，更不要说听杜充调拨驱使了。等赵构带着朝廷班子和张俊、辛企宗去了越州，这两位就更是天高皇帝远，谁也管不着，江淮宣抚司中，直接连他们的面都见不到了。
岳飞诚然憎恶杜充，对杜充妄自尊大、动辄侮辱部下的作风更是反感已久，但像韩世忠、刘光世这样为了私人恩怨就意气自用、不惜耽误国家大事，岳飞也看不上。——他自然还记得前年冬天在太行山下闯的大祸。但自认即便是自己最「犯浑」最出格的这一次，也没有因为和王彦不和就误了战事。不像如今的韩世忠和刘光世，双双不买杜充的账，让本来就御敌乏术的杜充更加消极，也让本就一团乱的江、淮防务更加像一盘散沙。
当然，防务如此一塌糊涂，杜充自己也有责任：他现在顶着名「总十万师」，实际真正能运用如意的，还是只有东京留守司的五万多人马。其他的军队，淮北淮西各地前来投奔江淮宣抚司的义军，杜充觉得人家出身「匪类」，基本看不上，还「日事诛杀，殊无制御之方」，「识者为之寒心焉」[23] ，更别提团结人心，形成堪与正规官军匹敌的战斗力了；至于调拨给他的官军，韩世忠、刘光世两员大将如前所述，根本不鸟他；还剩一个曾经在建炎元年被任命为河东制置使的御前前军统制王𤫉，本是资历可以和刘光世匹敌的大将，也还能指挥的动，可战场上实在是菜到了家，不光不敢和金军刚正面，年初在陕西关中地区连败几仗之后，就一口气逃来了建康府，甚至连内寇都打不过：
十月，一直在江淮间纵兵骚扰的游寇将领李成攻陷滁州（今安徽省滁州市），「大肆杀掠，沟涧流血。……尽取强壮以充军」[24] ，还杀害了滁州知州、宋神宗皇后向氏的后人向子伋。眼见事态闹到如此严重，杜充不敢不管，便命王𤫉前去讨伐李成。谁知王𤫉将辎重粮草安置在长芦县后，竟然畏战不敢进兵，但也不敢不战而退，于是在长芦县到滁州的途中磨磨蹭蹭，走了好几日也没走到滁州。狡黠的李成看准了王𤫉没胆色，趁他在道中龟速挪动之际，派出五百骑兵绕到王𤫉背后，突袭了长芦县，想一举截取王𤫉的辎重粮草，但没想到负责运送粮草的粮船士兵倒是机灵，一见李成部来袭，立即砍断缆绳离岸而去，让李成扑了个空。主要目标没实现，李成部自然不甘心，本着「贼不走空」的原则，转而掳掠了当地的僧人、百姓共百余人，还劫取了另一部分刚送到此地的犒军银绢。
好在杜充虽然不知道王𤫉这么不靠谱，却忌惮李成的凶悍勇武，所以左思右想不踏实，到底还是派出了麾下第一杀手锏岳飞前往滁州增援王𤫉。而岳飞刚率麾下一支人马渡过长江，到达建康府对岸的宣化镇，就听说了王𤫉屯放后勤物资的长芦县被李成部偷袭、当地百姓也被掳掠了百来口人。事涉民众身家性命，本来临阵指挥多是淡定自如、举重若轻风格的岳飞，顿时心急如焚，但也没有轻举妄动，而是又行进了一段路程之后，另找一名当地人打听了一番，发现他说的李成部动向和自己在宣化镇打听到的完全一致，从而确认这个情报可靠无误后，才下令全军急行军，最终在九里岗截住了李成这部人马。凭借人数和战斗力的双重优势，岳飞很快指挥部下将这五百多名轻骑兵全数歼灭，生擒了一名贼将，还救出了被李成部掳掠的全部百姓和僧人，送回了长芦县，挽救了当地百来条人命数十个家庭，同时也解除了王𤫉后方的威胁。
按说李成受了如此重创，后方又稳固无虞，王𤫉就应该积极进兵收复滁州。但此时金军已经大举南下的情报传来，岳飞被杜充召回了建康府。王𤫉一见强援撤回，灵机一动脑门一拍，也借口金军南下要回去商议江防大事，带兵调头过江回了建康，根本连滁州城的影子都没有看到……
总而言之，这个还算听话的王𤫉，打起仗来是个废物，还不如韩世忠、张俊和刘光世，以及现在还不知道几斤几两的辛企宗。
眼见这些声名在外的统军大将一个个就是这副德行，岳飞既郁闷，又不解，更愤怒：
郁闷的是，自己空有智勇和威名，却得给这么一帮人打下手收拾烂摊子，简直比今年上半年回东京留守司之后的日子还憋屈——那时候要忍的基本就杜充一个，没想到来了建康行在，层次高了热闹大了，看不下眼的却也更多了；
不解的是，他实在想不通以赵构为首的朝廷中枢，从建炎元年到现在的这两年多时间，究竟都在忙些什么，居然连个像样的统兵大将都发现不了、栽培不起来，以至于会拿着杜充这样的烂人当救星；
愤怒的是，由眼前目睹的一桩桩怪事、闹剧，他不由想起了很多牺牲在两军阵前的东京留守司同袍；想起了那些自己或者见过一两面、或者听说过的，至今仍活跃在两河、中原、京西义军将领，比如翟进兄弟和五马山的义军将士；甚至想起了临清兵败后被贬斥的马扩，以及不知不觉已经阔别两年多的好友、宗室子弟赵不尤。在岳飞眼里，这些人的才干、品德、抗敌意志，起码比王𤫉强多了，却根本没有机会得到赏识和提拔，反而放着一群酒囊饭袋居于高位，糟蹋百姓的血汗供养出的军费物资，甚至民众和士兵的身家性命，真真是「世胄蹑高位，英俊沉下僚」[25] ！
激愤之下，他忍不住对几个军中好友发了牢骚：
「使飞得与诸将齿，不在偏校之外，而进退禀命于朝，何功名不立，一死焉足靳哉！要使后世书策中知有岳飞之名，与关、张辈功烈相仿佛耳！」 [26]
这话若在别人，可能就是句气话牢骚话，但在岳飞，却是不能更真切的心声，每一字每一句，都是反复琢磨过无数遍的。而且，从 19 岁第一次从军到如今，经历了无数重大考验、挫折教训，目睹了众多正面案例反面教材后，他甚至连怎样才能实现「何功名不立」，都已经想的差不多了：
——如果他做了统兵大将，绝对不会对部下动辄摆架子耍威风，更不会拿军法当借口，为所欲为，草菅人命。一方面，只有无能的人，才需要靠这些简单粗暴的手段去震慑人心、树立权威；另一方面，士兵如果仅仅是领导者践踏、侮辱、奴役的对象，就不可能有太高的战斗力和太强的作战积极性；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>29.疾风劲草，虽千万人吾往矣</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jifengjincao-suiqianwanrenwuwangyi/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jifengjincao-suiqianwanrenwuwangyi/</guid>
      <description>不过，不管心头压了多少本不该一个中级军官去操心的重担，只要岳飞自己不开口，岳飞的同僚部属，以及江淮宣抚司的众多士兵，就基本察觉不到他的情绪波动和真实想法。——虽然陈淬等人，还是会偶尔看到这个青年统制官眉头紧锁、神色郁郁的样子，但在更多的基层军官和普通士兵眼里，岳飞始终是公众场合沉稳严肃，但私下相处时又开朗活泼、爱说爱笑的，而且很少受到外界环境的干扰和影响：
比如眼下，即使是在大战随时可能爆发的沉闷气氛中，即使手下已经有三千人马，这位小岳统制，也还是会和等级最低的士兵们一起吃饭、谈心、传授武艺战术，偶尔还要开个玩笑、讲个兵书战册上的故事，甚至学一段杂剧表演[1] 。——岳飞的观察能力、模仿能力和语言表达能力都极强，所以学起别人的语言动作活灵活现，就算是日常无聊的小事，经他一说也很容易吸引人的注意力，常常把士兵们弄的一会儿热泪盈眶一会儿开怀大笑，连带着情绪都好了很多。虽然有时笑完了说完了，有些消息灵通的老兵也会奇怪：这个年轻人为什么总能保持这么乐观的情绪，总像是有无数的事情要忙要筹划的状态，几乎不见他发愁和疲惫，尤其是为自己发愁呢？
因为在他们眼里，岳飞此时按说应该是有些郁闷，甚至愤怒才对：刚刚结束的对李成部的战斗，杜充还是没有给岳飞计功。这样从建炎三年六月开始，岳飞已经有四次战功被杜充归零不计了。眼瞅着自己的小上司从北到南一直到处当救火队长，却不但没得一官半职，连工资和津贴都没长半级，即使是粮饷远不如岳飞拿得多的普通士兵，也不禁要替自己的领导咸吃萝卜淡操心了。
其实，岳飞倒也没高尚到完全不计较杜充压自己的官职。只是眼下的军事形势，让他早顾不上跟杜充计较这些了。——刚从滁州回到江淮宣抚司，岳飞就获知，金军已经于本月二十三日，大举倾国之师，兵分三路开始了第五次对宋攻势。其中，金西路军在金国名将娄室率领下继续攻略陕西，意图将陕西六路全部拿下后，再沿蜀道长驱直入，攻占素有天府之国之称的经济重地四川；
金中路军在二十五日由黄州（今湖北省黄冈市）渡过长江，开始向长江中游的江西地区、也是隆佑太后和六宫、宗室所在地发起攻击；
金东路军主力则由金国四太子完颜兀术亲自率领，由寿春（今安徽省寿县）、庐州（今安徽省合肥市）向江淮宣抚司的防区——长江中下游挺进，目前马上就要到达长江北岸，随时可能强渡长江。具体地点估计不是采石矶，就是再往东北一些的马家渡（今南京市江宁区铜井镇镰刀村，因近九百年中长江江道不断北移，已成为长江南岸陆地）。两个渡口中，采石矶在太平州（今安徽省马鞍山市当涂县），马家渡在太平州东北，但不管哪个渡口，一旦过江成功，金军骑兵打到建康府也就是一天之内的事情。
然而江北各州县陆续失陷的消息雪片一般飞来之际，杜充却因为不满赵构独自率中枢南下避敌，韩世忠、刘光世又不听其指挥，又一次破罐子破摔，「杜门不出」，日日与身边亲信、歌儿舞女宴饮高会，借酒浇愁，军务则全数丢给陈淬、岳飞等人，几乎没做任何行动预案，更不要提组织军队西进长江渡口甚至过江，主动出击积极防御了。
眼见杜充又犯了老毛病，陈淬、岳飞以及江淮宣抚司诸将都有点抓狂：
江南地区不比两河和中原，不是近百年没和北边的大辽开仗，而是自残唐五代以来就再没怎么打过仗。金东路军一旦过江，长期处于和平富庶环境中的江南民众，就是砧上鱼肉，待宰羔羊，被祸之惨不可想象。而且长年缺乏军事经验的地方官府和厢军，以及不知兵事的百姓，绝难抵御金军铁骑，纵然民气可用、敢战，纵然有江河湖泊纵横密布的地利，恐怕也难以抵挡太久，让金军长驱直入直接端了朝廷中枢都不是没可能……
再说直白点就是，如果说之前上位者出昏招的后果，还只是一再失地、不断退守，总还有苟延残喘的余地；那么这一次，大宋是真的面临着亡国灭种的危险了。而这样的局面，已经不是单凭岳飞的智勇无敌，或者陈淬的老谋深算就能挽救的，必须得有杜充这种级别的重臣出面主事，统一协调东南各大将兵力和各方资源，联动联防相互配合，才有可能转危为安。
千言万语一句话：不能再让杜充这么「宅」下去了，高低得把他拖出来。
于是诸将跟排班值守一样，今天是你，明天是我，后天是他，轮流去宣抚司衙门求见请命，恳求杜充杜宣抚动动金身，坐衙理事。但杜充这回也是真的绝，居然任凭诸将日日叩门求见，就是不露一面，也不答一词。可能后来被逼得急了，也只撂了一句反正有岳飞在，万事不愁，大事不决就去问陈淬，金兵打过来就找岳飞，把陈淬、岳飞气的直瞪眼。
如此僵持拉锯之中，一转眼就到了十月中旬，探马来报，兀术已经纠合了在滁州作乱的李成部，到达了长江北岸的乌江县（今安徽省乌江县），发兵渡江只是早晚的事了。宣抚司众将只能再次在陈淬召集下集结，一起商量到底还有什么办法能把杜充拖出来，然而商量来商量去，还是一筹莫展：
看如今的情势，要拖杜充出来，怕不是只能硬闯强谏，甚至兵谏。可大宋军内有阶级之法，以下犯上乃是死罪。何况杜充现在还兼着右相，一人之下万人之上，跟他们这些中层武将之间的职级差距，不啻霄壤。这种情况下真要强谏，也跟造反差不许多了。外加杜充本就嗜杀成性，如果赶他心情最不好的这当口去说逆耳忠言，怕不是能直接被杜充亲手砍了？……
耳听着同僚们的议论越来越丧气，一直在旁静听的岳飞实在按捺不住了，一跺脚一转身，大踏步进了宣抚司衙门，也不递帖求见，也不等传召，几下推开了门口值守的门卫和小吏，直冲官衙大堂后的杜充私人居所。途中又有数名警卫和杜充家仆试图阻挡，但一看是军中威名素著的岳飞，再一看岳飞脸色和紧紧攥着剑柄的手，腿已经先软了；加上大概也都知道岳飞此时闯衙是为了什么，所以谁也不愿真出头来拦，放着岳飞直接闯进了杜充的寝阁。
几乎是一脚踢开了杜充寝室的大门后，看到将近半个月没瞅见人影的杜充正神色颓唐的坐在书案旁，突然发现岳飞出现在门口时，竟然吓的差点跳起来，满脸惊惧惶恐，和平日那个官威十足、声色俱厉的杜充判若两人，岳飞对杜充的憎恶和鄙夷一瞬间达到了顶峰，差点又想像两年前在共城西山军营里斥责王彦一样，直接指着杜充的鼻子怼一顿，甚至觉得按剑的手都有点发痒……但想想宣抚司外危若累卵的大局，岳飞还是冷静了下来，抬起手行了下级见上级的叉手礼，溜到嘴边的一肚子骂人话也咽了回去，迅速包了好几层「软包装」，才重新拿出来劝杜充：
「勍虏大敌，近在淮南，睥睨长江，包藏不浅。卧薪之势，莫甚于此时。而相公乃终日宴居，不省兵事。万一敌人窥吾之怠，而举兵乘之，相公既不躬其事，能保诸将之用命乎？诸将既不用命，金陵失守，相公能复高枕于此乎？虽飞以孤军效命，亦无补于国家矣！[2] 」
说到「虽飞以孤军效命，亦无补于国家」时，岳飞心里一急一窝火，眼泪涌上了眼眶；再一提金军过江后江南百姓可能遭遇的祸难，更是难以克制心中的愧疚和无奈，「流涕被面」，声音也哽咽颤抖了。
而杜充不知道是被岳飞的震怒所慑，还是被岳飞设身处地、入情入理的分析说服了；抑或是亲眼看到自己视为靠山的勇将急成这样，总算意识到了事态的严重性，居然一反常态的没有追究岳飞擅自闯衙、对上不恭之罪，还对岳飞好一个宽慰安抚，顺便给了个口头承诺：「来日当至江浒。」——明天我就去巡查江防。
然而众将第二天就发现，杜充这句承诺不过是敷衍，实际还是宅在府邸中大门不出二门不迈。不过岳飞的冒险强谏，也不是一点作用没有：都统制陈淬这几日一直在向杜充建议，应该派军队去采石矶、马家渡两个要害渡口设伏，利用金军现在只有渡船五十余只、每次一船只能载五十人的弱点，借助江边芦苇丛的掩护，分批截杀渡江金军，力求将金军歼灭在江中。但杜充大概是怕削弱建康府的防御力量，不肯采纳，高低不放一兵一卒出城，把陈淬气得不轻[3] 。现在被岳飞一闹一骂，杜充才总算松了点口，派出麾下王民、张超两员部将，分别前往采石矶、马家渡，阻击渡江金军。
陈淬、岳飞对这个结果并不十分满意，因为这两员将领中的张超，虽然还算尽职敢战，但计谋机变不足，也不够谨慎细心，绝非防护渡口的最佳人选。而如果不能实现阻拦金军过江的目标，那派不派人去渡口，其实差别不大。事实上，岳飞很希望能由自己领军前去马家渡，但还没等他和陈淬再想办法去跟杜充争取，张超的败报就在十一月十八日这天一大清早传到了建康府：
张超到达马家渡后，一开始防御作战尚称得力，或以神臂弓射杀渡江金军，或者主动派军士在江岸阻击金军渡船，一度成功逼退了不善水战的女真骑兵。但随后兀术耍了个花招：在白天集结全军于江岸列阵，而后分批向北撤退，作出一副因渡江不利而打算全军北归的架势。张超对此信以为真，当夜就降低了戒备程度。孰料兀术派出的探子一直在附近逡巡，待确认宋军果然中计、松懈了防守后，突然出动了几十艘在北岸埋伏已久的战船，一举突破了江面成功登陆南岸。缺乏准备的张超部应战不及，待发现金军已经渡江后，沮丧之下自觉陆战根本不是金军对手，心理瞬间崩溃，率军连夜败走，将马家渡彻底让给了金军[4] 。
得知金军已经渡江成功，杜充终于急了，当即传来陈淬和岳飞，令两人从江淮宣抚司军中挑选两万精锐将士，再加王𤫉一军一万多人，以江淮宣抚司新招纳的统制官、流寇出身的戚方所部为前军，以陈淬、岳飞所率的原东京留守司军中坚力量为中军，以王𤫉所部为后军，迅速赶往马家渡应战登陆金军，务求将金军阻拦在建康府城外。
对于杜充的这一指挥，岳飞仍然不看好，因为一来兵机已失，如今再去阻击金军，时间、空间、战术上的回旋余地都大大缩小了，很容易打成硬碰硬的消耗战，伤亡必然惨重，还不一定能实现目标；二来有过讨伐李成的经历后，岳飞对王𤫉的职业操守根本不放心，认为其不适合参加如此关键的战斗。但杜充显然到此时还是有保存实力的想法，一心想优先消耗戚方、王𤫉等「非嫡系」部队，所以坚持这个布置，非要王𤫉参战不可。
看出来大领导到了这个时候还是不能放下心里这点小算盘，队友又是显而易见的猪队友，岳飞默默做了最坏的打算：
此战凶多吉少，而且基本只能和金军硬碰硬正面对抗，不像之前在河北、在太行山的战斗，虽然也是敌众我寡情势不利，但好在战术选项多，自己作为指挥官的选择空间也比较大；甚至也不如靖康元年的平定军保卫战——平定军好歹有山险和城防可以依托，马家渡到建康府之间，却是一览无余一路平旷的江边低地。何况在平定军，他还是低级军官，还能在力战之后，领几个正好在身边的战友设法突围；如今却是手底下几千号人的小中层，一旦战败，全军不被打散集体突围的难度，和小股部队、零星残兵突围的难度根本不是一个量级。此外，岳飞自从军以来，至今还没输过一仗，因此也就没有败阵情况下组织部众成建制突围的经验，如果此次猝遇不利，实在不敢保证能把队伍带出来。而如果不能全军突围，自己作为指挥官，是绝不会抛下部属独自落跑的，只能和麾下将士一起拼到最后一口气了。
所以，这次去马家渡，可能真就回不来了。但职责所在，岳飞也决不允许自己临阵推诿，哪怕领导的指挥是瞎指挥，所谓的战友也随时可能坑人、跑路甚至反水背刺；哪怕朝廷都已经跑到了千里外的越州，据说马上还要航海避敌。——别人的责任是别人的，自己的责任是自己的。因为别人的失职和背叛，就放弃自己应付的责任、应尽的努力，这在岳飞看来同样是懦夫行为，甚至比直接认怂更更可鄙夷。虽然想到死亡，想到这次要是战死可能连尸骨都无人收埋、还可能会被敌人践踏侮辱，想到可能马上就要和慈母幼子阴阳永隔，岳飞心里还是如有刀搅，狠狠抽痛了几下：他不怕死亡，也早已习惯了死亡。但为什么不早不晚，偏偏要在他千辛万苦把家人找回身边还不到半年的时候，让他再度面临如此严峻的考验？而一旦自己有个三长两短，失去保护和依靠的老母幼子，在这个乱世里又能存活多久，会有怎样的遭遇？
人性和厄运都没有下限的年代，想象永远比事实更令人恐惧。所以岳飞不敢再想下去了，只能强迫自己把这个念头远远抛在脑后。
风萧萧兮江水寒，十一月十八日当天，岳飞匆匆辞母别子，抛下对亲人的万般眷恋与牵挂，率部随陈淬离开建康府，连夜赶赴位于建康府西南的马家渡。马家渡距离建康府六十多宋里，即使是步军慢行军，也一日半即可到达，因此江淮宣抚司军和王𤫉部的总计三万宋军将士，很快就在长江边与尚未完全渡江完毕的金军正面遭遇。二十日，双方在马家渡的江岸上摆开战场，全军接战。
交锋开始后，抱定了必死之心的岳飞还是依照平日作战的惯例，「自为旗头」，率领本军人马冲锋在前，时而在大阵最前列正面迎击金军铁骑的冲击，夺马斩将；时而快速穿插到战阵其他方向的薄弱处，打掉试图迂回到宋军侧面寻找宋军阵型漏洞的游骑。他的作用如此突出和引人注目，以至于金军此战负责前沿指挥的大将之一、金军名将王伯龙，从这一仗开始，就牢牢记住了这个骑射枪法都冠绝众人、险些把大金军队赶回江中的青年中级军官，以及「岳飞」这个名字。若干年后还念念不忘，经常要提起来炫耀一番，自己当年，曾经击败过大金最可怕的敌人：
「取庐州、和州，伯龙之功多。军渡采石，击败岳飞、刘立、路尚等兵」[5]
但其实王伯龙传记中的这一记载，多少有点不厚道。因为如果真是完全的正面比拼，那么王伯龙是无法击败岳飞的，至少截止到建炎三年十一月十八日，江淮宣抚司宋军与金军交锋的第十几个回合时，胜利的天平还无法看出是倾向于哪一方。甚至非要看的话，倒是宋军的赢面大一些——因为当时的宋军大多是面对金军一触即溃，即使获胜，也往往需要借助其他条件，比如城防、地形等等，战术也通常是设伏、奇袭，而绝少正面迎击还能挺住的战例。但这一次，有赖于岳飞的精妙的战场感觉和无敌神勇，当然也有赖于陈淬对岳飞的信任，宋军竟然正面抗住了金军的十几次冲锋还不落下风，这对金军的冲击是很大的。好比体育比赛中，一旦进入僵持阶段，事先认定自己可以轻松获胜的选手会更容易焦躁，进而出现失误或者心理问题。所以如果局面继续胶着下去，还真不好说谁输谁赢。
但就在以岳飞为首的宋军将士「战方酣」之际，位于大阵后方的王𤫉果然掉了链子：王𤫉一军本是作为宋军预备队使用的[6] ，陈淬还指望着如此安排，能多少减轻王𤫉的畏战心理——最难熬的时候、最容易挂的任务不用你，让岳飞去；要分胜负而且是我军要赢的时候，才请你出马，你总不会怂了吧？谁知战局进入相持阶段，马上要轮到王𤫉上时，他大概是围观时被反复无止的血腥厮杀吓破了胆，居然没作任何提前告知和示警，就突然领着自己的一万人马撤出大阵，调头跑了！
按说两军相持不下的时刻，正是投入预备队的窗口期，谁能找准时机和攻击点再投下一波生力军，哪怕仅仅是几百、几千人的力量，谁就可能是最终赢家。结果宋军这边可好，预备队还没上就先自己把自己吓死了，总体兵力也陡然减少了三分之一，就是神仙下凡也再难挽救局面。——眼看王𤫉部的旗帜背阵而去，本来就在苦苦支持的宋军其他将领也再难坚持，提着的一口气一泄，败的败，撤的撤，阵型瞬间瓦解，只能任凭女真骑兵横冲直撞，肆意蹂践了。
一度以为自己能力挽狂澜的岳飞更是差点被王𤫉气的吐血。实话实说，从军以来，他遇到的战场危机也好，遭遇的上级坑蒙拐骗瞎指挥也罢，都已经数不胜数了，但因为友军卖阵而当场功亏一篑，还真是破天荒头一回。更可气的是，他明明早知道这人靠不住，却还是没得挑也没得选，只能眼睁睁看着一直的隐忧变成天降巨石把全军将士砸在坑里，眼睁睁的看着眼看就要到手的胜利变成惨败，这比力战不敌要憋屈一万倍。
血撞顶梁的一瞬间，岳飞真有种冲动：干脆拼死在这遭算了。不然就算逃出生天，也得活活憋屈死。然而就在他跃马挺枪，打算再找一队金军发起冲击时，他忽然于乱军丛中，一眼瞥见了依然在宋军中军驻扎处高高挺立的陈淬的帅旗，于是陡然冷静下来：
陈都统制还在战场，没有跟随乱军败走。那他至少得先把陈淬救出去，才能想其他有的没的。——此次大败后，再想指望杜充抗敌恐怕会更加艰难。而如果陈淬这员老将能死里逃生，那么凭借他的威望、资历和经验，重整防务的机会或许还有一些。
然而岳飞终究还是迟了一步：宋军因王𤫉卖阵溃败后，身为主帅的陈淬，情绪也受到了严重的冲击。这位哲宗朝时因科举不第而投笔西游、从戎西军的老将，自宣和伐辽以来一直没有离开过抗敌前线，屡挫屡起，历尽艰险，全家人除了次子、侄子和一个女婿之外，已经先后或殉难或战死，但换来的却是一次次打击和宋军防线的不断南撤。如今跟随杜充撤到江南，关键的大战又遭遇如此窝火的惨败，使他大受刺激，深感「义无再辱」，于是率领身边以侄儿陈仲敏为首的亲兵死战不退，一直战斗到势穷力竭、身受重伤，被金军团团围住之后，仍挣扎着「据胡床大骂，刃交于胸而色不动」[7] 。等岳飞千辛万苦突破金军重围杀到陈淬的帅旗下，却只来得及手刃杀害陈淬的金兵，抢回陈淬的遗体了[8] 。
眼见自去年以来几次作战都与自己合作愉快、对自己信任爱护有加的上级长官壮烈战死，岳飞被深深刺痛了，但也彻底清醒了：大仇未报，徒死无益。为国家百姓计为将来计，他现在最需要做的，是尽可能让更多的将士在逆境中活下来，等候反攻的时机，而不是意气用事一死了之。
但展眼四望，战场上已经只剩岳飞一部宋军，不但没有后援，连粮草辎重都已经被其他先行撤退的人马悉数带走，想要设法在附近驻扎休整，伺机再战，显然是不可能了，只能先撤回建康府。好在一场大战后，现在已是薄暮时分，天色逐渐暗了下来，岳飞连忙抓住金军也筋疲力尽接近崩溃的空当，挥动令旗，召集本部人马前来集合，而后布置好前队后队的次序，自己亲自断后，指挥着部下且战且走，终于借着夜色掩护，将全军顺利带出了战场[9] 。
二十一日一早，岳飞率领全军经过一夜急行军后，回到了建康府。但他没有去杜充处汇报军情，而是径直率领部下以及全军家眷，上了建康府城东北角的钟山驻扎。因为他刚入建康府，就发现城中已经一片大乱，并且很快从多个消息渠道确认了几条坏消息：
一是王𤫉这个坑货没敢回建康府，已经带着人马又跑到别处去躲着了，据说很可能要去江西避敌；
二是很多江淮宣抚司军的将领，在溃败后也迟迟未归，甚至有人复叛为寇，重新当了兵匪，比如前军主将戚方。许多还没有上战场的部队也被戚方带的人心惶惶，开小差、擅自拔营出走的情况比比皆是，杜充能控制的军队已经不多；
三是驻守在镇江的韩世忠，早在得知金军已经逼近长江北岸时，就「悉所储之资尽装海舶，焚其城郭」，一旦获知马家渡的败报，可能马上就会全军登舟撤退，所以没法指望他的援手了；
四是杜充也已经得知了马家渡宋军惨败的消息，现在正在与心腹筹划出城北逃。
以上这些消息，岳飞其实不觉得很意外，大部分在战前推演时就想到了；唯独杜充的动向，令他起了警惕之心：
以杜充的职位和身份，就算是建康府即将失守，他也应该南下去投奔朝廷中枢所在，往北去干什么？
而且就算杜充北上是想重新组织抗敌战线，以其之前的所作所为，积累下的民怨和军怨，也很难再有所作为。——因为无论韩世忠、刘光世还是江淮宣抚司军的其他将士，基本没什么人会信任他。能别落井下石、趁势诿过，就已经算是厚道了。而既然不能有所作为逆风翻盘，那么江防失守、致使金军挺进东南重地这一重大政治责任，就只能由杜充来背负。始终不待见、不信任杜充的赵构，在追究责任时是不会给他留情面的。
总之，综合种种消息，岳飞果断判定：杜充已经是条要沉的船，而且还是条心有不甘、倾覆前仍然想努力挣扎几下的破船，比一般的将沉之船更危险。——其实如果杜充此时的选择是老老实实南下找朝廷请罪，那岳飞没准还会再跟他一阵，毕竟岳飞的下一步计划也是打算南下「找中央」；但偏偏杜充又不肯，这说明他到此时仍有所图，也意味着他未来的每一个行动，都会有极高的不确定性和风险，不定什么时候就会连着身边的人一起炸掉。
所以，是时候和这个烂人分道扬镳了。同时，由于城中军心、民心都已经乱成了一锅粥，本军和家眷必须得换个相对安全的地方驻扎休整，还要随时准备离开这里长途行军。因此地广林密也有水源，还能够下瞰南京城的钟山，就是最好的选择。
然而由于岳飞在军中的声望，跟随他一起上山的，不止其本部人马和家眷，还有江淮宣抚司军的其他将领及麾下人马。更要命的是，这连带家属在内的几万人可不都是老实人，很多人心里的小算盘，都是想学习戚方，自己拉着人马出去单干，凭拳头和刀枪讨生活。而当土匪这件事情，人数多点总是好，所以一时之间，钟山军营内几乎到处都有人在密谋私语，仿佛无数道致命的岩浆在地下越流越急，随时都可能涌出地表取人性命。二十二日，这种情绪又因为杜充的新一项乖张行径，更加严重了：这一日，杜充终于率众出了衙，想要径直出城，北上真州。谁知没走多远，就发现逃难的军民挤满了街道、堵住了城门，杜充的队伍根走不动。无奈之下，杜充只能让随从表明自己的身份，并对民众宣言此时出城是「相公欲迎敌金人耳」，请大家让个道。谁知积怨已久的建康府百姓当场爆发：你现在要去抗敌？那「我亦往迎敌！」还是你给我们让道吧！还有些人更为激愤，直接高呼：「杜相公枉杀几许人？及其警急，乃欲先遁！[10] 」
群情汹汹之下，杜充生怕像宋金开战后的许多倒霉大臣一样，成为百姓悲愤情绪的发泄口，丢了性命，只好原路而回。但他想出城北逃的消息却无法再隐瞒，迅速在城中传开了，自然也传到了钟山驻军的耳中。建康府注定失守的巨大灾难，和上位者的无耻无能，是蛊惑人抛弃道德与秩序的最佳号召。于是意图为盗为寇的将领和士兵越发摩拳擦掌、跃跃欲试，眼看就要压不住了；而无意如此的其他将士，则陷入了不安和迷茫之中，出奇的沉默。两种截然相反的情绪互相试探也互相催化，仿佛连空气都随时可能迸出火星来。
千钧一发之际，岳飞没有因为瞧不起心怀不轨、违法作乱的行径，就完全无视将士中间普遍存在的不满情绪，但也没有立即动用军法和暴力手段去压制，而是将诸军将士集合到一个山坡下的空地，当着众人的面，开诚布公的说了自己的想法和决定：
「我辈荷国厚恩，当以忠义报国，立功名，书竹帛，死且不朽。若降而为虏，溃而为盗，偷生苟活，身死名灭，岂计之得耶！建康，江左形胜之地，使胡虏盗据，何以立国！今日之事，有死无二，辄出此门者斩！」
——岳珂在《行实编年》中记载的这番演讲，大概只是一个经过润色后的节略。但仍能大概看出岳飞对士兵宣讲道理的层次与逻辑：国难当头，之所以应该继续维系对大宋的忠诚，而不是去当土匪甚至投降金军，是因为当土匪降金军只能快活轻松一时，此后却要面对漫长的现实歧视、良心谴责和进退两难，得不偿失；不如秉承报国保民的志向，做一番事业，不但能够封妻荫子，满足自我实现的要求，而且一旦被写在历史书上，就有了超越生理寿命限制、获得不朽荣光的机会。此外，从历史上看，建康府作为江东重镇，是一切南方政权能够在东南地区立足的基础，倘若失守，就等于失去了长江下游的防御枢纽，根本无法生存下去。而以金军眼下的蛮横和凶残，要是大宋真的亡了国，那大家就都成了亡国奴，就是当了土匪或者投降了金军，也只会被女真人任意欺凌压榨，再别想安生过日子了。所以即使只为自家身家性命计，也应该从现在开始积攒力量，随时准备在将来的某一天，为国家夺回可能注定要失守一阵的建康府。
不长的一段话，有为士兵设身处地的考虑；有直截了当、同时也扎实靠谱的利益分析；有远期目标和激励机制；甚至还有渊博的知识，和一点恰到好处的英雄情结浪漫情怀；当然，最后也没忘了严厉而有分寸的威慑，实打实的军法约束。不由将士们不信服，不重新掂量一下自己的小算盘。
注意到士兵们的神色正渐渐变得认真、专注、若有所思，很多人还情不自禁哭了出来，岳飞知道，这次讲的这番道理，大部分人是听进去了。欣慰和感慨之下，岳飞不由讲的更加动情，当说到总有一日要为国家夺回建康府时，他禁不住热血上涌，一把挽起左手衣袖，拔剑在手掌上划了不短的一道口子，当着众人的面歃血为誓：
「凡不为红头巾者，随我！」[11]
一时难以止住的鲜血顺着岳飞举起的拳头和臂膀蜿蜒下流，很多人都能看得见。即使看不见，岳飞刚刚讲的那番话，和恳切但又严肃的声音，也足以让他们明白，这个青年刚刚说的每一个字都是认真的。这让大部分人感动、惭愧，同时也让一小部分人畏惧，知道自己眼下其实并无第二条道路可选，因为之前的相处经验和军中见闻，让他们绝不敢去挑战岳飞的执法严厉度和战斗力。于是众人也纷纷跟着岳飞刺血立誓，表示愿意追随岳飞的声浪一浪高过一浪。
当看到刘经、傅庆，扈成，这些今年秋天才投入江淮宣抚司效力、和自己差不多是平级的将领，也或叉手行礼、或微微点头，向自己表达赞许、支持和愿意同行南下之意时，岳飞终于暗中松了一口气，眼中陡然爆发的光芒和着刚刚充满双眼的泪光闪闪烁烁，一时几乎亮过了周遭军士手中擎着的、在寒风中劈啪作响的松明火把。但很快，他又微微拧起了眉头，几不可查的轻叹了一声：
这次哗变的危机算是度过去了；自己的队伍也算是拉了起来，并且暂时拢住了；但以后呢？先不说收复建康，更不提立忠义报国立功名书竹帛，他能带着这几万人活出去、活下来吗？就算活下来，他那些自己都觉得过于理想主义的治军理念，在这个毫无疑问马上就要成为人间地狱的江南，在这个国脉微如缕的时局里，在这么一帮经历了人间几乎一切阴暗面的老兵油子中，能走到哪一步？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.天赋异禀的农家子</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tianfuyibingdenongjiazi/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tianfuyibingdenongjiazi/</guid>
      <description>援乃击牛酾酒，劳飨军士。从容谓官属曰：「吾从弟少游常哀吾慷慨多大志，曰：『士生一世，但取衣食裁足，乘下泽车，御款段马，为郡掾史，守坟墓，乡里称善人，斯可矣。致求盈余，但自苦耳。』当吾在浪泊、西里间，虏未灭之时，下潦上雾，毒气重蒸，仰视飞鸢跕跕堕水中，卧念少游平生时语，何可得也！……」
——《后汉书·卷二十四马援传》
天赋异禀的农家子 其实，就岳飞的出身而言，刀头舔血抱鞍眠的行伍生涯，确实本不该是他的人生选项。
和几年之后与岳飞一样崛起于宋金战争中的诸多名将，譬如吴玠、吴璘、韩世忠、张俊、刘光世、杨沂中、刘锜、王彦、杨政、王德、李彦仙等都截然不同，岳飞并非父辈甚至祖辈就是行伍中人的簪缨世家子弟。他的家庭直到父亲岳和这一代，还是安安分分土里刨食的农民，而且大约在岳飞十来岁的时候，从自耕农沦为了佃农，只能租种本地官宦世家「相州韩家」的田地过活了。艰辛匮乏的生存环境，甚至夺去了岳飞四个哥哥的生命，因此等这个小名按家庭排行唤作「五郎」的男孩，终于逃脱了夭折的噩运，顺利长成十几岁的健壮少年时，他的父母已经是五十多岁、年近花甲的老人了。
出生在这样一个家庭里，岳飞甚至不能像自己后来最重要的部将之一、比自己年长十六岁的汝州鲁山县（今河南鲁山县）人牛皋那样，到州县衙门当一个负责城市治安和剿匪作战的「弓手」[1] 。而岳飞迫于生计，十来岁就成了白天需跟随父母到田间劳作的小佃农；又迫于父母年事已高，十五岁就成婚娶妻，十六岁便当了父亲有了长子岳云，早早陷入了上有老下有小的重负中，既没法达到弓手一职要求的资产门槛，也负担不起购买武器的开销。所以即使岳飞后来也凭武艺到官府当差，也只能当类似现代城管、协警的「游徼」，没法考有编制的「宋代公安」。
总之，他的人生，原本大概率会一直挣扎在竭尽全力求温饱求安稳的庸常中，远离金戈铁马建功扬名的传奇。所以又是什么时候，是哪些因素，让他的生活道路，最终远远偏离了同辈人的常态路线呢？
偏差也许首先来自岳飞优异的个人禀赋：在身体素质上，这个物质生活条件相当一般、营养可能都日常跟不上的农家少年，偏偏天生神力，十几岁时遵从河北[2] 民间传统习惯入乡间武社学习箭术没多久，就已经能「引弓三百斤，腰弩八石」了。宋制九十二斤半为一石，三百斤合三石还多，所以这个开弓记录已经远远超过了《宋史》卷一九四《兵志》记载的大宋王牌部队优等兵——「禁军班直」需能开弓一石五斗的录取标准，也超过了沈括在《梦溪笔谈》中记载的宋代武士挽弓强度最高纪录。如此惊人的力量，和平日务农劳作的锻炼当然有关系，但更多的，恐怕还是天资在起作用。
但仅凭一膀子好力气，尚不足以超出同侪。更重要的启蒙和激励，还是来自智识层面：在智力上，岳飞同样天分极高，从小思维灵活反应快、感受力敏锐、记忆力极强都还在其次，真正难得的是求知欲旺盛，学习能力出类拔萃。——岳飞的孙子岳珂曾在记叙自家祖父一生行迹的史料总集《鄂国金佗稡编》中记载：岳飞少时即爱读《春秋左传》和孙吴兵法，甚至到了夜以继日不忍释卷的程度。但这个说法曾被许多宋史研究大家质疑过，认为其中有岳珂夸张美化的成分。因为从岳飞的家庭出身、成长经历和宋代文教水平来看，他小时候至多能在每年农闲时到村学中上几回课，扫扫盲认点字，但无法也没有接受更高层次的教育，怎么能接触到《左传》这样的儒家经典，和孙吴兵法这类对当时的进士、太学生等正经读书人都属「超纲」的专业书籍呢？
其实，左传和孙吴兵法固然高大上，可如果联系岳飞另一个在当时不那么高大上的爱好，也许就顺利成章了：不管是岳珂的记载，还是岳飞同时代人如邵缉等人留下的评论都可证明，岳飞是个如假包换的三国迷，还是个铁杆「蜀粉」，尤其崇拜蜀汉大将关羽、张飞的万夫不当之勇和忠义侠烈精神。而作为确实没受过多少正规教育的农家子，他的这份三国情结，最初只能来自于风行民间的「说话」，也即评书表演，可能还有「诸宫调」等说唱艺术。——在北宋时期，汉末三国时期英雄故事，正是这些民间艺术最爱演绎的「爆款 IP」之一。包括关羽好读春秋的细节，也是到这时就已经被采入话本，成为当时妇孺皆知的「名场面」了。所以岳飞早年好读左传，缘起很可能和左传的具体内容并无关系，而是更类似今天的迷弟迷妹们追星粉爱豆，想看看自己的「爱豆」到底为什么喜欢看这本书，同时自己也跟风仿效 cosplay 一把。至于孙吴兵法，则是因为曹操曾为《孙子兵法》做过注解，而到北宋时期，类似《十一家注孙子兵法》这样的名家注释集成读本，已经刊行过不少种 。岳飞很可能是在和人谈论、争辩三国历史时，听其他人说到了曹操这则事迹，顺带着知道了这本书，于是也千方百计找来看了。——根据岳飞和自己日后的部下之一、前太史局[4] 令李廷珪的相识经过来看，这个小佃农的求知欲是相当惊人的，以至于只要听说州里、县里来了有名的读书人文化人，或者路上偶然碰到了看起来身负绝学异能的奇特人士，就要想办法搭讪两句、请教一二。所以通过和别人的攀谈知道些评书曲艺之外的历史掌故、典籍著作，再想办法搞到实体书，对当时的岳飞而言，虽然困难，但还不是无法办到的事。
不过，小粉丝追星的心态只是起点，绝非终点。当左传和历代名家注孙子兵法中记载的诸多战例在少年岳飞眼前逐一展开时，他对政治和军事的兴趣，以及学习中举一反三、贯通融会的能力，也完全被激发出来了。到十几岁上，岳飞不但通过反复读《左传》和名家注本孙子兵法，在政治、军事、历史知识上有了远超常人的积累，还很可能顺着各家注释，发展成了晚唐著名诗人杜牧的粉丝——生前以「知兵」著称的「小杜」也注过《孙子兵法》，并且被后人公认为是质量较高的一份注解，所以北宋时的各种孙子兵法注本不管收注几家，一般都必有杜牧注；而且杜牧在注释中举战例时，特别喜欢举三国时期的战役。异代「同好」的好感加成，再加上杜牧诗文在宋时的普及度也较高，使岳飞很可能以杜牧注孙子兵法为起点，又把阅读范围拓展到了杜牧的文集，因此才能在几年后对着上司张所分析天下大势时，直接引用杜牧《战论》一文中的名句：「河北视天下犹珠玑，天下视河北犹四肢」。甚至他早期的诗风，特别是描写自然风景的短诗，也与杜牧的诗风有几分相似。清新潇洒之外，也透着少时偏爱的影子。
当然，这个水平的文化素养，比起书香世家出身的读书种子还是不够看。而且据岳珂的记叙，岳飞少时读书的习惯是「于书不泥章句，一见得要领，辄弃之」，显然是很快就对书面知识有了自己的一套取用标准，而不是处处都要仔细研读追根溯源的严肃学术路线。所以岳飞的早期阅读史真正让人印象深刻之处，不是他接触到的书目，也不是他最终达到的水平，而是他在自学过程中表现出的学习能力和行动力。不难想见，凭着这份能力，一旦进入到更高层次的环境，接触到更丰富、更优质的文化教育资源，这个少年的成长速度将是惊人的。
除了知识的积累，还有一种更深刻的变化，也许也在岳飞到处搜罗书读的过程中悄然发生了：从三国英雄的慷慨任侠、扶危定倾，到《左传》中记载的先秦古烈士之风；从名家注孙子兵法中提到的谋略征伐，兴衰浮沉，再到杜牧在诗文中念兹在兹的国家安危、山河险要，岳飞的眼界胸襟、所思所想，都不再仅仅局限于一身一地一衣一饭，而是与更宏大也更遥远的一些事物联系了起来，同时对自己的人生，也朦朦胧胧的有了些超出日常生活经验的想法：此时的他或许还不知道儒家关于凡人如何「不朽」的讨论和定义，也不知道「立德，立功，立言」的功业标准；但他一定曾在接触各种英雄故事时，深深的感到这种有能力帮助、保护他人，有魄力践行理想让天下人生活的更好，同时也能彰显自己的才华和价值，能让自己在时间的长河里留下些痕迹的人生，才是值得过的。甚至，他还可能不止一次的暗中比较过自己的能力与品格，照着关云长、张翼德这样的超级英雄有多少相似，又有多少差距；如果要像他们那样做一番锄强扶弱、为国为民的大事业，还需要补哪些功课……
这种朴素、自觉的对人生更高意义的追求，是如此纯粹真挚，又如此热烈，以至于其光热贯穿了岳飞的整个一生，到年近而立时偶尔与人谈起，也依然能心潮涌动如初，「中二感」瞬间爆棚：
「要使后世书策中知有岳飞之名，与关、张辈功烈相仿佛耳！」
参考 ^宋代将天下民户按资产多少分为五等。弓手一职作为官府差役的一种，为避免加重贫民负担，一般只以第三等户，也即拥有一定数量土地的小地主或富农来充当，还要自购自筹武器装备。 ^岳飞的家乡相州汤阴县（今河南省安阳市汤阴县）在宋代属河北西路管辖。 ^太史局是宋代掌管天文监测的官方机构。太史局令是太史局诸多官员中较基层的一种，职能和地位可理解为现代的国家天文台天文专家兼政府政策顾问。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>30.人间炼狱里升起的希望之星</title>
      <link>https://yanwe.win/post/renjianlianyulishengqidexiwangzhixing/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/renjianlianyulishengqidexiwangzhixing/</guid>
      <description>建炎三年（公元 1129 年）十一月二十二日深夜，岳飞用一场军前演讲拢住了军心后，立即命令部下收拾辎重，带上家眷，连夜拔营起发，下钟山出府城，前往建康府东南百余里的茅山暂驻。——在岳飞看来，凭自己和扈成、刘经、傅庆手上加起来还不到一万的兵力[1] ，至多再加上杜充的两千多名亲兵，就想和兀术统领的近十万金军对峙，基本是不可能的。而且受地理条件所限，建康府的主要军事意义在于控扼长江江防，以及作为北上淮南、南下江南的「跳板」，换言之更利于进攻，而不利于防御；一旦敌军突破长江江面，就不再有多少军事价值了[2] 。比如现在已经成功渡江的金东路军，甚至可以绕过建康城不打，直接取道太湖西岸丘陵间的陆路孔道，或者太湖东岸的运河水路，直扑如今正在越州驻跸的南宋小朝廷。所以岳飞认为建康府确已不足守，不如进入位于太湖东、西两岸交通线汇合点上的茅山暂驻，待明确金军的南下路线后，或者尾随金军，边游击袭扰，边设法前往中央朝廷驻跸地；或者乘金军后方空虚之际，收复建康，断其归路，方是江淮宣抚司这几支散兵的生存之道和用武之地。
但认为建康府不足守，不等于就要继续追随抱有同样观点的杜充。因为岳飞不仅不信任杜充的能力，还深深怀疑，杜充此时不南下寻找朝廷，反欲北上，是在做两手打算：眼下正是敌强我弱之际，宋军又连战连败、溃不成军，投降金军的高官实在太多了；同时由于金国到此年仍没建立起足够成熟的官僚体系，无力统治新占的广袤土地和繁盛人口，投降后被重用的宋朝降官也着实不少。譬如去年此时，在金军由山东攻略淮南时，投降金军的济南府（今山东省济南市）知府、进士出身的文臣刘豫，现在就当着东平府（今山东省东平县）知府兼节制黄河以南全部被金国所占州县，几乎拥有了四分之一大宋故疆的统治权，颇为风光。当然，杜充这种宰执级别的重臣，按说不该和刘豫这种出身贫寒，在宋朝为官时就以贪婪粗鄙而闻名的人一样[3] ，眼皮浅见识短，金人稍微给点甜头就卖命做事；但岳飞认为杜充的弱点在于他的过度自私，和已经到了自恋程度的自负：这种受不得一点委屈和自身利益损失的人，若真在本国落到走投无路、千夫所指的境地，是不可能宁为罪臣远斥荒蛮之地，忍受朝野上下的斥责、嘲讽甚至迫害，也要坚守大义和气节的。
总之，建康府已不可留，和杜充也要尽快切割，断的越干脆越好。拖得越晚，军心再次生乱的可能性就越大，这几支散兵的处境也越危险。正是抱定了这个判断，岳飞才决心连夜率军起发，奔赴茅山。
岳飞的果断决定，也得到了扈成、刘经和傅庆的支持和响应。四支人马连带上家属将近两万多人，走了三、五天后，终于到达了茅山。身为道教名山的茅山山不在高，最高峰不过 375 米，但胜在占地颇广，位置要冲。兀术率领的金东路军，无论是要沿广德军——安吉县（今浙江省安吉县）的太湖西岸陆路南下，还是要沿着常州——苏州——秀州（今浙江省嘉兴市）的太湖东岸运河水路南下，都必然经过茅山周边。岳飞正是看中了这一条，才选中了这里做南下途中第一个落脚点。为了及时侦查金军动向、尽快开始游击作战，也为了提高警戒防御的安全系数，岳飞主动率军驻扎在了茅山三观中位于山脚的下观，而安排扈成驻扎在中观、刘经驻扎在上观。至于在军中以悍勇绝伦著称的傅庆，本来就对岳飞的武艺才略钦敬有加，此时看到岳飞又一次主动承担风险最高的任务，越发感佩，干脆主动将人马并入了岳飞部，甘心当岳飞手下一名部将，一起担任这支宋军的外围防护。
刚刚安营布防完毕，岳飞派出的探马便带回了两个让诸将擦了一把冷汗的消息：一是二十三日，也就是岳飞等人刚离开建康城南下之际，杜充便再次带着两千名亲兵出城北逃，如今人已经在长江对岸的真州了；二是金军已经于二十七日兵临建康府城下，知州陈光邦当即归降，兀术几乎是兵不血刃的占领了建康城。
也就是说，即使只晚走一天，这几支散兵的命运都很难预料。就算已经出城，如果离金军距离过近，也可能被记着马家渡阻击之仇的兀术派兵追击。岳飞部以骑兵为主，倒还有一线生机；而以步兵为主的扈成、刘经、傅庆三部人马，一旦在无遮无挡的平原被数倍于己的金军骑兵追上，就是有死无生了。
惊魂甫定之余，扈成、刘经、傅庆以及各部将士都更加钦佩岳飞的先见之明，尤其是刘经，从这一刻开始，认定了跟着岳飞才能在眼前的乱局中挣出一条活路，从此也对岳飞言听计从。于是在四名统制官中年纪最轻的岳飞，此时反而说话最有分量，也成了四支人马实际上的主帅。
但乱世中的一军主帅，并不是在战场上战无不胜料事如神就可以了。——岳飞等人率军进入茅山已经是农历十一月底十二月初，也就是公历的 1 月上旬，正是一年中最寒冷的时节。偏偏这一年的江南地区又降水颇多，湿寒更甚往年。这让基本都是北方人、连岳飞在内都是头一次在江南过冬的宋军将士和随军家属们十分不适应，起冻疮的起冻疮，睡不好的睡不好，不少在马家渡之战中负了伤的士兵恢复缓慢，家眷中一些身体较虚弱的老弱妇幼也纷纷病倒，非战斗减员增加不少，全军士气也大受影响。此外，岳飞等人出发匆忙，随军携带的粮草辎重有限，冬季的山林又难以找到食物，所以军中粮草很快捉襟见肘，两万多张嘴吃什么成了头号问题，只能尽量节衣缩食，数米下锅，不求吃饱，饿不死人就行。如此没过几天，很多士兵受不住冻饿和焦虑的多重折磨，开始结伙下山，到周边村镇中抢粮抢物资了。
掳掠百姓，这是岳飞自己带兵时绝难容忍的行为。因此刚一发现这个现象，他便斥责惩罚了几个为首的士兵，加强了岗哨和警戒，同时也知会了扈成和刘经，明言若再有如此行径，将严惩不贷[4] 。但考虑到刘经、扈成的部队不同于傅庆部，目前还维持着独立地位，两人仍然是自己平级的同事，岳飞还是留了些情面。因为三部人马尚未完全整合为一军，也还没来得及统一纪律、号令，如果立即一丝不苟的严行本部军法，一则容易触发矛盾，甚至引起内部火并；二则也有不考虑士兵实际困难、不教而诛的嫌疑。
再有，不管怎么样，饭是不能不吃的。如果过两天彻底断了粮，自己就算狠下心来大开杀戒，也将无济于事。可如果放任这样的行为，那就和占山为王的土匪、四处劫掠的流寇没有区别了，独立成军的意义何在？
忧心如煎中，岳飞再次想起了两年前的太行山游击岁月：一支孤军如果想快速解决吃饭问题又不想侵害百姓，只能因粮于敌；想保持队伍团结、树立权威，也得靠不断与敌接战来实现。而且，让士兵在安全感和荣誉感上获得了满足，再对他们提军法军纪上的严格要求，士兵们会更容易被接受。——当然，要做到这些都有个大前提：你主动找敌人干架能打赢。
恰在此时，岳飞派出的「硬探」来报，金军前锋已经在兀术亲自统领下，于几天前的十二月七日、八日，连克广德军和湖州安吉县，直奔临安府、越州而去了。看来，这位金国的四太子还是选了太湖西岸的陆路行军，也显示出他此次深入江南，誓要生擒赵构、彻底灭亡宋朝的意图何等坚决。——若走太湖东岸水路，行军速度会比走陆路慢得多。
这正是岳飞渴求已久的战机。他当即向刘经和扈成建议：全军立即离开茅山，循广德军——安吉县这一金军进军路线南下，跟踪尾袭兀术部金军，用战斗缴获解决军粮问题；同时依托浙西山地的掩护，且战且行，争取尽快到达朝廷驻跸地越州。那时一来可以直接秉命于朝廷，部队的身份归属、钱粮物资都将有长远保证；二来可以联合张俊、辛企宗所率的御前军马，给金军更大的打击。
刘经和扈成都表示同意。但岳飞敏锐的察觉到，扈成不光答应的比刘经慢，眼神中也有犹豫和不爽，于是又特意宣布：明日出发时，由自己所部人马为前队，以刘经部为中队，以扈成为后队。——这样的出发次序，又无岳飞自己的亲信殿后监督，是给足了刘经和扈成信任。所以两人都颇为感动，扈成眼中的犹疑也一时消失了。
第二天一早，茅山驻扎的这支宋军按岳飞的布置，依次起发南下。然而岳飞率部先行后，派出轻骑巡视全军行军情况，却只见刘经部，不见扈成部。再一打听，原来扈成待岳飞、刘经两部人马行尽后，便带领手下将士背道而驰，径自往茅山东北的镇江府金坛县而去了。
确认了这个消息后，岳飞不禁苦笑了一下：扈成的举动，其实在他预料之中。因为早在岳飞提出全军游击南下、投奔行在的建议前，扈成就对岳飞和刘经提过好几次：金军侵占建康府后，没有继续向东攻略被韩世忠部放弃的镇江府，镇江府现在还在宋军残部手中。所以当昨日扈成对岳飞的提议流露出不满，岳飞便猜到，扈成还是更想去金军后方的镇江附近避敌，弄不好想拆伙单干了。但岳飞认为扈成的兵力也不算特别雄厚，如果执意要分军，自己也没有必要为了留下这点人就用强动粗，倒不如给扈成一个自己选择的机会。这就是为什么昨日岳飞故意让扈成作后队，自己也没有率军殿后监督的原因。
现在扈成做出了选择。岳飞虽然还是难免有些失望，但仍然觉得，这也不失为一种淘汰机制：剔除了这部分心志不坚的人，队伍其实会更好管理。
但现实很快就让岳飞为这次大度交了一点学费。当岳飞部和刘经部冒着江南的寒风冷雨，行军五、六日，到达广德军西南的山区时，岳飞发现，军队又带不大动了：
首先，扈成不告而别造成的负面影响，远比岳飞想象的要严重：不少士兵都对扈成的选择流露出了羡慕之意，觉得比起去镇江逍遥的扈成部将士，自己未免有点傻，也有点倒霉；同时这事也让很多士兵认为，岳飞的管理手段，并没有他们想象的那么严厉，至少在去留问题上，看起来还挺好说话的；
其次，在从茅山到广德的途中，全军上下不断接到宋金两军的最新战报，几乎每一份都让人绝望：
在江西，从十月底金中路军自黄州渡江到现在，不到两个月的时间，金军已经先后攻陷了洪州（今江西省南昌市）、袁州（今江西省宜春市）、抚州（今江西省抚州市）、吉州（今江西省吉安市），将隆佑太后、六宫妃嫔和从行的百官、宗室，逼到了僻处赣南的虔州（今江西省赣州市）。洪州、袁州、抚州的守臣全都投降了金军，其中也包括靖康之难中，因所谓「上书存赵」[5] 而被金军俘虏北上的御史中丞秦桧的岳父、北宋神宗朝宰相王珪之子、抚州知州王仲山；负责护卫隆佑太后的节度使级大将杨惟中，全军万余人在被金军追击过程中溃散殆尽，不少部将都领着麾下人马当了土匪；而早在十月就从太平州跑到了江州（今江西省九江市）避敌的刘光世，先是在江州日日饮酒作乐，连金军自黄州渡江都未察觉，直到派部将迎敌前，还以为渡江的是哪支流寇；后是一味逃遁避敌，即使被跟从隆佑太后的官员质问「观村人之强壮者，尚敢与之（指金军）敌，其间胜负亦或相半。岂有国家素练之兵，反不如村人之强壮者？」[6] 也依然无动于衷。文官武将皆怕死，士气正盛的金军便越发肆无忌惮，很快就对江南西路的首府洪州进行了屠城抢掠放火的「三光政策」；
在江东，金东路军在自建康府南下杭州的途中，从建康府南的溧水县，再到刚刚攻克的广德军、安吉县，同样是「皆焚烧杀戮而去」、「焚烧罄尽」、「入县纵火，悉为灰埃」[7] ，而且现在又攻陷了杭州、越州，马上就要继续南下明州（今浙江省宁波市）了。
当然，说到明州，就要说到对全军打击最大的一条噩耗：由于战乱期间消息难通，直到行军到广德军附近，岳飞等人才知道，他们头脑中「越州行在」这个认知，又过时了：当今天子的驻跸之地，已经于月初从越州进一步南迁到了明州。但金军攻势如此锐利，明州显然也待不住，所以早在上月月底，官家就与宰相吕颐浩、以及在杜充战败后顶替杜充为宰相的新任副相范宗尹，定下了航海避敌之策，这会儿可能已经乘船下海，在明州或者比明州更南的哪片海面上漂着了。
——自盘古开天以来，似乎还没听说过，哪朝哪代曾有皇帝被敌人逼到下海逃难的地步；也从没听说过来自北方的外族军队，居然能一口气深入到华夏文明的江南腹地。无论是先秦、两汉时期的匈奴，还是魏晋时期的「五胡」、隋唐时期的突厥，抑或唐朝安史之乱后几次攻入长安，逼得数代唐天子迁播流离的吐蕃、回鹘；就算是崛起于唐朝后期，一度全取燕云十六州、能够废立中原天子的大宋宿敌契丹，兵势最盛时也不过是饮马黄河之南，谁敢想象打过长江？
而且敌军开挂就算了，朝廷也没个朝廷样子：转进速度如此匪夷所思，他们这样的散兵小部队怎么追得上？就算硬着头皮继续追，有朝一日真追上了又能干嘛？新官家从应天府登基，到如今也就在位两年半，国家却已经从河北、山东、中原大部分州县和东京故都尚在掌握，搞到了连江南、江西都被人家杀得遍地流血，再跟下去保下去，怕不是要一起下海喂鱼……
总而言之，大部分士兵到这会儿都觉得，大宋这下大概真的药丸了。于是队伍行军的速度越来越慢，无论将官们如何督促、惩戒都无济于事；晚上宿营时，开小差的人渐渐增多，流言和密谋也再次在军营中兴盛起来。不过，有赖于岳飞的威名，也有赖于这支队伍到此时仍然竭力维持着的严整军容，行军途中，也不断有流落在附近的其他各部宋军溃兵前来投奔，人数前前后后林林总总，竟有五、六千人之多。但当他们面见岳飞时，提出的归顺条件或者说期望，却让岳飞震惊又唏嘘：
这些溃兵都希望岳飞来做他们的主帅，但不希望岳飞率领他们继续抗敌或者南下寻找朝廷，而是希望岳飞能带着大家投降金军。——投降也是个技术活，人多一点、声势壮一点，再有个心眼活泛脑子够用、又对部下士兵好的靠谱主将当头做主，才能避免投过去以后被人家化整为零搓圆捏扁，随意欺凌使唤。
更让岳飞头大的是，他自己手下和刘经麾下的将士，也有人提出了同样的要求。个别有东京留守司经历的老兵，甚至举出了他们最新的见闻，试图说服岳飞：岳统制可还记得东京留守司的王善？他在上月月初也投了北边，听说如今高官得做骏马得骑，再也不用四下流窜朝不保夕，好不快活！
言外之意，王善是岳飞手下败将，尚能如此，何况岳飞？能不能带着手下兄弟化危为机，顺势而为博取功名富贵，就在岳飞一念间了。
看到这些从北方流离到江南、饱受挫折和打击的军汉们，连这样的打算都合盘托给自己，岳飞好气又好笑，同时心里清楚：这固然是对自己的信任，但也是示威和要挟。——军心人情浮动如此，如果处理不慎，要么背离初心，助纣为虐；要么激起哗变，自己、家人和很多将士的性命都难保。所以不能不用强了，但也要用得巧而得当，而且不能有任何失误。
与几个军中好友、亲信部将筹划一番后，岳飞找来曾向自己提过类似建议的本部军官和新投奔溃兵头目，向他们表示：我反复考虑了很久，现在想通了：大家说得对，我也觉得大宋这回绝对是要完，赶紧投降金军才是正途。但是既然要全军投拜，就得有个大军的样子，编制、人员、号令都得清清楚楚整整齐齐，才能让金人另眼相看多加优待。所以现在需要大家把自己手下赞同此事的人，或者曾经商量过此事但是没明确表态的人，还有没提过这事但是应该能指挥得动的人，一起统计一下，造个详细的名册给我。我知道有哪些人靠得住用得上，才好安排后面的计划。不然万一我手下有哪个勇将悍卒不肯投拜金人，猝然发难，岂不坏了自家们取泼天富贵的大计！
说这番话时，岳飞没浪费自己的表演天赋，先是双眉紧锁，神色郁郁，眼里也说着说着又涌上了泪水，一副痛心疾首但是深思熟虑后终于大彻大悟不得不尔的样子；然后又若有所思，语气郑重，恨不得掰着指头跟众人分析如何才能把投降这事儿干的滴水不漏，说的一帮武夫深信不疑，有的甚至还有点愧疚，觉得自己是不是把这个素有忠勇之名的年轻人逼的太狠了……于是登记了有投金意向之人的名册，很快一本本递到了岳飞手中。当然，岳飞自己也没闲着，早就派了心腹暗中侦查、清点本军近来透露过类似意图的士兵和将领，打听新来投奔溃兵的底细。两下里的调查统计结果一对，发现报上来的人数和自己掌握的情况差不多之后，岳飞突然下令：
全军现在立即、马上在山中一处空地集合，自己有重要决定要宣布。
递了名册的军官和新投拜溃兵头目，以为这就是要收拾收拾投奔金军了，不敢拖延，匆匆集合了人马前来会合，但到了地方，却都倒吸了一口冷气：岳飞和手下几员亲信将领披挂重甲端坐马上，麾下亲兵也都个个全副武装、如临大敌，似乎不太像要去投降金军的样子……
还没等众人回过神来，岳飞已经拿出他们之前递交的名册，按名册叫了几个名单上的人出列，当面说破了这些人的心事：
——某某某，听说你有意投降金军？我看你这模样气势，应该是从军有年身经百战的好汉了，为何今日要做这种辱没爹娘祖宗的事？
——某某，我还记得你在东京留守司，是和金军对面厮杀过的，如今居然动了投降金军的念头，是贪生怕死了，还是觉得虏人是天兵天将怎么也打不赢了？对得起你死在两军阵前的兄弟么？
——某某某，我听说你是河北人，算起来也是我的同乡，你不想堂堂正正打回老家去了？投降金军，他们只会赶着你再上战场，不可能放你回家！
……
现代心理学有个很有意思的发现：一个人呼救求助时，向一个或者几个具体的人求助，往往比向着人群泛泛呼救有效的多，因为明确的责任联系，会加重人的责任感和道德压力，缩小推卸、规避的空间。岳飞这里直呼其名的效果也是一样，很多人被点名后都懵了，之前琢磨的投敌理由一条也说不出口，当时就红了脸出了一身汗；同时也没想到岳飞居然对他们的底细了如指掌，心里一哆嗦，气势上先就输了。
当然，也有几个头目见势头不对，依然不服，公然对着岳飞喊叫：眼下这个情况，难道岳统制以为宋军还有胜算？我们今日打定主意要投北面，谁也别想拦住！说话时还拔剑挥枪，看样子马上就要暴起作乱了。
岳飞冷笑一声，对左右几员心腹将领使了个眼色，而后突然一起催动战马，直扑这些人的所在方位，挥锏的挥锏，抡枪的抡枪，各展神通，还没等大多数人反应过来，就将几个喊的最凶的大头目和亲随兵尽数打翻在地。之后几个人仍然不回中军旗号所在，而是继续在阵列中纵马逡巡，一面疾驰一面厉声呼喝：
哪个还不服？只管上来招呼！赢了岳统制便是一军主帅，全军听凭你指挥！
其他军官明白，这是比武挑战的意思。于是真有胆大心大的上前应战，但基本还没冲到岳飞面前，就已被岳飞左右部将击败；偶尔有一两个侥幸能与岳飞过招，也至多撑一个回合就被击落马下；还有几个想在远处放暗箭下黑手的，也被岳飞眼疾手快，左右开弓，一箭一个结果了性命。不过一炷香的功夫，地上已经躺了足有几十个人，告饶呻吟声不绝，应战是没人敢了，只剩下几个之前串联密谋最起劲，但城府心计又深、刚刚一直没出头的头领，坐在马上脸色忽红忽白，眼神闪烁，却又畏畏缩缩不敢再向前一步。岳飞冷眼看的真切，又从箭壶中抽了一支箭搭上弓弦，一转身瞄准了剩下的这几个人，「抵弓矢，大骂曰：『朝廷不负尔曹，尔以数万众，不能斩一岳飞，即能死我，乃为贼！』」[8]
本来就两腿发软越想越怕的一干人，被岳飞这么一瞄一骂，彻底死了心破了胆，纷纷扔掉兵器跪伏于地，表示再不敢有叛降之心；而其他原无叛逃之意的军兵，亲眼目睹了自家主将的八面威风，又是惊喜又是骄傲，也忍不住跟着罗拜欢呼起来。
看到众望已归，军心复稳，岳飞神色由厉转温，亲自搀起了几个下拜的溃兵和先前被打倒在地的头领，策马回到中军旗帜下，对众人好言抚慰，但同时也再次申明了自己带兵的原则：
「以尔等之众且强，为朝廷立奇功，取中原，身受上赏，乃还故乡，岂非荣耶！必能湔涤旧念，乃可相附！其或不听，宁先杀我，我决不能从汝曹叛！」[9]
设身处地、既往不咎到这个份儿上，再没有人好意思有异议。不少士兵还在愧悔内疚之下，失声痛哭了起来。不知谁带了个头，新来投拜的溃兵和岳飞、刘经部下的原从士兵，一起振臂高呼起来：
「惟统制命！」
又一场哗变就此被化解，岳飞趁热打铁，按照之前收集到的名单，将新接纳的溃兵，和麾下除刘经部之外的原从将士统一整编，曾经有过叛降金军意图的官兵，都被拆散原有部伍，编入了岳飞亲信将领麾下。整编后一清点人数，岳飞手下这支人马，加上刘经部的一千多人，已经达到万人之数，是一支相当可观的武装力量了。
刚整合完的部队，按说还要继续磨合一阵，但岳飞认定了非常之时必须以非常规手段应对，直接领着这支新军到战场上磨合了：
兀术攻克广德军后，为保障后方安全和来日金军北归的通道，在这个交通要道上的重镇，留了规模不小的一支分兵，总人数可能也接近万人左右，不过分散在大小不等的军寨中，没有合兵在一处。岳飞抓住金军布防相对分散这个弱点，和广德军境内多山的地利，频频派出小股部队，轮流至金军各寨前骂阵挑战，待金军出兵应战后，或小战即退，将其引入山谷中预先设好的包围圈，群起而歼之；或正面突袭，速战速决，打完就跑。此外，早年从军时经常当侦察兵的岳飞，也十分重视岗哨和「硬探」的重要性，不管手头兵力、物资多么紧张，始终保持了硬探骑兵的从优配置，侦查范围也设置的较广，有时还要亲自带兵出巡哨探，因此周遭敌情总能第一时间掌握，即便遇上较大规模的金军分兵突然而至，也能提前设伏，从容应对。如此不到半个月的时间，岳飞一军便在广德军境内六战六捷，俘获颇众，俘虏中除了女真将官，还有四十八名「剃头签军」[10] 。——所谓「签军」，是指金国强行征调的汉人士兵，有的来自辽东、燕云等辽国故地，有的则来自刚刚被金国侵占的大宋疆土。这些汉人士兵被征调进入女真军队后，也必须遵循女真风俗，剃头辫发，衣衫左衽，强行改变自己原有的文化习俗和生活习惯；但在待遇和地位上，却又并不能就此与女真人平起平坐，甚至也不如渤海和契丹族士兵，经济上待遇最差，作战时常常被充作攻坚战等消耗型战斗的「炮灰」，平时还要充当女真贵族将领的仆从、家奴，甚至个别极端情况下，如军粮长期断绝时，还可能会被当作牲畜一般宰杀吃掉[11] 。这样赤裸裸的歧视和虐待，令签军士兵对自己的女真、渤海上司们多有不满。对此，岳飞早在东京留守司时，就多有见闻。如今时隔一年多后，再次遇到这些饱受欺压的汉人签军，岳飞打听清楚他们在金军中的境遇并无改善后，便决定继续秉承宗泽的俘虏政策，绝不对这些异族装扮的汉人士兵歧视、侮辱，而是好言抚慰，耐心沟通，不想再打仗的，就发一点钱钞和口粮遣散；愿意加入宋军的，就收编为宋军。
恰好此时，广德军的金军在连吃了几次败仗后，与建炎二年夏季汜水关前的金军一样，祭出龟缩大法，紧闭寨门，任岳飞部如何挑战也坚决不出兵了。岳飞便在新俘获的几名签军头领中，挑选了几个他认为人品忠信可靠、也真心想为大宋效力洗雪投敌之耻的，令他们佯装脱逃，回到广德军城下的金军大寨中去，而后按计行事，来个里应外合。——这个做法，很多刚归顺岳飞不久的将士都认为太冒险也太轻信于人了，搞不好会偷袭不成反被卖。但岳飞却坚信自己看人的眼光不会错，自信满满的下令全军，只管做好夜袭金军的准备。
事实很快证明，岳飞识人断事的本领，还真是从不失手：入夜之后，被岳飞放回金营的这十来名签军，果然趁金军熟睡之际，放火点着了金军的随军辎重、武器装备，其中还包括数具七梢、九梢砲车。——宋代的砲主要还是大型抛石器，七梢、九梢，是指一具砲车用来承载、发射砲石的抛杆数量，数量越多，等级越高。而能有七梢、九梢这样的大型砲车，也足见这支金军的规模和实力都在精锐之列了。
望见金营中火光大起，岳飞立即按约定率部出击，乘乱突入金军大寨中，一面纵兵大杀四方，一面指挥一部分士兵搬运粮草，直到闻报城中和它路金军援军将至，才撤出战斗。随后清点战果，此战仅将士割取的敌军首级就有将近一千级，已经可以算是当时宋军罕有的大捷[12] 。从火中抢出的粮草物资也不在少数，不能说完全解决口粮问题，但也足够全军将士和家眷再撑一阵子了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31.振起宜兴</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zhenqiyixing/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zhenqiyixing/</guid>
      <description>建炎四年（公元 1130 年）正月十五上元节前后，正当岳飞为手下一万多人下一步该如何行动、又该如何解决后勤问题而日思夜虑、绞尽脑汁之际，先后有两队官差来到广德军，一路打听着找到了岳飞部在钟村附近的驻地，自称是奉命于常州（今江苏省常州市）知州周杞和常州下辖宜兴县（今无锡市下辖宜兴市）县令钱谌，前来求见岳统制，有事相商。
见到岳飞后，小吏们向岳飞递上了两封书信，信件分别是周杞、钱谌亲笔所书，知州、知县的官印、花押[1]一应俱全，还有当地其他官员的联署签名。其中周杞那封信的签名中，还有一个岳飞十分熟悉的名字：赵九龄。原来曾担任河北西路招抚司幕僚的赵九龄，在建炎元年秋张所被贬后便辞官归隐江南故乡，但眼看如今局势危殆，连素称太平无事的东南地区都不能免于兵火，便又出来做起了官员身边的智囊，如今正在周杞手下效力。
再看两封信的内容，也几乎完全一致：
周杞和钱谌都希望岳飞能立即率麾下人马，前来自己治下的州县驻扎，以保护一方生民。不过钱谌的书信比起周杞，又多提了两件事：一是宜兴现在已经有兵匪作乱，急盼王师前来解民倒悬；二是宜兴素称鱼米之乡，物阜民丰，粮食储备尤其充足，仅目前官仓中储备的粮食，就足够一万人的军队吃十年。
常州距离岳飞一军在广德军钟村的驻地将近三百宋里（约合 150 公里），宜兴县距离广德军也有近二百里（约合 100 公里），而且还隔着宜兴西南的天目山余脉和无数湖泊溪流，虽然山势不高、湖泊不广，但说是跋山涉水而来也不为过；更不用说此时到处都是金军游骑和溃兵、流寇，前来送信的人随时可能遭遇突然袭击，有性命之忧。冒着如此大的风险，克服重重困难，只为给自己送这么一封书信，邀请自己麾下这支孤军前来本地驻军，岳飞不禁感叹周杞和钱谌实在是用心良苦，同时又有些欣慰：
自从金军入寇以来，宋朝民众固然恨极了金军，但对官军也说不上欢迎，甚至同样害怕。因为乱世中的武人和暴力组织，往往会因为命运叵测、朝不保夕，身上又负有足以决定他人生死的强力，而任何欲望都不想约束，一旦进了物质条件好一点的州县村镇，就要变着花样勒索钱物，甚至还可能纵兵抢掠、掳捉人口。以至于地方上都把官军当瘟神，听说有兵马行经本地，就赶紧备上钱粮物资出城犒劳，实际不过是希望官军得了犒赏后见好就收，赶紧去别处。和金军比起来，区别也无非是官军得了好处以后还是能拍马走人的，而金军则常常是跪迎投拜也拦不住烧杀抢掠。甚至此次金军大举南下，还有不少地方官因为消息不通，以为又是官军前来骚扰，丝毫未做军事上的准备便急匆匆前去迎接，到了眼前才发现是金军不是官军，出了无数闹剧与惨剧[2]……但现在，常州、宜兴的官员却主动来邀请自己率军前去屯驻，宜兴县县令还敢在信中公开透露本县的富庶，足见自己这支队伍敢战能胜、军纪严明、爱护百姓的名声，已经不限于广德军一地流传，而是至少已经传遍方圆数百里之内了。之前为了维护军纪做出的种种努力，到此算是又得了一次回报和认可，没有白费。
不过军纪太好也有苦恼：两地官员几乎同时提出了同样的要求，该答应谁？还是说应该把这一万多人马拆成两部，分屯常州和宜兴县？
一般人多半会选择去官员级别更高的常州。但岳飞详细询问过两队官差，又差心腹前往常州、宜兴打探一番之后，最终做了决定：不去常州，而去宜兴。原因有四：
一是经他勘察，钱谌信件中说的情况不是「卖惨」，而是实情：宜兴现在就正为兵匪所苦，而且不止一拨。其中规模最大的一支，头领还是岳飞在杜充麾下效命时的同事——原江淮宣抚司水军统制郭吉。此人去年十一月阻击金军渡江失利后率众溃逃，不知下落，却原来一路逃到了宜兴。如今率众驻扎在宜兴县县郊，虽还未大开杀戒，但也是今日要钱，明日抢粮，后日拉丁，把当地官员和百姓折腾的不轻。再有头领分别为马皋[3]、林聚的两支人马，人数各在两三千人左右，也是官军溃兵，装备颇为齐整精良，宜兴县本地的厢军、乡兵根本不是对手。此外还有一个外号「张威武」的头目，虽搞不清什么来路，但本人和手下的凶悍残忍，尤胜郭吉等官军溃兵。这些大小不一、但每一伙人数都至少在千人以上的匪军散落在宜兴近郊，依仗当地多丘陵、湖泊的地形，倏忽而来，疏忽而去，时而长驻骚扰，时而突袭劫掠，仿佛悬在当地人头上的无数利剑，不定哪天哪一支就会突然降下收割生命和财产。而自去年十一月下旬金军南渡、江淮一线宋军纷纷溃败以来，这种惶惶不可终日、能不能保住生计和性命全看运气的日子，宜兴百姓和官员们已经过了将近两个月，神经都快要崩断了。所以钱谌为首的宜兴官员，在听说数百里外居然还有「岳爷爷军」这么一支不扰民也能打的官军后，才会不惜以县中积聚数年的粮草为赌注，招揽岳飞尽快前来屯驻；
二是相比宜兴县，常州现在的形势并不吃紧，虽然十二月七日也曾一度被马家渡之战后溃为兵匪的戚方围攻，但戚方次日便被正在常州驻扎的「赤心队」主将刘晏击败退走，至今并无其他人马前来袭扰。——刘晏也是岳飞在江淮宣抚司的同事，而且经历颇为传奇：此人本是辽国进士，但宣和四年宋军伐辽时率部投宋后，却一直干着武将的差事，专司统领由原辽国境内汉儿士兵所组成的骑兵「赤心队」。更难得虽是文人领兵，却有勇有谋，赏罚严明，是很称职的军官，手下兵力也雄厚。——还在杜充麾下时，刘晏统辖的兵力就将近三千人，如今加上溃退常州途中招揽的人马，人数已经翻倍。所以有他镇守常州，按说就足以应付眼下局面了；
三是岳飞特意派人打听了周杞的为人，得知其为官一直以贪暴酷虐闻名，建炎元年七月出守常州以来，更是变本加厉，常常当众将有违法行为的百姓用粗大木棒敲杀于公堂之上，以求震慑民间。加上其他方面的治理手段也粗暴苛刻，官声相当不好[4]。同时，此人又似乎颇有政治野心，早在北宋末年，就因交结被时人目为「六贼」之一的徽宗宠臣朱勔而被处罚；苗刘之变中，也表现活跃，虽未有多少实际贡献，却频频发布檄文和上书，意图博得朝廷关注；如今又在本州并无紧急军情、且已经有一支近万人官军屯驻的情况下，前来招揽岳飞，恐怕是有比保境安民更多的打算。而在经历了应付杜充的煎熬后，岳飞对这类为人处事过于强势、官场上结怨不少，但又有一定政治抱负、不安于本职的官员很是警惕，生怕因过从太密而陷入人事纷争，连累自己的职业生涯；何况自己宽严并济、以仁为本的治军安民理念，也与周杞不合；和刘晏又是平级，兵力也相当，一旦有意见分歧也不好处理……总之若是此时率领一万多人马前去听命于周杞，恐怕会触发不少矛盾，惹上不少麻烦；
四是单论地理环境，宜兴也更适合大军屯驻。岳飞之前没去过宜兴，但其部下一名叫李寅的部将，却对宜兴颇为熟悉，认为宜兴县「三面临湖，惟有一陆路极狭，使一小将守之，不可犯矣」[5]，既方便约束部伍，又便于抵御来犯敌军。相比之下，常州完全处于太湖平原上，无险可守，一旦敌军主力猝然来犯，很容易陷入进退不得的困境。
因此通盘考虑一番后，岳飞决定选择接受钱谌的邀请。但周杞的邀请，岳飞也不敢直接回绝，而是亲自修书并委托官差向周杞解释：宜兴县目前盗匪纵横，而常州则相对安全，且已经有刘晏刘统制一军，足可应付军情，所以自己决定暂不去常州，而是先去宜兴剿匪。之后当利用宜兴三面环湖、一面背靠山野，且距离常州仅一日之程的地利，驻军宜兴，与刘晏一军遥相呼应，其实比两支军队同时屯驻常州，更能保证常州的安全[6]。
打发公人已毕，辞别了广德军钟村一带的百姓，岳飞率领连带刘经部在内一万多人的军队和近两万家眷，依次起发，前往宜兴县。拖家带口的数万人拔营、行军都不易，待到达宜兴时，已经是二月初了[7]。
刚进入宜兴县境，岳飞便修书一封派人送到郭吉军中，「以好语慰谕吉」[8]，试图说服郭吉加入自己军中，以免还要和昔日同袍刀兵相见。却不料郭吉固然是在杜充麾下时便畏服岳飞的智勇绝伦，但比起跟随岳飞杀敌立功的荣耀，他更打怵岳飞现下森严的军纪和针对金军的频频出击，不愿来岳飞手下过提着脑袋还得饿肚子的艰苦生活，因此早在听说岳飞要来宜兴时，就开始到处抢夺民船，不几日便抢了几百条，将本军老小、辎重和抢掠来的人口财物尽数装在了船上，依着宜兴县东的太湖岸边停泊，随时准备逃遁。所以岳飞这封极尽诚恳和礼貌的信，倒成了主动递给郭吉的警报，郭吉接到信才一看完，便「急解维，开船而去」[9]，把岳飞派来送信的士兵晾在了原地。
得到士兵回报的岳飞不禁大怒，也懊悔自己这一次确实是有点过于自信兼「走眼」了：之前在广德军驻扎时，先是当地百姓拥戴爱护，提起「岳家军」便笑逐颜开；再是金军中的汉儿签军都成帮结伙前来投奔，一口一个「岳爷爷」的喊，让他一度觉得，此后光凭本军这份令行禁止、守纪爱民的好名声，大概就足以让众多草莽豪杰归心悦服，至少招呼一下郭吉这样官军出身的江淮宣抚司老同事应该没什么问题。却没想到即使有崇高荣誉和优厚待遇加持，也不是所有人都愿意来他这里冒死亡的危险、受严格的约束。包括不作任何军事布置就投书劝降，也实在是太轻信郭吉的人品了。
不过反省归反省，岳飞亡羊补牢的动作并不慢：得知郭吉已经逃入太湖，岳飞当即派出两员爱将——傅庆和王贵，共率两千人马前去追赶郭吉余部。两名军官一个勇悍绝人，一个善于用兵，很快就率军急行军到了太湖东岸，将尚未开船入湖的郭吉余部杀的大败，俘获颇丰，还解救了一批被郭吉掳掠的百姓。
这一仗虽未能如岳飞所愿，尽数收纳郭吉部人马，但也还是赶跑了宜兴境内人数最多的一支溃兵，令前来迎接岳飞的宜兴县知县钱谌等人喜不自胜，连连称谢。但当钱谌邀请岳飞入县城屯驻兵马、安顿家眷时，岳飞却谢绝了：他手下这一万多人毕竟是刚刚整合的新军，如今突然从广德军附近的山野来到更为富庶繁华的宜兴县，是否能继续严守军纪、绝不骚扰民间，岳飞心里还没有十足的把握，也担心在城中不便施展手段管理部众，所以没有带人马紧邻县城驻扎，而是选择了自广德前来宜兴县途中路过的、位于宜兴西南二十多公里的张渚镇。之所以选择这里，是因为张渚镇三面环山，与宜兴县城之间也有一片浅山丘陵相隔；同时位置要冲，如果宜兴县有警，向东北方向军行一日即可到达县城；自西北面的平原地带北上，可以一日之内到达进军建康府必经的溧阳县、进军镇江府必经的金坛县，和宜兴之北的常州；向南则可通过岳飞来宜兴时走的山路，直达广德军。可谓进可攻退可守，也方便岳飞对手下士兵进行集中管理。
看到岳飞坚持不入县城驻军，一切以作战需求和维持纪律为先，钱谌等宜兴县一众官员和当地的父老代表不禁大受感动：说实话，他们邀请岳飞前来驻军，也多少有点赌运气的成分。因为岳飞一部军纪严明到底只是他们的道听途说，是不是真能秋毫无犯，这些见惯了官军做派的人，心里其实还是有不少疑虑的。不想如今见了本尊，竟然比听说的还要好上十倍，这岂止感激涕零，简直要焚香拜谢昊天上帝庇佑宜兴了！
而钱谌以及宜兴的百姓很快就发现，岳飞以及岳飞麾下这支军队带给他们的惊喜，到这里其实才刚开了个头，更感动的还在后面：
岳飞率军到张渚镇安下营盘后，不仅设下了严密的警戒和岗哨，在张渚镇的大小路口都派了把守的将士，还常常自率数名骑兵巡视军营内外。麾下将士别说骚扰民间，如果没有作战或者到宜兴县取运粮草的任务，连军营都不得擅出，以至包括张渚镇居民在内的宜兴百姓，平时其实很难在街面上看到戎装打扮的人。
当然，如此严厉的军纪，到此时也还是一些人不习惯。——虽然宜兴县提供的粮草已经解了岳飞部每日三餐之忧，但禁止了随意掳掠后，一些原本生活较为放纵的士兵和军官就没了浮财外快，手头一下子变紧了，也很难出营去寻赌钱招妓之类的乐子，时间稍长，仍然免不了口出怨言。对此岳飞采取的措施，是首先严守不得骚扰民间的军纪，绝不松动；其次继续以身作则，和最底层的士兵同衣共食，减少将士们在生活待遇上的落差感；再次尽力简化军队管理中的不必要事项，如作战甲具之外的军衣，就允许士兵自己选择做几套换几次，不作强制统一要求，以便裁减军营中多年沿袭下来的、名目繁多的克扣项目，尽量把士兵每个月的「工资」按规定数目全部给到他们手中，让士兵可以自由支配收入。——花多少当然还是要看每个月领多少薪水，但若真是宁可破衣烂鞋也要天天有酒喝有钱耍，那只要不违法乱纪，影响作战、训练，就也随你自便。但要想超出正常收入去纵情享受，那是想也别想了。不过，对于个别人，此时的岳飞还是忍不住网开了一面，这个人就是此时已经成为岳飞爱将的傅庆：傅庆是窑户出身，凭过人勇力当上手底下管着千把人的统制官后，很快就被军队里官场上的奢侈风气迷了眼睛，日常生活用度开销不小。如今岳飞严控军纪，傅庆没处寻钱，又不愿意降低生活水准，居然仗着岳飞爱重自己的才干，直接向岳飞哭穷要钱了。但岳飞觉得傅庆能来问自己借钱，一来是对自己的信任，二来显出他还是尊重军纪的，总好过出去偷摸抢掠干犯军法；外加觉得比起傅庆在战场上的勇武果敢，生活上的这些习惯只要不违法不妨害他人，就都是小节，自己没必要横加干涉，所以稍微规劝了几句后，就从自己的积蓄中掏了一笔钱给傅庆，心说只当自己这笔钱是用来维护军纪了。
除却不扰民间之外，岳飞及其部众还有一个让人印象格外深刻的作风，就是待人接物时也遵纪守礼，买卖公平、言语和气，尤其尊重士大夫和读书人，甫一相见，必定作揖问候，礼让如仪。——这个画风，和当时民众对大部分武人的普遍印象比起来，实在差别太大了。因为兵荒马乱的年代，很多武人都瞧不起大多手无缚鸡之力、需要靠别人保护才能生存的书生文人。不要说大字不识一个、没见过多少世面的普通军官和士兵，就连已经位列朝班的大将韩世忠，都经常蔑称自己手下的文职僚属为「子曰」，纵容士兵欺凌文臣，以至曾因部众逼死了朝廷官员而获罪降职。而岳飞不但没沾染这种习气，还始终保持了少年时期勤奋好学、善思多问的习惯，每遇到个读书人，都要近乎情不自禁的攀谈上几句，以求增长见识；偶尔话得投机，还要乘势请教些经史知识、作文之法，以及对眼前时局的认识。读书人们也很快发现这个青年将领绝非一勇之夫，不但毫无骄横粗野之态，「临财廉，与士信，循循如诸生，动合礼法」[10]，还真心踏踏实实研读过几本大部头书籍，对兵法军政、国史掌故、天下大势，都有一套自己的认识和见解，甚至对书法诗词这类文艺爱好也极有兴趣。有道是士为知己者死，知识分子其实是最容易为纯粹精神层面上的尊重和共鸣而感动的。何况这个青年将领还手握大兵，能够提供如今最稀缺的安全保护。于是不仅宜兴周边地区，就连常州城里的很多士大夫家庭，听说宜兴来了个既能保境安民又礼贤下士、敬重文人的「岳爷爷」后，都纷纷举家迁来宜兴居住，甚至不惜抛下城中的产业、祖居，只求个平安无事。当然，普通市井小民、平头百姓来宜兴的就更多，前前后后加起来竟有近万家之众。曾因「溪山好」而被北宋文坛领袖苏东坡青目为归老之所的宜兴县，由此一跃而成眼下东南地区的「第一宜居城市」，市井人烟越发繁密起来。
更为百姓们喜闻乐见的是，岳飞及部下在战场下的这些温良恭俭让，与他们在战场上的凌厉相得益彰，于是更给这支队伍增添了「反差萌」和「偶像光环」：刚在张渚镇安顿下全军老小，岳飞便继续率军清剿宜兴周边的大小匪军，先是凭大兵威压和说客游说，就招降了各有精锐之兵数千人的马皋、林聚；随后又带兵剿灭了不肯接受招安的匪军头目「张威武」——这个外号听起来威风八面的土匪，大概是个有勇无谋之徒，扎营行军作战的布置全无章法，所以竟在交战时，被岳飞「单骑入其营，手擒出」[11]，而后掼于马前，当众砍下了脑袋。吓的张威武手下一帮乌合之众当即丢下武器纷纷投拜，全数归顺了岳飞。
与此同时，已经逃入太湖藏匿的郭吉部，也有一名将官率领部众前来投奔。岳飞一见之下，认出他竟是扈成手下的部将庞荣，再一问，才知道原来扈成和岳飞、刘经分道扬镳后，就将本军家眷连带自己的父母妻儿都留在了金坛县，自领部伍前往浙江府，不料还没拿下镇江，就被戚方抄了后路，全军家眷尽被戚方俘获。扈成大怒之下与戚方约战，却被诡计多端的戚方所骗，在跟戚方约和讨还家属时中伏而死，父母子女都被戚方杀害，颇具美貌的妻子卞氏也被迫委身给了戚方。庞荣不愿在凶暴成性的戚方手下听命，见扈成被杀，当即率部奔逃，辗转到宜兴时，打听到江淮宣抚司的老同事郭吉在宜兴，便又投了郭吉。之后听闻岳飞要来宜兴，庞荣有意劝说郭吉和自己一起归顺岳飞，但郭吉却坚决不同意。如今郭吉被岳飞击败逃入太湖，庞荣得了机会，也更加认定跟着郭吉混没前途，于是就趁郭吉不备，率部众出太湖前来投效了。
扈成的遭遇令岳飞等人又气又恨，又唏嘘不已；同时也让傅庆、刘经、庞荣等新加入岳飞麾下不久的将士，越发坚信主帅的谋略和判断力，更无二心。而在接纳了庞荣带来的部属后，岳飞统率的正兵已达两万多人，在当时的局势下，已经是一支相当可观的武装力量，单论兵力人数，甚至有资格和张俊、韩世忠掰掰手腕了。
眼见岳飞剿匪连连得手，手下人马越打越多，其他还没被收拾到头上的溃兵流寇也吓破了胆，降的降，跑的跑，于是岳飞率军入宜兴尚不到一月，境内盗贼便已绝迹，成了无论哪路人马都要绕着走的地方。青山碧水、竹林茶园之间，街市熙攘，炊烟日密，笑语时闻，渔歌声声，樵采耕作都无异于平时，几乎要忘了数百里外就是天翻地覆、血流成河。这让生活在这里的人们庆幸也满怀感激，每每交谈起来，总要相对感慨：
「父母生我也易，（岳）公之保我也难！」[12]
这句大白话看似浅显直露，实则感慨万千，有对眼下时局的嗟叹，有乱世中挣扎求存的辛酸自嘲，更有对岳飞设身处地的理解和敬重。然而淳朴的百姓们犹觉不足，很快又想了一个高规格的致敬方式：请来本地名气最大、水平最高的画师，再一起求见岳飞，请他匀出一点时间摆个 POSE 供画师写生，画出一幅岳飞肖像，而后大家都来摹刻翻印，将画像请回家中供奉，「与其稚老晨昏钦仰，如奉省定而后已。」[13]
这幅记下了岳飞青年时期容貌风神的画像，后来被宜兴民众刻上了青石碑，供入宜兴县内的周侯庙[14]，长年接受宜兴人的礼拜和香火；在岳飞蒙冤被害、相关资料行迹都被官方强行销毁时，又被不忍心毁弃刻像的周侯庙道士们沉入祠庙旁的荆溪，挨到岳飞平反后，才打捞出来重新供回原处。岳飞后期重要幕僚薛弼的侄子、从小就受父亲和伯父影响钦慕岳飞的薛季宣，在湖州（今浙江省湖州市）为官时，还曾特地前来瞻仰，并赋诗咏叹留念[15]。可惜此后近千年的岁月流逝中，这幅命途多舛的画像还是不知所终，没能保存至今。于是没人知晓画像上刚满 27 岁的年轻人究竟长的什么模样，和后世流传的所谓刘松年绘《中兴四将图》中形象有几分相似；也无从判断钱谌和宜兴百姓口中的「英雄卓绝之姿」[16]究竟是客观描述，还是对救命恩人的「粉丝滤镜」；更不知道画像刚完成的那一刻，被百姓们逼着匀出时间当模特的岳飞本人，对自己落在纸上的样子是否满意。——虽然即便不满意，岳飞也肯定不会对一片热诚的百姓们流露什么。
不过此时的岳飞，也可能压根没什么心思琢磨自己的画像。因为除了军务民生，他此时还有另外一件大事要忙，有另一张面容值得他倾注心神，日日端详：
就在率军进入宜兴后不久，可能因为生活环境总算相对稳定了一些，军事生涯中最危急的时刻也已经渡过，岳飞终于解决了生活里的一个大麻烦：重新娶了妻子成了家[17]。这一次他娶的妻子姓李名娃，表字孝娥，比岳飞年长两年，时年 29 岁。——奇怪的是，岳霖、岳珂父子整理的岳飞传记资料也好，其他史料也好，对岳飞这第二位妻子的记载都十分简略：没有任何关于她家世、出身的记叙，不知道她家乡何处，有无兄弟姐妹，父母姓甚名谁；也无人记载她是如何认识岳飞，最终结下这门亲事的；就连平生行迹，也仅有岳霖、岳珂父子在《秦国夫人李氏遗事》中写下的寥寥三行文字、一道岳飞平反后南宋朝廷复李娃「楚国夫人」封号的制词，和一则李娃身后百余年后，南宋末文人周密在《齐东野语》里记载的轶事。不少人猜测，或许是因为李娃嫁给岳飞时已经 29 岁，很可能是丧夫后再嫁[18]，又涉及到岳飞被前妻刘氏抛弃的尴尬情事，所以岳家后人没有详写。但一来南宋并不以女性再嫁为耻，很多行状、墓志铭之类的文字，遇到此类问题都是直言不讳；二来即便需要隐瞒嫁娶实情，又何妨只写一下李娃本人的生平为人呢？
不过尽管行迹不彰，但透过散落在史书字里行间的零章断简、吉光片羽，这位李氏夫人的风华神采，仍然隐隐可见：
南宋朝廷颁布的《复楚国夫人告》，概括李娃的为人是「柔洁以为质，俭勤而自修，处安荣不闻骄妬之愆，居患难不改幽闲之操」；
岳霖、岳珂主笔的《秦国夫人李氏遗事》中，说李氏夫人能「筹理军事」，能以恩信情谊联结岳家军将士的妻子家人「得其欢心」，甚至能在岳飞不在军中时，独立主持大局捕斩叛将；同时又对岳飞的母亲十分孝顺体贴，「奉其姑有礼度」，是位内外都能独当一面的「女强人」；
岳飞的三子岳霖，名与表字「商卿」出自《尚书·商书》中「若岁大旱，用汝作霖雨」一句；四子岳震表字「东卿」，出自《周易·说卦第九》中「万物出乎震，震东方也」一句。——岳霖、岳震都是李娃所生，取名思路与刘氏所生的岳飞长子岳云、次子岳雷一致，但表字与名的关联和出处，却更为古雅深奥。而且岳云后来也在表字之外，另取了「会卿」为号，可见岳霖、岳震兄弟的名、表字以及岳云的雅号，应当都是李娃所取，而非出自岳飞或岳飞帐下幕僚。此外，岳飞后来在江州（今江西省九江市）建造的私人宅邸有一处小型园林，名为「见易园」，典出《周易·系辞上》中的「乾坤成列，而易立乎其中矣。乾坤毁，则无以见易；易不可见，则乾坤或几乎息矣」，是用周易的典故，表达再造乾坤、重见太平的夙愿，很可能也是李娃手笔[19]。这样看起来，李娃不但通文墨诗书，而且对《尚书》、《周易》这些儒家最重要经典的熟稔，已经到了可以信手拈来、运用自如的程度，比之士大夫也不逊色；
最后，岳飞、岳云父子遇害后，岳云时年 3 岁的长子岳甫虽然有母亲巩氏抚养，但由于巩氏夫人在冤案发生时刚刚年过二十，尚属年少，岳家在流放拘管中又不可能请私塾教师，所以岳甫的文化教育，更可能是和仅大自己八岁的三叔岳霖，以及四叔岳震、五叔岳霭一起，由李娃亲自主持完成的。在祖母李夫人教导下长到二十多岁的岳甫，一生磊落洒脱，诗词俱佳，写得出「我醉君起舞，明日隔江湖」[20]、「江枫作意红千叠，野水何心绿一遭」[21]这样的佳句，学养才气之高，不像将门之后，倒像书香世家子弟，也毫无童年少年作为叛臣之子「漂泊缧绁」长达二十年的创伤感。可见李娃的文化修养绝不会低，而且可能于诗词文章上也颇具积淀和慧眼。
——在中古时期的社会环境下，这样的文化素质，平民女子实在很难具备。所以李娃的原生家庭很可能是官宦世家、诗礼大族。只是才具、门第越高，岳霖、岳珂等岳家后人对李夫人家世出身的避而不谈，就越令人奇怪，也令李夫人与岳飞相识结缘的过程，更多了一重神秘色彩。
好在，不管佳人何所从来，也不管她容貌气质究竟如何，还有哪些才干特长、性格爱好，可以确定无疑的是，李娃确是岳飞志同道合的知己兼贤内助，夫妻间的感情也始终亲密融洽，甚至有许多超越时代，即使放在今天也让人羡慕的特质。比如岳飞自与李娃成婚后，始终未纳姬妾，更不蓄养歌儿舞女。这在风气奢靡、即使士大夫辈也多以「笙歌归院落，灯火下楼台」为韵事的南宋官场上[22]，固然是极为难得；但更难得的是，李氏夫人也从未像有些官员正妻一样，只因丈夫不娶妾，便自觉令丈夫受了委屈、妇德有亏，或顾虑外人认为自己不容妾室、染上善妒的嫌疑，而主动为丈夫纳妾或者苦劝丈夫改弦更张。显出她不仅理解岳飞的操守和情怀，自己的精神世界也独立而强大，在夫妻关系中绝非弱势一方，而且毫不介意世俗眼光评断，轻易不受外界议论左右。再比如岳飞经常与李娃议论天下大势、国事朝局，也经常对着妻子倾吐一些在外不能公开表露的忧思，有时说到伤心失望处，甚至会对着李娃「私泣」，连岳家几个年幼的孩子偶然撞见，都觉得父亲这样的行为有点「崩人设」[23]。但对成为一军主帅后责任越来越大、负担也越来越重的岳飞而言，可以毫无顾忌的对着爱人流露内心的真实想法和情绪，无疑是很重要的心理疏导和复建方式。更不要说李娃在家事外事上也对他助力极多了。
总而言之，不知是偶遇之下一见钟情；还是相亲大业包办婚姻终于撞了大运礼包；抑或来宜兴之前就已开始的乱世奇缘终于有了结果，建炎四年二月中或者三月初，已经足足单身了三年的岳飞，总算又重新拥有了完整的家庭，而且比起之前和刘氏结成的小家庭，更加温馨和睦，也更让他放心，从此无论征战疆场还是折冲庙堂，甚至到最终蹈节赴难，都再无后顾之忧。
知己并肩，夫妻同心，再多艰险困顿也成了岁月静好。何况这段时间岳飞一军的作战和整军原本就相对顺利，虽然兵力扩张到了两万之众，却没有发生太棘手的事件和矛盾；本地百姓和官员对这支队伍的热情也始终不衰，粮草物资供应从未发生过困难，行军也好公干也罢，所到之处尽是一派箪食壶浆的和谐气氛。之前历次战斗中负伤患病的士兵和家眷，也终于得到了休养生息的机会，战斗力恢复的很快。比起之前困守平定军，辗转两河、京东，游击太行，苦熬杜充，直至刚刚转战茅山和广德军山间的诸多艰苦时期，宜兴好溪山中这个清波粼粼、桃花灼灼的春天，确实是岳飞十九岁至今的军旅生涯中难得的快意时光了。
但岳飞和李娃心里都明白，这样平静温馨的生活并不能指望长久。何况岳飞如今雄师在握，又志在恢复故疆，未来的路上只会有越来越多的挑战，越来越大的风险。——果不其然，大概就在岳飞成婚刚刚十余日后，建炎四年的三月八、九日之间，岳飞便见到了从常州匆匆赶来的老相识赵九龄，并从赵九龄处得知：兀术所率的金军主力，在远赴明州试图下海追赶赵构未成后，已经于二月十三日将辎重人马尽数装载上船，自杭州走运河水路北归。现在已沿着秀州—平江府一线的运河河道，行至常州境内，于今日开始派遣人马围攻常州了。知州周杞为此极为惶恐，所以专门派赵九龄前来找岳飞商议对策。
根据赵九龄的描述，周杞被兀术亲自率领的大军吓得不轻，包括赵九龄自己，言语神色间也难免有些紧张。然而岳飞听到这个消息，却只觉得兴奋：
虽然距离马家渡之战才刚刚三个月，但现在的他已经不再是手下只有几千号人的普通统制官，而是两万雄兵的主帅。兀术一军杀害陈淬、残害东南的血仇，他是非报不可了。特别是志得意满的兀术居然选择了经由运河北归，那就势必要先过常州和镇江府，不能径归建康，这正是岳飞眼里上佳的用兵机会。
[1] 花押即字体与常规书写有明显不同的签名，类似于今日的花体字和个性化签名，是为了增加个人辨识度而流行开的一种书写方式。
[2] 《三朝北盟会编》（卷三十 建炎三年十二月七日辛巳）：「兀术既得建康府，区处已定，乃率众焚溧水、建平，路趋杭州。一路居民但知溃散之乱军兵，不虞是金人，故聚集居民及乡兵，若将捍御者。金人以为拒战，所以溧水、建平皆焚烧杀戮而去。将近广德军，知军周烈亦未知是金人，谓为溃兵，遣人以好语迎之，许其犒军，且约其不扰。金人许之。故烈无虞心。俄顷，金人传箭至，招其投拜。烈大惊，索马而奔，金人追至二十里，被执至杭州杀之。金人陷广德军，焚烧罄尽。」
[3] 此处的马皋与前文提及的东京留守司统制官、「一丈青」王氏的丈夫马皋重名，并非同一人。
[4] 《建炎以来系年要录》（卷三十三 建炎四年五月癸亥条）：「右文殿修撰知常州周杞罢。……言者论其苛虐。浙西制置使韩世忠亦奏杞残刻害民，乃罢之，仍夺其职」；《皇宋中兴两朝圣政》（卷十 高宗皇帝十 绍兴元年十一月甲寅）：「周杞任情喜怒，不免滥刑，以故言者纷然。……闻杞守常州，数滥杀人，岂得不治」；《建炎以来系年要录》（卷 绍兴二年二月庚辰条）：「……杞在常州为政残酷，会大旱，上御经筵，问所以致旱之由，显谟阁待制胡交修时为中书舍人，对曰：此殆杞佚罚。……而杞坐贼杀不辜及赃罪流，故窜」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>32.处处是「坑」的复仇之路和不可能的任务</title>
      <link>https://yanwe.win/post/chuchushi-keng-defuchouzhiluhebukenengderenwu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/chuchushi-keng-defuchouzhiluhebukenengderenwu/</guid>
      <description>接到赵九龄送来的急报后，岳飞立即整顿人马，准备起兵前去常州与周杞、刘晏会合，依托常州城和附近几处运河水闸，邀击金军归师。不料，还没等全军束装完毕拔营上路，宜兴县令钱谌就派人从宜兴送来了新消息：
就在赵九龄到达张渚镇的次日，周杞便带着刘晏一军逃来了宜兴县，所以常州城现在已经在金军手里了。
虽然金军入侵以来，地方父母官们弃城而逃早不是新闻，但自己二度出山后投效的地方大员，居然遇上金军后也怂的如此干脆利索，向来颇以识人自负，又刚在正月里向岳飞「安利」过周杞的赵九龄，还是有种被打脸的感觉。好在，比起去年年初丢下扬州百姓只顾自己跑路的当今天子，以及其他落跑的地方官，周杞和刘晏还算是有良心：出逃之际，他们带上了常州城里的绝大部分民众，没把他们直接丢给金军。只是常州是「望郡」，北宋末年时人口已近四十万。即使刨去金军入侵江南后离开常州往更南方避乱的人口，和之前慕岳飞之名由常州搬来宜兴的五、六万人，这次跟随周杞逃亡的民众也不会少于十万[1]。这个规模的人口集中涌入，即使在现代也足以构成紧急事件，何况是中古时期一个小县城。所以仅安抚民众一项，就忙坏了钱谌为首的一干官吏。
所幸岳飞虽也恼怒周杞不战而退，但并没当面表露出来，更没耽误应尽的职责，而是仍旧率军前来宜兴县，协助周杞、刘晏、钱谌等人安置百姓、维持秩序。而跟随周杞撤退到宜兴县的常州官员中，也有一名能力出众的青年文官，虽然年纪较轻，只比岳飞大 7 岁，但处理起民政庶务却极为老练，尤其长于经理财计漕运，和岳飞合作得很是愉快，数日内就让跟随周杞前来宜兴避难的百姓有了安身之地、生计着落，没发生任何恶性治安事件，也没有引发外来难民与本地居民的矛盾。这个青年官员，就是周杞的副手、常州通判梁汝嘉。梁汝嘉是处州丽水（今浙江省丽水市）人，因外祖父是徽宗朝宰相、追封清河郡王何执中，所以年纪虽不大，却早在徽宗朝就在朝为官了。去年年初维扬之变，赵构自扬州南下到常州避难时，时任常州武进县知县的梁汝嘉还被赵构大加赏识，以至要将其姓名刻于御剑之上，随即又被提升为常州通判。建炎四年后，梁汝嘉更是官运亨通，被赵构拔擢至行朝中枢任职，长期担任临安府、建康府等行在首府的行政长官和执掌财运大计的户部长官，并且私下也极得赵构优待。不过难得的是，虽然身为赵构宠臣，但在国家大政方针上，梁汝嘉却一直暗中支持岳飞，到绍兴十一年（公元 1141 年）仍敢于上书反对朝廷收张俊、韩世忠、岳飞、刘锜等大将兵权，直指朝廷如此做法是「无复进取之计」[2]。究其原因，除却大义公心之外，建炎四年年初梁汝嘉和岳飞发生在宜兴县的这次交集，应当也有不小的影响。——可以想见，时年仅 27 岁、出身比起梁汝嘉又只能算是寒微的岳飞，表现出来的名将风范和赤子之心，一定令自小就在东京城内见惯了官场众生相的梁汝嘉印象深刻，一见难忘，所以才会在此后始终默默为之助力，即使宦海险恶也未改初心[3]。
一连忙了数日后，难民基本都开始了新生活，梁汝嘉、钱谌、赵九龄、周杞等人稍稍松了口气，接着就打算和岳飞商量下，让他再匀些兵马来宜兴驻扎，以便保境安民。却不知岳飞看到张渚—宜兴这个大后方来了能吏主持后，就开始考虑下一步行动了，此时也已经有了成算。只是这个成算，一说出来就吓了众人一跳：
虽然周杞已经弃城而逃，但岳飞仍打算按原计划发兵。——他要以手下刚刚聚拢起来的这支将近两万人的队伍，去正面挑战盘踞州城的金军，收复常州。
这个想法一提，不要说畏敌如虎的周杞，就是有抗敌之心的赵九龄、梁汝嘉和钱谌都不太同意：虽然刚刚听闻，金军正月派前锋部队到明州追击赵构未果，还遭遇了张俊部的阻击；但由于其主力并未受损失，基本是一路所向披靡，而且掠获极丰，所以金军士气并未受到太大打击，二月十三日自杭州整军北归后，兵锋仍盛，先在正式撤退前对杭州进行了屠城，「纵火三日夜，烟焰不绝。……纵兵大掠」；随后陆续攻陷了秀州、平江府，沿途「沿路屋宇无大小并纵火，靡有孑遗」[4]，到平江府后又「纵火三日夜乃灭，城中悉为灰烬。……虽不甚屠戮，居人自赴水火而死者大半」[5]，使江南人间天堂顿成炼狱。而各地留守的宋军则或如秀州军民力战不敌，或如平江府守军弃民而逃，并没能起到邀击和牵制的作用。其他兵力更雄厚的大将如张俊、韩世忠、刘光世、辛氏兄弟、郭仲威、郭仲荀等，更是自金军开始北撤后，并不曾发一兵一卒与金军交战……
这种情形下，岳飞主动挑战金军的行动计划，实在令赵九龄、梁汝嘉和钱谌「压力山大」：万一岳飞有什么闪失，宜兴这片仗着岳飞一军洒血抛汗、自律自苦，才在修罗场中辟出的一片干净土，会不会也要和杭州、平江府，以及更早之前的安吉县、广德军、溧水县一般下场？几十万生灵到时候还能指望谁？而且，若是常州城还在宋军手里，那岳飞与刘晏合兵后，或者还可凭借常州周边奔牛镇、吕城镇两处运河闸口与金军一战——这两处闸口都可调节运河水量，足以让运河河道干涸；但现在常州已失，这两处闸关也落入了金军掌控之中，周杞麾下的刘晏也无意与岳飞共同进兵常州，岳飞凭什么去击败金军？
但岳飞却力排众议，坚持前往：一来，他认为金军此时留驻常州的部队应不是主力，所以本军人数虽少，但凭借常州虽处平地却河湖纵横的地利，应不难找到克敌之策；二来他早在正月末就得到过情报，说大将韩世忠年前从镇江撤退到秀州后，在秀州通惠镇的松江入海口处大造舟船，当是计划待金军沿运河北归时，以水军阻击兀术归师。到二月中旬，岳飞又得知：韩世忠果然自秀州出发，沿长江—江阴军—运河水路返回了镇江。——岳飞虽看不惯韩世忠的许多行事作风，对其运筹帷幄、临阵指挥的才能也持保留态度，但却从不怀疑他的忠勇敢战，因此断定兀术撤退至镇江时，必然将与韩世忠部有一场恶战，甚至很可能现在已经开打了[6]。而自己作为与韩世忠处于同一战区的友军，当然要主动出击常州方向金军，以尽策应之责。而且，如果韩世忠部进展顺利，那么常州的金军必然军心大乱，自己这边收复常州就更不是问题，还可以在收复常州后乘势进袭镇江或建康，更有力的支援韩世忠部；如果战况再理想化一些，就此策动整个东南战区的宋军纷纷反攻，都是有可能的。
说服了一干文士后，岳飞留下刘经部一千多人马，外加本军一千多人共守张渚镇[7]，自领其余一万八千将士，在三月二十日前后抵达常州城下，通过叫骂挑战、佯攻诱敌等方法，三次诱使驻扎在常州城内和奔牛镇、吕城镇运河闸口等处的金军出击，将其引至河汊内或河口处，利用金军骑兵在河网密布之处难以展开阵型、纵马冲击之短，发起伏击突袭，将出击的金军骑兵或围攻格杀，或拥入河中溺死[8]。接连三战三捷后，常州金军发现这支打着岳字旗号的宋军不好惹，但又难以忍受无往不利的大金铁骑居然被一支万把人的孤军折了威风，便开始集中周边兵力，预备与岳飞部大战一场以决胜负。岳飞也加紧战备，激励部下，准备乘势一战而复常州。
然而就在双方剑拔弩张之际，留守张渚镇的刘经却在四月四日前后，遣人送来了一封军情急报，让岳飞和麾下诸将拆读后着实倒吸了一口冷气：
据刘经来报，三月二十七日，一直在太湖西岸流窜的戚方，突然率军袭击了年前因屡遭岳飞奇袭而被金军放弃的广德军，攻陷城池后大肆杀掠，「凡官吏自太守以下，皆举室屠戮。每斩首竟，则剖其腹，折其股，而实之以钱」[9]，连在广德军暂驻以避金军的一干外地官员，如真州通判王俦、权签书真州军事判官李唐俊、宿州司户参军兼权司法潘偊等，都没逃过此劫，全被杀害。下一步，戚方可能就要趁岳飞领主力在外之机，从广德军来攻宜兴县。刘经深恐自己手头不足三千的兵力不足以抵御这帮悍匪、保护全军家小和当地百姓，也担心眼下正驻扎宜兴县的刘晏未必肯通力合作，所以恳请岳飞尽快回援。
刘经的这个请求让岳飞陷入了两难：若回防宜兴，可能就要错失全歼常州金军的大好战机；但若不回防，有戚方这样以杀人全家、寝人妻女为乐的大魔头在本军大本营附近活动，也确实让包括岳飞在内的全军将士难以放心厮杀。——有年前在广德军转战、整军的经历在，全军很多人都对广德军百姓有了感情，如今听说戚方在自己奋战守护过的地方搞了大屠杀，不少人情绪很受影响，同时也更加不能接受如此悲剧再在同样受过自己保护的张渚镇、宜兴县发生一次。再者，全军家眷现在已经有将近四万人之众，而且多是老弱妇孺，凭刘经手上这点人，也真是很难做到万无一失……
恰在此时，岳飞果然收到了镇江、建康方向韩世忠部与金军的最新战况：三月十五日，韩世忠率军在镇江金山一带与金军小规模交战获胜，随即用宋军特有的大海船，将金军堵在了镇江运河河道内。金军几次试图出运河口未果，只能在镇江西津渡的蒜山之旁另开新河遁入长江，结果又被韩世忠率舟师沿江追击，逼入了位于建康府和镇江之间的黄天荡，至今已经被围堵了二十余日，仍未得出。——兀术所率的金军主力困窘如此，那么盘踞在常州的金军应不会轻举妄动，要么固守待局势明朗，要么向建康府方向集中，不太可能再沿运河北上镇江了。于是岳飞最终决定留下大部分兵力，把截常州通往建康方向的几条要路，自己则亲率军中千余名精锐骑兵和一千左右的步兵回防张渚镇，力争速去速回，两边军情都不耽误。
率麾下骑兵急行军一昼夜后，岳飞在四月八日前后返回了张渚镇。然而令他吃惊的是，初夏的张渚镇仍是自己离开时的一派和谐景象，并无半点紧张氛围。倒是刘经正在整顿人马、挑选精锐将士，不知要往何处出兵，现下倒被岳飞撞了个正着。
虽然手下不到两千人的刘经此时仍是名义上与岳飞平级的统制官，但岳飞出兵前令刘经总领留守军兵、保护后方，也是获得了刘经同意和保证的。两军共处，最忌的就是阳奉阴违，言而无信，所以岳飞当即质问刘经为何不遵职守，点拨人马又打算干什么？刘经支吾了一阵，回答说自己是想去常州援助岳飞。——常州到张渚镇，快马至多两日路程，所以刘经四月二日前后送出急报后，因过了四、五天还不见岳飞从常州回援，便以为岳飞多半是吃了败仗。看到岳飞仍有疑虑，刘经又进一步解释说：这并非他自作主张，也是岳飞新婚妻子李娃的意思。——统制夫人听闻岳飞可能在常州进展不利后，忧心不已，亲来请求他前往常州救援岳飞，自己也是奉命行事。
李娃自与岳飞成婚后，便正式开始主理后营一应军属家眷事务，也参与过军中诸将议事，几乎已经是岳飞实质上的幕僚。但眼见这回军务与家事夹缠不清，险些酿成部众擅自行动的事故，岳飞一时真有些冒火，也有点懊恼不该让妻子卷入外务如此之深；但再看看刘经的神色，又觉得事实未必如此：也没准是刘经心里有鬼，又拿准了自己夫妻恩爱，多半不忍心追究李娃的责任，才故意甩锅……于是强压下了怒气，转而询问戚方的最新动向。刘经更加窘迫，回答说经最新探报，戚方可能是畏惧本军军威，并没有往张渚镇方向前来，而是转向广德军西南的宣州（今安徽省宣城市）去了。
岳飞到此终于忍不下去，当面斥责了刘经：哨探军情不准确不及时，在军中是能出人命的过失，刘经也算宿将，不该犯这样的低级错误。何况现在包括常州在内的整个东南地区战事正酣，兵机稍纵即逝，实在经不起这样的误报误判。
不过，考虑到刘经至今仍是自己的友军和平级同事，岳飞还是给了刘经一个台阶下：刘经有错，但自己留下防守后方的兵力确也太少，不足以应付周边巨寇悍匪纵横、偶尔还有金军游骑散兵出没的局面。所以岳飞决定将自己此次带回的步兵全数留在张渚镇[10]，以加强防守力量。
前方战事正吃紧的情况下，岳飞能匀出这么多兵力协助刘经实属不易。何况岳飞这样表态，也等于向刘经认了错，刘经也就不好再有情绪。当然，岳飞肯分兵留守，除却大后方确实不容有失的军事需求外，也有其他考虑：他此时仍有些怀疑刘经这次擅自行动，不是要去常州救援自己，而是另有打算。好在刘经的兵力相对岳飞手下兵力实在太过悬殊，所以在原有的一千多本部留守部队基础上，再加千余兵力，就足以内压刘经，防止内讧；外攘群寇，确保后方无虞了。另外军令下达完毕后，岳飞也没忘记与妻子和本军留守部将对证，调查所谓李娃要刘经出军常州之事，最终确认李娃其实只是在与留守将士交谈时，勉励过他们不要因留守后方就松懈大意甚至有情绪，应当加强日常训练，留心选拔精锐，还要提前储备下行军所需的干粮物资，以随时准备支援岳飞所率的在外作战部队，或者应对其他突发情况；但并不曾表露过任何有明确指向、带命令性质的要求，更别说亲自开口求刘经率军去常州营救岳飞了[11]。搞清楚了这件事，岳飞更确定刘经的举动确实有些诡异，也更加笃定再留一部分兵力留守张渚镇是必要的。
处理完内部纷争、安排好后方防守事务，又亲自率探马前往广德军方向巡哨、确认戚方已从广德军前往宣州，近期不太可能前来骚扰张渚镇和宜兴县后，岳飞正打算率领千余名骑兵火速返回常州，却又接到了一份紧要军情，和一份意义极为重大的公文：
刚从海里上岸不久、正在浙东南温州、处州、台州、越州间逡巡徘徊的南宋朝廷，在获知三月中旬韩世忠部于镇江阻击金军主力获胜的消息后，于四月一日正式发布诏令，任命大将张俊为两浙西路、江南东路制置使，总领东南军事，策应韩世忠部阻击金军。
诏令还规定，整个东南地区的宋军，除韩世忠、刘光世部之外，都受张俊节制，也包括近期声誉鹊起、已经获得了朝野瞩目的岳飞一军。所以诏令和枢密院的「省札」也即正式命令文件发布后，朝廷也向岳飞部驻地派出了使臣发送一应公文，就是岳飞现在拿在手上的这封省札了。
看着省札上流程严密、格式严谨的官方印信，岳飞心头喜忧参半：喜的是从军八年以来，这还是他第一次直接接到朝廷的指挥，也就是他早先屈沉杜充之下时格外渴望的「进退禀命于朝」；忧的是凭他对张俊的了解，这位也算是岳飞老上司的宿将虽有一战之力，但绝无敢战之心，即使年前的所谓明州之捷，也不过是他迫于内外压力下，不得不尔的应付公事罢了[12]；如今朝廷想更进一步，要求张俊配合韩世忠，积极组织东南宋军反攻，恐怕是缘木求鱼，毫无可能。
但朝廷已下明令，岳飞不能不服从指挥，更不能不对张俊尽属下之礼。于是岳飞决定派亲信部属前往张俊现在的驻军地杭州问候致意，同时打探张俊是否有进军收复建康府的意图；自己则仍按原计划率军返回常州。
为等待信使回报，岳飞此次的行军速度有意稍缓，在路过宜兴县东南的名刹金沙寺时，还忙中偷闲游览了寺院，并应寺僧之请，在寺院墙壁上留下了一篇题记：
「予驻大兵宜兴，缘干王事过此，陪僧僚谒金仙，徘徊暂憩，遂拥铁骑千余，长驱而往。然后立奇功，殄丑虏，复三关，迎二圣，使宋朝再振，中国晏安。他时过此，得勒金石，不胜快哉！建炎四年四月十二日，河朔岳飞题。」[13]
不知是娶了才学过人的妻子后，岳飞对文章诗词的热情在高人指点下更加高涨，进步神速；还是二次成婚后，终于有身边人对岳飞这些文风尚显直白、朴素的「闲笔」也倍加珍视、细心收藏，这篇文字成了目前已知岳飞所作诗词散文中时间最早的一篇，也是他在上书、公文之外的第一篇「闲文」。并且由于朝廷终于认可本军的鼓舞，以及可能还存有的、对张俊进兵建康的一线希望，文风格外畅快、昂扬。然而，就在岳飞写罢题记、刚刚回军常州之际，之前派往杭州的信使便疾驰还报，带来了虽在他意料之中、但仍不免为之齿冷的不利消息：
现在正驻军杭州的张俊，果然毫无进取之意。从四月一日朝廷发布诏命至今，未作任何军事安排，也没有任何要发兵北上的迹象，以至于刚刚受过金军屠戮、眼巴巴盼着官军能为自己杀敌报仇的杭州一带幸存百姓，得知张俊「虽受命，未进发」后，「人皆切齿」[14]，恨张俊恨得牙痒痒。
张俊畏战不前，按兵不动，其他散落在各州县的宋军就更不能指望了。就连驻扎在宜兴县的刘晏部，都在朝廷已经明确下令诸军当积极进取收复建康的情况下，仍然按兵不动，并没有支援岳飞作战的意思。因此不少部将都建议岳飞，不如尽快拿下常州，然后就回军宜兴休整，等待朝廷下一步指示。——韩世忠虽然以八千多部众就围困了金军数万主力近一月，但那是仗着金军不擅长水上作战，对江流、河道的熟悉情况和舟船装备水平更是远不如宋军。饶是如此，听闻韩世忠与金军几次交锋仍是互有胜负，不敢轻易接敌。而且现在金军被困黄天荡，欲北渡长江而不得，如果再僵持下去，不排除会全部舍舟登岸，进入建康府驻扎，那时要想收复建康，就更是难上加难了。因为听建康、镇江逃亡南来的百姓描述：早在二、三月间，留驻建康府的金军就开始「于蒋山、雨花台两处各筑大寨，抱城开河两道以护之，及穴山作小洞子，以为避暑之地。陆增城垒，水造战船」[15]，明显是要把建康府打造成金军在江南的军事堡垒，长久驻扎。这样的阵仗，再加上近十万金军主力，岂是本军这一万来人能收拾得了的？
但岳飞却不以为意：年前他率军撤出建康府，是因为麾下兵力不过数千，虽还有扈成、刘经、傅庆等数部人马，却仍然众寡悬殊，而且难以保证号令统一、作战配合默契，所以即便自己有万人敌之称，也是回天乏力；但如今自己已是万军之众的统帅，现下可出战的兵力足有一万六千多，而且经过了小半年的整编规训、战斗锻炼以及其他各种考验，基本可以做到令出必行、运用自如，比起之前的作战条件，已经改善太多了。——只要策略得当，自己呕心沥血带出来的兵，一个打十个难道不是应该的？比起之前经常要凭几百、数千人和至少十倍甚至以上的敌军主力周旋，眼下这个兵力对比和局面，难道不是已经算是「富裕仗」了？
自信满满的岳飞集合全军作了动员，用为国家百姓报仇雪耻来激励麾下将士，要求他们做好从今日起连续作战、长途转战的准备，同时也许诺收复常州、建康后，决不吝惜功赏，而后便指挥部队对常州城附近集结的金军主力发动了总攻。士气本就低落的金军虽然集结了常州周边所有的金军散兵，但对阵之时，仍未能在布阵和战术运用上胜过岳飞，再次被杀得大败，最终连万户级别的主将都被岳飞部生擒，仅俘获的各族将领就达十一人之多[16]。岳飞也乘此大胜，一举收复了被金军盘踞一个多月的常州城[17]。
击溃常州驻扎的金军后，岳飞又分出了一部分兵力防守常州及周边重要通路、闸口，预备接应周杞、梁汝嘉等人和刘晏部回城，同时也保护滆湖两岸由张渚镇、宜兴通往建康府、镇江府的通道。自己则连常州城都没进，便继续率余下人马追歼逃亡金军，一路追杀到了镇江东南的金坛县、丹阳县境内[18]。大概在二十一日前后，岳飞率军基本肃清了金坛、丹阳一带的金军残部，同时也从当地居民口中，得知黄天荡战局又有了新变化：
就在岳飞刚刚返回常州城下的同一天，也即四月十三日，被韩世忠围困在黄天荡达二十五日之久的金军，再次通过偷掘新河道的战术，从黄天荡港汊中进入了长江，但随即便遭韩世忠水师的追击拦截，北渡长江失败，只能进入建康府暂驻。现在两军正在建康府沿江对峙，金军在江南，韩世忠在江北，现下又僵持了将近十来天了。
听说韩世忠部与金军的交战地点果然从黄天荡转移到了建康府，兀术主力也进入了建康城，岳飞麾下诸将大多面露难色，还有不少人暗自埋怨韩世忠实在是太大意，居然在水上堵金军都堵不严实，陡然加大了本军收复建康府的难度。但岳飞却越发觉得机不可失：现在的战局对本军而言，当然不如金军继续被韩世忠部堵在黄天荡有利；但只要韩世忠维持住江面上的封锁，自己再从南面进攻，就形成了两军合击的局面，不愁不能大破金军。甚至重创金军主力、生擒兀术都是有可能的。
想到此处，岳飞不但没有半点畏怯忧虑，反而感到了一种梦想成真的畅快，和大战在即时特有的兴奋。只是，要做成这个局面，自己一军的动作必须快上加快。因此彻底结束镇江的追袭战斗后，岳飞带部下稍作休整，就全军左旋，突然调头西向，自镇江府丹阳县直插建康城南郊。四月二十五日，岳飞率麾下约一万三千名将士抵达建康城南的清水亭附近，随即对驻扎在此、负责把守建康南面通道的一支金军发起了突袭。
在耳闻目睹金军暴行和岳飞始终不懈的教导激励下，岳飞部将士早就对频频屠戮东南百姓的金军恨之入骨，加之在常州、镇江屡战屡胜后士气高涨，所以人人奋力向前，特别是岳飞一直格外优待的猛将傅庆，作战尤为勇猛，将金军杀得大败而逃后仍穷追不舍，以至自清水亭向北到建康府城南十五余里路途中，横七竖八布满了金军遗尸，让驻扎在城南雨花台的建康府留守金军主力见之胆裂。此战结束后，岳飞部将士清点战斗中割下的敌军首级，仅「耳带金、银环」的女真人首级，就有一百七十五级。此外还缴获了一百九十三副马甲，和弓、箭、刀、旗、金、鼓三千多件[19]，简直像是天公作美，特意给马上就要发动大战的岳飞一军补充了一批物资。
收复建康府头一战就得了开门红，全军上下备受鼓舞，更加摩拳擦掌、跃跃欲试。然而，还没等丰厚的战利品全部清点归置完毕，硬探带回的韩世忠部最新战况，就让不少将士的笑容僵在了脸上：
今日一早，也就是岳飞一军清水亭大捷的几乎同一刻，兀术所率的金军舟师，采用了建康府几个南宋士人所献之策，趁晴日无风，韩世忠军中所用的大型海船无法张帆航行之际，以轻舟小船出冶城之西金军刚刚掘成的、经由秦淮河通往长江的河道，绕到了韩世忠所率水师的上流，随即以火箭等引火之物对宋军船只发动火攻。韩世忠部将士未加提防，加之所乘大型海船只能靠风力航行，所以几乎只有坐受围攻。着火的海船或沉或漂，顺流而下，使建康府到镇江近百里的长江江面上火光连天，黑烟蔽日，不少将士和家属阖家随船而沉，死事极惨。韩世忠部下至少两员大将战死，韩世忠本人也全靠江北长芦县崇福禅院僧人组织的一支民间义军救援，才得幸免于难，只能收罗残部退回镇江驻扎，再也无力与金军缠斗了[20]。而兀术所率的金军则如愿突破了封锁，控制了建康府一带的江运通道，开始好整以暇的将此次深入江南「搜山捡海」掳掠到的财富珍宝，分批以船载入长江北岸运河中。兀术本人则前往建康府对岸的六合县驻扎，总督长江南北两岸金军，经营江防和一应军务。
​
一日之间，局势陡然逆转。本以为的十拿九稳上风局，转眼又成了万余名孤军对垒近十万金军主力的逆风局。而且宋军失去长江江面控制权后，已经于此月初自山东南下到淮东的金国重臣、元帅左监军挞懒，也随时可能调集人马南下助阵甚至南渡长江作战，协助兀术推进经营建康、长驻江南的计划。——早在兀术被困黄天荡之时，挞懒就曾派麾下将领乌林答泰欲南下到长江北岸的六合县，保护自江北输送给建康府金军的漕运通道，同时策应并试图救援兀术，显出了远高出宋军的大局观和协同作战意识。相反宋军这边，则除却岳飞一军外，再无一人一马到城下：张俊、刘光世根本连影子都看不见，而且可以确定现在就派人前去求援也没用；韩世忠部则确是有心无力，无法再战了；还剩几支游荡在周边的前江淮宣抚司旧部和民间抗金武装，要么主将被牛撞伤了不能领军，要么还没起兵就事败被杀，更指望不上……
不但要以寡击众，直面金国最高级别的将领和重臣，还没有任何友军外援可以指望，这个仗，还有办法打下去，还有义务继续打下去吗？
[1] 据《宋史》（卷 《志第四十一 地理四》）记载，常州（含宜兴、无锡两县在内）在徽宗崇宁年间，户数已达一十六万五千一百一十六户，考虑到宜兴、无锡均为望县（自唐代起，县级行政单位开始依据政治地位、地理条件和户口数字，分为「赤、畿、望、紧、上、中、下」七等。依据北宋政和年间确定的标准，户数在万户以上的县为「望」县），则常州州城内的居民户数当在十万户以上。宋代一户的平均人口在五口人左右，所以常州城内的人口数应在四十万上下。建炎二年年初，金军一度兵临扬州，宋高宗赵构逃难时曾路过常州，当时常州官吏多逃遁避敌，百姓逃难者也当不少。这样扣去战乱逃难人数和周杞弃城前就移家宜兴的「万余家」常州居民，建炎四年三月初周杞弃城时，常州城内人口大约在十几万左右，跟随周杞撤退到宜兴的可能在这个基础上更少一些。这也与当时担任常州副长官「通判」之职的梁汝嘉神道碑中「杞退保宜兴，部民数万，倚公安集」的记载相契合。因跟随周杞撤到宜兴的常州居民会自行疏散一部分，未必全要靠官吏保护安置。
[2] 周必大撰《宝文阁学士、通奉大夫、赠少师梁汝嘉神道碑》。
[3] 据熊克著《中兴小历》、王明清著《挥麈录》、朱熹门人编《朱子语类》及周必大撰《宝文阁学士、通奉大夫、赠少师梁汝嘉神道碑》等史料记载，梁汝嘉与赵构的关系异常亲厚，与秦桧的关系也一度不错，但与岳飞则没有任何往来记录，也从未公开提及岳飞。然而梁汝嘉在绍兴八年（公元 1138 年）宋金第一次和议时，曾与张焘、晏敦复、薛徵言等七名高级官员一起上书指斥和议、反对宋高宗「屈己」礼遇金使，最终全靠与赵构的私人关系才使得赵构「不以为忤」；绍兴九年（公元 1139 年）起又多次主动请求外放（即到行朝之外的地方任职）、宫祠（即申请提前退休），明显流露出不愿再与宋高宗、秦桧君臣周旋的态度；甚至在绍兴十一年宋高宗信用秦桧、对金求和之意已经十分明确的情况下，仍利用自己虽为地方官员却可以直接上书给赵构的「特权」，指责秦桧对金战略严重失当，反对朝廷收诸大将兵权，每次建言几乎都与岳飞的战略主张一致，而与赵构、秦桧推行的政策相反。绍兴十一年年末宋金第二次和议达成后，梁汝嘉更是屡屡辞官请祠，实际退出了政坛。——这些表态和建议，在当时的政治背景以及梁汝嘉与赵构的特殊关系下，政治风险极大、甚至有可能累及身家性命。所以梁汝嘉虽是赵构宠臣，也未有与岳飞交好的记录，但考其行迹，其政治立场显然更接近岳飞在朝中的「隐性友军」，而非赵构、秦桧的爪牙。特别是他在绍兴十一年提出的一系列建议，虽然出于明哲保身的顾虑，未能做出更坚决的表态和行动，但对岳飞当时正在百计推进的诸多保护南宋国防的努力来说，仍是有所助力的。因此可以推测建炎四年梁汝嘉与岳飞在宜兴县共事期间，合作应该相当愉快，也建立了良好的的私人关系，只是后来迫于官场形势，不便公开表露高调宣扬而已。
[4] 《三朝北盟会编》（卷一百三十七 建炎四年二月十三日丙戌条）。
[5] 《三朝北盟会编》（卷一百三十七 建炎四年二月二十五日戊戌条）。
[6] 韩世忠在建炎三年十二月中自江阴军、平江府撤至秀州通惠镇至松江入海口一带驻扎，开始大造舟船。四年年初也即正月间赴赵构驻跸的明州朝见，报告了自己在通惠镇打造水师，以待金军北归时邀击于运河上、断其归路的计划。岳飞当时正在茅山至广德军整军转战途中，自然很难得知韩世忠朝见的情况，但广德军与秀州相隔不远，岳飞又向来重视哨探和情报收集，所以韩世忠部在秀州通惠镇的活动岳飞应是有了解的，凭其军事素养也很容易判断出韩世忠的用兵意图。包括二月韩世忠部自通惠镇返回镇江的消息，当时身在宜兴的岳飞也肯定至迟在二月下旬就已知悉。但三月十五日，也即金军占领常州五日后，韩世忠部与此日北归至镇江的兀术部在镇江金山一带小规模交锋的情报，由于战乱阻隔，和岳飞当时正忙于安顿常州难民等原因，可能知道的较晚，所以到三月二十日前后岳飞率军北上常州作战时，很可能还不知道、或者刚刚得知韩世忠部已经正式和金军开战。
[7] 此处岳飞留下的张渚镇留守兵力系作者推测。根据史料记载，建炎四年二月后，刘经一直留守后方，未上战场；而从其之前收复溧阳县、追剿郭吉的兵力记载来看，刘经日常统率的兵力应在一千人以上、两千人以下。此外，由于刘经一直未同意正式归入岳飞麾下，所以岳飞出于保护和防范，应该也留下了和刘经部数量相当的本部人马。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>33.辉煌也沉重的立国东南第一功</title>
      <link>https://yanwe.win/post/huihuangyechenzhongdeliguodongnandiyigong/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/huihuangyechenzhongdeliguodongnandiyigong/</guid>
      <description>建炎四年四月二十五日，一路转战逼近建康府南郊的岳飞一军，刚在清水亭获捷，就被不够给力的友军当头泼了一盆冷水，不少人的心态都有点崩。包括岳飞的情绪也不免有些波动。但倘若真的就此收兵回宜兴，那就再没哪支宋军敢来收复建康了，哪怕是稍作试探都不必指望。
而若宋军果真放弃建康，任凭兀术率部留在此地度夏，金军长驻江南就成定局，一待秋凉，便可再发人马攻击南宋朝廷中枢所在。到时宋军没有了时间和空间的缓冲，将无法组织「防秋」；刚被放了血的淮南、江南、江西民众也得不到喘息复苏的机会，南宋面临的问题将不仅仅是防务崩溃、财力民力再受重创，而是根本无法再在东南立足，只能试着转去关中、川蜀续命。但以此次宋军和南宋朝廷的表现来看，若真到了这一步，恐怕当今天子根本无法突破江南、江西金军的重重拦截进入川蜀或关中，而是不出一月就会被金军生擒活捉，拎去白山黑水和徽、钦二帝作伴。
简而言之，还是去年年底马家渡之战后，岳飞在钟山对士兵们演讲时反复强调的那个道理：建康乃江左形胜之地，使胡虏盗据，无以立国。所以岳飞认定自己一军此次只能是有进无退，就算真和金军拼个玉石俱焚全军覆没，也得把建康府拿回来。
把这层利害关系和全军将士分说明白后，岳飞审度清水亭周遭地势，率领麾下一万三千多将士，驰上了清水亭西面十五里的牛头山。牛头山即现在南京市江宁区内的牛首山，山如天然双阙，自北至南绵亘在建康府之南，虽然最高峰也不过四百多米，但山势曲折，谷深林密，方圆近百里，是非常好的驻军隐蔽之处。
由于牛首山距离金军设在建康城南城下的雨花台大寨只有十余里地，岳飞部清水亭一战又着实让金军吃了苦头，所以雨花台驻扎的留守建康府金军主力很快就锁定了这支孤军，发兵前来围剿。然而牛首山地势过于广阔，岳飞部下将士又个个精悍，神出鬼没，时而隐身不见，时而声东击西，时而依托山势和金军正面相持，令前来清剿的金军疲于奔命。两三天下来，金军没能灭掉岳飞部多少人，倒是眼睁睁的看着山势高处石墙渐起，壁垒森严，俨然有长城之势[1]，要害位置的岗哨据点、机关砲弩也日益齐备。眼看己方人马的伤亡越来越大，金军只好收兵回营，派人过江去六合县报告主帅兀术，请兀术定夺如何应对。
由于年前马家渡之战中，险些逆转战局的岳飞给金军渡江诸将留下的印象太过深刻；也由于随后岳飞在广德军、溧阳县、常州主动挑战金军而造成的金军败绩，夹在一堆宋军望风而逃、大金无往不利的战报中着实刺眼，兀术是记得「岳飞」这个名字的。而且今年正月间，由建康府渡江北逃到淮东的杜充终于如岳飞早就预料到的，众叛亲离、走投无路之下，正式投降了金军。在向挞懒等人交待宋军内部情况时，杜充也没少提岳飞的事迹，还提到了自己想拉拢岳飞同来江北而未成的情况。所以一听是岳飞率万人之众前来建康府，兀术没有因岳飞此时官位尚低，就轻视这支还没有正式番号的孤军，而是当即安排人马渡江南归，打算亲自坐镇建康，清除掉这个看起来无足挂怀，实则可能致命的威胁。
五月五日，兀术沿十日前强渡长江时所经的长江—秦淮河新开河道，返回了建康府，驻扎于建康城东南正觉寺附近[2]，而后亲遣人马增援雨花台大寨金军，试图合力剿灭驻扎在牛头山上的岳飞部。然而，还没等金军前来围剿，已获知兀术返回建康的岳飞，就决定要反客为主，给这位金国四太子好好来个下马威，主动对雨花台驻扎金军发起了奇袭——就在兀术所遣援军前来与雨花台驻扎金军合兵的当天，岳飞挑选了百余名武艺高强、胆大心细的精兵，令其身着与金军衣甲颜色相仿、夜间又难于辨识的黑衣[3]，趁中宵过后月沉西天[4]、夜色深重之际，潜入金军军营，四下杀掠纵火。本来就不擅长夜战的金军睡梦正酣时突遭袭击，好不容易挣扎起来找到武器，却是敌我难辨，但又不得不战。如此自相残杀许久，直到四周渐静、天色微明，才发现潜入的宋军早就撤到了寨外，自己奋力厮杀，却只是错杀了不少同袍，给宋军的功劳簿添了新功。
吃了如此大亏的金军再不敢疏忽大意，当天便选拔精锐兵力，组成了数支夜间巡逻小队，以加强入夜后的军营警戒。却不料岳飞又选了一批精兵，当晚便衔枚潜行，埋伏在雨花台金军大寨四周，摸清了金军夜间警戒队伍的班次和巡视线路后，瞅准各支巡逻队交汇碰头的空档和路线死角，分批出击，将这些警卫部队生擒的生擒，捂嘴抹脖子的抹脖子，尽数歼灭，一个没剩。而金军则直到天亮，才发现精心添置的警卫力量，已经又给岳飞部送了人头。
两场窝囊仗打下来，雨花台金军的人员伤亡不知不觉已近半数。而且接连两夜寝不安席、同袍死伤惨重，就算命大接连躲过了两劫的士兵，到此时也已经疲倦不堪，人心惶惶，产生了严重的畏敌畏战心理，再也无力无心组织对牛头山岳飞部的围剿。
岳飞也判断这支金军的士气和体力，此时应该都到了濒临崩溃的临界点，于是趁热打铁，刚一接到夜袭金军部队送上山的捷报，便亲率三百精锐骑兵和两千名步兵，自牛头山疾驰而下，直奔雨花台金军大寨，对盘踞在此的金军发起了突袭。由于金军在两次夜战中已经伤亡不小，剩余的金军也被宋军的频频夜袭折腾的精疲力尽，远未恢复元气，所以抵抗乏力，快就被岳飞亲率的前锋部队攻破了营寨，最后只得忍痛放弃经营已久的这处据点，逃回建康城中。岳飞部则一举拿下雨花台大寨，不但缴获了金军之前囤积在此的钱粮物资，解救了一批被金军掳掠的建康百姓，还获得了可自雨花台上居高临下俯瞰建康城内形势的地利[5]。城中敌军的大规模行动，如今都历历在目，掌握最新敌情动态方便多了。
刚刚重入建康府，就遭遇如此惨败，令向来鄙视宋军的兀术十分难堪，也对留驻江南丧失了信心：虽然岳飞现在只是打下了金军雨花台、钟山两处大寨中的一处，还没开始攻打城池，但一来建康府之南地势开阔，只有牛头山、雨花台算是两处险要，如今却都已经被岳飞控制，实际等于宋军已经全面掌控了建康府之南的局面，进可以雨花台为据点袭扰南城，退可上牛头山保聚。相反自己要想彻底剿灭岳飞部，却很难办到，因为牛头山山区过于广阔，就算自己亲统重兵清剿，也很可能事倍功半、劳而无功；
二来，听雨花台大寨逃还人马对战斗过程的「复盘」，岳飞一军在袭夺雨花台大寨时的表现，已经足以证明这支宋军的战斗力和斗志远非其他宋军可比，也绝不是金军凭借兵力优势就能轻易剿灭的。自己如果继续率主力留驻在此，毫无疑问就得一直像这几日一样，时时准备面对岳飞一军不分白天黑夜的袭扰，歇兵休整根本无从谈起；
而且，一旦自己与岳飞部的缠斗成为日常，周边众多观望不前的宋军，和正在犹豫是否要天子亲征的南宋朝廷也会受到激励，随时可能转变态度，投入更大的力量襄助岳飞。万一形成多路宋军合击之势，向来易攻难守的建康城就成了凶多吉少的险地，即便自己能以一敌万以少胜众，也是得不偿失。
但若就此放弃经营已久的建康城，和筹备了许久的长驻江南计划，兀术又实在不甘心。思来想去，他决定做两手打算：
一方面再派重兵，前去攻打驻扎在雨花台的岳飞一军，尝试夺回雨花台大寨；另一方面，组织城中金军部队，掳掠城中青壮年人口和财物，做放弃建康城北渡的准备。——反正就算留在建康度夏，也免不了要抓壮丁补充兵员、劫夺财物赡军；要是真的北撤，那就更是不可或缺的固定动作了。
但五月八日出建康南门攻打雨花台大寨的这支金军，同样未能讨得便宜：凭借雨花台山势，和之前金军为防卫雨花台大寨而新开的两条「护寨河」，岳飞一军不但杀败了前来袭击的金军，成功守住了雨花台营寨，还趁势反击，突进到建康城西郊，破坏了金军自秦淮河入江的通道[6]。这样一来，金军即便要弃城北渡，也断了一条通路，选择余地大大缩小了。
闻听通江水路被断，兀术再也按捺不住怒气，亲率大军赶来城南增援，但等赶到雨花台下，却发现岳飞居然已经放弃雨花台大寨，退回牛头山了[7]。自己亲领数万金军铁骑冒酷暑而来，却只扑了一个空，白费了半天厉兵秣马整装披甲的力气。
更让兀术灰心的是，岳飞一军将秦淮河入江河道破坏的十分彻底，短期内无法修通。这犹如搭在战马重负上的最后一根稻草，彻底压垮了他留在建康府与岳飞周旋的信心：自己重回建康府才四天，就连遭大败，现在连北归通道都被人断了一条；要是再对峙下去，怕不是所有归路，都会被这个狡猾的敌将用自己实在难以预料到的花式，一点点堵上、封死？
兀术年岁与岳飞相当，在金国也是以年轻有为而著称的小字辈将领[8]，但十八岁就追随父亲阿骨打、二哥完颜斡离不等名将谋臣灭辽伐宋，战场经验和阅世经历都已经十分丰富，而且性格冷静理智、顽强坚韧，有时甚至冷静到了冷酷的程度。因此断定自己在智计机变上不是岳飞对手，再在建康待下去绝无便宜可占后，他没有犯兵家大忌，怒而兴师，继续领兵往牛头山追剿岳飞部；而是直接连雨花台大寨也弃之不守，收兵回城，正式开始筹措弃城北归事宜。但想到自己此次深入江南几乎无往而不利，就算在和韩世忠进行女真勇士完全不擅长的水战时，都能屡败屡战见招拆招，最终反败为胜；最终却在长驻江南大计眼看就要成功的最后一刻，棋输半招，被一个之前还是降臣杜充部下的宋军小将掀了自己经营了半年之久的好局，兀术还是一口恶气闷在胸膛里憋的难受，想起来就想吐血。恼羞成怒之下，他再次犯了当时大部分女真贵族的「痼疾」：以暴力手段来发泄愤怒，获得心理补偿和满足感。——五月八日回军正觉寺附近后，当日刚一入夜，兀术便令部下在城中「散取老弱之遗者，悉杀之。纵火大掠」[9]；随后又逐渐发展为无差别屠城，除了提前掳掠来监禁在正觉寺中的南宋降臣和青年丁壮，其余居民无论老幼妇孺，都尽遭屠戮。
另一边，岳飞率军撤回牛头山后，闻听兀术已经放弃雨花台大寨收兵回城，便料定兀术是要放弃建康城撤军了，于是只留少量人马看守牛头山营垒和缴获辎重，保护山前通路以防万一，自己则亲率大部主力二下牛头山，再次进驻雨花台大寨。不料刚刚行到城南，就看见城中似有红光照天；再上雨花台登高一望，才知建康城已成了又一处修罗场。
眼睁睁看着百姓无辜被祸，岳飞和麾下将士又悲又怒，很多将领和士兵纷纷向岳飞请战，恨不得立即攻入城中解民倒悬。但岳飞悲愤之余却仍然清楚：凭自己手中万余人马，想要一举破城是不可能的。只能继续采用游击战术，逼迫城中的数万金军尽快北撤。于是九日、十日接连两天，岳飞一军将士不分昼夜，分批连续出战，或者寻找无人防守处缒下城墙，截杀城内金军；或者正面猛攻南城城门。兀术不堪其扰，只得提前开始向城北的金军钟山大寨撤退。——其实，到此时兀术还是有一个翻盘的的机会，就是利用岳飞一军救人心切的心理，放弃建康城防，主动放岳飞部入城，而后在城中设伏邀击。但兀术此时已经对岳飞深为忌惮，生怕稍有疏忽，所谓的诱敌之策就成了主动递给岳飞的剑柄；加之金军骑兵本也不擅长巷战，所以根本没往这个方向考虑，而是彻底放弃了建康南城，全速向城北退却了。
获知城中金军已经开始向城北移师，岳飞更加确定金军是要放弃建康城、北渡长江，渡江之期很可能就在一两天内，而城南此刻应该是已经没有金军留驻了。但他没有马上率军入城，而是找来了几日前，自己刚刚遣人邀请到牛头山大营的一支民间武装——建康府一名低级官员钱需设法集结的、原建康府及下辖各县的数千名乡兵，让钱需领着这支队伍，和本军分出的数千正兵一起，自建康城南门入城，一面灭火救人，一面尾袭可能掉队、落后或潜藏在街巷中的金军。自己则领另一半人马，绕建康城外小路，直奔金军北渡长江的渡口静安镇（今南京市下关火车站一带）。——秦淮河通江河道被破坏后，金军要北渡长江，只能利用这一带的渡口。所以现在岳飞要尽可能快的赶到此处，以便趁金军半渡之时，再予敌军痛击。
五月十一日上午，岳飞率军急行军后赶到了静安镇渡口，果然发现兀术一军已经开始乘船渡江，只是速度比他料想的快的多，这会儿已经渡走大半人马了。想来是兀术深恐动作迟缓再生变故，所以加快了行军速度。仇人相见，分外眼红，已经恨极了眼前这帮杀人凶手的岳飞部将士当即发起猛攻，甚至顾不上按照军中计赏的要求割取敌军首级，而是撞见一个敌兵就「以戈殪其人于水」，很快将还未登舟渡江的金军士兵尽数歼灭，以至金军还没来得及搬运上船的掳掠所得在江边「填委于岸者山积」。这一战，岳飞一军斩获的「秃发垂环」、可以确认是女真族士兵的敌军首级就近千级，更不要说还有不少敌军是被杀死或淹死在江中，无法割取头颅，所以实际杀敌数当达数千人，是当之无愧的大捷。此外，岳家军还在数日的连续作战中，招降了以汉儿为主的千余名敌军士兵；生擒了包括万户、千户这一级别的高级军官在内的各族将领二十余人，其他俘虏二百多人；缴获了三百匹战马，和数万件铠甲、武器、旗鼓，以及不少金军用来转运物资的牲口和辎重[10]。战果之辉煌，不仅在岳飞自己是前所未有，放在当时所有宋军官军取得的战绩里，也是破天荒头一次。
当然，更重要的是，通过长达十七日之久、不分昼夜的艰苦鏖战，岳飞竟然仅凭一万三千多兵力，就在内有强敌、外无援军的绝境下，从数倍于己的金军手中夺回了建康城，挫败了金军以建康府为据点和和跳板长驻江南的图谋，更为大宋和江南百姓争得了生机。——兀术北渡长江逃回六合县后，一直留驻到七月，才因要随三哥完颜讹里朵征战陕西六路而北返；而建炎四年三月开始频频南下淮南策应兀术的完颜挞懒，则一直没有离开淮北地区，更在当年十月发动了对南宋东南地区的新一轮攻势。足见五月时如果没有岳飞迎难而上，收复建康，那么兀术率金军南下主力留驻江南必成定局，如此只要再过三个月，江南百姓就得面临新一轮的战火威胁和烧杀抢掠，南宋政权也很可能挺不到第二年。因此说这一仗奠定了南宋立国东南的基础，使宋朝继续以半壁江山与金军对峙周旋有了可能，并不为过[11]。
尤其令当时人难以置信的是，最终为大宋实现这个奇迹般胜利的人，竟然不是韩世忠、张俊、刘光世等成名宿将，也不是张浚、吕颐浩这些当时被视为「知兵」的名臣。——要知道就在岳飞已经率军进入建康府境作战的四月底，大臣汪藻还在向朝廷建议：建康府能否收复，对眼下国脉的存续至关重要。所以朝廷应「……及五、六月我师便利之时，会诸将与世忠，一举扫除，使之终身不敢南向。虽闻近遣张俊提兵过江节制浙西人马，以为策应，此固陛下长策也，不知俊果有慨然立功之志乎？望专遣使臣数人，赍宸翰兼程至襄、邓、荆、湖，以来迎张浚军，令分数万人顺流而下。敌人见上流之师突然而至，必破胆奔溃，此制敌一奇也。如其不然，八九月间，气候稍凉，彼得志矣。机会一失，虽悔何及」[12]，也即会合韩世忠、张俊两大将和其余东南诸将的人马还不够，还要调坐镇川陕、前不久东出至荆、襄一带，试图牵制东南金军的重臣张浚率军东下合击。谁知话音未落、朝廷也还没想好还要再怎么激励张俊、刘光世诸大将为国尽忠，这个人人视为畏途的艰巨任务，就让一个才刚满 27 岁的青年统制官完成了。
于是，从仍然战战兢兢、喘息未定的天子赵构，到一干中枢重臣和韩世忠、张俊、刘光世等成名宿将，再到饱受苦难、对官军已经近乎绝望的江南百姓，都对这个名叫岳飞的青年将领产生了极大的好奇。很快，在岳飞的捷报送抵朝廷后不久，命令岳飞亲自押送历次战斗所获俘虏前来行在，献俘于朝，同时参见皇帝、论功行赏的诏书，便从千里外的越州，送到了刚刚自建康府返回宜兴的岳飞手上。
得知主帅获得了觐见天子、面聆圣训的机会，岳飞麾下将士和宜兴百姓都极为兴奋，也对岳飞此行充满了期待，以至于听说了消息后，整个张渚镇都沉浸在一派喜气洋洋的节日般气氛里。而看着手下几个年轻亲兵脸上一连几日都掩饰不住的笑意，和恨不得走路都要蹦着高走的劲头，岳飞一时竟颇感羡慕：
接到朝见的命令后，他心里也是一时之间感慨万千，然而却没法再像眼前这些没比他小几岁、不少人还比他年长的青年士兵一样，享受无忧无虑、纯然纯粹的快乐和轻松了。——建康大捷固然辉煌，大捷已经和即将给他带来的权位和名声也确实煊赫。可世间任何事情都是有代价的，而且往往越是辉煌的成就，索取的代价也就越高昂。比如五月十一日，率部取得建康之战的胜利后，岳飞也兴奋了好一阵子。然而凯歌而还之际，刚行到溧阳县，岳飞就迎头碰上了前来建康府寻他的刘经麾下部将、自己的汤阴县同乡王万，得知刘经其实早在年初就已经受不了本部严格的军纪，也厌倦岳飞一军出战太频繁，作为部将之一天天要冒出生入死的风险，得不偿失，动了离军出走的心思。四月中旬岳飞回防宜兴与刘经发生矛盾后，刘经更加不满，还顺便恨上了没替他遮掩过失的岳飞妻子李娃。如今将近一个月过去，刘经见岳飞迟迟不归，又听闻建康府一带宋金两军的战况极为激烈，便以为岳飞这次出军必然不利，很可能要全军覆没在建康城下了，竟动了杀掉岳飞全家、吞并张渚镇留守部队自成一军另寻活路的心思。好在岳飞的妻子李娃，以及岳飞留下陪同刘经守护后方的几名将佐都机警细心，刘经目前还没找到下手的机会。而被刘经视为心腹的王万，作为岳飞的同乡，早在汤阴县时就佩服岳飞的为人，如今眼见刘经打定主意要作死，实在看不下去，一面偷偷给岳飞的家人递了警报，一面跟刘经说要带一队人马到附近提前找一下独自成军后的落脚地，实际出了张渚镇就寻小路调头北上，来找岳飞报信了。
刘经心怀不轨，岳飞事先不是没有察觉；但自己已经留下人马防范监视，他居然还敢起这样的心思，甚至还对自己的家人怀恨在心，必欲杀之而后快，却是岳飞没想到的。事涉母亲妻儿的生死安危，岳飞也着了急，根本不敢等到自己率领大队人马行抵张渚镇，就排手下心腹将领、和母亲姚氏有远亲关系的姚政，秘密随王万赶回张渚镇处理此事。姚政回到张渚镇，偷偷潜回军营，与岳飞妻子李娃和留守将佐商议安排妥当后，率领一队心腹士兵藏于岳飞家中，而后假称岳飞母亲姚氏刚得到岳飞传信，有要事相商，请刘经前来岳飞家中商议。刘经不知姚政已回，认为岳飞家人都是老人、孩子和弱女子，便未加提防，大大咧咧进了门，结果被姚政当场格杀。不一会儿，岳飞也领兵急行军返回了张渚镇，顾不得拜见家人，便去安抚刘经部下。好在刘经部的士兵本也只有一千多人，刘经这事又做得太丧良心，所以士兵们倒是都愿意归入岳飞麾下效力，对刘经之死并无什么怨怼情绪。
然而，尽管刘经的罪行无可置疑，其阴谋也不及实施就被消灭在了萌芽状态，此事却还是对岳飞造成了不小的心理冲击：他自认从驻军茅山开始，自己对刘经一直是曲尽同僚之谊，并无任何猜忌和苛待，实在没想到最后还是以这样血腥的方式收了场。不过来来回回把两人的交往想了好几遍后，岳飞渐渐琢磨过来：也许问题恰恰是出在自己对刘经太过客气了。一来，长期容留一支一千多人的人马在军中，还允许对方主将一直保持和自己平起平坐的地位，就不是很合理的安排。正确的做法应该是磨合期也得有个期限，时间一长，就应该要么正式合军，要么发现对方不愿合军归编后趁早打发走；二来自己平日出于同僚情面，对刘经多有迁就，怀德而未立威。包括之前对扈成和郭吉两部人马的做法，可能都导致刘经认为自己在处理同僚关系上心肠太软，所以才有了侥幸心理。
总之，在刘经这件事情上，如果提前把一些丑话说在头里，把一些不那么英雄好汉义薄云天的利害关系和小算盘早早摊开挑明、安排妥当，或许事情反而不至于到这一步。——管理几万人和管理几千人不是一回事；管理十几个手下人马都是千人起步的人中英豪，就更是另外一回事了，不是仅仅做到赏罚严明公平仁爱，就可以不发生矛盾，而是必须得正视权力牵引出的欲望，提前做好平衡引导的预案。
「刘经事件」算是岳飞在领军治军上吃的第一个真正的教训，也让他原本昂扬的情绪多少有些低落，但还不至于让岳飞难以释怀。——刘经的问题本可以处理得更好，和刘经最终的选择该当死罪，在岳飞眼里是完全不矛盾的两件事。何况平定刘经后，和妻子小别重逢的岳飞就得知了一个喜讯：李娃已经有了身孕，如今已经将近三个月了。想到若不是妻子和其他留守将佐够机警，又有王万这样心存忠义的同袍及时通风报信，爱妻没准就和腹中娇儿一起做了刘经的刀下鬼，岳飞不由出了一身冷汗，也更不觉得自己最后对刘经的处理有任何不妥之处。所以此时真正让岳飞难以释怀、无法毫无负担庆祝胜利的，还是收复建康时，建康百姓死难的的惨烈。——在静安镇成功截杀渡江金军后，岳飞率军自建康府北门入城，前去与南城分兵和钱需所率的乡兵会合，一路中亲眼看到了被金军屠城的建康府是何等惨状：「……城中头颅、手、足相枕藉，血流通道，伤残宛转于煨烬之间，……得全体四千六百八十有七，断折残毁不可计以全者又七、八万。」[13]更让岳飞和麾下将士难过的是，还有不少被他们从烈火中、废墟里救出的百姓，虽然一时获救，却仍因伤势过重，生机渺茫，不少人「数日而后绝」。这些受难者垂死之际痛苦呻吟、求生不得求死不能的惨痛景象，以及施救者们面对这样的重伤员医治徒劳、不医治又不忍的煎熬，成了岳飞等人心头挥之不去的阴影：
在此之前，靖康年间金军在河东、京畿地区大开杀戒也好，此次深入南方后在江西、江南频频屠城也好，岳飞大多数是间接耳闻，并未直接目睹；然而这次建康府的惨状，岳飞不仅看了个真切，还总觉得自己也多少有责任在其中：尽管自己一军的频频出击加快了金军自建康府北撤的速度、缩短了金军屠城的时间，入城后更是救助医治了不少百姓，但毕竟没能第一时间制止兀术的暴行；而且兀术屠城，也多少有发泄对岳飞一军屡败金军之恨的因素在……
虽然这些早已超出了岳飞的责任范围；虽然没有岳飞收复建康城，建康百姓的遭遇只会更惨痛，但眼见同胞受难如此深重，岳飞还是不可避免的感到内疚。因此每每有百姓和士人在他面前称颂建康大捷，赞扬他第一次独立领军作战就出手不凡、威震天下时，他心里想的却是这份胜利，实在是来得太惨烈，也太沉重了。
当然，内疚归内疚，岳飞并没有过度自责，更没有沉溺在这种负面情绪里不能自拔。他很清楚：一味陷在这种情绪里于事无补，除了自我折磨，并不会对暴行真正的责任者——以兀术为首的女真贵族们产生半点伤害。真正能惩治罪魁祸首、阻止这种悲剧再发生的，是更雄厚的的兵力、更严明的号令、更积极主动的对金作战、更多真正愿意为国奋战也能够打胜仗的将领，更多恪尽职守才德配位的官员，以及，一个真正愿意、也能够对天下人负起责任的朝廷。
这些事情，有些在他力所能及的范围内，有些不在，或者他一个人说了不算。但是在建炎四年这个流血的春天里亲眼见证了无数人间惨剧之后，他已经下定决心要尽自己最大的努力去尽可能的争取、尝试。——眼下的朝见，或许就是进行这种努力的一个上佳机会，他得好好把握。虽然回想起三年前在当今天子麾下的经历，他也不能确定自己究竟能把握住多少、争取到什么：
经历了扬州之变和航海避敌的惨痛后，大宋的这位新官家，和自己熟悉的那位康王赵构，能有些不同吗？就算真是有了几分不同，又是否足够支持自己的志向和心愿？
[1] 南京牛首山公园和紧邻的将军山（其实也是牛首山的一部分）公园至今尚有岳飞抗金故垒遗迹存留。
[2] 《鄂国金佗稡编》（卷五《经进鄂王行实编年卷之二》建炎四年）说兀术四月二十五日击败韩世忠部北渡到六合县后，又于五月「复趋建康」，《三朝北盟会编》、《建炎以来系年要录》则无此记载。但对照岳飞同时期名臣叶梦得于绍兴初年所撰的《建康掩骼记》，可以确认《鄂国金佗稡编》的记载是准确的，并非为抬高岳飞战功而作的夸张。——《建康掩骼记》中明确记载金军「虏……明年夏，回自浙东。五月，复至建康，与所留兵合。丙午入城」。考察其前文行文，这里的「虏」明显是指兀术亲率的金东路军主力，也就是说五月回城的金军，是包括兀术在内的。或者即便此次兀术本人未回，岳飞面对的也是江北金军与留守建康金军合兵后的重兵，而不是许多学者误认为的留守建康的仅仅是金军「偏师」。
[3] 根据史料记载和传世图像资料，金军军服衣甲和旗帜都以黑色为主。
[4] 岳飞夜袭雨花台大寨金军应是在五月五日前后的事情，其时月相为趋向于上弦月的娥眉月，日落后 2-3 小时即落入地平线后不见，所以夜间天色会格外黑暗，对不擅长夜战的金军来说，是极为不利的作战环境。
[5]《鄂国金佗稡编》（卷五《经进鄂王行实编年卷之二》建炎四年）将岳飞夜袭金军之战系于五月十日兀术「次于龙湾」，也即准备北逃之时，并说岳飞占据雨花台大寨后又与兀术部大战并获胜。但一来，宋元时期的龙湾渡口在今南京市下关火车站以北一带，在当时已属建康府北郊，所以如果兀术已到此地准备渡江时岳飞才占据雨花台大寨的话，那么金军很难再派大军穿越建康城，到位于建康府南郊的雨花台与岳飞部交战了，包括雨花台大寨也不太可能留兵驻守；二来根据《行实编年》的记叙，岳飞攻取雨花台时仅有骑兵三百、步兵两千，远非全军主力，即使是骑兵也仅有岳飞当时所掌握骑兵的十分之三。若是十日金军北撤时追歼金军的收复建康最后一战，不太可能带如此之少的人马而且不动用精锐。因此本文根据史料和当时的军事形势推测，岳飞部占据雨花台大寨很可能是有两次，一次在夜袭金军之后，一次在兀术率金军放弃建康府北逃之际，而《鄂国金佗稡编》此节叙事因最初主笔的岳飞夫人李娃时在宜兴后方，并未亲历此战；随后岳飞三子岳霖搜剔材料修改补充时，又因收复建康关键战役的捷报省札已经被秦桧及其党羽销毁，只能从邵缉建炎四年荐岳飞上书、叶梦得《建康掩骼记》等材料中摘录大概经过和战果，而无从考据细节，所以出现了遗漏和错误，将两次占据雨花台大寨混淆了。
[6] 岳飞一军破坏运河通道没有史料记载，系本文推测。——根据兀术最后选择建康以北诸渡口中位置偏东北的龙湾渡北渡，而且辎重和掳获也是陆运到渡口再装载上船来看，兀术撤军时明显没能选择从秦淮河水道直接入江这一更为快捷的运输行军方式。所以岳飞部很可能在驻扎城南时，分兵破坏了金军与韩世忠军对垒时开掘的自秦淮河入江通道，从而迫使兀术所率的金军大部队不得不先穿过建康城陆行至城北，再从龙湾渡口渡江，这才创造了在静安镇截杀金军渡江之师的机会。
[7] 此处系本文根据史料的推测，理由见本节引注 5。
[8] 现存史料没有记载兀术的出生年份，而仅记载了其卒年。但兀术的三哥、金太祖完颜阿骨打的第三子完颜讹里朵（也即完颜宗辅）因其子完颜雍后来继承金国皇位为金世宗，所以生卒年记载明确，可以确定系公元 1096 年生人，也即比岳飞大 7 岁。所以兀术的年龄也应与岳飞接近，大不过 6 岁。这在金国开国诸将帅中已经是非常年轻的晚辈了。因金国开国君臣以金太祖完颜阿骨打为代表，大多到宋朝徽宗年间起兵反辽时已是中年人甚至老年人，比南宋初年的后起名将年长不少，差了一辈人甚至更多。
[9] 叶梦得撰《建康掩骼记》。
[10] 《鄂国金佗续编》（卷二十八 百氏昭忠录之十二 《孙逌編鄂王事》引 邵缉《建炎四年荐岳飞书》）；《鄂国金佗稡编》（卷五《经进鄂王行实编年卷之二》建炎四年）。如前所述，《行实编年》记载的建康之战战果，基本摘抄自邵缉建炎四年直接写给皇帝的《荐岳飞书》，所以其可靠性是有保证的。但也可以看出岳飞遇害后相关档案文件和记载损毁确实相当严重，甚至连其早期的收复建康之捷报奏章也未能逃过。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>34.机关重重朝见路</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiguanzhongzhongchaojianlu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiguanzhongzhongchaojianlu/</guid>
      <description>建炎四年六月上旬，岳飞精心挑选出一批随行将士，清点好要押解到行在的一百多名战俘，准备动身前往越州，但尚未起发，便接到了朝廷的新指示[1]：
岳飞一军自六月七日起，归浙西、江东制置使张俊节制，即刻起兵前往广德军、宣州、湖州一带，配合将自杭州北上的张俊，剿抚悍匪戚方。
南宋朝廷为了区区一个戚方摆出如此大的阵仗，也是迫不得已：宋军在建炎三年底到建炎四年初的空前大溃败，不仅让江南、江西、湖南无数民众无辜枉死在金军刀下，还引发了国家机器崩溃所导致的社会失序。各地溃败的官军，报国无路四处流散的民间抗金武装，以及在朝廷和金军之间摇摆不定、夹缝求存的各路兵匪、草寇、流民……都趁着金军大举深入、宋朝官员或死或逃之际露头冒尖，兴风作浪，以致金军北归后，江东、江西、湖南、湖北等地的大部分州县并未归于太平，而是陷入了新一轮杀戮和动荡：
在京西北、南路（今河南省西、南部及湖北省西北部大部分地区）和荆湖北路（今湖北省大部分地区），有曾和岳飞同在东京留守司效力的李道、李横、桑仲。去年夏天杜充放弃东京南渡建康府，这三人被杜充扔在了东京，不久便结伙出走，成了活跃在京西、湖北的巨寇，到处劫掠民财、妇女，强拉壮丁，擅杀平民，甚至以人为粮，几乎无所不为；
还有盘踞汝州（今河南省汝州市）伞盖山的溃兵头目王俊，虽然名义上也是有品级官职的官军将领，实际却经常与桑仲、以及仍在洛阳周边山区坚持抗金的豫西义军领袖翟兴缠斗不休，把建炎元年冬被金军突袭后本就元气大伤、赤地千里的京湖地区，彻底搅成了水深火热一锅粥；
在湖南，有自称「弥天大圣」的钟相，趁金军入侵、人心惶惶之际，把自己已经偷偷摸摸搞了十多年的、以「等贵贱、均贫富」为号召的聚众传教活动，从地下转到了地上，在鼎州（今湖南省常德市）公开起兵，起初号称是保境安民的忠义民兵，也确实救助了一部分流亡的百姓和士大夫；但金军退出湖南后，却开始攻打州县、杀害官吏，不久便控制了整个洞庭湖周边地区；
这还不算，建炎四年三月，岳飞的同乡孔彦舟也来到了鼎州。孔彦舟在建炎元年赵构登基称帝后，被旧主人再次抛弃，踢去了东平府当地方统兵官。但仅仅当了一年半，就因与当地已婚赵姓宗室女私通事发，而与原本就互相看不对眼的顶头上司、东平府知州权邦彦彻底决裂，再次叛出了官军，一路游荡到了淮西、湖北。听说钟相在洞庭湖作乱后，孔彦舟觉得有机可乘，便率军南下湖湘，果然被畏惧钟相的鼎州吏民奉为了救星，也果然很快就击败了钟相部，将钟相本人和钟相的妻小、心腹都擒杀殆尽。
但百密一疏，钟相的次子钟子义和钟相旧部杨么[2]，这两个钟相旗下的重要人物，偏偏都逃过了孔彦舟这次清剿，辗转回到洞庭湖后，没多久就再次拉起了队伍，继续与官府为敌。而孔彦舟一战成功后，也无意继续替朝廷干苦力，不久便由鼎州南下，占据了荆湖南路首府潭州（今湖南省长沙市），后来又陆续派兵占据了湘南的衡州（今湖南省衡阳市）、永州（今湖南省永州市）、全州（今湖南省全州县）、道州（今湖南省道县）和广南西路北部的的柳州（今广西省柳州市），成了湘东、桂北最大的半独立武装势力，几近割据；
在淮西，有大半年前刚被岳飞收拾过一顿的李成。李成建炎三年十月底在真州六合县长芦镇败给岳飞后，转去了滁州，之后又趁金军渡江南下的空当，经六安县一路流窜到了舒州（今安徽省潜山县），于二月间夺取了舒州城，扣押了提刑以下州县官员近百人，还杀害了知州郑严。但建炎四年五月南宋朝廷选任边将时，考虑到李成一部战斗力强悍，舒州又位于长江与大别山之间由荆湖东上淮西的通道上，位置冲要，所以没追究李成的罪责，反而顺水推舟，就势任命李成为舒、蕲镇抚使兼舒州知州。无奈李成表面接受了朝廷任命，实际故态依旧，一军内外事宜皆自作主张，还时常骚扰周边州县，拉丁抢粮，仍与叛军兵匪无异；
此外，还有岳飞的同乡、前东京留守司统制官张用，以及他的新婚妻子、原东京留守司女将一丈青王氏。后者是建炎三年九月闾勍在濠州遇到张用时，做主嫁与张用的。当时张用正从驻军的确山县（今河南省确山县）前往濠州（今安徽省凤阳县）一带搜刮粮草，和从洛阳南下寻找朝廷、遇阻于濠州的闾勍碰了个正着。闾勍一直对张用印象不错，张用也自打投效东京留守司后就一直敬重闾勍的为人，所以双方没受官与寇的身份限制，故人相对好好话了一回旧。闾勍力劝张用值此国难当头之际，应该多跟他的小老乡岳飞学学，忠义为重，把一身勇武用在保国安民上；还顺手做了个大媒，将数月前刚刚经岳飞保举跳槽到自己麾下效力、被自己认了义女的女将一丈青嫁给了张用。——说来，一丈青的前夫马皋被杜充所杀，就是因为建炎三年正月被杜充派去剿灭王善、张用时，被张用杀的大败亏输。换言之，张用其实算是一丈青间接的杀夫仇人，如今却能旧怨翻作姻缘，当是一丈青和张用在东京留守司共事时就对彼此的人品较为了解和认可，所以未产生太深的误会，闾勍也才会开口提这门看起来简直像故意找事儿的亲事；甚至有可能是因为两人都与岳飞关系不错，因而彼此闻名并互相敬重，进而能让闾勍出面为两人说合的。不过不管两人之间到底有怎样的故事，也不管两人的乱世奇缘和岳飞有没有关系，闾勍的这番苦心张用是没有辜负，从濠州回到确山县后，虽然还是日常和百姓、官府抢粮食，但没做什么太过分的缺德事。建炎三年冬金军全线南下时，张用正率部驻扎在确山县东南的光州（今河南省潢川县），虽然积聚了不少人马和粮草，但缺乏整合训练和盔甲装备，结果被由光州南下黄州长江渡口的金军以五百重骑兵击溃，囤积的粮草物资也焚毁一空，只能再度成为流寇，沿着淮河两岸时西时东的兜圈子。眼下，夫妻二人刚刚带着号称十万众的人马回到潢川县、信阳军（今河南省信阳市）一带，随即又越过大别山，南下荆湖北路的德安府（今湖北省安陆市），却不料刚到德安府扎下营盘，军中就爆发了兵变。而张用大概是在南北辗转的过程中精疲力尽，彻底厌倦了尔虞我诈弱肉强食的绿林生涯，竟然在兵变并没直接针对他本人的情况下，抛下近十万人的队伍，只带着自愿跟随他的两千多人跑到了鄂州（今湖北省武汉市），投奔了鄂州安抚使李允文，再一次接受招安当了官军将领；而张用麾下和张用结拜过义兄弟、在军中几乎与之平起平坐的曹成，因为恼恨张用不打招呼就投了官军，从此和张用成了仇家，对张用亲自统领的中军大开杀戒，还是仗着一丈青王氏挺身而出、别立旗帜召集残部，才将连家属在内总共两万左右的中军人马带离了险地，转去了鄂州与张用会合；然而张用一军剩下的近八万之众，仍就此归了曹成，在曹成的控制和影响下，很快成了比张用统领时更为贪婪也更加嗜血的一支匪军；
在江南地区，主要就是戚方了。和桑仲、孔彦舟、张用动辄号称「十万」甚至「数十万」的雄厚兵力比起来，戚方手下人不算多，能上阵的战兵只有万人左右，但作战和劫掠手段异常残忍，破坏力一点不低，就在岳飞率军收复建康府时，还在宣州以诈败设伏的方式，暗害了从常州奉命前来剿灭戚方的刘晏。
从辽国辗转投宋后颇为忠勇敢战、并在苗刘之变中有反正之功的一时名将，居然没死在和金军的搏杀中，却折在戚方这个溃兵头目手里，这令南宋朝廷大为震惊，连忙下令正在江西鄱阳驻扎的刘光世移师江东，讨捕戚方。不料刘光世大半年都在江西躲着金军跑路就算了，居然连剿匪都打退堂鼓，不但没有秉命即行，反而上书朝廷，开始跟朝廷理论起自己半年多来受的所谓排挤，说什么「臣独立寡与，不善奉人。杜充当权，求一节制即能杀人，遂因申明军事，频触其怒，幸陛下保容。而大臣切齿恨臣，未尝一日忘念。含沙射影尚能杀人，况当路大权，生死在手。臣不容无惧」[3]，嚷嚷着要立即辞去官职，提前退休以保性命……
刘光世近乎撒泼打滚的推诿避事，把赵构和一干朝廷大臣气的够呛，而诏书奏书往来之间，半个月就过去了。这半个月里，戚方虽然被从平江府前去宣州助力剿匪的宋军统制官巨师古先后击败于宣州和湖州安吉县，被迫放弃了对宣州长达二十九天的围困，但部队主力未受重创，又开始从湖州往广德军方向移动……南宋朝廷实在受不了连东南腹心之地一股万把人的流寇都迟迟难以剿灭，这才下令由节制淮南、江南和浙江西、东路四路兵马的张俊亲自出马，还添上了刚刚在建康一战崭露头角的岳飞，几乎给出了当下东南地区驻扎宋军的最高配置，只求将这支悍匪从速平定。
正巧，几乎在岳飞接到朝廷最新指示的同一刻，广德军守臣写给岳飞的求救信也到了：此时广德军的一应官员，多是三月底广德军被戚方屠城后才上任的，烂摊子还没收拾完，就听说罪魁祸首又要来，没法不慌，但又不敢随意邀请官军支援，生怕一时失察，招来的是贪虐不下于戚方的部队，所以想来想去，只能再到张渚镇，找曾被广德军百姓视为保护神的岳飞了。
而对岳飞一军将士来说，这封来自广德军父母官的求援信，其实比天子诏书更能激起斗志：全军上下早就为广德军被屠一事狠毒了戚方，一口恶气憋到现在，已经忍了三个月了；此外，岳飞军中有不少人是扈成旧部，如岳飞现在的两名得力部将庞荣、李璋，就都是在扈成被戚方杀害后，先后来投奔岳飞的。——扈成虽识人不明，军事才能也平庸，但平日治军作战还算尽职，待部下也宽仁，在军中人缘不错，所以不少人得知他被戚方所害后，都存了要为他报仇雪恨之念，如今终于对上正主，岂能不跃跃欲试？
全军报仇心切、纷纷请战，岳飞很快就挑出了三千名精兵，又点了傅庆等几名和扈成有共事经历的江淮宣抚司出身将领，即日赶赴广德军，在广德军南六十里的苦岭关扎下大营后，又马不停蹄的向湖州挺进，以求尽早堵到戚方，尽可能的压缩他残害地方的时间和空间。功夫不负有心人，全军行军没多久，果然撞上戚方正带着一支人马破坏河流上的官桥，以便断绝官军自安吉县以北来袭的通路。
眼看桥梁主体就要被毁，岳飞连忙摘弓引箭，一箭射在了戚方身旁不远的桥柱上。——作为军中驰名的神箭手，岳飞所用的箭矢与一般士兵用箭不同，大多都做了富于个人特色的标记。所以戚方拔下桥柱上的箭矢一看，便知是岳飞亲至，大惊之下扔下还没破坏掉的官桥就跑，以致岳飞派出猛将傅庆追击都没能追上。不过戚方还是有几分胆色：跑回大本营后，他没有立刻拔营开溜，而是集合全军近万人马，仗着己方兵力是岳飞的三倍还多，重来苦岭关岳飞军前挑战。却没想到岳飞部下将士经过与金军主力部队数场硬仗的磨练后，战斗力早不是一般军队可比，所以戚方部纵然人多也不济事，连战几回合都大败亏输，阵列很快分崩离析，只能再次夺路而逃。
看到戚方又要跑，岳飞一马当先，亲自率军追击，却忘了戚方此时还有个惯用的杀手锏没使出来：
戚方虽然刚正面的指挥水平一般，但随机应变能力却不弱，尤其擅长败中设伏，靠使阴招逆势翻盘。去年年底，戚方之所以能杀掉兵力远比他多的扈成，就是假意与扈成谈和时，于两人约定交接人质的桥边预先挖了土坑，以芦席覆土掩盖其上，遮蔽藏匿在土坑里的伏兵，从而一击得手；上月反败为胜、伏杀刘晏，也是在败退途中，在刘晏追击必经的官桥旁埋伏了钩枪手，趁刘晏过桥时马陷泥中一时难出，以钩枪搭住了刘晏，才将刘晏乱刀砍死。
这次被岳飞穷追，戚方同样没忘了这一招，奔逃途中偶然发现有一段路途山势曲折，岳飞等人的视线一时难及，便立即找了一个林木茂盛之处，驰马而上，躲藏其中，待岳飞领兵追到时忽然现身，用随身携带的手弩[4]朝岳飞射了一发冷箭，准头、力度都足以让岳飞当场毙命。所幸，戚方的箭快，但岳飞反应更快，刚看到戚方抬起手弩，便立即一脚脱镫翻身滚鞍，整个人瞬间贴到了战马的另一侧，使了个「镫里藏身」[5]，才让戚方这一箭未能中的，只射到了马鞍上，不但岳飞本人毫发未伤，连岳飞的战马也安然无恙。
但电光火石之间险些阴沟翻船，还几乎牺牲了心爱的坐骑，即便神勇如岳飞也不禁出了一身冷汗。而且戚方以冷箭向素号神射、又刚刚发箭警告过戚方的岳飞施杀手，颇有些以彼之道还施彼身的挑衅之意，虽然没能得逞，但在岳飞看来，已经是疏忽大意，让对方钻了空子让自己跌了威风了。震怒之下，岳飞一手拔下戚方射在马鞍上的暗箭，收进身侧箭箙，一手遥指着已经拍马继续奔逃的戚方，当着两边将士的面，当场「开麦」怒怼：
你等着，我非生擒活捉手刃了你不可！而且杀你前一定让你亲手折了这支箭，认输谢罪之后再死！
岳飞说到做到，话音未落便再度催马，率军继续追击，逼的戚方慌不择路，只能一路跑回安吉县。然而刚入安吉县界，戚方就看见山路前方旗帜飘舞，正中大旗上赫然一个「张」字——原来是张俊获知岳飞的进兵路线后，亲率人马从杭州出发，提前到此地拦截戚方了。
前有大军，后有死敌，戚方知道这回再硬抗就是死路一条，眼珠一转，干脆派人向张俊请降，并特别许诺：要将之前历次攻掠州县所得的钱财珍宝尽数送与张俊。
嗜财如命的张俊一听有这么厚的油水可捞，果然一口答应了戚方的投拜，还特意将戚方之前杀害朝廷官员的罪过，栽到了戚方的两个副手「张花项」和一个绰号「三哥哥」的陈姓头目身上，拿二人的人头当了给朝廷的交代[6]。而顺利脱罪的戚方也果然「献金玉珠珍不可计」[7]，让张俊大发了一笔横财。
只是即便博得了张俊的欢心，戚方也仍然对即将赶来的岳飞深怀畏惧，生怕他日一旦脱离了张俊的庇护，就算自己已经成了官身，岳飞也还是会想法弄死自己，因此反复哀求张俊一定要为自己开解这场祸事，至少要让岳飞当着张俊和自己的面，亲口承诺不再追究。
听戚方说罢这场恩怨的来龙去脉，张俊一面暗笑戚方真是太岁头上动土，一面开始掂量，自己有没有面子来说这个情：颇有识人用人之才的张俊其实一直记着岳飞，所以去年秋天第一次拜见杜充时，就注意到杜充身边的东京留守司头号勇将兼「杜相公心腹」，正是三年前那个刚拨到自己麾下就一封上书搞丢了大好前程的从七品小军官。只是当时以为此人必然一蹶不振，万没想到还能东山再起，所以即使被杜充砍了传令亲兵、怒气冲天退出府衙之时，张俊都没忘了对着杨沂中、田师中等一干有河北兵马大元帅府经历的老部下，感慨了一番这个岳飞果然不是池中物，不可小觑。
只是，张俊再重视岳飞，也想不到才过了半年，这个杜充手下的七品偏将，就成了手下有将近两万人马的新晋少帅，还抢在自己和韩世忠、刘光世一干大帅头里，立下了收复建康的大功，因此不免担心岳飞会记恨自己在他当年上书被罢官时未予护助，如今又在他收复建康时按兵不动。——虽然张俊的官位和资历都远远高过岳飞，又对岳飞一军有节制之权，但乱世里这些虚文认不得真，最终还是凭实力说话。而论起实力，岳飞一军的兵力，现在已经与张俊一军的人数不相上下了，又有奇功、盛名傍身，或许马上还会有天子圣眷，若是心中有怨，可真未必买张俊的账。更何况，张俊还记得，这个岳飞建炎元年还在他麾下当小军官时，就已经以军纪严明、爱护士兵和民众而闻名，如今所领的军队更是以不扰民著称，如此作风，对两手沾满无辜军民鲜血的戚方会是何等痛恨，不问可知……
不过琢磨归琢磨，忐忑归忐忑，张俊最后还是决定试试，以便试探一下这位军界后起之秀对自己到底是什么态度，以后再往来也好有个数。
戚方投降的次日，岳飞率部赶到了张俊驻地，张俊亲率麾下将领出营迎接，对岳飞百般慰劳褒奖，还说了一番三年前就看好岳飞必成大器，无奈被黄潜善、汪伯彦所逼，不得不忍痛割爱，但一直没断了探听他消息关注他成长……之类半真半假的瞎话；紧接着又举行了酒食丰盛、规格颇高的大宴，由杨沂中、田师中等和岳飞有过共事经历的宿将，轮番向岳飞敬酒贺功。
令张俊欣慰的是，他做足了礼贤下士的姿态，岳飞也给足了他面子，从刚一见面下马参拜、叉手唱喏，到筵席间落座应答、敬酒称谢，一躬身一抬手，无不动作到位、毕恭毕敬，严格恪守官场里下级见上级的礼仪规定；同时闭口不谈建康之战前后并未收到张俊任何指示和援助，倒是感谢了当年在张俊麾下就多蒙庇佑，没追究自己擅自上书之罪；如今又进兵浙西以为声援，令他能够为国家收复建康——上书时岳飞受的惩罚已经是所有官职全部剥夺了，但张俊没再额外赏他一顿军棍以便向黄潜善、汪伯彦示好献媚，倒也已经算得上厚道；收复建康时张俊的所谓声援当然也不存在，但是能从温州、明州北上到杭州，已经算是张俊「秉命而行」了……
张俊也是聪明人，眼见岳飞话都捡好听的说，就知道岳飞这是有意示好，连忙趁热打铁，让人叫出了躲在幕后的戚方。戚方一见岳飞就趴在地上声泪俱下，自己把自己的黑历史外加祖宗八代骂了个遍，张俊也乘势在一旁帮腔，劝岳飞不如看在国家用人之际，放过戚方，允许其戴罪立功。
一看张俊亲自开口说情，岳飞就知道戚方肯定已经和张俊达成了默契，自己这个人情怕是不容不准；但他不想把这个人情卖的太轻易，更不想让张俊麾下诸将以为戚方真的就只是被个别部下裹挟才造了大孽的小角色，所以没有马上答应，而是严肃的跟张俊解释了一番为什么不能放过戚方：
「招讨有命，飞固当禀从。然飞与（戚）方同在建康，方遽叛去，固尝遣人以逆顺喻之，不听；屠掠生灵，骚动郡县；又诱杀扈成而屠其家，且拒命不降，比诸凶为甚，此安可贷！」
然而张俊虽然也就着岳飞的数落又呵斥了戚方一顿，转头却还是劝岳飞放过戚方，并坚称广德军被屠是戚方部下张花项和陈三所为，自己已经将二人斩首，足可告慰广德军被害军民的冤魂了。
看到张俊如此固执己见，自己若再坚持，必然得罪这位顶头上司；又考虑到朝廷近期对流寇溃兵的政策，本来也是能招抚则先招抚、万不得已再行剿灭，岳飞终于还是应允了张俊的要求，告诉戚方：
「招讨既赦汝一死，宜思有以报国家！」
言外之意，不用你感激我，老子也是没办法，不如好好琢磨琢磨以后怎么才能干点人干的事吧！
但想到戚方之前险些以暗箭弄死自己，岳飞仍觉得窝了一肚子火，非得找个方式发泄出来不可，不然过了这村戚方正式成了官军将领，就彻底没这店了，于是令亲兵取来自己刚刚卸在一旁的箭箙，把戚方射的那支冷箭抽出来，一扬手扔给了刚从地上爬起来的戚方：
这是你前日射我的那一箭。我当时说过，手刃你之前要让你自己亲手折了这支箭，认过输谢过罪再死。如今既然张招讨为你讲情，死罪可免，但你还是得当着在座诸位的面，自己把这支箭折了，就当是折箭为誓，发愿以后必定洗心革面吧！
戚方刚一看到这支箭吓了个半死，以为岳飞要变卦翻脸，直到听到说是要他折箭为誓，才松了一口气，赶紧抓起箭支忙不迭的开始折。为了表示自己认罪悔过心意之诚，外加也有点被岳飞吓糊涂了，戚方没有将箭一折两段就算完，而是跪在地上将箭支一寸一寸的掰成了小段，一面掰一面嘟囔我此后立志报国绝不再扰民间……两手也哆嗦个不停，令张俊和岳飞忍俊不禁，最后实在撑不住，双双仰面大笑。而戚方则扔下一堆箭杆再度匍匐于地，「流汗股栗，不敢仰视」[8]。
值得一提的是，张俊在人前原本一直是城府深沉、不苟言笑的做派，「性浑厚严重，家人莫见其喜愠」[9]，这次和岳飞的互动却如此不拘行迹，主要还是因为岳飞已经应了张俊说情的情况下，来这么一出，着实是给张俊抬了脸助了兴，让张俊觉得自己既让戚方欠了莫大的人情，又显出了天子钦命招讨的威风，还当着部下展示了一把能令各路豪杰归心的人格魅力。心满意足之下，张俊越发乐得摆出一副军界前辈领袖兼慧眼伯乐的架势，特地约岳飞在宴会结束后留下来单独面谈，正儿八经的和这个比自己小了 17 岁的晚辈，推心置腹议论起了国事军事：
眼下好多大将平白享着朝廷爵禄，实际根本不称职，自己对此深感痛心。譬如刘光世之前在淮西、江西的表现就实在太坑，先是金军主力已经过江还懵然不知，只顾和地方官置酒高会；后是在金军深入时不发一兵，坐视江西、湖南民众被敌军屠戮，还几乎让在江西避敌的隆佑太后、六宫妃嫔、皇亲国戚以及一部分朝廷官员尽陷敌手，是可忍孰不可忍！所以为了防止马上就要开始的新一轮「防秋」中，刘光世再给友军遍地挖坑漫天甩锅，张俊有意向朝廷举荐岳飞顶替刘光世，带兵镇守鄱阳湖一带，江东战事紧急则入援江东，江西战事紧急则策应江西，作为同时照应两个方向的预备队。
张俊这个郑重其事的建议，让岳飞腹诽不已：合着去年冬天让金军深入到江南腹地杀人放火还嫌不够丢人，还打算今年再来一回吗？
不过，张俊不是宗泽，也不是陈淬、闾勍和刘浩，有槽不能吐在当面；而且张俊此举也不仅仅是为了提携岳飞，还存了借岳飞的上升势头打压刘光世的心思，如果应对不好，就成了不识上峰抬举甚至有意对着干了。得罪张俊事小，回头张俊在皇帝面前牢骚几句，影响了自己的未来规划事大。所以岳飞略一思忖，把差点脱口而出的不满，换了个尽可能委婉的说法：
其实年前金军之所以能大举深入，主要是因为杜充不会用兵，只知道派人死守长江沿线。实际金军若再从长江下游南下，目标只会是皇帝和朝廷的所在地，而江东、江西都是「山泽之郡，车不得方轨，骑不得并行，虏得无断后之虑乎？」本非战略争夺的关键区域，没有必要每个地方都安排重兵把守。再者，自古守江必守淮，相比江西、江东，淮东才是真正的重地。所以与其让自己顶替刘光世去守鄱阳，倒不如把自己放到淮东前线直接和金军对垒，将金军远远挡在长江防线之外。这样，不管刘光世一军此后被朝廷放在江东还是江西，都不会再坑到朝廷和友军，地位和名声也自然会越来越不如张俊。正是「但能守淮，何虑江东、西哉！使淮境一失，天险（指长江）既与虏共之矣，首尾数千里，必寸寸而守之，然后为安耶？」[10]
习惯了手下畏敌如虎、明州之战派个硬探都要悬赏的张俊，简直不敢相信这年头居然会有人放着山清水秀、离金军也远的鄱阳不去，主动要求去前线；同时也挺高兴岳飞踩了和自己有仇的杜充，还领会了自己对刘光世的不满和小算盘，心下一爽，当即许诺回头自己入朝参见时，一定会向皇帝和宰执大臣转达岳飞想去淮东前线的愿望，尽力成全他。岳飞也立即起身拜谢，当场发愿若能得遂心愿，一定会尽忠职守，不负张节使知遇提携之恩。一时两人之间岂止是将帅相得，简直有点风云际会互认知己的热血沸腾，搞得张俊都有点激动起来。
但这些谦恭、婉转和偶尔退让，以及个别时候几乎有点表演意味的「做戏」，只是岳飞迫不得已的「日常营业」，绝非他的本心。——得知戚方已被招降后，南宋朝廷再次命岳飞尽快动身赶往越州，完成朝见和献俘仪式。在等待张渚镇留守将士押解俘虏前来安吉县，与自己会合共往越州期间，岳飞在六月十五日这天，带领几个心腹部将和随从，游览了安吉县一处名为「五岳祠」的名胜。时当盛夏，炽烈的阳光中山水含辉，浮云邈然，让人的心情也随之振奋，但又忍不住要浮想联翩，想起一些白云苍狗、渐行渐远的人与事。于是几年来的征战经历和故人面容，如走马灯一样在岳飞心中转了一遭，搅得他心潮起伏，再想到几日后就要面见天子，直面之前从未直接参与过的朝堂风云，更是感慨万千难以自抑，非借笔墨文章一吐为快不可：
「近中原板荡，金贼长驱，如入无人之境；将帅无能，不及长城之壮。余发愤河朔，起自相台，总发从军，小大历二百余战。虽未及远涉夷荒，讨荡巢穴，亦且快国仇之万一。今又提一垒孤军，振起宜兴。建康之城，一举而复，贼拥入 江，仓皇宵遁，所恨不能匹马不回耳！ 今且休兵养卒，蓄锐待敌。如或朝廷见念，赐予器甲，使之完备；颁降功赏，使人蒙恩，即当深入虏庭，缚贼主蹀血马前，尽屠夷种，迎二圣复还京师，取故地再上版籍。他时过此，勒功金石，岂不快哉！ 此心一发，天地知之，知我者知之。 建炎四年六月望日，河朔岳飞书。」[11] 相较于人前的小心翼翼面面俱到，这篇几乎尽是心声流露的《五岳祠盟记》，说起顶头上司们时就一点不客气了：「将帅无能，不及长城之壮」一句，直接将当时的几员大将一并鄙视了；说到未来打算时的「如或朝廷见念，赐予器甲，使之完备；颁降功赏，使人蒙恩」，不像文章其他段落那样痛快淋漓，倒更像是在一板一眼的设计和朝堂大佬的谈判方案，除了工具需要么得什么感情；而结句的「此心一发，天地知之，知我者知之」，则直接将一腔热血托付给了数量显然不会多的「知我者」，和传统文化语境中比人世秩序更高一层的「天地」，却只字未提君主，更无任何对君臣之情的憧憬、祈愿之语。一派坚定自信中，也透出几分对官样道德文章和人言毁誉不屑一顾的傲岸狷介，以至后来岳珂在家传中收录这篇文章时，要特地删去这几句感情真挚、却明显不够「和谐」的话，以免惹来小人非议。
当然，除了「吐槽」，这篇题记更多的，还是岳飞在人生新节点前的抚今追昔，是他对自己宣和四年束发从军以来坎坷经历的总结性自传，也是他即将迈入军旅与仕途新阶段时的慷慨自誓。——岳飞心里清楚：现在和张俊、以及再早之前和周杞、杜充的种种虚与委蛇，只能算引子和「热身」；接下来他马上要正式亮相的朝堂，才是真正的新战场，一旦踏入，类似的周旋便将成为日常，他必须像习惯行军作战、排兵布阵一样习惯并玩转这些。只是，和两军阵前有形的修罗场比起来，这个新战场更为复杂、凶险，也更为陌生，他没法确定还要过多久、还要经历多少难关，才能在这个战场上也游刃有余，最终实现自己的宿志大愿。也正因为如此，他才加倍需要重新确认一遍内心深藏的理想和誓言，以免在即将到来的漩涡激流中，忘记了初心，迷失了方向。
[1] 关于岳飞此次朝见的时间，《建炎以来系年要录》与《鄂国金佗稡编》的记载相差很大：《建炎以来系年要录》卷三十三将此事系于五月戊辰也即二十七日，《鄂国金佗稡编》卷五《经进鄂王行实编年卷之二》和卷二十五《承楚辨》则系于六月，并特别明确朝廷正式举行献俘仪式是在六月二十九日。考察诸书对岳飞六、七月间征讨戚方部和镇江兵匪的系时，作者认为还是应以《鄂国金佗稡编》记录的日期为准。不过《建炎以来系年要录》的记载也未必完全错误，结合岳飞收复建康的日期和当时信息传递速度，以及朝中君臣决定要让岳飞入觐并举行献俘仪式所需的时间，《建炎以来系年要录》记载的这个日期，可能是朝廷下达令岳飞前来越州朝见的诏书的时间。
[2] 杨么本名杨太。因其年轻，在钟相部下中年纪最小，所以被当地民众称为「杨么」（「么」同「幺」，是当时荆楚方言中对小辈、年幼之人的称呼），并随着其势力的不断扩大而传播的越来越广，逐渐取代了其本名。宋代史料记载中也一般记作「杨么」。
[3] 《建炎以来系年要录》（卷三十三 建炎四年五月癸亥）。另据《建炎以来系年要录》作者李心传的推测，刘光世此处提到的「切齿恨臣，未尝一日忘念」的大臣，应当是指此时刚刚罢相不久的吕颐浩。因刘光世之前一直畏敌畏战，对朝廷诏命各种抗拒，建炎三年末到建炎四年初在淮西、江西更是逡巡避敌，和金军一仗都没打，导致在江西躲避金军的隆祐太后等六宫眷属和随行官僚、宗室几乎被金军追及俘获，所以向来主张积极抗敌，而且对武臣的态度极为严厉，连韩世忠的表现都常常不满意的吕颐浩，确实很难不憎恶刘光世。
[4] 宋代的手弩是一种可随身携带的小型弩，多用于近战，且大多数时候只来得及发一箭，功能大致可以理解成中世纪冷兵器版的袖珍手枪。
[5] 岳飞用镫里藏身躲过了戚方暗箭一事于史无载，是本文依据史料所作的推测。因《鄂国金佗稡编》卷五《经进鄂王行实编年卷之二》提到此事时，明确说戚方用的是手弩，又射中了岳飞的马鞍。而宋代手弩只用于近战，可见此事发生在岳飞和戚方交战过程中，岳飞当时身在马上，所以如不是岳飞瞬时躲闪到了战马的另一侧，必然被弩箭射中，非死即伤。另外「镫里藏身」是当时的一种马术特技，据《东京梦华录·驾登宝津楼诸军呈百戏》一节记载：骑马之人「或留左脚着镫，右脚出镫，离鞍横身，在鞍一边，右手捉鞍，左手把鬃存身，直一脚顺马而走，谓之『飞仙膊马』；又存身拳曲在鞍一边，谓之『镫里藏身』；或右臂挟鞍，足着地顺马而走，谓之『赶马』；或出一镫，坠身着鞦，以手向下绰地，谓之『绰尘』。」不过《东京梦华录》中记载的，是北宋逢节庆举行军演时近乎特技表演的骑术展示；而岳飞此次则是在实战中，在全身披甲的状态下使用这个技巧，显然难度更大。也正因为足够惊险刺激，岳飞的这一战场高光时刻，很可能在其生前就成了深受底层士兵和民众熟悉喜爱的传奇故事，后来又被说书艺人采纳，成了各种「铁骑儿」题材话本中的「名场面」、「经典梗」，但凡要渲染一个角色武力值高，就得加上这个情节以为佐证，博得听众欢心。例如系由南宋初年岳家军及敌后义军抗金事迹演绎而成的水浒故事，就很喜欢让武艺高强的人物如杨志、张清等在交战中使用这一招，其原型很可能是出自岳飞这一事迹。
[6] 《夷坚志》（支乙卷第五《张花项》）：建炎、绍兴之交，江湖多盗，张花项、戚方尤凶虐。张破池州，驻军于教场，所掠妇女无数，为官兵所逐，不忍弃之，乃料简其不行者得八百人，谕其徒曰：「各纳脚子。」须臾间则八百女双足剁迭于庭，然后去。刖者未即死，则叫呼号泣，经日乃绝。戚在宣城广徳，尽戕官吏不遗余。张循王（指张俊）与之苦战，二盗力不能敌，始就擒。循王数其罪，戚曰：「主此众者，张统制也。方系副将，奉其指挥耳。」循王置之，继问花项，花项笑而对曰：「命运使得如此，今当以不倒献相公。」循王怒其不屈，叱斩之，首断而尸不仆。戚既获免，窃位至节度使。暮年抱疾，困顿中唯与花项应荅，花项所言，亦只出于戚口，大要忿其卖己，戚曰：「自是统制一时对得错了，以致陨命，方何预焉！」纷纷终日，竟不起。 《三朝北盟会编》（卷一百四十 建炎四年六月）：会岳飞追袭其后，方无路进退，乃诣俊乞降。与其徒陈某号为三哥哥者，同至安吉见俊。俊先见方，谕之曰：「国家多难，当以忠义报国家，不可负朝廷。」方曰：「不敢。」俊曰：「尔宜一心事主，不得有二。」方拜谢。而见三哥哥者，俊曰：「国家不负人，尔亦不可负国家。」曰：「不敢。」俊曰：「是何不敢？人言尔复欲反！」乃呼证左（即戚方）而问曰：「是人果欲反乎？」曰：「实欲复反。」俊命推出斩之。 [7] 《三朝北盟会编》（卷一百四十 建炎四年六月）。 [8] 《鄂国金佗稡编》（卷五《经进鄂王行实编年卷之二》建炎四年六月）。 [9] 《海陵集》（卷二十三《张循王神道碑》）。 [10] 《鄂国金佗稡编》（卷二十五《山阳辨》）。 [11] 南宋赵彦卫著《云麓漫钞》（卷一）。另此篇文字《鄂国金佗稡编》卷十九《经进鄂王家集》卷十《题记》中也有收录，全文如下： 「自中原板荡，夷狄交侵，余发愤河朔，起自相台，总髪从军，历二百余战。虽未能远入夷荒，洗荡巢穴，亦且快国雠之万一。今又提一旅孤军，振起宜兴，建康之城，一鼓败虏，恨未能使匹马不回耳！故且养兵休卒，蓄锐待敌，嗣当激厉士卒，功期再战，北逾沙漠，蹀血虏廷，尽屠夷种。迎二圣，归京阙，取故地，上版图，朝廷无虞，主上奠枕，余之愿也。河朔岳飞题。」 可见《鄂国金佗稡编》中所收文字与《云麓漫钞》所载差别颇大，对比其不同之处，再考虑到《云麓漫钞》成书要早于《鄂国金佗稡编》，显然应以《云麓漫钞》为准。另外，因此文中有批评当时诸大将无能的意思，岳飞在五岳祠写这篇题记时，应只是成文私藏而没有题写于五岳祠中，否则不会没有冤案时遗迹被销毁的史料记录，也不会在当地方志中未载。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>35.五味杂陈新征途</title>
      <link>https://yanwe.win/post/wuweizachenxinzhengtu/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/wuweizachenxinzhengtu/</guid>
      <description>岳飞在朝见途中挥毫写下的《五岳祠盟记》，后来成了宋代散文名篇，传诵千古，经常被各种中国文学史教材和古代散文选本收录[1]。不过这篇短文虽然字字肺腑，却也并非每一条都是作者日后一定要不打折扣照章实践的目标。比如「深入虏庭，缚贼主蹀血马前，尽屠夷种」这杀气腾腾的一句，就更近于岳飞亲眼见证了金军无数暴行、特别是无距离目睹了建康府被屠城的惨况后，激于义愤发的狠、说的气话。而实际上，不要说十年后率师北伐时，岳飞对女真族降将尽数接纳，并未有针对性的歧视和虐待；就是现在带去行在的这批俘虏，他也始终没擅自动刀实施对等报复。相反倒是有几位，已经在他军中养了半年多了。——这批俘虏里有几个是年前广德军、溧阳两战时就被俘的，之后一直押在军中，跟着岳飞一军从广德转战到宜兴。期间岳飞所部一度缺衣少食，金军又几乎日日在江南烧杀抢掠，不断有新的暴行惨案传出，导致不少将士恨不得立即将这些敌酋千刀万剐，甚至像其他武装势力对待战俘、驱口一样，直接杀了当军粮吃；但现实中却迫于岳飞约束，不但杀不得吃不得，倒要匀出本就紧张的衣食，供这些俘虏日常吃穿用度。
这么「圣父」的做法，很多人都理解不了，找岳飞抱怨过不止一次：就算要向朝廷请功，那砍了之后留个首级用石灰腌着，到时把首级献给朝廷就可以了，顶多就是官家给的犒赏打个小对折[2]，何必自己都吃了上顿没下顿的时候，还得养着这么一帮祸害加累赘？
还有的甚至在抱怨时语带威胁：自从靖康年间金军入侵以来，不少州县的军民，是刚听说州县长官接待降金官员或者金军来使客气了一点，就怀疑上峰有投敌之意，立马动刀子杀怀疑对象全家的。眼下岳飞对这些异族俘虏这么克制，可得小心部下刚拢起来没多久的士兵，也就此怀疑岳飞有降金的打算，生出不轨之心！
岳飞理解麾下将士的激愤和不解，但并不打算在治军原则性问题上让步，只能一遍遍向部下解释：如果不经审判就随意虐杀俘虏，宋军和野蛮凶暴的金军还有什么区别，何以谓王师？而且女真人、渤海人也好，北地汉儿也罢，终归也是人，是人就有感情和记忆。眼下我军严守军纪、依法对待俘虏，虽然辛苦还憋屈，但长期坚持下去，却必然能收到攻心之效，可以进一步瓦解内部各族间本就矛盾重重的金军，远比逞一时快意更有利于抗金复国大业。
但不管岳飞再怎么耐心教导，部下还是多有不服，只是畏惧岳飞执法时的铁面铁腕、说一不二，所以纵然一时不满也不敢轻举妄动。好在这个政策坚持了一段时间后，果然有金军中的汉儿签军，甚至渤海、契丹族士兵前来投拜，将士们看到了优待俘虏的切实效果，才总算克制住了拔刀砍人的冲动……
总之，光是把这一百多名俘虏全须全尾带到越州行在，岳飞和麾下将士就费了不少力、吃了不少苦，也经历了无数次天人交战。所以等到正式举行收复建康的献俘仪式时，一行人还真是一时间感慨万千。——宋代献俘礼一个必不可少的环节，是由天子亲自讯问和审判俘虏，建炎四年六月南宋朝廷策划已久的这次宋金开战以来第一次处置外战俘虏的献俘礼，也未例外：六月二十九日这天一早，岳飞与随行将士顶盔掼甲、全副戎装，在雄壮的鼓乐声和越州百姓的夹道观瞻中，以书写着收复建康府捷报的「露布」为先导，押着一百多名俘虏列队而行，浩浩荡荡的将一众战俘一路押送到赵构与大臣们日常升朝议事的厅堂前，乌压压跪了一地。俘虏跪定、礼官通报后，赵构身着天子常服而出，高坐御座之上，命「通事」也就是翻译官居中传语，亲自向俘虏问话。得知俘虏中有八名女真族军官，其中还有万户级别的高级将领兼皇亲宗室子弟后，赵构颇感意外，立刻向其追问父兄及其他亲眷在金国的近况，听说徽宗、钦宗「今在韩州，及皇后、宫人皆无恙」后，「感动，不怿久之。」[3]——虽然赵构与父亲其实没什么情分，但大宋以孝治天下，倘若徽宗、钦宗真在金国有特别悲惨的遭遇，甚至死于非命，那么赵构将要背负的舆论压力会比现在更大，这个官家也会更难当。所以赵构此刻的情绪波动，倒也不完全是惺惺作态。
然而给赵构带来这个宝贵消息的女真贵族将领们，并未因此而得到宽免，仍被判了磔刑，并在大理寺卿（大理寺相当于南宋的最高法院。大理寺卿为大理寺最高长官）宣读判决后，当即由殿中侍卫官兵押出执行。这其实不太符合献俘仪式上的战俘大多会被当众赦免以示本朝仁德的惯例，只是靖康以来，国难深痛，南宋朝野上下、士夫军民都恨透了女真人，所以天子如此行事也不算太出格。而八名女真将领之外剩下的近百名非女真族俘虏，就还是依照传统免于死罪，被下令疏散到各大将军中效力，戴罪立功了。
看到这些战场上的冤家对头，或者面如死灰的被拖出殿外押赴刑场，或者如释重负的随着负责官员下殿，等着被分派到宋军中服役，岳飞心绪一时颇为复杂：千辛万苦费尽周折带来的战俘，真到这里，也就是皇帝陛下问几句话、下几道命令，前前后后不到一个时辰的事。所以就是岳飞，到此时也忍不住要再扪心自问一次：
早也是一刀，晚也是一刀，自己之前在俘虏政策上的坚持，真的值得吗？
但想想广德军之战后就陆陆续续前来投拜的金军签军，再看看身边刚被允许正式到自己军中效力的数名渤海族和汉儿俘虏[4]，以及他们重新变得明亮的眼神，岳飞又笃定下来：他是为了让人能活着、最好还能更好的活着才投身沙场的。而这个「人」的范畴，在他看来，并不应该限于宋人、汉人。这一点，宗泽宗留守生前也和他有同样的看法，所以当时的东京留守司才优待契丹俘虏，甚至还没正式出兵北伐，就提前给契丹人颁下了保护政策。而且经过几年的交手，岳飞甚至对一些女真族中、基层军官和士兵也产生了同情：他们中的大部分，不过是和本朝的大多数士卒、百姓一样，上官有令便不得不听命行事罢了，对自己的所作所为没有多少自觉意识，遑论分辨是非、择善而从。但如果金国持续攻略南宋，这些十几年前、甚至二十多年前就开始追随部落酋长四方征战的士兵，早晚会察觉到杀戮的无谓和残忍，甚至会意识到自己和辽人、宋人一样是战争的受害者，进而对金国的大将高官们产生不满与怨恨。自己要做的，就是要用各种手段加速女真各族这个心理转变过程，而不是相反。这不仅是出于道德理想，即使纯以功利的角度来看，也是应该这么做的。
当然，这次被处死的八名女真军官，不在这个理解之同情的范围内：这几个人都是年后收复常州、建康府战役中俘获的金军中、高级将领，也就是都曾跟随兀术深入过江南，手上必然沾满了明州、杭州、秀州、平江府、建康府无辜百姓的鲜血，如今被处死是罪有应得。——虽然岳飞还是觉得，这些人再罪大恶极，处以磔杀这样残酷的刑罚，也实在没什么必要。
想到此处，他忍不住抬眼打量了一下御座上清瘦文弱、甚至有几分苍白病态的天子：年轻的官家此刻还在为远狩北国的父母兄长伤心落泪，看起来哀伤又脆弱，连带着身边大臣、侍从们都忍不住陪着一起饮泣。但岳飞看着这副场景，却没觉得多感动，反而再次想起了三年前在广济军柏林镇、在跟随张俊、刘浩护送赵构去南京登基的途中，以及在应天府待的几个月里，那股一度占据了他全部心神的、令人绝望到脱力的困惑：
当年在河北、京东跑半圈时，眼前这位也没少当众失声痛哭，但是终究没有向东京城前进一步。——大局尚未落定、形势千钧一发之时都不曾奋起救父母之念的人，可能在将来的某个时刻幡然悔悟、改过自新么？可能把连血缘和亲情牵绊都没有的普通百姓放在心上么？
何况河北兵马大元帅府留给他的心理阴影还不止这些：在相州城初识赵不尤时，赵不尤给他讲的那些「东京都市恐怖故事」，他到现在还记忆犹新；赵构登基之后，刘浩、陈东、欧阳澈、张所、宗泽等人的遭遇，几乎颠覆了他的「三观」和信念，至今不能释怀；更不必说此次金军深入江南前后，他对朝廷的作为是何等失望甚至鄙夷，否则也不至于写《五岳祠盟记》时，将一片丹心只对天了。所以此次朝见，岳飞内心并没有多少感戴之情和荣耀之感，有的只是即将踏入又一处战场一般的警惕和审慎，真正关心的事情，也只有一件：
这位昔日的康王殿下，到底有没有在这三年金军接连不断的「打脸」中多少吸取点教训，长点脑子长点心？
不知道是岳飞的幸运还是不幸，在建炎四年，历史对他这个终极天问的回答，还是正面的：在经历了航海避敌这样前无古人的「奇遇」、用两河中原、江南京湖近百万军民的血肉交了几次学费后，赵构总算明白了一个原本很简单的道理：
就算是要和金人谈和，也得具备起码和对方相近的实力，才有资格坐到谈判桌前。否则派再多的使节前往金国，也只是有去无回；以再卑下的言辞和姿态去哀求，也只能让女真贵族们越发觉得菜鸡到这份儿上的政权，根本没有存在必要，怎么可能一起坐下来讨论和约条款、讨价还价？
也是因为明白了这个道理，二月金军自杭州起兵北归后，赵构一度想采纳左相吕颐浩的意见，御驾亲征，亲统军马收复江南诸州县。虽然很快又听从御史大夫赵鼎的建议打消了这个念头，并罢了吕颐浩的宰相之职，但还是起用了同样主张抗敌、甚至不惜为此稍复藩镇之法的范宗尹。——按照范宗尹的建议，南宋朝廷将在淮东、西到京西北路一带，也就是江、淮之间的前沿地区，设置多个「镇抚使」辖区，出任镇抚使的官员和将领，有权总领辖区的军政民政，兵员可以自募；治下地方官可以自行选任后，再开具名单请朝廷审批，也就是大多数时候只需要补个手续；一应税收钱粮，除却茶监也就是官营茶业的收入，和按规定需要上缴朝廷的钱帛之外，都可以自留自用，朝廷不加干涉；而且所有镇抚使辖区头三年的上供钱帛，是完全减免的，也就是开始的三年只要上缴茶监之利即可；甚至镇抚使这个职务，都可以长期担任，而不必三年一更或一考，如果御敌有奇功，还允许世袭。总体上其实等于把李纲建炎元年提出过的方案又拾起来开始推行了。五月二十四日和六月十日，南宋朝廷又分两个批次，一口气任命了十四位镇抚使，其中有陈规、程昌寓这样的朝廷命官，有翟兴、刘位这样本地土豪出身的义军将领，有解潜这样刚刚被重新启用的禁军宿将，也有李成这样叛服无常的兵匪流寇，可谓鱼龙混杂，但也由此可以看出，南宋朝廷此时确实是急了眼，要动真格了。
岳飞在动身朝见之前就听说了这个最新政策，又在到达越州后获悉了新近任命的十四位镇抚使的大名单，进而敏锐的捕捉到了朝局变化的关键：在向来重视中央对地方管辖权，视「强干弱枝」为国策的本朝，能采取这样的举措，也算是石破天惊，足以证明赵构总算放弃了建炎元年以来一心议和，防务完全丢给东京留守司应付的做法，开始有意识的建设国防体系了。虽然基于建炎元年秋冬游击太行的经验教训，岳飞并不赞成把财权放给沿边守臣，国家几乎完全不做财政配套措施，也就是放弃做大战略层面的总体规划和资源统筹，完全把责任推给地方和下级。——这种应急意味太重还有点懒政色彩的措施，很可能收不到太好的抗敌效果，还会引发其他问题。同时对镇抚使名单中的几个人选，岳飞也有异议。但不管怎样，开始尝试着干正事儿，总比无所作为甚至倒行逆施要好。——就像天子现在当着群臣流下的眼泪，即使是表演，也好过这位官家刚登基时的没轻没重、略无顾忌，连做戏都懒得做。
他得抓住这个机会。
于是处置战俘已毕，群臣山呼万岁，赵构也终于稍敛哀容，传令岳飞上前奏对时，岳飞没有只等待皇帝问话然后回话，而是趁赵构勉励他时，稍微谦虚了几句就开始侃侃而谈，将自己对未来的规划，当着天子和一干重臣的面，又郑重其事的陈述了一遍：
「建康为国家形势要害之地，宜选兵固守。比张俊欲使臣守鄱阳，备虏人之扰江东、西者。臣以为贼若渡江，必先二浙，江东、西地僻，亦恐重兵断其归路，非所向也。臣乞益兵守淮，拱护腹心。」
虽然岳飞靖康元年年底就已在赵构麾下效力，也多次立下了意义关键的战功，但由于刘浩主动追随宗泽援东京得罪了黄潜善、汪伯彦，所以岳飞在河北兵马大元帅府军中时，从未有过面见赵构的机会，待赵构登基之后就更是难睹天颜了。因此这一次朝见奏对，算是赵构与岳飞君臣二人首次见面，也是岳飞在赵构和朝廷官员面前的第一次正式亮相。事实证明，岳飞这次亮相非常成功。——和张俊一样，赵构也早已习惯了手下的大将们百计避敌，以至于去年年底赵构命张俊在明州断后时，还要亲自召见张俊反复激励，才总算哄着张俊不情不愿的打了一仗。当然，大将如此做派，说到底还是赵构自己用人不当，外加惯的：倘若登基之初，他没有把真正和金军见过阵的宗泽、权邦彦、刘浩、孔彦舟，以及后来的闾勍等一干人踢到地方，又何至于如今身边几乎全是庸将，只有韩世忠还算是敢战的良将呢？
此外，赵构虽然自小就不受父亲宋徽宗赵佶的待见，但却还是继承了几分父亲的艺术天赋，不但饱读诗书，还痴迷书法，性格中除却残忍阴鸷、冷漠虚伪的一面之外，也有细腻易感、文采风流的一面，也因此很受不了张俊、韩世忠、刘光世等大将不识字不读书、动辄还要侮辱文臣起哄闹事的粗野作风。也正是因为这点用人偏好，去年秋天向来以文武双全著称的西军宿将辛企宗率军到达行在后，赵构才甫一见便对辛企宗青睐有加，直接提拔为了御营都统制，以至张俊、韩世忠大为不满，不得不为二人之军另立番号才算作罢。然而，去年冬天金军大举深入之后，赵构很快发现辛企宗也是个遇敌退避三舍的样子货，绝非自己想象中资兼文武的古之名将，但苦于身边并无其他人才，辛企宗又起码能让自己日常上朝理事和武将们打交道时舒服不少，也只能继续信用。
但现在，这个刚刚以一旅孤军收复了建康、力压多位前辈宿将的岳飞，居然主动向自己请战，要求去前沿和金军对垒！更难以置信的是，如此靠谱顶事儿的将领，竟然只比自己大四岁，站在一众最小也是四十上下的文臣武将中[5]，光是那股年轻人特有的朝气，就让人眼前一亮。更兼奏对时思路敏捷，言辞流利，举止也文质彬彬，显然是知书识礼之人。虽然还不能跟辛企宗的世家子弟风范相比，但另有一种朴实而纯粹的气质，让他看上去比辛氏兄弟更像个正心诚意、稳重笃实的青年书生，令赵构大起亲近之感之余，还有些激动：
又能打，又忠心，还有文化知礼仪，仪表风度也正气凛然，看着就可靠，这不就是自己理想中的武臣吗？莫非是祖宗垂怜，自己终于否极泰来，有了可以驱使的良将，从此也可以试试做个明君甚至雄主了？
不过有时候给大领导印象太好也不一定是好事。六月二十九日的献俘仪式结束后，赵构一口气赏赐给岳飞「铁铠五十副、金带、鞍、马、镀金枪、百花袍」若干件。这些赐物中，除却五十副铁甲，都是专门赐给岳飞本人穿戴使用的戎服装备，类似于奖赏文臣时的「赐章服」，是一种常规晋升赏赐之外的特殊荣誉，含有君主以个人身份对臣下表达勉励慰劳的意思，可见赵构对岳飞的恩遇不仅仅是公事公办，而是发自内心的欣赏看重；然而对于岳飞去淮东前线的请求，赵构却迟迟没有答复。原因很可能是赵构此时对岳飞的印象实在太好，以至于动了将这颗新晋将星留在中枢的念头。——赵构的班直卫队在他去年年底航海避敌之际，因不满朝廷一味避敌的行径而再次哗变，遭镇压之后被彻底解散，此时正在重建中。而智勇兼备又诚朴恭谨、颇有儒将气质的岳飞恰在此时前来朝见，落在赵构眼里就成了上天特意给他送的大礼包，不乘此机会提拔成自己的心腹，更待何时？
然而对赵构颇为了解的岳飞却深知，官家虽然总算明白了「不能战便不配谈和」，但并不会更进一步，立马变成亲临前沿的雄主；也不会舍得把嫡系部队、心腹将领派到前线。这点上，宗泽、闾勍甚至孔彦舟、杜充，和张俊、辛企宗兄弟的际遇对比，就是再现成不过的例子。所以自己若留在中枢任职，就不会有多少上前线杀敌的机会了，甚至还会更糟一些：
七月五日，也就是岳飞献俘、奏对的五天之后，南宋朝廷「诏婺、衢、信、饶州豫蓄钱粮，以备巡幸」[6]，等于公开宣布今年入秋后一旦金军再次深入，那皇帝和百官还是要南逃避敌。
这道诏书一下，着实把正在等待朝廷任命的岳飞愁坏了：这意味着他要是真被赵构委任当了御前将领，别说捞不着上前线，还有可能要保着这位官家去浙江、江西兜圈子。换句话说，是要他再经历一遍建炎元年跟着赵构绕着东京城画半圈的噩梦，这简直是要他的命……
但身在天子脚下，这份不满是万万不能直接表达的，所以岳飞只能一面小心翼翼、但又态度坚决的向赵构和宰执大臣们反复陈说：相比作天子近卫，还是让他去前线更能为朝廷分忧、为国家解难；一面想方设法找途径、找渠道，劝说天子回心转意，最后可能还不惜用了个自损八百的狠招：
主动响应大臣汪藻五月间提出的建议，解除自己麾下一部分北地汉儿降军的军籍，将他们分散安置到江南各州县为民务农，即使兵力因此大减也在所不惜，只求给朝廷各位大佬一个识大体顾大局的好印象，以便换取这些人支持自己重回前线[7]。
功夫不负有心人，在韩世忠、张俊、刘光世、王𤫉，以及辛企宗、辛道宗、辛永宗兄弟的衬托下，岳飞的这番努力总算没白费：被骄兵悍将们折腾苦了的范宗尹、赵鼎、汪藻等一干朝中大臣，没想到这年头大宋朝军队里还有不用哄不用吓，就拿着朝廷命令当事儿，不但照章执行还主动配合的「三好学生」；也没想到还有放着美差不要，非要上一线当敢死队的实诚人，当然不吝支持；
此外，在七月十八日自杭州前来朝见的张俊，也果然按照之前与岳飞的约定，给岳飞当了次助攻，在面对赵构以及与宰相范宗尹议事时，「盛称岳飞可用」[8]，并建议朝廷在考虑岳飞新任命时，也不妨如岳飞所请，将其派到淮东独当一面。当然，这个助攻也还是岳飞花大力气争取的：六月二十七日，南宋朝廷曾经又下了一道命令，命岳飞再去镇江平定兵匪郭仲威，却不想诏令刚刚发布，岳飞就已经按照上一道诏命的要求赶到了越州行在，此时若再由越州折返镇江，则已经一延再延的献俘仪式又要推迟，也耽误兵机。
按说当时驻扎在镇江周边的宋军多得是，遇到这种情况，朝廷便应另派一支人马前去；但岳飞为表对朝命的尊重，也为了尽快平定兵匪，主动提出请张俊直接调用自己留在宜兴张渚镇的部队，前去镇江平乱，临阵指挥也一概由张俊或张俊委派的本军部将做主。
虽然张俊本就对岳飞一军有节制之权，但在南宋初年，但凡手头有点兵力的人都恨不得自立旗帜，手底下的部队绝不容别人染指，像岳飞这样全权委托、毫无隔阂戒备之意的做法，可以说绝无仅有。外加岳飞手下的士兵也实在好用，以至于郭仲威部才听说张俊此次是率岳飞部下之兵前来，就撤出了镇江府，逃到了江北的兴化县（今江苏省兴化县），令张俊又立新功，给他一个月后荣升检校少保、两镇节度使添了一把力。所以本就因为戚方一事而对岳飞十分满意的张俊，当然乐得还岳飞一个人情，以确保这员难得的勇将兼智将，能从此稳稳的站在自己这一边，成为自己刷战功升爵禄外加挤兑其他大将的神兵利器；
最后，还有一位在岳飞驻军宜兴期间曾专程求见过岳飞，结果变成了这位青年将领铁杆粉丝的常州士大夫邵缉，此时也以在野士人、前朝廷命官的身份，向宋高宗和朝中宰执上了一封《荐岳飞书》。在上书中，邵缉以热情洋溢、极尽赞美之词的笔触，记叙了岳飞自第三次从军以来到如今的历次战功，几乎等于写了一篇岳飞小传，以至于后来岳飞蒙冤被害、相关记录被刻意销毁后，这篇文字成了岳飞早期履历和事功的重要史料依据；同时郑重向朝廷建议：
「今飞军中精锐能战之士几二万人，老弱未壮者不在此数，胜甲之马亦及千匹。朝廷诸将特然成军如飞者，不过四、五人耳。飞又品秩最卑，此正易与时也。朝廷不收拾、旌宠之，则飞栖栖然持数万之众，将安归乎？飞常与人言：『使飞得与诸将齿，不在偏校之外，而进退禀命于朝，何功名不立，一死焉足靳哉！要使后世书策中知有岳飞之名，与关、张辈功烈相仿佛耳！』飞武人，意气如此，岂易得哉！亦古人豹死留皮之意也。伏望朝廷论飞之功，加之爵赏，使与韩、刘 辈特然成军者势力相抗，犬牙相错，如杜黄裳之御高崇文，李德裕之御何洪钦，破奸党偷靡之风，折强梗难御之气，使之相制以为用，相激而成功，此诚朝廷无穷之利也。」[9]
看到自己一见之下便青眼有加、恩遇非常的军界新人，也得到了中枢重臣、军界大佬和士大夫阶层的认可，赵构体验到了已经许久不曾体验过的、被他人承认的获得感与满足感。欣慰之下，他甚至连之前恨得咬牙切齿的叛臣杜充，都觉得有些顺眼了，公开对大臣表示：「飞乃杜充爱将。充于事君，失臣子之节；而能用飞，有知人之明，犹可喜也。」[10]——在此之前的二月间，赵构刚得知杜充降金的噩耗时，是情绪低落到数日不食的；如今却能当众说这样的话，足见岳飞给他输入的「正能量」是何等充沛。
同时，在范宗尹、赵鼎、张俊等人的轮番劝说下，赵构也开始重新考虑岳飞的任用问题：根据近期陆续收到的淮东军情谍报，金国四太子完颜兀术已经于六月率两万精兵北归，很可能是要去支援金国三太子完颜讹里朵接下来对陕西的军事行动；但金东路军的剩余人马却并未一起撤离，而是跟随金国左监军完颜挞懒，留驻在淮东孙村浦金军大营，频频袭扰淮东前沿第一重镇楚州和其他相邻州军。楚州守将赵立几次试图反击都未能成功，如今双方正以楚州为中心对峙，朝野上下都担心入秋之后，挞懒会以楚州为突破口撕裂淮东防线，再度大举深入……考虑到江淮间的形势如此紧张，对于岳飞这样难得的勇将，是否还是将其放到前线更合适？
恰在赵构犹豫之时，又有一个人歪打正着的给岳飞帮了个忙，这人就是六月二日受命前来越州朝见后，一直赖在行在没走的刘光世。原本南宋朝廷已经任命刘光世为两浙安抚大使兼镇江府知府，命其率军前往镇江驻扎，总督淮东防务，但刘光世不想接这个在他看来简直是送死的差事，在行在待到七月初还没有一点动身赴任的意思，以至于大臣黎确公开上章弹劾刘光世是不思报国、百计避事。赵构则为了督促刘光世赴任，一面将黎确的弹劾奏章抄了一本发给刘光世，一面将刘光世加封为节度使，连打带拉，才算把刘光世请上了赴任之路。然而几天之后的七月十五日，刚离开行在没多久还没到镇江的刘光世就又上了一道奏章，要求把本军驻地从镇江南撤到平江府（今江苏省苏州市），理由是「平江去大江不远，其利害不在镇江之下」[11]，至于镇江府，可以由自己选派的得力部将去镇守……
这道奏章一上，别说本来就看不惯刘光世的范宗尹、赵鼎、汪藻等人，就连赵构都受不了了：「平江去大江不远」，可镇江府就在长江边儿上呢！为了离前线远点儿居然如此强词夺理，是拿朝廷当傻子还是自己就是个傻子？
但是刘光世无理取闹到这种程度，也进一步说明淮东防务指望他是不可能的，必须进一步加强力量。于是建炎四年的七月二十日，在岳飞献俘足足二十天之后，南宋朝廷终于正式发布了诏书和省札，给出了对岳飞的新任命：
将岳飞的官阶由武德大夫提升至正七品最高一阶武功大夫；遥郡官官阶由英州刺史连升两级，提升为昌州防御使；同时任命岳飞为通州（今江苏省南通市）、泰州（今江苏省泰州市）镇抚使兼泰州知州，总领二州军务与民政。
南宋朝廷此次对岳飞的提拔，是突破宋代官员晋职常规的一次「超擢」：原本按照宋高宗赵构建炎二年正月颁布的诏书，武臣阶官不到正七品最高一级的武功大夫，便不得挂遥郡官官衔，「虽系军功特旨，亦不施行」[12]，也就是有战功都不能破例；但此时赵构却仿佛已经忘了这道诏书，完全没计较岳飞「英州刺史」的遥郡官，是现在已成大宋叛臣的杜充，在岳飞去年年初还只是个武略大夫、军阶离着武功大夫尚差四阶时就给他借补的；反而将岳飞的遥郡官官衔连升两级，越过团练使直接升到了防御使。——按北宋时惯例，武将就算阶官到了正七品武功大夫，也必须「实历七年，曾历边任，有五人以上保举」[13]，才能加遥郡官；而遥郡官想再往上升就更是难如登天，一般要十年才能再升一阶到遥郡团练使。当然，在战争年代，为了鼓励将士用命，这些太平年月里制订的升迁制度难免要被打破，但像岳飞这样连提两级遥郡官官衔，仍属少见。
但岳飞却还是对「通泰镇抚使」这个差遣不太满意。不是因为自己年纪轻轻就成为独当一面的高级将领还不够荣耀；不是因为上马管军、下马管民还不够威风；也不是很多宋史学者猜测的那样，是不愿意与兵匪出身的李成等人同列；而是因为比起楚州（今江苏省淮安市）这样的准前线，位于楚州之南、长江北岸，僻处海隅的泰州和通州，离金军还不够近，位置也不够冲要。
考虑到自己已经为了争取不留中枢去前线费了不少力气，赵构也并未对自己不愿在行朝任职一事感到不快，岳飞觉得说一次也是说，说两次也是说，倒不如趁热打铁，再争取一下，于是接到任命后的第二天，便向朝廷上书，请求：
「将飞母、妻并二子为质，免充通、泰州镇抚使，止除一淮南东路重难任使。令飞招集兵马，掩杀金贼，收复本路州郡，伺便迤逦收复山东、河北、河东、京畿等路故地。庶使飞平生之志得以少快，且以尽臣子报君之节。」[14]
自淮东北上，经山东地区北进，先收复河北，再乘势而下收复中原、越过太行山收复河东，是岳飞随杜充南渡后，就开始暗自筹划的一个北伐方案。因为在此时的岳飞看来，他以后可能就要长期在江南、淮东地区驻防作战了，理想中的北伐路线，自然也要从之前计划的自中原或豫西地区北上两河，调整到沿着淮东-山东-河北推进的东线方案。当然，自川陕到中原，自淮西到淮东，都有由南而北的地理孔道和固定交通线，也各有军事地理上的优势和劣势，能不能走得通、打得过去，主要还是看经营者和指挥者的水平，具体的地域区块和路线之间，则并无必然的高下之分。所以岳飞自信，就算换到淮东，自己也一样能打开局面。
然而岳飞在军事上已经称得上老谋深算，在应对天子上却还是嫩了些，或者说，仍然低估了赵构心血来潮任意而为的随性程度：
这封上书上达天听后，赵构虽然不免觉得岳飞的北伐策太过大胆激进，却也更加欣赏岳飞的忠忱、勇锐和过人才气，以至于又对岳飞的任用产生了犹豫，再次盘算着要把岳飞留在朝中任职。
恰好，进入八月后，淮东的局势愈发危急。镇守楚州的赵立几次想要率军北上京东路，从淮东金军的侧后方打开局面，都没能成功；淮东一带分峙林立的各家镇抚使如郭仲威、薛庆、刘位以及刘位之子刘纲等人，还有从京东路梁山泊一路游荡至此的水寇张荣，不但不能和赵立并肩作战一致对外，还时不常的和赵立以及其他人搞摩擦、抢地盘、争钱粮，或者骚扰地方；被朝廷软硬兼施逼到镇江府驻扎的刘光世，则干脆按兵不动，根本起不到整合淮东各路人马防江御敌的作用，更不要说渡江击敌，进援楚州了……眼看局势又要糜烂不可收拾，赵构再次动了航海避敌的心思。只是如果二次下海，军民民心都会更难维持，扈从将领必须得选个特别忠心又能打的才行。也难怪赵构更加不想放岳飞回前沿，几番露出口风要撤回让岳飞担任通、泰镇抚使的诏命，另加任用了[15]。
好在，还没等岳飞懊恼之余再想新辙，宰相范宗尹就出面制止了赵构的异想天开，指出「危事不可再蹈。若频年海道，则远近离心，大事去矣。」[16] ——去年那个大招只能用一回。眼下您只要再下一次海，那就没有大宋这一说了。趁早死了这条心吧！同时，范宗尹也再次向赵构表达了对张俊举荐岳飞时所提建议的认可，认为岳飞人才确实难得，但是这样的将才，在当前局面下，还是应该放到淮东前沿去救急兼锻炼。否则现在的江、淮之间，简直没有一个既能打又能让朝廷放心的将领，崩溃几乎是必然的。
这样，凭借范宗尹的坚持和日益紧张的淮东战局，岳飞总算再次逃过了别人眼中的美差他眼里的大火坑，可以如愿回抗金前线了。只是原本以为只要谨慎应对、清晰表达就可以基本实现目标的一次朝见，居然能闹出这么多幺蛾子，还一拖就是两个月，岳飞不禁暗中悚然肃然：
这个战场，还真是比疆场难应付多了。自己以后必须得多学多看、更加小心才行。
不过，岳飞上书引发的这场小波折，带来的也并非全是糟心事：由于赵构的犹豫，岳飞八月十日或更晚才得以离开越州行在，动身北归，结果正好遇上了隆祐太后带着六宫妃嫔、赵宋皇室宗亲和一部分非机要重臣们，自江西避敌处回转行在，进而很可能和一位已分别三年之久的挚友、靖康元年年底在相州结识的宗室子弟赵不尤重逢了。——由于绍兴十一年岳飞遇害后拒绝落井下石污蔑岳飞，赵不尤的生平事迹几乎被毁抹殆尽，特别是建炎元年交出兵权后，到绍兴四年或五年到岳飞麾下任职之前的这段经历，完全是一片空白。但考察南宋宗室在建炎年间的活动，再结合赵不尤本身的才干和经历，他很可能在建炎三、四年之间，作为宗室中难得的知兵精武之人，保护着隆佑太后及一部分宗室去了江西，也因此有很大的几率，在建炎四年八月的越州再次与岳飞发生交集。
而若真有这样一场故友重逢，这一次岳飞和赵不尤可以相对吐槽的话题，可就比当年在相州、大名府时更多了：不提赵不尤跟着隆佑太后，在江西先后目睹了地方官望风而降，刘光世百计避敌，扈从大将杨惟忠麾下士兵欺压百姓、焚烧民居而激起了虔州民变；也不提岳飞建炎元年夏天因上书被罢职逐出军营后的种种奇遇；单是岳飞在行在待的这两个月里撞见的各种怪现状，以及他刚刚经历的任职风波，就够对着赵不尤讲一阵子了：除了见识了赵构是怎么犹疑反复举棋不定、刘光世是怎么跟朝廷讨价还价耍无赖，岳飞这趟朝见，还撞上了赵构封赏王继先和戚方。前者本是个江湖郎中，但只因医术正好对了赵构的症，深受赵构宠信，竟然在七月三日被提升为武功大夫兼荣州防御使，从武阶官到遥郡官，恰好和岳飞刚刚被晋升的级别相同。一介游医如此超擢还转了武阶，很多大臣都深为不满，劝谏赵构三思而行时连「深恐将帅解体」这种重话都说出来了，但赵构却还是固执己见，非封不可；戚方则是投降张俊后，奉命跟随张俊前来越州朝见，在行在期间，天天和几个赵构宠信的宦官赌博行乐，以故意输钱的方式，向他们行贿了不下千两的黄金，最终凭借这些宦官在赵构面前的美言，竟然被任命为正七品的武翼大夫，虽然官阶比岳飞低了足足七阶，但和岳飞一样，都属于级别约略相当于现代军制中准将、少将军衔的「诸司正使」之列，以至于行在很快传开了一首讽刺歌谣：「要高官，受招安；欲待富，须胡做。」[17]
王继先的种种奇葩事迹以及和皇帝陛下之间明显不太健康的医患关系，岳飞初来行朝，听的还不多；但戚方是何等货色，他是再清楚不过。眼看戚方得意洋洋，耀武扬威，再想想已经成了泉下枯骨的扈成、刘晏，以及死难的广德军、宣州等地百姓，岳飞不禁再次感到了几分荒诞、几分幻灭，甚至懊恼自己当初就不该非要生擒戚方，而是应该直接将他击杀在两军阵前，这样也不会有张俊和戚方沆瀣一气、替戚方向自己求情的为难事了。然而岳飞此时还不可能知道的是，别说死难百姓和扈成、刘晏，就连他自己，最后都没有赶上戚方的寿数：岳飞绍兴十一年（公元 1141 年）岁末蒙冤被害于临安大理寺狱中时，年仅三十九岁；曾被他追杀的走投无路才迫不得已归顺朝廷、两手沾满无辜者鲜血的戚方，却一直活到了宋孝宗治下的乾道七年（公元 1171 年），享寿至少七十多。而且绍兴三十一年（公元 1161 年）完颜亮南侵时，由于南宋将帅凋零，戚方还一度「蜀中无大将，廖化作先锋」，成了驻军江州（今江西省九江市）、独挡一面的沿边将帅之一，只是最终到完颜亮身死也寸功未立罢了。大概也是愤慨于戚方的恶人善终，南宋百姓编了不少他被死难百姓或暗害同袍索命的怪力乱神段子[18]，却终难改变现实仍然是「杀人放火金腰带，修桥补路无尸骸」，而戚方不过是其中的小小一例罢了，甚至还算不上最不公平最招人恨的。
不过不管岳飞再怎么看不惯这些，终究也不会真的因此而打消杀敌报国的壮志、筹谋北伐的热情，因为他本就不是为了个人的功名利禄、穷通荣辱才汲汲于此的。这一点，会在他日后的征程中，得到越来越明确的证明。而从小就在东京城内「赵家人」圈里见多识广，这几年又在赵构驾前开了不少眼的赵不尤，大概也少不了劝解岳飞：如今他的身份已经与过去大不一样了。身为高级将领，以后撞见的此类事情只会多不会少，别说不能往心里去，连脸上也不能露出来。何况岳飞有大事业要做，犯不着为这种官场常态因小失大。
不过王继先、戚方之流和官场规矩，还不是赵不尤忧心的重点；以赵不尤的军政才干和阅世经验，他如果真能在此时与岳飞会面，那么对岳飞最大的担心，应该还是岳飞的新职位——通、泰镇抚使，实在不是个好干的差事：
不仅是因为这一地区名义上的主帅刘光世一贯坑爹；不仅是因为岳飞一军现在只有一万多的兵力，进援楚州的话，却要面对七、八万左右的精锐金军，妥妥的又一次以寡击众；甚至也不仅仅是因为淮东、淮南一带光镇抚使就有六个，还有其他武装势力活动，局面犬牙交错，形同割据，去了以后如何合纵连横是大问题；而是因为岳飞此次担任的镇抚使除却军务外，还要总理民政，说白了没法再找地方官合作，得由岳飞本人直接对辖区内十几万百姓负责了。
而据赵不尤的了解，通州仅是中州，人口也才几万人；泰州虽然号称上州，但只领兴化、海陵、如皋、泰兴四县，其中产粮比较多的兴化县和泰兴县又都刚刚匀给了毗邻泰州的承州和扬州，也就是说岳飞治下其实只有海陵和如皋两个县。这两个县一个是州城治所所在，一个毗邻东海[19]，海盐倒是不缺，但都不怎么产粮食……困窘贫乏如此，岳飞一军又是刚刚结束大战不久，很多士兵建康府之战中落下的伤病都还没好利索，还拖着好几万家属，去了泰州以后吃什么？过几个月入冬以后穿什么？治下百姓又如何安置？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.长辈的关爱与担忧</title>
      <link>https://yanwe.win/post/changbeideguanaiyudanyou/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/changbeideguanaiyudanyou/</guid>
      <description>不过，少年人的梦想大都浪漫，只是等需要在脚下落地生根时，就往往百不存一了。而岳飞之所以能成为幸运的例外，还有一重助力，那就是来自于他自小成长的环境，来自他身边的亲人师友。由于他们的呵护与帮助，岳飞成长过程虽然艰辛坎坷，却从来没有缺少过关爱和理解。这一点不光有助于他才能的增长，对他日后性格涵养的形成也是极为关键的。
关爱首先来自于岳飞的亲人。虽然岳飞的父亲岳和、母亲姚氏都是文化水平不高的普通农民，但夫妻俩不光心地善良，通情达理，还有股舍己助人、急公好义的侠气，在灾荒年份时，他们甚至不惜缩减自己的饮食，以便能用省下的口粮去救济挣扎在死亡线上的饥民。而在对待四十岁上才得的幼子岳飞时，两人一方面教养严格，绝不溺爱；另一方面又很注重了解和尊重孩子的情感与爱好，并尽己所能地给予支持：岳飞在箭术上显露出了天赋，夫妻俩便不顾家中生计拮据，送儿子到箭术远近闻名的「乡豪」周侗处继续「进修」；岳飞喜欢读书，两人便由着岳飞利用晚上的时间，读那些看起来和农家子前程毫不相干的闲书古书，而不担心儿子好高骛远，或者因为熬夜导致精力不足，耽误了第二天的正经生计。但当岳飞染上酗酒的毛病时，姚氏又有足够的威严和手段，能将儿子训到当场立誓再不轻易饮酒，而且日后也真的做到了；当怀疑岳飞染上了赌博恶习以至于要典当衣物还债时，连和乡邻划分田地都不愿起纷争的岳和，揍起宝贝儿子来却丝毫不手软。不过，当发现孩子好像在闹情绪，挨打也不肯说实情后，岳和并没有再打岳飞，而是马上换了一种沟通方式，转而通过跟踪去全盘了解儿子的行迹。当发现岳飞其实是因为要祭奠去世的箭术老师周侗而需要花钱买酒肉，才不得不当衣换钱时，岳和立马当面肯定了儿子的行为，其实也等于是跟孩子认了错。放在古代，这算是相当开明和平等的教育方式了。
关爱还来自很多原本与岳飞素昧平生的路人。比如教岳飞箭术的周侗，在教导岳飞时倾囊传授，完全不考虑「教会徒弟、饿死师傅」的问题，使岳飞能够「尽其道以归」。岳飞出徒之时，周侗还以「所爱弓二」赠送岳飞，俨然是把这个小弟子当成了自己的衣钵传人。再比如岳飞在相州城里做游徼时，一个和岳飞非亲非故的舒姓老人，每到岳飞当差办事经过自己家门口时，就会主动「烹茶设馔」，投喂这个还不到二十岁的毛头小子，顺便叮嘱一番「你将来肯定有大出息，但是一定得注意保护自己，不能责任心太强太老实」的道理。
总之，用现在流行的教育理念来说就是：虽然人生起点不但不高还有点落后，但岳飞的成长环境中始终不缺爱，而且原生家庭特别是亲子关系极为健康、和谐，甚至用现代眼光来看都让人难免羡慕。这为他少年时期不断拓展文武才能增添了助力，更使得他的精神世界健康而自信，给他之后的成长，特别是成为管理者和领袖人物打下了极为良好的基础。
不过，在父母和长辈们对岳飞的关爱中，也一直含有一份忧虑：岳飞的为人秉承了父母的善良和正直，而且可能是读多了英雄故事，又天生力气比别人大、脑子比别人活的缘故，他比自己的父亲更喜欢打抱不平，也更刚强有主见，遇到原则性问题绝不退让，「意所欲言，不避祸福」。这样的性格在这个越来越不太平的世道，岳飞真能平安顺利地过完这一生吗？在给岳飞算命和岳飞聊天下大势时，忍不住叹息过「世乱矣」的宋代不知名天文学家李廷珪大概不是特别乐观；那位相州舒姓老人，恐怕也不是无缘无故地要提醒岳飞一定要注意保护自己的；为人善良谦逊的岳和，也许看看自己一辈子的遭际境况，就不会在这个问题上全无忧虑。
实际上，当发现儿子典当衣物换钱只是为了祭奠恩师，之所以不肯和父母说实话，只是因为不愿把这份哀悼之情当作谈资向旁人，包括自己的父母炫耀，也不想让家人知道自己正在为此挨冻受苦之后，岳和就一面为儿子的重情和坚忍而感动，一方面又担心这孩子的感情未免太过纯粹厚重，所以忍不住「抚其背曰：『使汝异日得为时用，其殉国死义之臣乎！』」
这句话来得有些突兀，在今人看来逻辑也有点跳跃，但细想想又确实顺理成章，也再次显现出岳和对自己孩子的了解，和对世事人情的洞明：对待其实仅有数月教导之情的恩师，尚且如此真情实感，如此一丝不苟地践行作为学生的责任和义务，那么一旦天下有变，自己这个学了一身好本事的儿子，会如何对待面临危难的国家、故土和亲人同胞，也就不问可知了。
而岳飞紧接着的回答，也许更令岳和欣慰之余也心头一紧：「惟大人许飞以遗体报国家，何事不敢为！」
如前所述，岳飞是家中的独生子 。按古时礼法，孝为人伦之首，独生子甚至有权利为保证父母老有所养而拒绝参军作战。所以岳飞这句话，等于是在承认这条伦理要求和家庭义务的前提下，又向父亲婉转表达了自己的真实想法：更渴望能在外树立一番事业，甚至捐躯殒命也在所不惜——少年人向往着英雄豪杰的光芒万丈，却还不了解光芒背后是怎样的代价。而已经年过半百的父亲，却由此更加相信自己这个孩子将来一定会比一般人有出息，但也一定会经受更多的艰难困苦，甚至可能会冒失去生命的危险。
在沿着岳飞—李娃（岳飞的妻子）—岳霖—岳珂这条线索传承下来的家庭记忆中，这段父子间的对话，最终以「先臣和乃叹曰：『有子如此，吾无忧矣！』」而告终，并被当作对岳飞未来尽忠于国的勉励和自豪，记入了将呈给朝廷收入国史的岳飞传记里。然而推想当时情境，岳和的这声感叹，恐怕并不全是对儿子的骄傲，还有已经隐隐察觉却也无可奈何的担忧与疼惜在其中。
但不管长辈们期望也罢，担忧也罢，天才少年必定要按着自己的意志自由生长，就像时代的大潮该来的总要来。多少有些巧合的是，正是在岳飞刚满十九岁，按照宋人记岁习惯是二十岁，也就是将要行「冠礼」正式进入成年人行列的这一年，他终于迎来了人生道路选择上最后的最大的一股推力：
宋宣和四年（公元 1122 年）夏，宋徽宗君臣酝酿已久的联金伐辽计划，终于在一拖再拖后开始实施。此年四月，宋廷以童贯为统帅，以名满天下的「老种相公」、西军宿将种师道为军事负责人，以其时最为精锐善战的大宋「西军」，也即专门负责对西夏作战的陕西五路驻扎禁军为班底，正式出师伐辽，攻打辽国五京中的南京——燕京城（今北京市），并计划以此为开始，逐步收复自五代就沦于辽国之手的燕、云地区（今北京市到大同市一带）。
这次军事行动，由于宋志在必得，所以直接调用了前一年刚刚从陕西东下江南镇压方腊起义的西军主力，而没有大举招募新兵入伍。但很快，由于宋徽宗君臣在战略层面犹疑不决，一会儿想趁火打劫，一会儿又想坐收其成，前线将领之间也矛盾重重，宋军竟然在五月底六月初，被已经日薄西山的辽军打得大败。
然而就辽、宋、金三国间现在的局势而言，北宋目前也是骑虎难下，如果就此收兵，不但北宋君臣会颜面扫地、威信受损，也很容易让金国发现宋军的虚弱无能，引发更大的风险。因此到七月时，宋廷撤换了种师道，改任另一位西军宿将刘延庆为军事长官辅佐童贯，开始组织第二次攻取燕京的行动。筹备过程中，童贯原本的亲信幕僚刘韐，在是否应继续进攻燕京城，和是否应信任降宋未久的辽国常胜军将领郭药师这两个重大问题上，都与童贯发生了分歧，遂在九月前后被童贯调离了指挥中枢，改任真定府路安抚使，负责统辖真定府（今河北省石家庄市正定县）及整个河北西路的军政，以为前沿的支持和保障。
出于对前沿军事形势的担忧，又长期在宋夏战争前线供职，军事经验颇为丰富，刘韐一到真定府就发布了招募「敢战士」以「备胡」的命令。榜文遍传河北西路，也传到了岳飞的家乡汤阴县。于是时年十九岁的岳飞「束发从军」，辞别父母妻儿，从汤阴千里迢迢前往真定府应募，就此开始了自己的戎马生涯。——后世的人们，包括许多对岳飞崇敬有加的前辈史学大家，在写到岳飞的早年从军经历时，大概出于对英雄人物的「祛魅」从而彰显研究客观性的需要，总不免强调一下：岳飞最开始的两次从军，除却报国大志，其实也有生计上的考虑。因为实行募兵制的宋军能够为士兵提供颇为优厚的经济待遇，甚至会在荒年特意招兵，以消解社会不安定因素。然而，从当时宋军面临的军事形势，特别是两个月前刚刚遭遇的大败来看，很难说岳飞此时从军河北，会比他在家乡做佃农、做游缴更能改善生存状态，相反倒是很有些逆风而上、不计成败的悲壮。所以与其说岳飞这次从军是为了换个饭碗，倒不如说是这个在乡野间沉潜砥砺了太久的热血少年，终于找到了将素来所学所思付诸实践的机会。毕竟，不管是作为大宋富于责任感的子民，还是杜牧以及诸多兵家的粉丝，抑或是对于家乡的热爱，岳飞对燕云地区的重要性都不会陌生。也因此，对自己这次从军的意义，乃至整个伐辽之役的意义，此时的岳飞，或许已经有了更深刻的理解，所以才没有计较刘韐招募的部队其实具有一定的临时性，规格和待遇都不算高，便义无反顾也有些迫不及待地踏上了应募之路。
就在正式离别故乡开始征途前，岳飞又一次体验到了亲情的温暖：岳飞的外祖父姚大翁，一直特别喜欢自己这个聪明好学的小外孙。当知道岳飞从军之意已决后，老爷子做了件特别给力、也特别能显出年长者见多识广的事：请来本地有名的枪手陈广，让他给岳飞传授使用长短兵器格斗的「击技」。而陈广也像岳飞的前一位恩师周侗一样，对学生尽心教授，毫无保留。有了名师的传授，再加上自己已经十分出色的武功底子和领悟力，岳飞很快就掌握了要领，练出了「一县无敌」的有器械格斗本领。——制霸全县听起来不怎么拉风还有点「土」，但岳飞所在的相州汤阴县自五代以降，便因毗邻中原政权对辽国作战前沿而民风剽悍，到南北宋之交，更是出了王贵、徐庆、李道、杨再兴、张用、郦琼、孔彦舟等一系列威名远震的猛将巨寇。所以这个荣誉称号，大约可以理解为一个乒乓球选手在高手云集的八一队、北京队或者东三省某省省队内部赛上拿了个冠军，虽然名头不大，但含金量很高，甚至不输世界冠军。
不过宠爱归宠爱、支持归支持，姚大翁及岳飞其他亲人对岳飞的期望，到这时也还是很谨慎的：大概就在岳飞跟着外公介绍的师傅陈广学武期间，一个会算命的人恭维姚大翁说，他这个小外孙将来能做大官。姚大翁听了倒也高兴，赶紧问能做多大的官？算命先生回答：能做到「两府」[1] 长官，将来要在政事堂上班总理国家大事的。结果一屋子人当场就黑了脸：对于他们这样的小老百姓，说将来能当个九品、八品，撑破天七品的小武官或者州县小官小吏，还算可以指望祖坟冒青烟；说能做到宰相级别的高官，这是恭维人还是有意寒碜人呢？
说到底，少年人的想法可以无拘无束，但成年人的世界却没有异想天开的余地。怀着对故土亲人的眷恋与感激踏上从军之路的岳飞，尽可以揣着自己比肩「关张」的英雄梦想一心前行。但对姚大翁、岳和、姚氏等人来说，他们暗中向上天和各路神佛祈祷最多的，大概还是做不做官、做多大官都无所谓，要紧的是：第一，孩子能从军队里活着回来；第二，千万别在现实面前撞得太狠、伤得太重。
参考 ^宋代的「两府」专指尚书省和枢密院，也即文、武两系统的最高行政机构。「两府」的总负责人，也即尚书省长官宰相、参知政事（副相），和枢密院长官枢密使、枢密副使，在宋代都属于「执政」，相当于现在的国务院总理和副总理，位置与权力仅在皇帝之下，是官僚系统金字塔的顶尖人物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5.试武艺技惊四座，平悍匪起手不凡</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shiwuyijijingsizuo-pinghanfeiqishoubufan/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shiwuyijijingsizuo-pinghanfeiqishoubufan/</guid>
      <description>当岳飞到达位于太行山东麓滹沱河北岸的河北重镇真定府后，父母亲人的祈愿是否灵验尚不得而知，但姚大翁与岳和夫妇给岳飞多方延请名师的心血，倒是很快就被证明没白费：宋代的士兵招募有一套成熟的考核程序，报名入伍之人在参加考核时，需要逐项测试身高、目力、体力、反应速度、奔跑速度、跳跃高度等诸多指标，有武艺者还要展示武艺。从小就苦练功夫而且转益多师的岳飞，在这个环节上便一鸣惊人，凭借出众的体力、箭术与枪法，可能还有与寻常平民子弟颇有不同的仪表风度、言谈举止，被主持此次招募的「最高首长」刘韐「一见奇之」，当场任命其为手下掌管着三十名士兵的小队长。
这样的军旅生涯开篇按说已经足够精彩，但对岳飞来说，似乎还远远不够。所以在接受任命后，他又做了一件更大胆的事情：向刚刚混了个脸熟的上司刘韐请缨，要求分拨给自己一百名骑兵，回相州平定一股「攻剽县镇，杀掠吏民」且地方官军「屡战，失利」、迟迟不能剿灭的悍匪。
也许是惊讶于这个新兵的胆气过人，也许是担忧后方州县盗匪四起影响南来粮草的运输路线和后方安定，抑或两者兼而有之，向来老成持重的刘韐，居然真的同意了岳飞的请求，而且竟一下子给了岳飞二百人，其中包括人数估计在百人上下的骑兵。
这自然是极高的信任，但对岳飞而言，也是巨大的挑战：这意味着此时作战经验和管理经验还都是零的他，第一次上战场就要指挥百人级别的团队完成作战目标，等于新兵刚入伍就干了加强连连长的活。
如此超额的任务指标和成长速度，他能完成吗？当刘韐发布这项任命时，其他官员将佐乃至行伍中的老兵油子看向岳飞的目光，大概不只有惊讶、艳羡和嫉妒，还有深深的怀疑与担忧，甚至坐等看笑话的幸灾乐祸。
不过未来的军事天才果然没有失手。到达相州 后，岳飞立即将部下士兵分成了三部分：三十名乔装成商人，故意被土匪掳掠上山，而后诈降随军；一百多名在山下某处设伏；还剩下几十名骑兵，随自己到山寨前骂战邀阵，然后在接战后故意败阵，凭着兵少嘴欠和装怂装得像，成功把匪军主力引入了埋伏圈。而后，伏兵和匪军中诈降的三十名「商人」一起发难，把这伙悍匪「包了饺子」，其中也包括根本没把岳飞放在眼里，以致刚刚出阵时「箕据马上」，压根没打算认真迎战的土匪头领陶俊和贾进。
这一仗打得漂亮而巧妙。不过仔细品品，指挥官照着看过的战例有样学样、照葫芦画瓢的痕迹还是有一些的，从谋划到执行，都透着些小心翼翼。这点其实与岳飞后来的战例相比就能看出来：仅仅五六年后，岳飞再进行类似规模的剿匪作战，画风已经是要么孤身亲入山寨劝降，不服的直接一耳光扇倒；要么单骑踏营于马上，手擒匪帮头领，擒贼擒王；要么用精锐小队横冲敌阵，直捣敌军要害，速战速决，几乎到了随心所欲、无往不利的程度，反而不再有第一战这般复杂的设计。但作为从未接触过军旅事务，也没管过人的新兵，岳飞在第一战中所有的想法，其实都来自书里学来的间接经验，又不能不让人佩服他的领悟能力和实践能力了。
另外，在这一仗中，最关键的环节其实是那三十名诈降的士兵：能成功混入匪军而不被看出破绽，又能审时度势及时发难，需要胆气，更需要智慧和应变能力。而从后来的执行效果看，岳飞挑选的这三十名「卧底」相当靠谱，说明他识人的眼光很准确，远远超出了这个年纪的年轻人应有的水平。同时，能指挥动这三十名肯定比岳飞年长的老兵去干「卧底」这种高风险的活，又能确保他们严格照命令行动，说明在正定到相州的区区几天时间里，岳飞已经在这二百名士兵中树立起了很高的威信。至于具体怎么实现的，也许是靠打遍全真定府无敌手的高超武艺，也许是靠正直敦厚的人品、公平的管理和诚恳的沟通，也许是靠计策的巧妙，也许是这几项兼而有之。但不管怎么样，到相州剿匪成功为止，年方弱冠的毛头小子已经成功成为这支小队伍的领袖和真定府驻军中的明星，是无可置疑的。
噩耗中作别少年时代
然而，岳飞本人军事生涯的惊艳亮相，却无助于宋军第二次伐辽取燕之役。这次作战再次以悲剧加荒诞剧的形式收场——就在岳飞剿灭相州悍匪前后，由降将郭药师和西军宿将杨可世率领的宋军、常胜军共计三千人夜袭燕京，在燕京城内防务空虚的情况下，没花多大力气就攻入了城内。但随后，宋军却错误地挑动民族屠杀，教「汉人皆登雉堞，指摘契丹、奚等家，诛戮万计，通衢流血」，激起了城内非汉族军民的殊死反抗；接着又因军纪败坏而丧失了行动效率，还未攻克南京辽皇宫，就在城内街道上公然「饮酒，攘夺财物，纷然恣淫」。两个大昏招，让燕京城内战局陷入了持续胶着，导致宋军未能在辽军萧干部回援前解决战斗，反而被自城外驰援而至的萧干部和守城辽军内外夹击，最终全军覆没，只有郭药师、杨可世等几名主将和极少部分士兵趁夜色缒下城墙，逃了出来。
接下来的事情就更让人目瞪口呆：兵溃燕京后没几天，统领前锋大军驻扎在涿州（今河北省涿州市）一带的刘延庆三子刘光世，误以为辽军大军来袭，居然擅自焚烧辎重营帐后撤。——冷兵器时代，大军驻扎常常绵延数里，有效的通信手段却不多。各部将士通常要靠看主帅所在位置的旗帜方位和其他信号确认信息，才能决定下一步行动。所以刘光世这一撤一烧不要紧，数万大军看见后也自乱阵脚，在其实根本没有敌军攻击的情况下纷纷拔营南撤，结果慌乱中失去秩序，「自相蹂践」于路，随后又被趁乱追袭的辽军狠狠咬了一口，一直追杀到宋辽原边界白沟河一线，死伤之多，「莫知其数」。
与宋史研究泰斗邓广铭先生和小说家徐兴业先生的揣测不同，其时驻扎在真定府的岳飞，很大的可能是并没有参加奇袭燕京的战斗，因此没有亲历这场溃败。然而当时从前沿败退的西军各路部队，有相当一部分都是退到了真定府及周边驻扎，其中可能还包括后来与岳飞交情深厚的未来川陕宋军主帅、时年二十九岁的吴玠；和吴玠的同胞兄弟，时年二十岁、仅比岳飞年长一岁的吴璘；以及刚刚在滹沱河上阻击追袭辽军并获得小胜、此年已经三十二岁的韩世忠。所以岳飞虽未亲历战斗，却仍能充分感知这场大败的惨痛和耻辱。——从后来岳飞与河北招讨使张所谈论燕京之役的对话来看，这场大败，特别是荒唐的致败之由，无疑给岳飞留下了极为深刻的印象：朝廷一方面好大喜功，浮躁冒进，一方面却又全无胜算，用人乏术，；上层官僚几乎无人知兵，视军国大事如儿戏；军事统帅们昏聩无能，既贪功冒进又贪生怕死，而且相互之间倾轧不休，对士兵也毫无体恤之心；普通士兵军事素质退化严重、军纪废弛，说是大宋官军，其实比起土匪和契丹人，好不到哪里去。
作为出身贫苦的小老百姓，岳飞当然不会在从军前对北宋末年军政系统的腐败全无了解，但亲身经历和道听途说，毕竟还是不一样的。何况他初次从军，到现在也不过一个多月的时间，就以如此猝不及防的方式，接触到了军队和官府中最为腐朽黑暗的一面，内心的冲击和情绪上的波动，恐怕还是不小。
而就在岳飞的理想在现实前陡然黯淡下来时，生活又给了他另一个沉重的打击：他的父亲岳和，因病在故乡汤阴去世了。按照宋代礼制，他必须立即回乡奔丧并为父亲守孝。于是岳飞的第一次从军之路到此猝然结束。尽管只要再等几天，任命他为秉义郎以赏相州平匪之功的委任文书，就该批复下来了。但在天性至孝、对父母极为眷恋的岳飞看来，这点前程，和立即返乡为父亲守孝尽心的责任，以及竟然未能与父亲见上最后一面的遗憾比起来，实在微不足道。于是他没有等继续等这纸官告，而是立即动身离军，踏上了返乡之路，等于主动放弃了即将到手的从九品武职。
不过，尽管不后悔自己的选择，也并不留恋已经失去了意义的「敢战士」队伍，但当回望白雪覆盖下的太行山，和「使廨雄盛，冠于河北一路」的真定府城池时，岳飞的眼神中大概仍难免失望和不甘：不是遗憾自己唾手可得又意外失去的官职，而是忧虑大宋的国运和小老百姓们将来的命运，痛惜自己刚刚绽放出光芒就被现实当头泼了一盆冰水的理想。而当温馨的少年时代和对军旅生活的浪漫想象同时猝然终结，之前的成长其实一直较为顺利的天才青年，能抗住如此沉重的双重打击吗？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.退伍兵的「地命海心」</title>
      <link>https://yanwe.win/post/tuiwubingde-diminghaixin-/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/tuiwubingde-diminghaixin-/</guid>
      <description>进行着一场战争，神圣的战争，正义的战争。它不是为了扬名，而是为了大地上的生活。
——[苏] 亚历山大·特瓦尔多夫斯基：《瓦西里·焦尔金》
回到故乡汤阴，料理完父亲的后事，岳飞的生活又回到了从军前的轨道：
出门耕耘从韩家租来的几亩薄田，回家与妻子照料母亲和这年刚过五岁、已经开始淘气的长岳云。读书习武只能忙里偷闲，清早趁天还没亮挽几回弓舞一舞刀枪再下地，晚上等家人都睡下后读几页史书兵书就算是晚课。偶尔被四邻八舍看到，还免不了被议论几句惋惜一番：
人的命，天注定。你看岳家五郎这样文武双全好学能干的后生，为了求个前程大老远的跑到真定府去从军，现在不还是灰头土脸的回来了么？
一片含义复杂的目光和流言中，或许只有岳飞自己最清楚，年前那次匆匆启程又猝然结束的从军，究竟给他带来了怎样巨大而且难以逆转的变化：
——当晓月晨星下拿起弓箭刀枪时，他眼前不再是脑补出的鲜明衣甲、森严阵列，而是相州剿匪时自己与近百名骑兵策马踏起的阵阵烟尘，阵前厮杀时闪耀在秋阳下的凛凛刀光，清晰鲜活，宛如昨日；
——当夜深人静从书页中抬起头的间隙，他脑海中不再只是古人的兴亡成败、荣辱得失，而是自己在真定府时从前线溃兵口中听到的牢骚、悔恨和诅咒，仿佛滴落在纸间的鲜血，以生命为代价圈点着先人的谆谆教诲与前车覆辙，触目惊心，再难忘怀；
——甚至，当他再望向北方时，眼中所见心中所想，也不再只是一片没有具体形象的空阔苍茫，抑或抽象的「燕赵」、「燕云」，而是滔滔滹沱，巍巍太行，宋辽边界上绵延不断却大多数已近干涸的塘泊沼泽，以及前线士兵们为他描述的燕山形胜、燕京城池，甚至更遥远的大辽上京城、中京城、黄龙府，女真人出没纵横的按出虎水……历历如画，如在目前。
桩桩件件，都在反复提醒着岳飞：他的人生再也回不到过去了。挫折也好，幻灭也罢，终究抵不过短暂从军路上被彻底唤醒的天赋、情感和责任。更何况心潮之外，还有时代的风云在遥遥应和、推波助澜：
由于两次伐辽之役都以惨败告终，宋徽宗君臣最终只能用金银财物从金人手中「赎买」燕京，以保存朝廷脸面。奈何已经在辽金战争中打熬了八年的女真贵族，早不是宋廷想象中好打发的「蛮夷」，从燕京撤军时，不仅掠走了城内几乎全部的财富、粮草，还胁迫了大批青壮年人口北上，留给宋军的几乎是一座空城。
而宋徽宗这边，却为了庆祝「收复」燕京，免去了燕京地区百姓数年赋税。一无积聚，二无财政收入，如何养活燕京城内剩下的老弱人口，和刚刚派去的大宋驻军及官府机构，就成了个不小的难题。
北宋朝廷想出的解决办法，是自宣和五年（公元 1123 年）八月起，令燕山府路以外诸路缴纳「输燕钱」，也就是从老百姓的腰包里再掏些钱出来，「补贴」燕京地区。然而当时的北方诸路，特别是河北地区，早在伐辽战争前就已经民生困乏，盗贼屡起，这道政令一出，更是雪上加霜，匪患更盛，并很快干扰到了岳飞的生活——宣和六年（公元 1124 年）春三月，估计是青黄不接的当口家中乏粮，岳飞不得不去东家韩家府上借粮。结果粮食还没领到，就遇上当地一个土匪头目张超，领着一伙小喽啰，把韩家这处应该是在相州之南、汤阴近郊的庄园围了个水泄不通，眼看就要破门而入、大肆杀掠了。
眼见土匪来者不善，韩家一众家人又束手无策没个主意，可能本来也因为到处求爷爷告奶奶而窝了一肚子火的岳飞顿时炸了：哪来的没数的毛贼，怎么连我打工吃饭的地方都敢抢？！言外之意，没听说过汤阴岳飞，不知道我的武艺一县无敌，还去真定府从过军前不久刚灭了一股本地的悍匪吗？
盛怒之下，他抢过一副弓箭，跃上庄园围墙，开弓只一箭，就射穿了正一马当先往大门口冲的张超的喉咙，也把张超手下的喽啰吓傻了，醒过神来之后立刻四散而逃。
见过了大阵仗大世面，也有了实战经验后，岳飞的果敢自信更胜往昔，已经隐隐有了日后动辄冲阵踏营、舍我其谁的气势。但奇怪的是，如此神勇，又是救了东家性命的大功大恩，史料中却没有留下韩家人感谢、提携岳飞的记载。难道韩家人对岳飞有什么意见，或者压根没把这个佃农放在眼里？
但岳飞成为大将后，从未掩饰过自己做过韩家佃农的经历，反而在公开场合「每见韩家子弟必拜」[1] ，看起来与韩家毫无芥蒂。所以更大的可能，是韩家当时有过答谢之举，比如雇佣岳飞作韩家护院，或举荐他去相州、汤阴县的衙门里担任弓手一类的地方武职，只是被岳飞拒绝了。——岳珂曾在《鄂国金佗稡编》中提过，自己的祖父生性刚正而清高，对待「当路要人」，「未尝有强颜攀附意。」[2] 。考虑到岳珂这段描述特地注明了是岳飞年少未显时，这里的「当路要人」，很可能就是指此时刚卸任相州知州的韩琦后人兼相州韩家家长韩肖胄。至于「未尝有强颜攀附意」，更像是对岳飞拒绝东家好意的婉转之辞了。毕竟，不管是当护院还是去州县衙门里当弓手，经济收入都比埋头做佃农高不少。所以岳飞这次拒 offer，搁在当时确实容易让习惯了居高临下的韩家子弟愕然。
至于岳飞拒掉 offer 的原因，要去三年后岳飞对河北形势的分析里去找了：在这番与河北招抚使张所的对话中，岳飞说自己在参与过伐辽取燕之役后，「尝思及童宣抚取燕云事，每发一笑」。一笑以童贯为首的大臣们所谓的收复燕京「不务以兵胜利，而以贿赂求」；二笑「虏人既得重贿，阳诺其请，收其粮食，徙其人民与其素习之士，席卷而东，付之以空虚无用之州」，而国家却「以为燕云真我有矣，則竭天下之財力以实之」；三笑「不知要害之地，实彼所据，彼俟吾安养之后，一呼而入，复陷腥膻。故取燕云而不志诸关，是以虚名受实祸，以中国资夷狄也！」[3]
显然，岳飞丝毫没有为自己又打掉一股悍匪、又一次立功扬名而沾沾自喜，相反却清醒的认识到：家乡治安环境恶化的根源，并不在这些小毛贼本身，而在于朝廷对新收复地区的政策出了问题。只要这些错误政策不纠正，不光河北民众的生活难以好转，就连刚刚「收复」的燕京城都可能再度失去。——收复失地的根本目的，是为了国家更安全，百姓生活更安定。所以只有满足实据领土的基本指标，能够「有其尺寸之地，则得其尺寸之用。因粮以养其兵，因民以实其地，因其练习之人以为向导，然后择其要害而守之」[4] ，才是真正于国于民有益的收复领土；否则，就是贪功冒进，得不偿失，是曹操那句名言「慕虚名而处实祸」的活样板。再简单点说就是：不是一味进攻、多占领土就是好；谨慎持重，甚至暂时放弃某一地区就是坏。当然，反过来也一样。总之孰是孰非，如何取舍，有一个复杂的评判体系，还有许多需要决策者一一考虑、未雨绸缪的影响因素，不是凭连直线、贴标签和情绪化的站队就能解决的。
而燕京的收复，显然不符合这些标准。所以眼前的平静只是暂时的，战争随时可能再度降临，并且一旦爆发，规模和烈度，恐怕都要比伐辽之战大的多。
很难相信建立起这套思维方式和判断标准的岳飞，此时刚过 20 岁，按说正是热血而单纯的年纪，应该更热爱开边万里的豪迈，甚至李白笔下「胡无人、汉道昌」[5] 的凌厉。也许是出身贫苦让他近乎本能的看重民生，更容易想到战争残酷的一面；也许是他少年时的知识积淀，与伐辽战争中的亲身见闻发生了化学反应，让他忽然就摸到了战略决策的关键所在；也许是华夏文明自中唐以降，周边文明陆续崛起、群雄环伺的「多极均势格局」[6] ，自然会迫使宋代人的战略观更为务实……
但无论哪些因素发挥了作用，都还是很难想象，一个拖家带口挣扎在田间地头、政治军事知识几乎全靠自学的农村青年，即使时不常就要饿肚子受窝囊气，也仍然耽误不了琢磨这些天下大势，而且还能琢磨的如此深入而透彻，对照日后的局势，准确到近乎预言。
同样也很难想象，一个天天在琢磨这些的年轻人，在潜流暗涌山雨欲来的大时代，在坚信战争不久就会再度降临的时候，会安于脸朝黄土背朝天的生活。
果不其然，就在拒绝了韩家提携的大约半年后，岳飞就再次踏上了从军的道路。
参考 ^《朱子语类》卷一三二。 ^《鄂国金佗稡编》卷九。 ^《鄂国金佗稡编》卷四。 ^《鄂国金佗稡编》卷四。 ^李白《胡无人》。 ^国际关系学术语，指一个国际体系中实力相当的强国在两个以上。典型的多极均势格局是 19 世纪拿破仑战争结束后形成的以英、法、普鲁士、奥地利、沙俄为主导强国的维也纳体系。不少学者借鉴国际关系学理论，认为我国自唐中期以后到辽宋夏金时期，其实也是较为典型的多极均势格局，或两极格局（宋与辽），代表性论述可参考王小甫、曾瑞龙等学者的论著。均势、多极或两极的关键在于国际体系中并非一国独大，而这种政治态势对一个国家的决策倾向、体制演进乃至社会文化心态都会有深刻的影响。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.投军要投正规军，当兵要当效用兵</title>
      <link>https://yanwe.win/post/toujunyaotouzhengguijun-dangbingyaodangxiaoyongbing/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/toujunyaotouzhengguijun-dangbingyaodangxiaoyongbing/</guid>
      <description>宣和六年秋，又是天高气清、寒意渐深的时节，岳飞再一次在瑟瑟秋风中辞别母亲，北上从军。
此次投军，岳飞投在驻扎于河东路平定军（今山西省阳泉市下辖平定县）的北宋禁军之一部——广锐军，而且当的是骑兵[1] 。
宋代军制，国家武装力量可分为禁军、厢军，以及包括乡兵、弓手之类在内的地方武装三大类，大致可以理解成作战部队-野战军、地方卫戍部队-警备区军队、警察+民兵。其中禁军最为精锐，也是对外对内作战任务的主要承担者，地位非其他武装力量可比。所以与上一次应募不同，这一次岳飞报名应征的，不再是刘韐以真定府路安抚使名义招募的临时部队，而是有编制有地位的大宋正规军，规格高了不少。
此外，平定军与岳飞第一次从军的真定府，仅隔一条井陉道。而真定府此时的最高行政长官，仍然是前年秋天曾对岳飞「一见，大奇之」[2] ，并给了他极大信任与支持的刘韐。所以此次禁军招募通知，极有可能是岳飞第一次从军时，在真定府结识的同袍、友人，甚至就是顶头上峰刘韐本人传递的信息。身为平民却能一直维持着军国大事上的内部消息渠道，一直关注最新动态和相关就业资讯，足以说明岳飞从军的志向一以贯之，是目标明确且高度自觉的行动，此次投军也决非临时起意。
当然，出于生计的考虑也不是没有，但更像是搭投军的顺风车，同时也再次证明岳飞此次从军，应该是很早就进行了全盘考虑的：
临行之际，岳飞将年迈的母亲托给了经济条件看起来较岳家更好的外公姚大翁家，可能还有岳飞的姐姐以及其他亲友照顾；自己则带上妻子刘氏和长子岳云，一家三口同行。
岳飞的结发妻子刘氏，是岳飞刚刚年满十五岁时就由父母做主娶来的。盖因岳飞是父母老来所得的独子，岳和夫妇急于看着儿子尽早成家立业、传宗接代。同样是考虑到生育儿女的需要，这位刘姓女子的年龄应当比岳飞大一两岁，出身、家境则大概和岳飞差不多。
对古人而言，爱情本就是奢侈品，惊鸿掠影红袖添香，大多数情况下只属于文艺作品营造的梦境，父母之命媒妁之言主导的撞运气式包办婚姻，才是三次元家庭生活的主流。好在岳飞在这方面颇为走运：虽然是父母择定的人选，但可能是男女双方的品貌能力都很出色，加之年少心热，他和刘氏的感情看起来相当不错。不仅成婚第二年就有了长子岳云，而且从岳飞最初两次从军的经历来看，很像是感情好到不忍须臾分离，但同时又能够用理性约束感情的冲动，尽可能设身处地的为对方多做现实的考虑：岳飞第一次投军时，出于可能马上就要投入第一线作战的顾虑，没有按照宋军携带家眷随军的习惯，让刘氏与自己同行；但到第二次投军时，因为预计要长期在军营驻扎，岳飞便带上了年少的妻子和年幼的长子，而没有把刘氏留在家乡，让妻子忍受与丈夫长期分离之苦的同时，还要承担赡养婆母、儿子的重担。同样，刘氏也没有非议或者阻拦丈夫再度投军的选择，更没有畏惧军营生活的枯燥与艰险，携子随夫踏上了从军路，就此开启了小夫妻俩共同面对艰辛行伍生涯的模式。
然而军旅生活实在是小老百姓生活道路选项中的 hard 模式。第一个麻烦在此次投军的最初环节就出现了：当兵自古是苦差，所以为了防止招募士兵「开小差」逃亡流散，宋代招募士兵确定入伍后，都要在脸上刺字，以表明武人身份和所隶部队番号。但对信奉「身体发肤受之父母，不可毁伤」的古人来说，面上刺字是带有落后的肉刑色彩和人身侮辱性质的，因此宋代就有很多有识之士吐槽朝廷的这个规定让宋军士兵位同罪犯，严重挫伤士兵的自尊和荣誉感——按照当时的法律，除了士兵，确实也就只有发配远方拘管服刑的罪犯会在脸上刺字了。
偏偏岳飞还挺在意个人卫生清洁，也挺重视仪容仪表，弄不好还有点轻度洁癖：当了军官自领一军后，岳飞对自己所部士兵有个要求，如果借住民家，不仅不能违法乱纪，大肆喧哗，离开之前还要帮主人洒扫门庭院落、收拾床铺，洗涤借用过的炊具和各种盛水器，以致士兵借宿民家时，「晨起去，草苇无乱者。」[3] ——不得扰民还可以理解，卫生检查标准细致到这种程度，大概多多少少有点岳飞自己的生活习惯在里头了。
在个人仪表上，虽然岳珂一直渲染岳飞节俭朴素的一面，但其实岳飞只是不不买不用奢侈品，也不搞其他形式的铺张浪费，但对着装还是颇为在意的：「出则戎服升首座，理军务；入则峨冠褒衣，穷经传」[4] ，什么场合应该穿什么款式的衣服绝对不会出错，也绝对不会邋遢犯懒，而且时不常的还要自己折腾一些颇有设计感的小花样，比如定制红底白字个性化设计的军旗、在战袍上搞点定制刺绣纹样之类。也因为重视这一点，岳飞甚至从没主动与人提过自己背上有「尽忠报国」四个字的刺青。因为纹身刺青虽然是当时武人、市民中流行的时髦风尚，是英雄好汉的标志，但却绝非文人士大夫该有的喜好，说白了有点「社会人」，不够文雅。
内容绝对伟光正的背上刺字，尚且因为注重个人仪容风度而不愿显露，更不要说在脸上刺军号了。在岳飞和岳飞的妻子刘氏看来，这个要求大概跟毁容差不了哪里去。好在，军规中还有条规避途径：
如果武艺出众，能被录取为「效用」，也就是正规军中的优等兵。效用不用在脸上刺字，而只需「特刺」，也即在手上刺字标明番号即可。
这个录取门槛对别人来说可能要拼尽全力去跨越，但对岳飞来说轻轻松松。凭借出众的身体素质、武艺功底，以及平民中罕见的实战经历和文化水平，岳飞如愿以偿录上了「特刺效用」。这类士兵在宋军中的地位和作用，有些类似于现代军队中的「高级士官」，战时需要承担风险最高难度最大的作战任务，平时则享有比一般士兵优厚的多的待遇，不但不用面上刺字，每月领的钱粮也是普通士兵的八、九倍。刚刚入职就顺利拿到高薪职位还免去了「毁容」加「降逼格」的苦恼，岳飞的第二次从军又开了个好头。
不过，比起岳飞凭武艺挣到的高薪职位，他此次从军被分配的驻扎地点：河东路平定军，恐怕就免不了让他的妻子刘氏情绪低落了。
平定军是宋初太宗皇帝赵光义攻打盘踞太原的北汉政权时，规划经营的一座小型军事要塞型城市，位于太行八陉中第五陉——井陉的西侧出口，西控通往河东重镇太原的孔道，东联河北重镇真定府，位置要冲，「前控漳、滏之流，后距勾注之阻，山川环绕，道路四通」[5] ，自古便是兵家必争之地。韩信背水一战的故战场，战前驻兵的山西榆关，以及著名险关娘子关，都在平定军附近。
然而地势的险要，也意味着这个坐落在群山之间的小城生活环境相对艰苦，一方面僻处山中，天气寒冷，交通不便，环境相对闭塞；另一方面作为军事化色彩较浓的城市，人口不多，经济状况也一般。近百年后，金代文学家赵秉文曾在任职平定期间，写文章形容这里是「太行掎之，群山迤之。……车摧马踣，日不半舍，使人目寒而足慄，凄然有去国之悲。皋落之山，昔阳之泊，广阳之故道，井陉之故关，地古天荒，岩深树老，使人心折而骨悲，黯然有怀古之思」[6] ，艰险之态，荒寒气象，跃然纸上。比起岳飞的家乡相州，和「居民繁庶，佛宫禅刹掩映于花竹流水之间」[7] 的真定府，到这地方当兵，基本和蹲山沟服苦役差不多了。
以岳飞的勇武才智，以及刘韐对他的熟悉和赏识，按说他完全有条件换一个更繁华更便于生活的地方从军。但岳飞有自己的考虑：广锐军人数不多，仅有五「指挥」[8] 兵力，也就是两千五百人左右；不过考虑到徽宗朝禁军缺额严重的情况，大概率连这个数都差得远，实际可能只有一千多点、两千不到的兵员。但同时，广锐军却又有岳飞心心念念的一个兵种：骑兵。——有骑兵编制，兵员不多，岳飞的武艺又出众，这就意味着他去广锐军中应该很容易当上骑兵，接触到在当时极为宝贵的战马资源，也就可以学习骑兵战术了。
岳飞对这个冷兵器时代最强兵种的热爱和向往由来已久。这点在他第一次从军请缨剿匪时就有流露：他当时给刘韐提的第一个也是唯一的一个要求，就是给他配置一百名骑兵。而刘韐虽然当时满足了岳飞的请求，但毕竟手中资源有限，所以给岳飞的那批骑兵仅属于特殊任务临时配置。战斗结束之后，岳飞大概率还是要继续当步兵带步兵小队的。
但在广锐军，自己对骑兵的学习热情，终于可以找到地方释放了。于是岳飞带着妻儿，在平定军一待就是两年。
没有记载表明这两年时间里，岳飞都接触过哪些人，经历过什么事情，又获得了哪些成长。特别是被岳珂以「是岁，投平定军，为效用士，稍擢为偏校」[9] 一句话便带过的前一年半。但是从岳飞日后的作战经历中可以看出，他本人出色的骑术，对骑兵战术原则、训练方式的深刻理解，甚至还有相马、养马的技能，很可能就是在这段时间里积累起来的。毕竟，家乡的亲人师长再关爱支持、再倾心教导，也没法教他军规军纪、号令制度、队形阵图、作战基本要领……这些专业性极强，当时的普通老百姓也根本接触不到的知识；至于第一次从军真定府，虽然让岳飞对军营生活有了亲身感受，也有了成功的实战经验，但时间实在太短，而且所在部队到底不是正规军，缺乏学习资源和训练条件。
至于直接相关记载中能够侧证这一点的，大概就只有「偏校」这个职务了。虽然岳珂的记载没说这个官职有品级，职务也不会太高，但考虑到这是和平时期，是完全没有作战任务的情况下获得的晋升，倒更令人遐想岳飞当时究竟做出了怎样的业绩，才能在平淡也枯燥的环境中通过 KPI 考核，再次获得上级的赏识：
也许是因为平日训练成绩突出、进步神速，箭术、骑术演习成绩都破了本军有史以来的最高记录；
也许是因为手下的小团队带的成功，管理有方，人情和睦，违纪、开小差现象大幅下降，训练尖子倒是层出不穷；
也许是巡逻戍守、维持治安、建设维护军事工事之类的任务次次都执行的很圆满，甚至能超额完成；
甚至有可能是战马养的好养的出色……
不过不管为何，加官进职对岳飞和他的妻子刘氏而言，都是一桩喜事，给他们清苦却也充实的军营生活添了一抹亮色、无限期待，让两人一连数日都沉浸在幸福感中，全然想不到这几乎就是他们夫妻间最后的甜蜜时光。
参考 ^由于后来相关记载被大量销毁，岳飞的早期经历多有模糊不清之处。包括他此次从军，就因记载较少且缺乏旁证，被宋史大家邓广铭先生怀疑过是岳珂杜撰。而即便是对岳珂这条记载持相信态度的人，也往往会相对忽视岳飞这次从军经历。包括岳飞此次投军的理由，也有很多人揣测，可能仅仅是出于生计所迫，不得不尔：宣和六年夏秋，河北发生了规模较大的水灾，这可能导致岳飞一家的生计更加艰难。而宋代军队如前文提过的，有灾年招兵以「维稳」的习惯，还允许士兵携带家眷随军驻扎，所以投军可以解决好几张吃饭的嘴。但除了后来与张所纵论河北形势的那番话之外，还有一个细节，或许也能够证明，这个农村退伍青年当时的所思所想，可能早已不止于一家温饱了，至少不是完全为此，就是岳飞此次从军的兵种是骑兵。宋军中步兵多骑兵少，平定军又与汤阴县不在同一路内，这表明岳飞此次从军很可能是深思熟虑以后的结果，是为了学习骑兵战术。 ^《鄂国金佗稡编》卷四。 ^《鄂国金佗续編》卷三十《郢州忠烈行祠记》。 ^《鄂国金佗稡编》卷六《遗事》。 ^《读史方舆纪要》卷四十。 ^赵秉文所作《涌云楼记》。 ^《燕魏杂记》（作者为与岳飞同时代的南宋初宰相吕颐浩）。 ^ 宋代军队编制单位。一指挥为四百人到五百人。 ^《鄂国金佗稡编》卷四。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.「风暴眼」中的煎熬</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fengbaoyan-zhongdejianao/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fengbaoyan-zhongdejianao/</guid>
      <description>从正式参军的宣和六年秋，一直到宣和七年（公元 1125 年）上半年，岳飞在平定军的军营生活是艰苦的，但也是相对平静的。尽管从宣和六年秋到当年年底，也就是岳飞刚刚从军到平定军的这段时间，北宋军事总负责人童贯就驻扎在距离平定军不远的太原府，名为巡视边防军情，实际主要是想探听被金军追击逃到附近的辽天祚帝动向，同时继续与金军商讨归还云中（今山西省大同市）事宜。
身在平定军的岳飞，或许在习武练兵的间歇，能偶尔从上司那里听到一星半点相关消息，同时大概没少在心里，在和要好的同袍聊天、和妻子夜间闲话时，嘲笑过决策者们的昏庸与贪婪：
朝廷背了燕京这个大包袱还嫌不够，竟然到现在还在盘算收回云中；而且听闻还一度打算接触甚至接收流亡中的天祚帝，以便显示上国对昔日友邦的「宽宏仁爱」，顺手收一个没准日后可以用来和金国讨价还价的筹码。如此翻来覆去，想的倒是都挺美，却不想想自己这边两次伐辽取燕之役都以惨败收场，收复燕京只能靠钱买，同时还先接纳后杀害了金国平州（今河北省卢龙县及周边地区，东起唐山市，西到山海关一带）叛军领袖张觉，最后更连秘密接触天祚帝都被金国知道了……大棋下的基本盘一塌糊涂，还成天琢磨搞这些小动作，无疑是在「露怯」加「作死」。就像一个执意玩火而浑然不知危险的懵懂孩子，引火烧身只是时间问题。
然而山沟里一个骑兵小军官的毒舌也好忧心也罢，都传不到上位者的耳朵里。看似平静的水面下，翻涌的暗流依旧按着已经固定的方向，持续向前运行：
从宣和六年年底开始，受童贯委托不断往来于宋金之间的北宋末年著名外交家、海上之盟的参与者和缔造者、后来的传奇性抗金义军将领马扩，就向童贯一再发出警告，指出金军很可能在做南侵宋朝的准备，但童贯和其他朝廷大员却置之不理，几乎没有采取任何预防措施；
第二年也就是宣和七年六月起，河东、河北两路前沿驻扎的宋军和各州县长
官，也开始陆续收到金军正在云中、灵丘、飞狐一带集结的探报。
……
不乐观的消息越来越多，岳飞的眉头也越拧越紧。偏偏这时候，他的个人生活也出了个大事件：
他的妻子刘氏又怀孕了。
这对岳飞、刘氏小两口来说，本来是件大喜事。但结合陆续听到的情报，岳飞已经断定金军恐怕年底就要兴兵南下，宋金之间一场大战势所难免。平定军作为前线军州，免不了也要成为战场。那时刘氏若还带着身孕和长子岳云住在军城中，可就太危险了。不但生活不便，无人照料，还随时可能有性命之虞。
一念及此，极为重视亲情与家庭的岳飞不禁打了个冷战，随即下了决心：把刘氏和长子岳云送回家乡汤阴，请母亲和姐姐帮助照料。
而刘氏虽然不愿与丈夫片刻分离，但也知道即将到来的战争凶险万分，于是听从了丈夫的安排。分别之际，夫妻俩依依不舍，一时竟有些执手相看泪眼、不知再会是何年的沉痛。
不过时局很快证明，岳飞的推断和选择都是正确的：就在岳飞将显了身孕的妻子送回家乡大概一个月后，金军便于十月正式起兵，分东、西两路大军，全面发动了对北宋的进攻。其中西路军由金太祖的堂侄、金国名将粘罕率领，自云中南下，连破代州（今山西省代县）、忻州（今山西省忻州市）后，包围了河东路首府太原府；
东路军则由金太祖完颜阿骨打的次子、「二太子」斡离不率领，于十二月由密云、古北口一带南下攻打燕京，并且果然像岳飞之前判断的一样，近乎兵不血刃的逼降了郭药师，在十二月初就攻占了燕京城。
只是岳飞也没料到的是，与金西路军围攻太原府迟迟难下、顿兵河东不同，金东路军攻克燕京后，也曾尝试攻打河北西路的几座城市，但刚一遇挫折，东路军主帅斡离不就果断决定：绕过河北西路各州县，直扑北宋国都东京汴梁。而沿途的大宋各州县，竟也没有官员、将领具备足够的眼光与胆略，主动袭扰金东路军的后方，于是放任金东路军长驱直入，不到一个月便兵临东京城下。
大概恰好在新春前后得知了金军这一最新动向的岳飞，一瞬间只觉得自己全部心神都坠入了炼狱：相州和汤阴县，也是斡离不由燕京南下东京的必经之地之一。实际上，从唐末开始，这片土地就因位于北方民族沿太行山东麓南下中原的孔道上，屡受战火困扰，还遭受过全城被屠的劫难。如今经历了百余年的和平后，战火重燃，外来侵略者大肆屠杀的悲剧会不会也要重演？
想到故乡可能已经沦陷在敌人的铁蹄和刀锋之下，再想想年迈的母亲、年幼的长子和怀有身孕的妻子，尤其想到是自己一力主张将妻子送回了以为安全的家乡，岳飞不禁心如刀绞，同时也更加愤恨凶残的金军，以及自家朝廷里那些昏庸无能的高官大将。——是他们共同造成了自己家庭，以及千千万万个家庭的悲剧。痛愤之下，岳飞恨不得立即率领部下上阵杀敌。他相信凭自己的本领，一定能在战斗中快速立功升职，进而掌握足够扭转战局、甚至解救家乡父老的力量。
然而愿望只是愿望。事实是，由于金军的兵力都集结在太原、东京这两个中心上，此时的平定军还算是平静。摩拳擦掌盼望上阵机会的岳飞，迟迟没有等来出战的命令，相反只能困守州城，一面继续被不知家人安危的痛苦折磨，一面被动的接收主战场上陆陆续续传来的消息：
获知金军大举进攻的边报后，曾经踌躇满志意欲开边万里的宋徽宗丧失了最后一丝勇气，匆匆将皇位甩给了自己并不喜爱、几次想废掉的太子赵桓，而后带上了除九皇子康王赵构之外的全部子女、妃嫔，逃往东南避敌；
之后，被父亲「甩锅」继位的赵桓，一度也打算仿效父亲逃离东京。所幸先有文臣李纲力谏阻止，后有西军统帅种师道率大军东下勤王，大宋的首都才没有像唐朝安史之乱中的长安城一样，被朝廷弃如敝屣；
在李纲、种师道指挥下，开封军民守城得力，金军并未得手。但在二月初，宋军出城夜袭金军失利，李纲、种师道随即因此次战败受到政敌围攻，被罢免职务。所幸东京城内的太学生和将士、百姓足够给力，闻讯后聚集到宫门前上书请愿，甚至击杀了内侍，终于赢得天子回心转意，令李纲、种师道复职；
二月十日，眼见东京城内军民士气高涨，勤王军陆续到达，自己的兵力又严重不足，金东路军在围困了东京城 33 天后拔营北撤。第一次东京保卫战以惊险的胜利告终；
然而，在这场来之不易的胜利之后，宋徽宗却没有听从李纲、种师道等人的意见，趁金军退兵之际发兵尾袭，反而准备开始履行之前在围城中与金军签订的和约：割让「河北三镇」，也即中山府（今河北省定州市）、河间府（今河北省河间县）和太原府三座重要军事城市给金国；
同时，宋廷内部的政治倾轧在国难当头之际也未见丝毫缓和：一会儿要清算以蔡京为首的徽宗朝多名重臣的责任；一会儿开始掐王安石变法和他倡导的「新学」才是陷国家于危难的祸根；一会儿觉得去前线宣示皇帝旨意的大臣名字不吉利得改一下；一会儿又打算惩治年初上书请愿的太学生……东京城内一向擅长八卦和幽默，尤其擅长编写时政段子的百姓们，很快据此编出了名为「十不管」的顺口溜：
「不管太原，却管太学；不管防秋，却管《春秋》；不管炮石，却管安石；不管肃王，却管舒王；不管燕山，却管聂山；不管东京，却管蔡京；不管河北地界，却管举人免解；不管河东，却管陈东；不管二太子，却管立太子。」[1]
……
一份份传入平定军的诏令、省札、邸报，一群群从太原府或其他地方逃难而来的难民，以及难民们带来的一条条见闻、流言，让岳飞以及城中宋军将士的心情如在飓风巨浪之中，一会儿被抛到云端，一会儿又沉入海底，而且前一种体验越来越少，后一种感受越来越多，到四月时更是迎来了「至暗时刻」：
四月下旬，种师道的弟弟种师中受命统帅三万左右的西军精锐，从真定府出发，第二次入援太原府，途中路过了平定军。
亲眼见到名满天下的西军宿将，岳飞和战友们兴奋不已，以为太原府解围有望，于是接待慰劳友军尽心竭力。然而岳飞很快发现，种师中麾下的士兵们一方面对金军颇有轻敌之意，一方面却又士气不振，面带饥色、疲惫不堪。稍一打听，原来种师中这次出兵，不知为何一改往日持重谨慎的作风，极为操切，全军上下准备严重不足，甚至连辎重、粮草和犒赏士兵用的银钱都留在了真定府，没有随军进发。
不仅如此，种师中在出师前，曾约此时也正驻扎在河东的宋军将领姚古、张灏共同进兵，会师太原，但在姚、张二人尚未报告到达的情况下，种师中却突然加快了行军速度，命令全军由日行四十里改为日行八十里，看起来势必要先于姚、张两军到达太原了。
这样轻敌又急躁的态度，这样满是漏洞的战斗计划执行状况，能够击败连战连胜气焰正高的金军吗？
在岳飞满怀狐疑与忧虑的目光中，种师中率领大军离开平定军，继续向太原方向前进。没过几天，果然有丢盔卸甲、满身浴血的残兵败将陆陆续续逃回平定军，带来了让人震惊、但对岳飞而言或许是意料之中的噩耗：
种师中部到达太原附近后，与金军发生了几次遭遇战，并收复了毗邻太原的榆次县。但之后种师中可能是再次改变了主意，又想等待姚古的援军到达，因此回师榆次附近驻扎，结果被早有准备的金军名将娄宿率重兵包围。此时的宋军因缺乏粮草，已经极为困乏疲惫，加上仓促相遇之下，种师中的判断出现严重失误，接战后很快就落了下风，右军、前军接连崩溃，甚至军中的神臂弓弓手也因犒赏不能及时支付而哗变。剩下的将士与金军血战了三个时辰，最后终于全军覆没，种师中本人也力战阵亡，全军生还将士十无二三。
空前的惨败和巨大的损失震动天下，当然也震动了岳飞。几日之内，三万精锐就从眼前鲜活的面孔，变成了沙场上的累累残尸、森森白骨，而且没有对扭转眼前局势起到任何积极作用。唐人诗句里说，一将功成万骨枯，殊不知更多的时候，还可以更为残酷：寸功未立万骨枯。
但另一方面，抛开指挥水平不论，种师中最后不惜以死明志的气节和责任感，以及那些没有当逃兵、明知已经失败却还是血战到最后一刻的西军将士，还是让岳飞肃然起敬，每每想起都心潮翻滚：
据说种师中之所以仓促出师，和枢密使许翰逼令其出兵有关[2] 。种师中不愿在大敌当前之际背上怯战玩寇的污名，所以才一接到许翰的命令后就立即出师，导致战前准备严重不足。但即便事实真是如此，拼着葬送数万同袍和河东局势转机的代价，只为了证明自己对朝廷的忠诚，这样做真的值得么？
而如果把自己放在种师中的位置上，当上层决策者的昏庸和固执并不能立即改观时，自己会有更灵活的应对手段，更高的指挥水平么？是否真的能比种师中更好的履行指挥者的职责，尽到自己对国家百姓责任的同时，也对麾下将士的生命和荣誉负责？
胸中如冰如沸之际，岳飞在思考，在选择着自己认为正确的道路，也在等待去实战中检验的机会。而这一次，考验的机会没有再让岳飞等待太久。
参考 ^《三朝北盟会编》卷五十一。 ^根据《三朝北盟会编》等史料记载，种师中此次出兵之所以准备严重不足而且冒进，是因为当时的枢密使许翰屡次下令逼迫，并怀疑种师中有意迁延。但朱熹曾在《朱子语类》中指出这一说法是李纲、许翰的政敌孙觌编造的。如此再结合《三朝北盟会编》中姚古传记里的记载，以及其他材料中记载的战斗细节，笔者倾向于认为种师中这次战败主要还是自己轻敌冒进、临敌判断有误所致。许翰迫于当时朝内主和派攻击的政治形势，或许确实也有操切催促的过失，但对最终战败的责任并不大。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.实战火线测试：考卷超纲怎么办？</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shizhanhuoxianceshi-kaojuanchaogangzenmeban-/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shizhanhuoxianceshi-kaojuanchaogangzenmeban-/</guid>
      <description>种师中战败身死后，宋廷上下大为震动，很快在六月组织了第三次入援太原。此次入援，宋廷以李纲为名义上的总指挥，将全部兵力分为六路，试图分头出击，形成合围之势。其中一路由后来成为宋高宗御林军主帅的西军大将王渊统领，并再次选择了平定军作为救援部队挺进太原的前沿支点。于是平定驻军作为保障和策应部队，领到了为王渊部作「硬探」[1] 的任务。侦察的地点和目标，是寿阳（今山西省寿阳县）至榆次（今晋中榆次区）一线的金军布防情况。这段道路是通往太原的必经之路，如果不事先查明敌情动态，王渊部就无法顺利进攻，很容易重蹈种师中的覆辙。
问题是，金军也知道寿阳、榆次一线的重要性，沿线囤积了重兵，还有大批游骑出没。因此这次侦查等于是要突破金军层层或明或暗的包围深入敌后，可谓九死一生。谁愿意出这样的差遣并且真有希望搞定呢？
反复斟酌后，广锐军主将，一名现在只知道姓「季」但是名字已经湮没不存的宋军将官，做了一个大胆的选择：
不用老兵，不点宿将，而是让此年只有 22 岁的岳飞来做这个硬探。
这个任命，等于是让大学刚毕业的本科生出校门就担任国家重点专项工程子项目负责人，难度不可谓不大，风险不可谓不高。但这位季团练勇于锻炼新人的同时，也给了自己麾下这名「素有勇名」的年轻部下足够有力的支持：给岳飞调拨了一百名骑兵。
以广锐军总额不到两千人，骑兵可能只有几百的人力条件，以及岳飞当时的年龄和资历来看，一百名骑兵绝对算是赌血本的配置了。但比起黑云压城一样围在太原府周边的女真铁骑，这支骑兵小部队仍然像风暴中大海上的一叶孤舟，前路茫茫，命运难测。
如今已经没法知道跟随岳飞出战的这一百名骑兵，被点到这趟差遣时各自是怎样的情绪，对此次带队的才 22 岁的指挥官又是什么态度。但可以肯定，他们中的大部分，大概很快就在途中骂了娘抱怨了老天，可能还有些人问候了在他们看来用人过于大胆的主将：
在前往榆次的途中，岳飞所率的百人骑兵队很快就碰上了武装侦察最怕的一种情况：和规模不小的一股金军骑兵狭路相逢撞了个正着。
当然，硬探也就是武装侦察，之所以从古至今都需要挑选军事素质最出色的兵员来执行，就是因为侦查过程中，免不了要在于己不利的条件下，随时随地准备和遭遇的敌军部队开战，甚至有时会为了探明对方情况主动挑战。但武装侦察时遭遇的敌军，规模可大可小：可能只是落单的巡哨、警戒人员，可能是小股过路部队或者巡防部队，但也有可能是大队人马的先锋。如果是后两者，那么一旦交手不能速战速决又不能及时脱离的话，就只能被对方包圆吃掉了。所以这时候指挥者的能力就至关重要：他必须能够准确的判断敌军属于哪种情况，迅速的评估出敌我实力如何，并立即制定和执行最佳的作战方案。总之一切都要快上加快。而支持这种思维运转速度和准确性的，是观察能力、感受力、计算能力和战术素养，但更多的时候，对大部分人来说，还要靠天长日久积累下的作战经验，甚至是运气。不然即使是老帅宿将，也难免有走眼的时候。譬如上月刚刚战殁的名将种师中，在榆次之战中犯下的最致命错误之一，就是把娄宿部大军的前锋当成了「金人残零将归者」[2] ，没有及时戒备。
问题自己眼下的指挥官是个小年轻，经验什么的肯定没有；之前一年半的训练倒是表现出色，但那毕竟只是训练，谁知道是不是纸上谈兵？另外从第一次出硬探任务就碰上这么多敌军来看，幸运值大概也不能指望了；更何况开战以来女真骑兵所向披靡……
综上所述，好像还是赶紧后撤跑路更保险一点。跑的快的话，保命的几率还能有一些。
然而岳飞却不这么认为。双方刚一照面，他就根据观察到的种种情况判定，这股骑兵第一绝不是大军先头部队，换言之就眼前这些人，不会后续再来更多；第二对方的阵型中有薄弱环节，很多将官的身体素质看上去也远不如自己，如果正面硬刚，干掉对方的把握并不小；第三这种情况下不战而逃，反而容易在暴露出己方人少势孤后，刺激起对方的战意，而且对方的战马质量也比宋军这边的战马好得多，一旦撤退中被追上，那就真是有死无生了。
但是看看部下的脸色，大部分人已经慌了。这当口要说服教育也来不大及，怎么办呢？
再次确认了一下敌我状况后，岳飞当机立断，狠狠秀了一把这两年练出来的马上功夫，顺带 cos 了一把偶像关云长万军之中取颜良首级的威风：「单骑突虏阵」，并且四进四出，也就是接连冲杀了四次，「杀其骑将数人」[3] 。
冷兵器时代的战阵中，领队将领是大阵和队列中各个小作战单元的核心，一旦领队主官战死，麾下士兵很容易连基本作战队形都保持不住，连指挥号令都无从辨别甚至接收不到。因此自南下攻宋后习惯了撵着宋军打，尤其习惯了用骑兵虐宋军步兵的金军，一下子被岳飞打懵了，一方面实在抵挡不住眼前这个杀神一样的青年军士，一方面也猜不透眼前这支宋军骑兵是何等来头，——难不成是宋军入援太原大部队的先锋？
女真儿郎再能打，可也不敢凭几百名骑兵就和敌军的全军接战。于是这支金军慌忙后撤，也不敢再接近岳飞一部，岳飞遂得以率领麾下人马脱离战斗，继续按既定路线前进。
危机顺利渡过，岳飞的新部下们也彻底服了自己的小领导。但还没等他们喘匀了气，岳飞又玩了个大的：终于到达榆次附近的金军大营后，岳飞没有遵循硬探任务的常规操作，率领部下暗中远处观察敌军布防；或者再神勇一些，抓个落单的金军士兵回去审问。而是与几名部下换上女真士兵装束，直接潜入了金军大营现场近距离勘测。中途遇上巡夜值更的金军士兵，就「谬为胡语答之」[4] 。值夜的金兵可能打死也想不到在自家大本营里能有人敢这么干，加上岳飞的女真语大概学的也地道，所以居然也没人看出破绽，最终让这几名宋军硬探「周行营栅，尽得其要领以归」。
——没人知道岳飞的这个女真语的技能点是怎么来的。虽然在两国开战已久的情况下，身处前线的士兵现学几句简单的敌国语言，从来不是难事，也绝不罕见。毕竟军中口令大多是简短的几个词，不需要特别大的词汇量和复杂的语法。此外，由于平定军毗邻河东前线，很可能本来也有「通事」也即翻译一类的人才。而以岳飞处事的细致和眼光的长远，别说临时学女真语；出这趟任务之前，甚至再早一点：在宋金正式开战不久，就已经想到要做语言学习上的准备，都不是没有可能的。只不过外语好在现在看来是特长是亮点，但在民族意识初步萌芽、华夷之辨日益严格的宋代，却绝对不是一件值得拿上台面说的事情。更何况岳飞后来蒙冤负屈，更不能在这些事情上给人留下口实。所以岳飞到底是怎样点亮了这个技能点、是不是还有颇高的外语天赋，也只能付之猜想了。
但女真语什么的不重要，甚至岳飞完成此次任务后因功晋升的「进义副尉」都不重要。真正重要的是，这次武装侦察，岳飞交手的对象不再是草寇山贼，而是堪称金国开国第一名将的粘罕手下，号称不打一百个回合就不算马军的精锐骑兵，却依然能在深入敌后、敌众我寡，己方士兵士气不高、敌情不明的种种不利情形下应战并获胜，不但表现出了高超的骑术、武功、战术素养和强烈的战斗意志，还第一次展示出了自己临阵指挥时敏锐而精准的判断力——一项区分猛将和统帅、战斗英雄和优秀指挥员的关键指标。
总之，如果这次武装侦察任务，是对岳飞两年来学习骑兵战术与指挥的一次实战考核的话，那么岳飞无疑是在考题超纲的情况下，拿到了满分。
但也许真的是天将降大任于是人也。平定军对岳飞的考验，到此还远远没有结束。
参考 ^宋代军事术语，类似于现在的武装侦察兵。 ^《三朝北盟会编》卷四十七。 ^《鄂国金佗稡编》卷四。 ^《鄂国金佗稡编》卷四。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
