<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Casing Hebat dari Seri 90-an on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/id/tags/casing-hebat-dari-seri-90-an/</link>
    <description>Recent content in Casing Hebat dari Seri 90-an on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/id/tags/casing-hebat-dari-seri-90-an/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mayat Tanpa Kepala di Tiang Bendera, Bagian 1 (Pembunuh, Aku!)</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Pembunuh, aku!&amp;rdquo; : Dia begitu terpelintir sehingga dia memainkan permainan provokatif dengan polisi dengan metode pembunuhan yang aneh dan sadis!
Tahukah Anda betapa menakutkannya berteman dengan orang yang memiliki pikiran yang menyimpang?
Dia memiliki teorinya sendiri, dan apakah itu benar atau salah, tidak bisa diperdebatkan! Jika dia menyukai Anda, dia akan memperlakukan Anda dengan baik, bahkan memberi Anda hal-hal yang tidak bisa dia gunakan. Tetapi jika Anda membuatnya marah, akan ada satu orang yang hidup dan satu mayat lagi yang disiksa di dunia ini!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mayat Tanpa Kepala di Tiang Bendera, Bagian 2 (Pembunuh yang Menyembuhkan Orang Sakit dan Menyelamatkan Dunia)</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>Juli 1993
Saya tidak bisa memberi tahu Anda berapa banyak pertemuan analisis kasus yang dilakukan polisi.
Selama bulan ini, berbagai petunjuk dikumpulkan satu demi satu.
Pertama, Zhang Jianjun, sang master qigong, membuat polisi pusing. Awalnya polisi mengesampingkan dia; bagaimanapun juga, dia memiliki alibi mutlak untuk pembunuhan kedua. Mengapa kepala manusia dan senjata pembunuh muncul di rumahnya? Mengapa si pembunuh harus meninggalkan namanya di tempat kejadian? Polisi belum sampai pada kesimpulan dan beberapa orang menduga bahwa mungkin si pembunuh memiliki dendam kesumat terhadapnya.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stasiun Kereta Api Hantu Shaanxi, Bagian 1 (Tindakan Pembunuhan adalah Suci)</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Pembunuhan itu suci&amp;rdquo;: dia adalah satu-satunya penjahat dalam catatan kriminal dengan kata &amp;ldquo;hantu&amp;rdquo; di dalamnya! Membunuh adalah ritual!
&amp;ldquo;Mengapa semua orang mengatakan kepada saya bahwa saya tidak bisa tinggal lebih lama di stasiun kereta?&amp;rdquo; Ini adalah pertanyaan yang sering ditanyakan oleh banyak orang.
Katakanlah jawaban yang muncul di benak saya: karena berhantu dan penuh dengan pembunuhan!
Ini juga merupakan kejadian nyata yang terjadi beberapa tahun yang lalu.
Terlepas dari takhayul, tempat ini benar-benar berhantu!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stasiun Kereta Api Hantu Shaanxi, Bagian 2 (Saya adalah kelinci)</title>
      <link>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/id/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 Maret 1994
Wang Jun memiliki dua rumah, satu di sebuah gedung dan satu lagi di sebuah bungalow dengan halaman. Dia meninggal di dalam gedung, penyebab kematiannya adalah obat tidur dalam jumlah besar.
Tidak banyak yang bisa dikatakan di tempat kejadian perkara, kecuali bahwa ada tanda-tanda muntah dan seluruh tubuhnya cukup tenang.
Namun, di dalam bungalow kami menemukan beberapa hal yang relevan dengan kasus ini.
Salah satunya adalah senjata pembunuh, sebuah palu batu dengan gagang yang sudah digergaji dan banyak darah kering yang menempel di atasnya.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
