<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/hu/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/hu/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>13. Hogyan emelkedett a csúcsra a Huang tajcsi által nem nagyon kedvelt Hsziao-zsuang?</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/13.huangtaijibushenchongaidexiaozhuangshiruhedengshangdianfengde/</guid>
      <description>A Qing-dinasztia történelmében két nagyhatalmú nőt ismerünk a legjobban. Az egyik Cixi özvegy császárné, a Tongzsi császár szülőanyja, aki közel fél évszázadon át tartotta a hatalmat, és a Qing-dinasztia végén Kína tényleges uralkodója volt; a másik Hsziao Zhuang özvegy császárné, a Shunzsi császár szülőanyja, aki két császárgenerációt, Shunzsit és Kanghszit nevelte és segítette, és a korai Qing-dinasztia kiváló államférfija volt. E két nő élete döntő hatással volt a Csing-dinasztia felemelkedésére és bukására.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.Egy 52 éves pekingi csavargó, aki végre megtalálta a megfelelő vezetőt.</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/52suidelaojingpiaozongsuangenduilehaolingdao/</guid>
      <description>52 éves korában Gao Shi úgy döntött, hogy felmond munkahelyén, és Csang&amp;rsquo;anba megy, hogy ismét &amp;ldquo;pekingi csavargó&amp;rdquo; legyen.
Bizonyára bátorság kellett ahhoz, hogy ilyen döntést hozzon. Az ókori Kínában nem volt ritka, hogy az olyan emberek, mint Tao Yuanming, lemondtak a posztjukról, és visszatértek a földjükre, mert elégedetlenek voltak a karrierjükkel, vagy mert nem voltak hajlandóak akaratuk ellenére menni, de az sem volt gyakori, hogy egy olyan ember, mint Gao Shi azért mondott le a posztjáról, mert elégedetlen volt a munkájával, és több mint fél évszázaddal később, több mint fél évszázaddal a fővárosban újra munkát keresett.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.8 Alapvető tudnivalók a kognitív iteráció megvalósításához</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>A munkahelyi előléptetés útja az emberek számára általában valahogy így néz ki: alkalmazott &amp;ndash;&amp;gt; középvezetés &amp;ndash;&amp;gt; vezető &amp;ndash;&amp;gt; alelnöki szint &amp;ndash;&amp;gt; vállalkozói siker vezérigazgató &amp;ndash;&amp;gt; befektető. &amp;ndash;&amp;gt; sikeres startup CEO &amp;ndash;&amp;gt; befektető.
A befektető kognitív képességét tekintik a legmagasabb szintnek, mivel a befektetőnek képesnek kell lennie az iparági trendek előrejelzésére és ismernie kell a jövőbeli irányt ahhoz, hogy azonosítani tudja a potenciális (nagy valószínűséggel sikeres) vállalatokat, amelyekbe befektethet.
Az egyes kognitív képességek szintjei eltérőek, és minél magasabb a szint, annál erősebb a kognitív képesség.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 A felhasználó útja az arc megsemmisüléséig</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Mielőtt elkezdeném ezt a könyvet, hadd kezdjem egy olyan felhasználó valós életbeli tapasztalatával, aki tanácsot kért tőlem, amit pirossal jegyeztem meg.
Nő, 22 éves, szuperérzékeny, szuperszenzitív Megjegyzés 1: Egy 22 éves lány, miért szuperérzékeny a bőre? Születése óta érzékeny a bőre?
17 éves koromban kezdtem el használni bőrápoló termékeket. 17 évesen használtam Lanzhi hámlasztó krémet, Hyosungin arctisztítót és Kiehl&amp;rsquo;s fehér agyagot, és ami a legfontosabb, minden nap arctisztító kefével mostam meg az arcomat, amitől az arcom ilyen szuperérzékeny bőrűvé vált.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>38. Használjak öregedésgátló termékeket 25 éves korom után?</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/25suihouyaoyongkanglaochanpinma/</guid>
      <description>Használjak anti-aging termékeket 25 éves korom után? &amp;ldquo;Tényleg szükségem van anti-aging bőrápoló termékekre 25 éves korom után? Szeretném megkérdezni Mok bácsit, hogy melyek a biztonságos öregedésgátló termékek? Amint azt már korábbi cikkeimben említettem, amióta az élet belépett a szexuális reprodukcióba, a természet törvényei úgy tűnik, hogy az élőlények sejtjeiben hordozott DNS halhatatlanságának kedveznek azáltal, hogy nemzedékről nemzedékre továbbadják, és az élőlények burokká válnak, és úgy tűnik, hogy a rövid élet lényege a DNS, a védelem kulcsfontosságú tárgyának átadása a következő generációnak.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Írja előre</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>A halált gyakran homályosnak és borzalmasnak látják, és számosféle felfogás alakult ki körülötte, tudományos és babonás. Az igazságügyi patológia, az igazságügyi orvosszakértői szakma legrégebbi és legsúlyosabb ága misztikusabb dimenziót kapott, mivel elsősorban a halállal és a holttestekkel foglalkozik.
Először egy film vagy tévésorozat révén ismerkedtem meg a törvényszéki patológus szakmával. Akkoriban még középiskolás voltam, és minden este vacsora közben egy kínai bűnügyi nyomozós drámát vetítettek a tévében. A dráma pontos címére már nem emlékszem, csak arra, hogy sok megmagyarázhatatlan jelenet volt benne, mint például &amp;ldquo;a bizonyítékok kinyerése és laboratóriumi vizsgálata&amp;rdquo; és &amp;ldquo;tisztességes tudományos elemzés&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10. A Rashomon feltörése - ki volt az a sofőr, aki azt az autót vezette, amely halálra zúzott egy embert</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/10.pojieluoshengmendaodishuicaishikaicheyasirendesiji/</guid>
      <description>Mindannyian láttunk már embereket, akik mindent megtesznek azért, hogy elrejtsék, hogy bűncselekményt követtek el, vagy megöltek valakit, de hallottunk már olyat, hogy valaki versenyzett volna, hogy gyilkos legyen?
&amp;ldquo;Holnap nem dolgozom, holnap nem dolgozom, boldog vagyok! Holnap nem dolgozom, olyan lusta lehetek, amilyen csak akarok!&amp;rdquo; Nem tehetek róla, de a telefonom ritmusos zenéjét dúdolom. Az érdekes szecsuáni nyelvű dalszöveg miatt közel érzem magam Chengduhoz, miután évek óta ott élek, és ami még fontosabb, a dal egyszerűen a szívemhez szól most!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Az igazságügyi orvosszakértői pályafutás &#39;első&#39; helyszíne</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>A világon minden dolognak van egy első alkalom. Néhány első alkalom idegőrlő, néhány első alkalom meglepő és örömteli, és néhány első alkalom nyomasztóan szomorú. Az én esetemben az első találkozásom a törvényszéki munkával nem egészen olyan volt, mint a fentiek.
Az első igazi találkozásom a törvényszéki munkával az egyetem első évét követő nyáron volt. A közbiztonsági iroda törvényszéki igazgatójával, aki gyakornoki helyekre oszt be minket, a felettesemen keresztül vettem fel a kapcsolatot, és megkértem, hogy szervezzen nekem egy egységet, ahol először a törvényszéki munkát tapasztalhatom meg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Mi történik egy nagy esés után</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>A fenti jelenetben az elhunyt a magasból való lezuhanás, más néven &amp;ldquo;ugrás&amp;rdquo; következtében halt meg. Azokat a sérüléseket, amelyek akkor keletkeznek, amikor a test esés közben a talajnak vagy más tárgynak ütközik, esési sérüléseknek nevezzük. A sérülés formáját és mértékét befolyásolja a zuhanás magassága, a súly, az esés közbeni akadályok jelenléte vagy hiánya, a földet érés módja és helye, valamint a talaj állapota.
A fizikai ismeretek szerint minél nagyobb a testsúly és minél nagyobb a magasság, annál nagyobb a testet érő hatás az esés után, és annál súlyosabb a sérülés.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. A folyóban úszó holttestek: hogyan állapította meg az igazságügyi orvosszakértő az elhunytak halálának időpontját?</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Könnyebb meghatározni a haláleset jellegét, ha több szemtanúja is van a nagy esésnek, és könnyebb balesetként vagy öngyilkosságként meghatározni. Ha a holttesten bármilyen hihető sérülés van, a család elkapja őket, és a törvényszéki patológus munkája bonyolultabbá válik.
Az egyetem utolsó szemeszterében hat hónapra a Közbiztonsági Hivatalhoz kellett mennem gyakorlatra, és ekkor már tanultam a témát, és az elméleti ismereteket a gyakorlatban kellett megértenem és alkalmaznom.
Reggel 8 órakor a kantinban reggeliztem, és amint leültem, az aznap szolgálatban lévő törvényszéki orvosszakértő, Sun kapott egy hívást: &amp;ldquo;Egy holttestet találtak a folyóban egy híd alatt, ahogy azt a lakosság jelentette.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. A holttest, amely a semmiből tűnt fel.</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Jin úr, akinek egy bútorboltja van egy bútorvárosban, ma nagyon lehangolt volt. Ebben a bútorvárosban már így is nehéz volt üzletet kötni a távoli fekvés és a mindennapos korai zárás miatt, de ma valahogy egy hulla is előkerült. Ma valahogy egy holttest jelent meg.
&amp;ldquo;Tegnap este 6-kor én mentem el utolsóként, és záráskor még minden rendben volt, de most ez van. Hé &amp;hellip;&amp;hellip; mondd el, mi folyik itt!&amp;rdquo;
Egy órával ezelőtt reggeli után félig hátradőlve ültem a székemben, miközben az ablakon keresztül beáramlott a meleg, de nem napsütéses őszi napfény.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Megkönnyebbülés a holtaknak, fájdalom az élőknek</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Maguknak a halottaknak a halál megkönnyebbülésnek tűnhet, egy módnak arra, hogy elengedjenek mindent, ami életük során történt. De azok számára, akik még élnek mögöttük, ez a halál egy életre szóló fájdalmat és szenvedést jelenthet.
Törvényszéki orvosszakértőnek lenni nem csak a holttestekkel való foglalkozásról szól, hanem az élőkkel való foglalkozásról is. A Sósklub harmadik kiadásán a következőket mondtam
&amp;ldquo;Az orvos-beteg kapcsolat stabilabb az igazságügyi orvoslásban&amp;rdquo;.
Valójában még a patológiai igazságügyi orvosszakértőknek is, akik főként holttestekkel dolgoznak, az élőkkel - az elhunytak családjaival - is foglalkozniuk kell.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Hogyan vezetett az önakasztás a halálhoz?</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>A fenti esetben az elhunyt önfelakasztással halt meg. Az akasztás okozta halált az okozza, ha valaki a saját testsúlyának egészét vagy egy részét arra használja, hogy egy kötelet vagy más hasonló tárgyat a nyakára szorítson.
Az akasztások többsége öngyilkosság, vagy önakasztás, közismert nevén &amp;ldquo;akasztás&amp;rdquo; vagy &amp;ldquo;akasztás&amp;rdquo;. Biztos vagyok benne, hogy senki sem ismeretlen a halál &amp;ldquo;sztár&amp;rdquo; módszere, amely gyakran látható a tévéjátékokban, de hogyan történik ez? Valóban vezet-e akasztás általi halálhoz?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. A túlélésért küzdő kezek</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>A gyakorlatban az orvosok túl sok önfeladó jelenettel szembesülnek. Az ilyen esetek többségében azonban mire az igazságügyi orvosszakértő megérkezik, a holttest már egy ideje halott, és az igazságügyi orvosszakértő egy egyszerű holttesttel találja magát szemben.
Biztos voltam benne, hogy bármilyen testtel nyugodtan szembe tudok nézni, és voltak tankönyvek, amelyek leírták, hogy a test min ment keresztül a halál idején, de ezek a leírások hidegnek és érzelemmentesnek tűntek, és én még mindig biztos voltam benne, hogy elég erős vagyok ahhoz, hogy szembenézzek a leírt forgatókönyvvel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Inspiráció a The Great Sung Tik Token-ből</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>A fenti súlyos eset elolvasása után az olvasóban felmerülhet a kérdés: ezúttal van videófelvétel, mi van akkor, ha valakit valaki más fojtogatott, majd önakasztásnak álcázva újra felakasztották? Nem arról szól ez az egész, hogy kötéllel a nyakába tekerjük az embert, és hagyjuk meghalni?
A halálnak ezt a típusát valójában fojtogatásnak nevezik, ami nagyon hasonlít az akasztáshoz, és akkor következik be, amikor egy kötélszerű tárgyat tekernek a nyak köré, és külső erő hatására a kötélszerű tárgy összenyomja a nyakat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Az elme manipulálása | Japán szándékos gyilkossági ügy: 64 éves nő kölcsönkért kése 10 embert ölt meg</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/9gezhijirenxingheianmiandizhenshianjian1/</guid>
      <description>Ha te egy átlagos 64 éves nagymama lennél, aki minden erőfeszítés nélkül 7 családot akarna elpusztítani, mit kellene tenned?
Edd meg, amit adnak neked, a férfi megszállottja legyél az öreg, szenilis, válj el a csinos feleségétől, ne is legyen munkád, add oda neked az összes házat és vagyont anélkül, hogy neked magadnak kellene csinálnod, és öletsz meg mindenkit, aki nem hallgat rád.
Elég aranyos, nem?
A valóságban ez tényleg megvalósítható?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
