<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sv/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 En användares resa till ansiktsförstöring</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Innan jag börjar den här boken vill jag börja med en verklig erfarenhet från en användare som bad mig om råd, som jag har antecknat med rött.
Kvinna, 22 år, superkänslig Kommentar 1: En 22-årig tjej, varför är hennes hud superkänslig? Har hon haft känslig hud sedan födseln?
Jag började använda hudvårdsprodukter vid 17 års ålder. Jag brukade använda Lanzhi exfolierande kräm, Hyosungin ansiktsrengöring och Kiehl&amp;rsquo;s white clay, och viktigast av allt, jag brukade tvätta ansiktet med en ansiktsrengöringsborste varje dag, vilket gjorde att mitt ansikte blev denna typ av superkänslig hud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Skriv på framsidan</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Döden ses ofta som obskyr och hemsk, och det har uppstått en mängd olika uppfattningar om den, både vetenskapliga och vidskepliga. Rättspatologin, som är den äldsta och mest betydelsefulla grenen av rättsmedicinska yrket, har fått en mer mystisk dimension eftersom den huvudsakligen ägnar sig åt döden och kadaver.
Jag blev först medveten om yrket som rättspatolog genom en film eller tv-serie. På den tiden gick jag fortfarande i gymnasiet, och varje kväll under middagen visades ett kinesiskt kriminalutredningsdrama på TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. a &#39;primeira&#39; cena de uma carreira forense</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Allting i denna värld har en första gång. En del första gången är nervöst, en del första gången är överraskande och glädjande och en del första gången är överväldigande sorgligt. I mitt fall var mitt första möte med rättsmedicinskt arbete inte helt likadant som alla de ovan nämnda.
Min första riktiga kontakt med rättsmedicinskt arbete skedde sommaren efter mitt första år på universitetet. Jag kontaktade den kriminaltekniska chefen vid byrån för offentlig säkerhet, som skulle tilldela oss praktikplatser, via min överordnade, och bad honom att ordna en enhet där jag först skulle få uppleva kriminalteknisk verksamhet.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Vad händer efter ett högt fall</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>I ovanstående scen dog den avlidne genom att falla från en höjd, vilket också kallas &amp;ldquo;hoppa&amp;rdquo;. Skador som uppstår när kroppen kolliderar med marken eller något annat föremål under ett fall kallas fallskador. Skadans form och omfattning påverkas av fallhöjden, vikten, förekomsten eller frånvaron av hinder under fallet, sättet och platsen för landningen samt markens beskaffenhet.
Enligt den fysiska kunskapen gäller att ju större kroppsvikt och ju högre höjd, desto större inverkan på kroppen efter fallet och desto allvarligare är skadan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Flytande kroppar i floden: hur fastställde rättsläkaren den avlidnes dödstidpunkt?</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Det är lättare att fastställa dödsfallets art när det finns flera vittnen till ett högt fall, och det är lättare att definiera det som en olycka eller ett självmord. Om det finns troliga skador på kroppen kommer familjen att fånga upp dem och rättspatologens arbete blir mer komplicerat.
Under min sista termin på universitetet var jag tvungen att åka till byrån för offentlig säkerhet i sex månader för att göra praktik, och vid den tiden hade jag redan studerat ämnet och behövde förstå och tillämpa de teoretiska kunskaperna i praktiken.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Kroppen som dök upp ur tomma intet</title>
      <link>https://yanwe.win/sv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sv/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Jin, som äger en butik i en möbelstad, var mycket deprimerad i dag. Det var redan svårt att göra affärer i den här möbelstaden på grund av dess avlägsna läge och tidiga stängningstid varje dag, men idag dök det på något sätt upp ett lik. Idag hade ett lik på något sätt dykt upp.
&amp;ldquo;Jag var den sista som gick vid 18.00 i går kväll och allt var bra vid stängningsdags, men nu är det så här.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
