<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>心理病档案 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E7%97%85%E6%A1%A3%E6%A1%88/</link>
    <description>Recent content in 心理病档案 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E7%97%85%E6%A1%A3%E6%A1%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《心理病档案-01鬼压床》第1节（梦魇）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan1/</guid>
      <description>2015年7月，正值盛夏，为了顺利迎接文明城市活动，安居小区楼下的公路正在施工。
打桩机的声音穿透了隔音窗，万小雪紧了紧耳塞，把脸埋进枕头。
因为夜间失眠，万小雪习惯在中午补觉。困意一点点袭来，恍惚之中，一股熟悉的感觉慢慢侵蚀而来。万小雪开始感到身上的压力，睁不开眼，手臂无法移动。周围的空气仿佛变得致密，全身就像坠入深海。
万小雪知道自己没有睁开眼，而眼前的光斑随着胸口的窒息感而聚集在一起，继而剧烈跳动。
又是那个噩梦，穿旗袍的女人斜倚在床对面，轮廓渐渐清晰，又始终隔着一层雾。
绿色旗袍，浓妆，身材曲线分明，头发高高挽起，发髻上簪了一颗绿色的玉珠。
万小雪感到心脏在抽动，一股寒意从胸中升起，继而蔓延到全身。女人仿佛知道万小雪无法动弹，于是看着她，笑容春风和煦。
我不认识你！放过我，放过我！
万小雪知道这是一种噩梦，学名睡眠麻痹，但却依然无法遏制心中的尖啸，照例狠狠挣扎了几下，默念起母亲教给她的清心咒。然而一切都不起作用，那女人对万小雪的哀求无动于衷，她的笑在这三伏天的溽热里，让万小雪的冷汗湿透枕席。
叮叮咚，叮叮咚。
心脏抽紧到极点的瞬间，万小雪忽然听到床头的手机铃声。这声音一开始就像浮在海面之上，并随着窗外的打桩声一起变得清晰。刹那间，万小雪重新感到了房间的明亮，阳光经过窗子照进来，投射在那影子上，让幻觉和寒意一起消散。
万小雪抓起手机，喘息如同溺水，然后对着屏幕上那个熟悉的名字，按下接听。
“小雪？”男人的声音沉稳温和，然而万小雪渐渐感到指尖的寒冷，这感觉就像一群小虫，从握住手机的那只手开始蔓延，然后笼罩全身，就像刚才的噩梦卷土重来。
“小雪，怎么了？贝贝呢，你们睡了吗？”
“走开，走开，她来了，快走开！”万小雪的声音起初像自语，继而尖叫出来，听筒那边的男人依然在叫她的名字。万小雪触电般把手机扔到床上，逃出卧室。
客厅的电视早已被调成静音，画面还在播放。万小雪看着屏幕里迅速切换的广告，用力揉了揉脸，呼了口气，终于感到自己实实在在地存在。
“噩梦会解吗？我是说那种……该怎么形容呢，鬼压床。就是似睡非睡的时候看到的那些，和现实的界限不是很清晰。”谢言来找我的那段时间，我正在练习精神分析释梦。作为我为数不多的朋友之一，他给我提供了大量梦例，全部来自他本人，如假包换。
“你鬼压床了？”我说。
“不是我，朋友的朋友。”
“原则上说我只解本人的，这样反馈才及时准确，不至于误差太大。”
“真是朋友的朋友。”谢言翻了下手机，点出个对话框来。“这么说吧，这个人的老公的同事是我同学，前天吃饭见的。你别说，他对老婆是真好，吃饭的时候一直在念叨他家这个事，他老婆本来好好的，不知道怎么就开始鬼压床，两年多了都……”
谢言说的是万小雪，为了保护当事人隐私，这里暂时把万小雪的老公称作小A，是个企业中层，文质彬彬。他们已经结婚六年，儿子三岁，刚上幼儿园。万小雪从生育以来就在做家庭主妇，并未与长辈同住，看起来家庭幸福。
谢言把我的号码给了小A，第二天他就打了过来，措辞诚恳。小A家里人并不迷信，但听万小雪绘声绘色地讲述多次后，还是觉得后背发冷。
他们带她去庙里进过香，甚至找过民间神婆。这些大多不起效果，或者暂时摆脱了症状，最多半个月后，鬼压床的现象又会重新出现。而且每次都是同一个“鬼”，从来没变过，旗袍上的细节也越来越清晰可辨。
我建议万小雪本人咨询，小A于是没再找我，过了几天，有个人通过号码查找加了我的微信，备注小雪。
大多数人都喜欢先在线上沟通，隔着屏幕，就好像给自己加了一道防护，感觉更加安全。
万小雪说她对现在的一切都很满意，除了这个困扰她的噩梦，用她的话来说，这是一个缠身的女鬼。
“老师，上次我婆婆带我去看大仙，大仙说她是冤亲债主，上辈子死在我手里了。而且前世的话时间也对得上，民国呀……”
“也许她说得对，这些都是一种隐喻。”我说，“我也有一个隐喻，从前有一个小女孩，从很小的时候就开始反感女人妩媚的样子，这种态度或许来自妈妈，也或许是奶奶。后来女孩长大了，结了婚，有了孩子，但依然排斥女人味。她竭力压抑它，或许还让自己微微发胖，这样就不用担心自己太像女人。
“这件事的触发点或许是你和老公的关系，因为女性特质主要影响的是亲密关系，从与伴侣的关系中可以很容易反推出来。并且所有亲密关系的源头都是幼年与养育者的关系，我们找到亲密关系中体现的问题，再追根溯源，会比较容易找到早年亲子关系中的问题，这样才方便处理这个梦。”
万小雪大概没料到我会这样说，或许是因为突破了普通聊天的界限，她一时没有回复。
人们常常觉得咨询就是聊天，尤其是正式咨询前的线上沟通。但这些和聊天有本质区别，在聊天里，双方都会保持自己的界限，也不会去尝试突破对方的界限，就像两只相碰而不相融的球。咨询却相反，它需要建立关系，突破界限，才可以经由对方看到自己。
在心理学发展出来之前，巫师和通灵者确实承担了一部分心理咨询师的工作。他们凭借本能去理解潜意识里的东西，再用朴素的语言进行比喻和表达。有的时候，我们说的其实和他们说的是一回事，只是换上了固定名词。
他们叫做前世的东西，我们称之为早期创伤。人永远不会被遗忘生活中发生过的事，它们只是被压抑，暂时被你“忘却”。实际上，它们一直按照年份排列在你无意识的阴影之中，时间越久远，被看到的时候选用的造型朝代就越早。
万小雪的幻象是民国打扮，所以创伤来源不会太早，大概在俄期之后，即六七岁之间。而女人的外形则是被万小雪压抑的，不能接受的一些特质。旗袍、浓妆，都指向女性的魅力，换句话说，是性吸引力。
许多女孩都惧怕自己的性吸引力，因而尽力压抑，甚至在潜意识里不让自己去感受欲望，这很正常，通常也不会导致连续的噩梦。但我不知道万小雪的压抑为何格外严重，严重到被压抑的东西以鬼压床的形式反噬。
这一切都还只是推测，我并未见过万小雪的照片，所以只能依靠她的反馈来修正方向。
线上咨询其实比面谈少了很多获取信息的渠道，在面对面的咨询里，当一个人出现在你面前时，他的大部分信息都会通过面貌、肢体动作和穿着展现出来。
比如这个案例，如果万小雪出现在我眼前，就可以从她是否化妆、穿衣风格等因素判断出她对自己性吸引力的展现程度，一目了然，不用多问一句。而在线上，就只有等待对方给出答案。
当然，其实这种等待也能够暴露一些信息，比如犹豫的时间、用词是否模棱两可、是否想用感叹号或表情等方式来急切地让对方相信自己的言论，不过确实相对于面谈有些局限。
“你见过我照片，还是小A对你说起过什么？”万小雪停滞了一会儿，发过来一句话。
“没有。”我回复道。“我又不是神婆，不需要通过未卜先知来建立权威。我刚才说的只是一种推论，是否与你的现实情况相符则需要你自己来判断，不相符也很正常，我们需要共同探求真相，而不是我一个人动手，你旁观。”
“你刚才说的那些，就好像你亲眼看到了我一样。我确实不喜欢打扮，属于没有女人味的那种。”她说。“老师，你最近有没有空？或许我可以约你面谈。”
我答应了万小雪，并把这件事告诉谢言，算是对他托付的事有所交代。但我当时并没有全职做心理咨询，也没有在工作室挂名，所以每次面对面咨询都要借朋友的咨询室，收益三七分。
我网络咨询一小时收费200，地面一小时300。其实面询扣去被分走的百分之三十，再减去往返车费，实际收入比网络要少。但面对面咨询确实更有效，会提高工作效率，这点毋庸置疑。
我其实只在这一次真正见过万小雪，她本人确实身材微胖，但皮肤白皙，虽然穿了一身运动装，梳着马尾，脸上却化了淡妆，也许是为了遮盖睡眠不足的憔悴。这点与我推测的不同，但不管怎样，她看起来精神状态还不错。
女人的成长历程与男人不同，她们的内心更复杂，也更完善。
不论男女，在出生之前和婴儿期认同的都是母亲。起初我们存在于母亲的子宫，并从她身上获得滋养。在这个过程中，我们的心理趋势是认同母亲、成为母亲。
再大一点的时候，我们会经历俄狄浦斯期，也就是俗称的恋父、恋母。在这个阶段，男孩会意识到母亲属于父亲，自己只有长成父亲的样子才能得到母亲的爱，然后经历人生中第一次失恋，转而认同父亲，开始学会去成为一个男人。所以男人的认同过程只经历了从母亲到父亲的转变。
女人不同，女人会在俄狄浦斯期因为恋父而去认同父亲，再因为同样的挫败转而认同母亲，去学会成为女人，婉转地获得以父亲为代表的男人的爱。所以女人经历的认同转变比男人多一次，即母亲——父亲——母亲。
每一次转变有成功的可能，也有失败的可能，如果失败就会有一个情结粘滞在那，阻碍进一步的成长。
对女人来说，对女性特质的压抑通常发生在第二个转变时期，也就是六七岁，从父亲到母亲的转变。这个转变不顺畅，会让女性成年后不愿展露女性特质，通俗来说就像假小子，不喜欢打扮，这种特征很容易辨认。
我对万小雪的判断正是基于这一点，然而女人毕竟多变。她似乎看出我细微的惊讶，自顾笑了一下。
“我平时不化妆的。”她说。“你说得对，我不喜欢打扮，但该有的化妆品还是有的，必要的时候用一下，只是为了显得礼貌。”
我只是点了点头，万小雪坐下来，听我简要介绍了那些理论，把鞋尖抵在沙发前的茶几腿上，慢慢地划了个半圆。
“你是说，我六七岁的时候压抑了一些东西？”
“对，理论上说，梦里所有的压抑都源自生命早期。”
“可这是鬼压床，用你们的术语来说叫睡眠麻痹，我也去医院看过，也算是梦吗？”
“当然算，理论上说，所有幻象都可以当做梦，包括精神病患者的妄想。”
“我六七岁的时候没发生什么事。”她说着，鞋尖依然在摆动，然后耸了下鼻子，微微皱起眉头。“但你说得对，我压抑了些东西。”
2008年，万小雪刚刚毕业，被家里安排相亲。小A是她的第二个相亲对象，985大学本科毕业，在合资企业上班。年龄比她大两岁，外形高挑清秀，文质彬彬。父亲是市医院的医生，母亲是外企中层。
万小雪的父母对男方的条件很满意，又怕相亲多了挑花眼，于是极力撮合。万小雪学生时代只有几次暗恋，并没谈过恋爱，又一直听家里的话，认为长辈眼光一定毒辣，于是在结伴看过几场电影后，答应了小A的追求。
现在回忆起来，小A在交往的时候表现极为绅士，不像有的男生毛手毛脚，或者言语唐突。万小雪也很喜欢他这一点，两人在婚前除了拉手，几乎没有亲密行为。
婚礼很快举行，看起来皆大欢喜，就像电视剧的大团圆结尾。然而万小雪的人生在这时似乎才刚刚开始，她在结婚的次年发现怀孕，紧接着辞职养胎，后来儿子出生，成为了一家人的生活重心。
“结婚以后，他很少和我在一起，他工作忙，经常出差，而且回来会主动让我检查手机。我相信他，也很放心。但自从贝贝出生以后，他一次都没有碰过我。”
万小雪咬着嘴唇，这对她来说难以启齿，或许对所有人来说，坦诚这种事都很艰难。
“嗯。”我点了点头，根据咨询习惯，没有流露出任何感情。
“我从来没和别人说过，包括我妈，我婆婆。因为我妈妈从不主动和我讨论这些事，我青春期的时候……青春期的时候第一次来例假，她听我说都很鄙夷，很多事我还是问同学才知道的。”
我没说话，万小雪低下头，沉默了片刻，又重新抬起头来，眼圈有些发红，似乎下定了决心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-01鬼压床》第2节（窒息的婚姻骗局）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan2/</guid>
      <description>“我怀疑过我自己，是不是没有魅力。后来我买了一些好看的睡衣，但情况没有丝毫改变，他总是加班，回家倒头就睡，而且为了照顾贝贝，我们一直是分房睡。他外形不错，我也想过是不是他外面有了别的女人，但过了这么久，他一点出轨的迹象都没有，在他公司里也没听说哪个女孩和他走得近，更没有小三来找我挑衅。
“我每次问他都说是工作累，让我不要瞎想，但这件事一直压在我心里，我想找出为什么。我还查过他的通话记录，连一个疑似是女孩子的号码都没有，但是前年……前年我发现了一件事。我以前也做噩梦，但就是从那件事发生之后才有了鬼压床。”
“小A是个同性恋。”她说，然后似乎怕我难以置信，看着我的眼睛，又重复了一遍。
“我老公是个同性恋。”
万小雪第一次发现这件事，是在小A二十八岁生日那天。
小A有个大学同学叫阿诚，两人关系很近，万小雪一直都知道，结婚以来也见过几次，贝贝满月的时候还一起吃过饭，收了他一对纯银婴儿手镯。
那天小A说阿诚来本市出差，正赶上生日，希望可以在家住一晚，两人喝酒叙旧。为了不打扰贝贝休息，小A提出送他们母子俩回娘家暂住。万小雪没有多想，反而觉得他考虑周密体贴。
那时候贝贝刚满九个月，精力充沛，需要随身带的东西很多。小A任劳任怨，背着大包小包把她们送到家，事无巨细地嘱咐了一遍。
万小雪的父母很吃这套，就算小雪有怨言也被压了回去。
两天过去，万小雪和贝贝被接回家。房间收拾得很整洁，几乎像做过一次大扫除。
小A抱着贝贝亲了又亲，最后把他放到爬爬垫上，回书房关上门继续加班。万小雪看贝贝自己玩得挺开心，就去厨房打了两只鸡蛋，准备做辅食鸡蛋羹。就在这个时候，贝贝从垫子上爬到沙发脚边，嘴里发出啊啊的声响，这是他够不着东西时特有的表达方式，万小雪很熟悉。她从厨房里跑出来，只见贝贝的手伸向沙发下面，焦急地耸起鼻子。
万小雪蹲下来，顺着贝贝的视线看去。她家的沙发紧挨着书架，在中间紧密的缝隙里，夹着一片东西，只在下端露出一角，泛着银灰色的金属光泽，仿佛铝箔。除非趴在地上仰视，否则断然不能发现。
万小雪把它抽了出来，那是半只撕开的避孕套包装，边缘处还残留着带有化学香味的油液，还没被晾干。贝贝依然啊啊地叫着，慢慢攀在她的腿上。万小雪突然感到一阵麻木，接着是刺痛，就好像万千根细针自上而下，落在所有裸露的皮肤上，令寒毛立起，令头皮紧缩。
她的听觉忽然格外灵敏，小A敲击键盘的声音隔着那道门，变得清晰无比。
“小雪。”小A忽然喊了一声，打字声却并没有停止。“贝贝叫呢，你看看呀？”
万小雪没有回答，或者说，她颤抖的声带没有办法回答。在那一刻，万小雪抱起贝贝，用残余的理智强迫自己走出门，把那半只包装塞进口袋。
是谁呢？她猜进家门的一定不是阿诚，而是某个女人，是他们两个合伙骗她，为小A争取到与情人幽会的契机。
万小雪几乎毫无知觉地在小区里转了几圈，所幸没有碰上熟人。贝贝被外界的新鲜事物吸引，渐渐安静下来，趴在她肩头四处张望。她强迫自己定下心神，装作若无其事地回家，放下贝贝，继续做那碗蛋羹。
压抑是高级防御，万小雪擅长压抑自己，这是她从小的习惯，也可以说是一种习得性无助。对，无助。她一直知道自己除了压抑别无他法，妈妈从不会听她讲心里话，她只会怪她丢脸，怪她惹麻烦，不省心。
于是万小雪从来都是努力让妈妈省心，在学校被人欺负不敢说，跑步磕破膝盖就用裤子遮住，带回家的只有奖状和成绩单，从来报喜不报忧。
是妈妈用明晰的态度塑造了她，一个永远考虑别人，不给家里添麻烦的“好女儿”。万小雪从小在情感上都很独立，妈妈过早地斩断了母女间的感情渠道。因此万小雪知道，任何情绪都只有靠自己消化，尤其是那些“丢人”的事，谁也不能去说。
有人说同情是最廉价的东西，但同情起码好过被人嘲笑，而万小雪知道，不管她告诉谁，换来的也只有嘲笑。
小A问她出门做了什么，万小雪尽力遏制心绪，只说带贝贝出去玩。第二天小A上班之后，万小雪联络了熟人，借口丢了阳台上晾晒的衣物，调出物业监控。
那天来的确实是阿诚。小A和他从车站回来的时候已经是晚上七点，两个人提了东西，一起进入楼道，之后除了几个街坊，再没有人进去过。
万小雪在书里看到过一句话：排除一切不可能,剩下的再不可能也是真相。
所以有些事，真的不如不知道。
一个月后，万小雪趁小A熟睡用他的指纹解锁手机，翻到微信记录，将残存的一丝侥幸打碎。
“他不知道。”万小雪抽出一张纸巾，擦了下鼻子。“三年了，他始终不知道我发现了这件事，他一直以为我不知道。”
我没说话，只是坐在旁边看着她，等待她小声地哭完。
人的内心就像一座迷宫，迷宫的样式是被养育者训练的结果。养育者宽松，迷宫便简单，养育者压抑得重，迷宫便错综复杂。被从小告诫不能说出去的事，每每被自动藏在迷宫中心，层层包裹，直到本人都无法意识到它的存在。然而这些东西永远不会自行消散，它们始终都在那，在黑暗中发酵、变形。越是不敢去看，异变出的样子便越离奇可怕。
在那个梦魇出现之前，万小雪在半夜里已经时常感到心悸，偶尔也会惊醒。无意识里的暗流渐渐汹涌，那层防御如塑料薄膜般不堪一击，终于毫无预兆地崩溃。压在心底的秘密在这井喷中以诡谲的样貌显现，让万小雪可以用另一种方式诉说。
不能用人话说出口的东西，便只能用鬼话来讲。
那件事大概半年后，万小雪第一次见到了那个鬼影，她就站在她面前，一次比一次更近。那女人什么都不做，只是站在那，身姿婀娜，笑容妩媚，一身的绿色旗袍格外鲜明。任凭万小雪咒骂、尖叫，她始终会如期出现，镇定自若。
万小雪没办法说小A是同性恋，但她可以说自己撞鬼。她的战栗和恐惧是那样真实，以至于父母都对女鬼的存在深信不疑。这其实是一种替换，她嘴里说的是鬼，身体却在发泄对小A出轨的愤怒。那些压抑在心底的情绪借机得以流动，达成自救。
“这个影子总体来讲是你不愿接受的一部分，因为一旦接受，你就会变得更有活力，就不会再像现在一样压抑。如果你接纳了这部分，你或许会去和别人说这件事，或者和小A对质。这会给你生活的稳定性带来风险，你害怕这个风险。”我说。
万小雪没有接话，过了一会儿，她点了点头。
“能问一个问题吗？或者说，做一个联想。”
“什么？”
“旗袍为什么是绿色的？不用误会，这不是测试，也没有什么特别的含义，只是我有些好奇，因为我想不出选用这个颜色的原因。理论上说，幻觉里的所有细节都有来源，也就是前因。”
“我……我不知道。”
“或许可以问一问自己，那种绿色，会让你想到什么？”
“问自己？”万小雪忽然挺直了背，仿佛被什么刺痛。
“这不着急，也许哪一天就会灵光闪现，这可以当做家庭作业。”
“或许我下次来的时候，会想到答案。”
万小雪做了一个承诺，但她始终没有兑现。因为这是我唯一一次见她，她口中的下一次咨询永远也没有到来。
大概半个月之后，我始终记着这件事，有些想找谢言询问情况，但最终又觉得不妥，于是作罢。我为她解释了幻象的含义和成因，可似乎又不能对她的困境有实际的帮助。我始终遵循守则，不为来访者提供任何现实建议，比如永远不会建议她离婚，或者任何具体的处理方式。
如果人的心理运行机制是一只黑箱，我只是掀开了黑箱上的布。她看到了，要怎样选，我可以给她力量，但绝不会替代她做选择。而万小雪终止了咨询，或许她内心的力量本就强大，只是暂时被幻象蒙蔽，她只需要我带她跨过这道坎，拨开眼前的迷雾，便可以决定怎样做，并且用自己的力量去实现。
我没想到万小雪会回答我的问题，隔了几个月的时间，她从微信给我发了一段信息，这信息很长，情感真挚，内容详实。我没舍得删掉它，直到后来换了手机，也就丢失了记录。
“老师，很抱歉没有继续咨询。我最近过得很好，那个影子偶尔还会出现，但正在慢慢变淡，我也没再那么怕她。在她没有出现的时候，我知道她始终都在这，她在我体内，我感受得到。我这次只是想完成你的家庭作业，就像上交考卷。
旗袍为什么是绿色的？老师，你说得没错，我在七岁那年压抑了一些东西，或者说，种下了一颗种子。
那一年暑假，妈妈单独带我去上海玩，我很高兴。因为小时候很少出远门，所以印象深刻。上海的许多东西是我没有见过的，现在想起来，记得最清楚的是一座百货大厦。我那时候觉得它好高，里面的衣服好漂亮，我在橱窗里见到了一件绿裙子。
绿色的童装连衣裙，胸口有蕾丝，稍微有些露肩，和那时候挂历上港星穿的衣服一样。我向妈妈要那件衣服，但妈妈没有买。我现在想起来还觉得奇怪，因为我那时候没有哭，也没有闹。我只是站在那儿看，就好像从心底接受了它不属于我的事实，因为它实在太漂亮，漂亮到有些不太真实。
我妈妈拉着我，离开的时候说了一句话。这句话这么多年其实我一直记得，觉得平凡平淡，不值得品味。可是上次从你那里回来，我再一次重复这句话的时候，我又一个人哭了一场，就像在咨询室里哭的那次一样。
我妈妈说：谁穿那种东西？像个破鞋一样。
我记得你说，我在从爸爸到妈妈的转变过程里卡住了，我想这就是原因之一，或者说，是一个代表性的时刻。你说得对，我压抑了我的女性特质，因为那些美好从一开始就被我妈妈归为坏的一类。她不允许我展现，我也认同了她，就算成年后也不再去展现。所以这段婚姻的最初，我就没有站在女性的角色里去做选择。
我始终是一个小女孩，并且是个像男孩子一样的小女孩。我摒弃性吸引，完全听家人的话，理智地踏入婚姻。所以对小A之前流露的蛛丝马迹都置若罔闻，而且对这些问题感到羞耻。
老师，如你所说，所有的幻象都有源头。那个幻觉融合了被我压抑的很多元素，旗袍是绿色的，它就应当是绿色的。这段经历便是我给出的答案。”
“好的。”我说，然后她就没有回复。
我不知道万小雪的人生后续发展如何，她有没有和小A摊牌，或者走到离婚那一步。她又是否经历痛苦，最终挣脱父母的控制，独立生活。谢言与她并不熟悉，所以也没有不经意的透露。
在这之前，我没有见到她发朋友圈，也或许是她屏蔽了我。她发过这段话后的一段时间，我在朋友圈里看到了她新发的照片，一连九张，精修的艺术照，有旗袍，有汉服，有时装。旗袍和汉服都是绿色的，尤其是旗袍的几张，妆容很妩媚，发髻上坠了一颗翠玉珠子。
点开照片的一瞬间，我忽然有些恍惚，万小雪看到的那个女鬼，会不会就是这个样子。但是谁知道呢？
在我写下这个故事之前，我曾想翻看她那几张照片，以寻找更深的代入感。然而我点开她的朋友圈，里面只有一条不可见的直线，我试着发了一个问候的表情包过去，显示对方拒收。
这种事很常见，她已经拉黑了我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-02恋母情节》第1节（自剜双眼的男孩）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan3/</guid>
      <description>建云小学四年二班门口，下午放学的时间。尹欣看着学生们一个个从班里跑出来，在走廊里排队下楼。
“尹老师。”有个中年女人逆着人流走过来，尹欣刚刚回头，班里的孟小勇突然喊了声妈妈，抓起书包，扑到那女人面前。
那是黄若梅，孟小勇的妈妈。尹欣看到她，脑子里的某个地方忽然一疼。
孟小勇并不调皮，在男生们中算是很听话的，甚至有些听话得过头。课间常常一个人呆着，从不出去打闹。但与之相对的是，孟小勇在学习上的反应也很迟缓，别人看一遍就能记住的东西，他要重复五六遍，课堂测验的分数也很低，经常不能按时完成作业。
黄若梅很积极，为了这事没少和学校沟通，自己在家也一直辅导。有时候晚上十点多还会打电话给尹欣，请教作业问题。尹欣每次都会回应，但时间长了，心底也难免有些烦躁。
“黄姐。”尹欣礼貌性地笑笑，拍了拍孟小勇的书包。“小勇今天表现不错，语文课还主动举手回答问题了呢。”
“好，好。”黄若梅摸了下小勇的脑袋，向教室里望了一眼。
“尹老师，我今天来是为了别的事，我让小勇先下楼等我，您有没有空和我聊一下？”
“当然、当然可以。”尹欣有些诧异，依然向孟小勇挥了挥手。
孟小勇没有多想，答应了一声，跟着同学的队伍跑向楼梯。教室里只剩下零星几个值日生，尹欣跟着黄若梅走进去。黄若梅四下看了看，靠在讲台边，从风衣里拿出手机。
尹欣不知道她要做什么，然而黄若梅在手机里翻了一会，终于翻出一张照片，举到尹欣面前。
那是小勇的自拍，经过修图软件处理，色调阴暗，小勇的两只眼睛都被涂成血红，就像两个圆圆的血洞，让尹欣背后忽然一紧。
“尹老师，这是他自己涂的。”黄若梅压低声音，手指向右划了几下，后面的几张都差不多。阴暗的光线下，照片里的小勇睁着一双空洞的血眼，望向屏幕之外。
“而且他昨天晚上写完作业，就去看他养的仓鼠。他以前也看，我没在意。但昨天他看着看着突然说了一句，妈妈，你看它的眼珠子，是不是用针扎透了，就会变得红红的？”
这句话配合着照片，让黄若梅感到心中一颤。
“我就是想跟您沟通下，小勇最近在学校，有没有什么异常？”
我第一次见到小勇是在市心理协会的沙盘活动室。当时协会组织公益活动，免费为小学生做沙盘体验。
我和几个咨询师轮流值班，一个人带两个沙盘。近几年心理学逐渐普及，许多中小学教师都考了咨询师证，尹欣也是其中之一。她自学考试的时候曾找我答疑，所以接到这次公益活动的通知之后，她直接让黄若梅联系了我。
那天上午人很多，我第一眼便认出小勇，他和照片上没有多大差别，身材微微有些胖，对一个十岁的男孩来说正好，显得虎头虎脑。
排到小勇的时候，我正在平整前一个孩子弄出来的沙堆，黄若梅站在我旁边，显得惴惴不安。
“老师，我就是担心他是不是在学校受欺负。现在有的小孩子心眼可坏，他太老实，问也不说，要是被欺负的话能不能看出来？”
我抬起头，孟小勇正在观察架子上的沙具，看起来并没有关注这边。然而孩子的感觉最为敏锐，在同一间屋子里就应当保持警觉，黄若梅的问题会暗示到他，同样，我的反应也会。
“先做沙盘吧，您可以坐在那边，在结束前最好不要说话。”我说。
黄若梅愣了一下，似乎没想到我的拒绝。她抿住嘴，把散下的头发甩到脑后，悻悻地坐到对面。
孟小勇回过头，看了看我，慢慢走到沙盘边。
“这是天然海沙，不同于那种人工沙粒，颜色更自然。”我在沙子里划了一下，露出蓝色的底板，然后再划过去，恢复原状。
“蓝色的是水，如果你想表达水，就可以把它露出来。当然不要也没关系，这是你的世界，你可以随意布置，不管是堆起来做成山丘，还是挖下去，或者在任何地方放你想要的东西，架子上的东西都可以放，一切都按你的感觉，从现在开始，时间是一个小时。”
在我说话的时候，孟小勇一直垂着眼，偶尔捻起一撮沙子，从指缝里慢慢漏下。
“一次拿一个东西，都从这边放，不要换方向，好吗？”
我笑了一下，指了指沙盘靠近架子那一侧的长边。孟小勇嗯了一声，走到架子前开始看沙具。
这孩子真的很听话，我转头去给另一个孩子解释规则，回来的时候他已经在右下方摆了一只沙具，是一个黑色的小棺材，放的时候一定用了力，有一半已经没入沙堆，上面还撒了一层稀疏沙粒。
掩埋和用力插入，创伤和强迫的表现。
我坐在两个沙盘中间，同时观察，感觉自己被一分为二。
常规的沙盘是一对一，一对多的时候是集体沙盘，虽然是多人，但同时也是由多人完成同一个沙盘上的图像，最终分析集体关系。每一次放沙具，怎样放，有没有犹豫都应当被观察者记录。
但现在条件有限，为了宣传和普及，惠及更多的人，只能退而求其次，简单筛查，起码好过没有。
孟小勇的沙盘终于在一个小时的期限内完成，与他同期的孩子早已经做完，没什么大碍，便换了下一个孩子来做。黄若梅在对面看着，始终想说些什么，但碍于我最开始说的话，只能抿着嘴，目光紧跟着孟小勇的动作。
他的沙盘在同龄人中很显眼，掩埋、倒置、分裂，典型的创伤表现形式几乎都有。就算尹欣没有提前联络我，我也会留下他的家长，询问大致的家庭情况。
从小勇摆沙具的一边看去，沙盘的右下方除了棺材，还有一座金色的塔和黑白无常。右上方有一些对着自己的士兵，坦克被沙子埋了一半，炮口对准中部。而中部的奥特曼玩偶被栅栏完全围了起来，栅栏外有一只倒置的黑衣人。左下方几只蜥蜴，左上方也是向着中部的坦克。
在沙盘理论中，不同区域反应不同心理内容的投射，右下是母亲，右上是父亲，左下是潜意识，左上是理想目标，中部代表自己，即自我认同。
他在母亲的区域里呈现了压抑的景象，把什么东西封进棺材里，用沙子掩埋，再用塔镇压。而黑白无常代表转化，这镇压并非坚不可摧，虽然塔和棺材的力量很大，但无常总会伺机引渡那被镇压的东西，完成由死到生的转化。
这表达的是内心深处的冲突，也是两股力量的角逐。就像中部的奥特曼和正在攻击他的坦克、士兵。那些奥特曼尽管强大，但仍然害怕这攻击，所以用栅栏把自己和周围完全地隔开，画地为牢。
坦克和士兵摆放在父亲和理想的区域，代表这攻击来自超我，即道德约束。
“这个人是谁？”我指了指倒在栅栏外的黑衣人，孟小勇看过去，挠了挠头。
“他是坏人，来打奥特曼的，奥特曼把他打死了。但这些坦克，还有兵都在打奥特曼，砰砰砰。”
他模仿枪炮的声音，双脚蹦了几下。这让我一笑，拍了拍他的肩膀。
“好，去玩吧。”我说。
孟小勇跑出沙盘室，外面是接待和登记的地方，有几个排队等待的孩子和家长。黄若梅看着他出去，忽然吸了口气站起来，走到我对面。
“你看、你看这孩子，这都是什么。”她指着棺材和无常，肩膀下意识抖了一下。“怎么喜欢这种东西，我看到都很心悸，是不是看了什么不好的东西，怎么这么阴暗。”
“生生死死，死死生生，人都有这两部分，不叫阴暗。”我说。“相反，这种表达很直观，也很生动。”
“那小勇他是……他是什么问题？”
他今年十岁，刻意压制内心中母亲的部分，冲突强到隔离自我，并把自己照片里的眼睛涂成血红。这两种症状是否同源？
所有关于眼睛的幻象，都有俄狄浦斯的味道。
这些思路短时间内划过我的脑海，没有必要说出口。黄若梅看着我，我从沙盘上抬起头，正好对上她的眼睛。
“你和他分床了吗？或者说，分房间睡了吗？”我说。
“你……你怎么这样说？孩子都这样大了。”黄若梅的愤怒大于惊讶，她四处望了望，见大家各忙各的，没有人注意这里，然后挺直了身子，对我抬起下颌。
“尹老师说你专业，我才带小勇来。我白天要上班，从他断奶就没有和他睡在一起，我不懂你为什么这样问。作为咨询师，你不该问无关的事。我只想知道小勇有什么问题，在学校有没有被欺负，他不肯说，我才要你帮忙，你……”
“不好意思，我换个问法，他现在晚上和谁一个房间睡？”我打断了她，黄若梅忽然愣住。她瞪着我，目光慢慢变得迟疑，那些话卡在喉咙里，被她吞咽下去，重新开口。
“和他奶奶。”她说。“他从小一直和奶奶一起睡。”
承担母亲角色的人，就一定是母亲吗？
黄若梅的公公在她结婚前已经意外过世，只剩婆婆一个人留在老家。从她怀孕开始，婆婆便来照顾。老人家很开明，和黄若梅相处得不错，完全不像其他家庭那样存在婆媳矛盾。
黄若梅之前的工作很忙，一直到快要临盆才休产假，三个月产假结束后，又匆匆断奶，早出晚归。
“小勇会说话以后，我很久都没适应他叫我妈妈。”她说。“我婆婆会带孩子，也乐意带，我就放手给她带。别人家都是妈妈和奶奶争，甚至是和姥姥争，都想按自己的方式带孩子，所以才有那么多矛盾。我家就没有，这点我很骄傲，我那时候常和同事说，该不管就不管，放宽心，老人带就行了。很长一段时间，我感觉就像没生过孩子一样，很自由，和我老公想出去旅游就能去，他不粘我们。”
“所以谁更像母亲？”
黄若梅愣了一下，仿佛从未想过类似的问题。“我婆婆倒是显年轻，她和我生孩子都早，所以今年也才五十多，但是……但小勇二年级以后比同班人落后了很多，需要辅导功课。婆婆跟不上，之后就都是我在辅导，现在是我在做母亲应该做的事。”
“这不重要，重要的是三岁以前。”
“三岁以前？”黄若梅忽然停住。“那是我婆婆，我当时忙，也太年轻，不愿意管家里那些事，能躲的时候就尽量躲开。小时候他要奶粉都是和奶奶要……不过这和小勇现在的事有关系吗？”
“他把谁当做母亲，其实问题不大，这只是佐证我推论的一环。”我说。“若是他把你当做母亲，问题可能是你没有与他分床，或者距离太近。若是他把奶奶当做母亲，就可能是没有与奶奶分床。这并不是说不分床就一定会出现这样的问题，只是有一定概率，人和人不一样。而小勇恰巧出了问题，我们就需要考虑一下这个因素的影响。”
“什么因素？我不明白。”
“他恋母。”我直接说出这个词，黄若梅的目光闪了一下，微微张开了嘴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-02恋母情节》第2节（自我隔离）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan4/</guid>
      <description>“他恋母。”我重复道。“他把眼睛涂成红色，包括在沙盘里放这些你觉得阴暗的东西，是因为他恋母，所以他惩罚他自己，压抑他自己，让自己最好什么都不能做，免得真的得到他的母亲，会招致更大的、道德上的惩罚。”
“你说什么呢！”黄若梅猛然提高声音。周围的人都停下工作看过来，然而她无法抑制情绪，激动万分。
“他才十岁，他知道那是什么意思吗？你说什么呢！”黄若梅喊着，终于有所顾忌，向门外看了一眼。孟小勇并没有出现在门口，或许和几个孩子去走廊上玩了。她暂时放下心，转回来就抓起沙盘里的那座塔，冲着我的脸扔过来。因为被涂成厚重的金色，那塔在沙具里看起来最重，也最顺手，这表达了她的愤怒程度。
我没躲开，颌骨上挨了一下，震得耳中蜂鸣。塔滚到地上，磕掉一角，露出树脂断面。
“龌龊！”她最后吼了一声，挎上包，摔门而去。
沙盘室里鸦雀无声，其他的孩子也许有些害怕。和我一起值班的同事安抚了大家的情绪，又过来拍了拍我，表示安慰，示意我去照镜子。
有什么好照，又没流血。
我想我刚才说得是有些直接，让事实听起来像个低俗故事。然而我想表达的并非如此，这些是潜意识中发生的事，而不是意识中的想法，所以我们意识不到。
我说他恋母，并非是指他早知人事，思维下流。相反，我是说他纯洁无知，所以被这想要无限靠近母亲的愿望驱使，同时又感到深刻的恐惧。
书上说幼儿从三岁开始进入俄狄浦斯期，开始恋父恋母，但据我观察，或许更早。幼儿园两岁半的女孩就会说长大要嫁给爸爸，男孩也是一样，幼年的理想妻子永远是母亲。
一家三口是最初始的三角关系模板，在竞争一方的同时，又恐惧来自另一方的惩罚，并且因为另一方也在养育自己而感到于心不忍。这就是最初的对于胜利的内疚，也就是超我和道德的惩罚。
这惩罚有个比喻，或者说象征，就是眼睛。
俄狄浦斯王被命运驱使，不知情地弑父娶母，并且乱伦生下了两个孩子。这是潜意识巨大的成功，所以在得知真相后，他剜掉了自己的双眼，留下两只血洞，开始永久地自我放逐。
这是俄狄浦斯王对自己实施的惩罚，弗洛伊德选择这个故事很巧妙，尽管他的理论因为太过泛性而被后人诟病，却在解释人的心理动力时非常好用。
人世间没有新鲜的事，所有的事都已经在神话中被演绎，比如俄狄浦斯、赫尔墨斯、雅典娜。这些神话人物都是原型，代表着不同的典型场景。人生中每个场景都有原型的影子，却又不是纯粹的原型。文艺作品中更是如此，恋父恋母必剜眼，退而求其次就用其他方式变瞎，否则离原型太远，不足以打动人心。
这并不是说艺术家都学过精神分析，而是艺术本身源于潜意识，艺术家天然地懂得潜意识的语言，他们不需要通过精神分析来知道为什么，他们凭直觉便知道该怎样做。
孟小勇陷入的典型场景就是俄狄浦斯，在这场内心矛盾中，他就是俄狄浦斯王。他无法凭借自己摆脱这困境，所以把自己画成了剜掉双眼的俄狄浦斯王。他行动迟缓，学习困难，说明他已经提前开始自我放逐。
尹欣当天晚上给我打了电话，信誓旦旦地说要帮我解释，我猜得到黄若梅的情绪，所以也没多说。等她挂掉电话，我走进卫生间，打开灯，在这一天里第一次直视镜面。
下颌骨上紫了一片，边缘发青，形状呈三角形，和塔檐的棱角严丝合缝。
我试了试压痛程度，拿出手机，找到谢言的界面。
“明天吃饭不去了，临时有事。”我发过去，他没有回。
我始终觉得在这世上，多数人相处起来枯燥乏味，毫无新意。但是谢言不同，或者说，是因为我认识他太久，把他当做朋友，才觉得他不同。
他并没什么出众的地方，只是见识算广，遇事不会大惊小怪，所以可以和我聊。
我朋友很少，毕业以后就更少，同在一个城市的就只有谢言。这点他和我不一样，他从小人缘好，朋友也多。我融不进他的圈子，他却始终会联络我，也算不离不弃。
我没管那块淤青，第二天又去协会带了几场沙盘。有个孩子呈现创伤态，没有孟小勇那样典型，也被我建议咨询。
天快黑的时候，预约的队列终于排到末尾，只剩一个三年级的孩子和他的家长。
我平整好所有沙盘，开始给那个孩子说明规则，因为是最后一个，我说得格外详细。谢言就是在这时出现在门口，双手插在兜里，慢慢晃进房间。
他和我熟，协会的人都认识他，所以没人拦他去登记。我没想到他会来，而他看了我一眼，没说话，转身站到与我并列的那张沙盘前。
我对着那孩子讲解，眼角的余光瞥到他。他不知在想什么，也许是在听我说话。在我示意那孩子去感受沙子的时候，他俯下身，双手撑在沙盘两侧，然后又下意识地松开，十指从最远端落入沙层，用力深入底部，触到底板，然后向下一拉，一直拉到整个沙盘的最下端。那些沙子像被犁开一般翻向他手指的两侧，形成深可见底的沟壑。
我从未见过有人这样对待沙盘，从底部开始的撕裂，就好像彻底的摧毁、混乱和终结。
“谢言？”我转过去，谢言愣了一下，似乎突然回过神，从那些沟壑里抽出双手，直起身来。他动作很快，一些细小的沙粒被带动，扑簌簌地落在地板上，沙沙作响。
“怎么？干扰到你了？”
“没有，你别动。”我说。“恢复原状。”
他不易察觉地吸了口气，似乎说了句小气，我没听清。
那孩子正在抚摸沙子的表面。谢言站在那，有那么一会，我很怕他去架子上拿来什么，放到那崎岖的沟壑之中。他是我朋友，我不想让他变成我的来访。他终于也没那么做，而是把落在边缘的沙子扫回盘中，抚平沙丘，然后退后几步，倚到窗边。
这孩子做得挺快，他大概等了四十分钟，等我讲解沙盘，送走他们。谢言远远地冲我笑了一下，耸了耸肩膀。
“打人不打脸，你惹谁了？”
“一个来访，怪我自己说话难听。”他知道我当面不会撒谎，但我不知道他是怎样看穿了我。
“你怎么知道我不是自己磕的？”我说。
“你要是自己磕的就不会心虚。你心虚，所以昨天才扯谎。临时有事，你能有什么事？”他看着我，抬手在自己下巴上比划了一下。“小静在我那儿落下半瓶粉底，你要觉得不好意思，我拿来给你遮遮？”
“不用，谢了。”我捡起几只沙具放回架子，听到门口窸窣的人声。
“沈老师。”是尹欣的声音。我转过去，黄若梅跟着她站在门口，眼神有些迟疑。
“不……不好意思啊。”黄若梅笑了一下，冲我摆了摆手。我向她身后望去，并没有看到孟小勇。
“小勇没来，尹老师昨晚和我说了，昨天的事真是抱歉，是我误会了，我……我还是得请教老师。”
“请教得收费啊，你得提前约。”谢言倚着窗台，故意提高音调，我摆了摆手，走到他身前。
“没事，想了解哪方面？”我说。
“尹老师和我说了，小勇他……他确实是这样，但家里实在住不开，又能怎样呢？我婆婆一个人，我总不能让她自己回老家呀。”
“人都怕孤独，正是因为太孤独，才怕被孩子抛弃，不肯放手让他离开，让他强大，长成他自己的样子。在母子，或者父子关系里，脆弱的其实是父母，不是吗？”
“对，脆弱，现在是我婆婆脆弱。我们知道她孤独，她一个人不容易，但是那小勇……小勇怎么办？”
“这不矛盾，先从心里建立起保持距离的意识，住在一起其实没关系。卧室一定要换成两张单人床，中间做个隔断，空间小一点没关系，形式上有个界限就好。这个界限会让小勇感到安全，他感到安全，就不会再担心自己重演俄狄浦斯的故事，继而招致惩罚，也就不会再压抑自己。”
“对，尹老师昨天也提到压抑，但是我还不明白，他就是反应慢，脑子笨笨的，从小就是这样。你怎么知道他是压抑？”
“明明可以做到，却抑制自己，不允许自己做到，这就是压抑。”
黄若梅看着我，眉毛几乎拧成一团，眼中的疑惑比刚才更浓。
“怎么会？我天天辅导他，什么都试过了，奖罚都是动真格的，他怎么会能做到却不去做？”
“这是潜意识里的东西，不是他能改变的，换句话说，他自己都不知道他能做到，因为压抑太深。”
黄若梅听着，慢慢攥起衣角。
“试试看吧。”我说。“先改变一下家里的格局，同时给他做下系统沙盘，这种方式对孩子很有效，比普通咨询更直观。”
黄若梅没有当场答应我，只是询问了我的收费。我做沙盘和咨询的收费相同，一小时三百，大概超过了她的预算。
协会的公益活动仍在继续，尽管不知道能延续多久，我仍然推荐她在协会登记预约。
那次活动宣传效果不错，在市晚报上发了新闻稿，最终得到了教育部门的支持，延续到三个月之久。每周六全天，未成年人免费。孟小勇几乎每周都来做，是最大的受益人之一。
我后来值班的时候还遇见过他一次，他的沙盘没有了掩埋，但创伤依旧存在。
我最近一次见到黄若梅，是在公益活动结束后，她没有通过尹欣，而是直接在我的咨询室找到了我。
她看起来和三个月前有些不同，肤色亮了一点，眉眼间的焦虑也有所减少。
“小勇上次测验语文得了八十分，数学也及格了，这是以前没有过的。”她说。“我本来是怕他受欺负，现在不会了，他现在也和其他男孩子打闹着玩，其实他挺壮实，只要活跃起来，我看并不会吃亏。”
“你给卧室做了隔断？”
“不，老人家上了岁数，总要住得好些。卧室没有动，我们买了张单人床，在客厅里隔出了个单间，里面都是小勇的东西，他可高兴了。没想到，他是真喜欢那块小地方。”
“不怕小。”我说，“能一个人自在就好。”
本来想解决一个问题，却顺便解决了另外一个，这种事很常见，就像药物的副作用。由一个症状出发，解决根源，那么与之相关的症状也会消失。
我没有问小勇是否还会画血眼，这不需要问，也不需要去想。
因为曾被谢言撞见，我把这件事的结果大概告诉了他，来警醒他慰藉别人孤独的时候不要丧失自我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-03被害妄想症》第1节（斯德哥尔摩游戏）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan5/</guid>
      <description>晚上九点，姜伟走出高层电梯口，脚步急促。这高层一梯四户，最右面的防盗门在另外三家的对比之下显得格外牢固，不仅更宽，用料也更足，钢板比旁边的墙面鼓出一截。
姜伟掏出钥匙，从旋转的圈数来看，他早上显然反锁了门。家里没人，姜伟按开客厅的日光灯，坐在沙发上，面前的陈设像一幅画，与他的印象逐渐重合，分毫不差。
电视待机，空调关着，米色窗帘拉到一半，最上面的窄窗向内开了条缝，露出外面的银色防盗围栏。
天早已黑透，街上的灯光不足以攀到窗外，风从窗缝里吹进来，拂动窗帘。姜伟觉得有些冷，起身关窗的时候顺便看了看卧室门口，那里有被他摆成一排的易拉罐。四个可乐，三个雪碧，顺序没有乱。
这是他设置的检验装置，证明他不在的时候没人来过。这个习惯早在他租房的时候就有，最初是为了预防房东或者某些变态，结果当他已经在自己的房子住了三年，这个习惯却一直没有改掉。如果不把这些易拉罐放好就出门，姜伟一整天都会心神不宁。
有段时间，他甚至想过像谍战剧里一样，用细沙在门口设置防线，来捕捉更精细的扰动，但他最终克制住了这种冲动。
“不要太疯狂，不要太疯狂……”
姜伟常常默念这句话，强迫自己保持冷静，避免滑入深渊。
就在检查易拉罐的时候，他听到主卧里有什么东西“咚”的一声坠落在地。那扇门虚掩，客厅的光照不进去。姜伟突然站起来，一把推开门，门把手撞在墙上，发出巨大声响。
“谁？出来！”他喊道，不顾头皮的酥麻，壮着胆子向前走了一步。其实他想说的还有后半句：不管是人是鬼……但话在胸口，最后又咽了回去。
除了冰箱的嗡鸣声，四周听不到任何响动，床下的阴影中似乎有个东西在静悄悄地打转，发出有节奏的哒哒声。姜伟感到背后的凉意，就在那一瞬，床下的东西忽然亮起黄色的光。在那光晕里，姜伟终于认出那是一枚用背胶贴在衣柜上的感应灯，不知为何脱胶掉了下去，滚到下面。
姜伟趴在地上，掏出感应灯，顺势往床上一躺。床垫很软，似乎可以吸收一整天的疲惫，但那熟悉的感觉又渐渐袭来，他清晰地感到海绵垫下的木质床板，还有床板和地板之间的黑色区域——对藏匿一个成年人来说绰绰有余的空间。
姜伟似乎看到黑暗里的影子，那影子起初和他的姿势一模一样，然后动了动脖子，壁虎一般翻过身来。
“这是我自己想的，是我想出来的，不是真的！”姜伟默念，然而脑海里的景象无法抑制，他终于嘶吼了一声，从床上弹跳下来，按开灯，看向床下。
除了地板上的灰尘，当然什么都没有。姜伟站在卧室中间，一时不敢再躺上床去。房间里静寂得可怕，只有冰箱运转，继续嗡鸣。
2
姜伟，29岁，单身独居，职业是机械设计工程师。以上是他在咨询室找到我时告诉我的事，我第一次见他是在两天前，给谢言带饭的那个傍晚。姜伟抓着自行车后轮上的链子锁，叫我帮忙。
当时我走过去，把外卖饭盒换到左手，右手拉起他车上的链锁，试了一下。锁头坚固，并没有松动的迹象。
“没坏啊，怎么了？”
他看着我检查，挠了挠头，露出不好意思的笑容，“没什么，我自己……就是有些不确定，明明亲手锁好了，回头走几步就感觉没锁上。你刚才也看到了，回来确认了好几次，总是有些怀疑自己。”
“你常丢车？”我本来要走，只是他的话里有些熟悉的味道，我就随口问了出来。
“不，我这么谨慎，很少丢东西，而且通常……”他目光从我手上扫过，表情有种隐秘的自豪，“通常我不会求助陌生人，现在坏人很多，但你不像坏人。”
“……我确实看起来不像。”
“对，下班时间带着两盒外卖步行回家，一定是结了婚，而且家很近。老婆不想做饭你就顺路买回家，这样的人生活稳定，重视家庭，不会害人。”
他说得一本正经，而且语速很快，就像在做推理题。但他其实只有一点说对了，那就是我家的确在附近。我摇摇头，忍不住笑起来。他眼里的笃定忽然变成错愕，不确定地把手藏进口袋。
“今天只是碰巧有朋友过来玩，世上的事都不是那么绝对的，所以就算善于搜集线索也难确保万无一失，”我说，“下次如果再这样不确定，上完锁之后拿手机拍张照片，然后检查照片就可以，不用特意回来。”
“噢，”他点头，似乎想到了什么，摸了摸口袋，“你说得对啊，这是个办法，但是你……”
“我在那边有咨询室，”我指向他身后的小区，这附近只有我一家，不会认错，“以后有需要可以找我，心理咨询，就在小区里面。”
姜伟外表看上去小心翼翼，自述经历却像一场恐怖电影。
“我总担心……就像你看到的，尤其是担心锁不上门，然后有人进来，躲在我床下，”他说，“我觉得这不算妄想症，我再怎么说也受过高等教育，也在网上查过，人只要知道自己有病就不算神经病。我从来都没把它当成真的，我知道那是我臆想出来的，这叫现实检验能力，对不对？我的现实检验能力是在的，但我就是忍不住去检验，一遍又一遍，直到最后实在累了才会相信那里没有人。”
3
姜伟向我描述了他贷款买的公寓，高层，两室一厅。从三年前搬进去后，姜伟一直自己住在主卧，次卧空置。由于常年加班，厨房也基本是个摆设，他在家里的活动范围主要局限在客厅、卫生间和主卧，在主卧的时间居多，而主卧的那张高脚床却成了他的梦魇。
“我自己选的户型，首付有家里的赞助，贷款我自己还。从装修到家具也都是我一个人决定的，我没女朋友，一直没有，父母也在外地。”姜伟说这些的时候，神情里的自豪难以掩饰。
“就是……很独立？”
“对，我爸爸从小就告诉我要独立，让妈妈赞助房子首付也是没办法，以后我攒下来会还的。”
姜伟笑了笑，不自觉地向后展开肩膀，靠在椅背上。
“还有前天那事，见笑了，我平时不那样，那天就是太紧张。我这个疑神疑鬼的毛病，只要一紧张就会更严重，有时候会失去基础判断力。就像小学生考试，你知道吧，原本学会的题考试的时候也会忘，有什么毛病都会变本加厉地冒出来，所以最后考得不好，我就属于这种情况。”
“所以你想处理的是紧张？”
“不不，紧张很正常，”姜伟用力摇了摇头，就像要摆脱什么，脸颊竟然有些微红，“我是想……是想改掉这个毛病，我自己觉得有点像强迫症吧，只要这个毛病改掉了，以后我再紧张也不会做出这种事，对不对？”
“理论上是这样，只是可能需要一段时间，心理咨询不是特效药。这更像你和我一同培养一株植物，要慢慢等它生根发芽，长成大树的时候这些就都会改变。”
“对，我知道，我也不是急于求成，这个毛病存在很多年了，我不指望立刻根除，这不现实，”他说，“我赞同慢慢来，而且我主要是想知道原因。”
“所以……你那天是要去干什么？”
姜伟愣了一下，似乎没有听懂我的话。
“我是说，你让我帮你检查自行车锁的那天，你是要去干什么？”我重复道。
“相……相亲。”姜伟的吐字忽然又变得磕磕绊绊，用手背蹭了下鼻尖。
姜伟一直没谈过恋爱。他从小到大成绩都不错，上班后因为做机械设计工作，大部分同事都是男人，又经常加班，更没有机会接触女性。如今马上三十岁了，父母亲戚逐渐施压，婚恋问题让姜伟非常焦虑。
姜伟那次相亲自然没有成功，女方是位经同事介绍的初中老师，与他同龄，离异，婚史短暂，没有孩子。他们约在咖啡厅见面，姜伟赶到后女方因为已经等了十分钟而略有微词，后来他又手忙脚乱弄洒咖啡，话不投机，两人不欢而散，最后连微信都没加。
他遇到我那天的紧张想必与婚恋焦虑有关，但那由来已久的强迫症状呢？
4
“具体是从什么时候开始，你意识到自己和女性交往有一些问题？”
“一直……一直都是这样，我小学初中个子很矮，所以有点自卑，同桌的女孩总欺负我。总体来说彼此都没什么好感吧，我觉得女孩子好像是另一种生物，根本没办法沟通。可能你也看得出来，我说到这个就会有些脸红，就是……会感觉特别不自在。”
“从小到大，既然这个障碍一直存在，那有没有在其他的方向发生过一些事？”
“嗯？”姜伟又是一愣，脸色更加窘迫。
“我是说你确定喜欢女性对吧。”
“对……这个没问题，我知道，可以保证。但我不是想解决这个，我是想解决自己在家的那种恐惧，强迫行为。这两件事之间有关系吗？”
“也许有一些关系，”我推了下纸杯，看向他的眼睛，“有时候恐惧是因为渴望，如果我们不期待一件事发生，那么为什么会过分地、时时刻刻地感到恐惧？”
姜伟的双手绞在一起，似乎在跟着我的思路前行，表情却愈发疑惑。
“渴望？”他皱起眉头，表情有种出于本能的抗拒。
“确切地说是一种被闯入的渴望，”我补充道，“你从什么时候开始一个人住的？”
“从毕业之后吧，我没和别人合租过，最初是因为找不到合适的，后来就习惯了，也没找过室友。”
“那又是从什么时候开始害怕，怕锁不上门，怕床下有人？”
“记不清了，好像一直……一直都怕。”他答道。
“上学的时候在宿舍怕不怕？”
“不……不怕，那时候人多，从没想过。我觉得近几年越来越严重，上次怀疑没锁好门，我还特意请了假回来看，结果那天晚上感应灯就掉到床底下，我一晚上都没怎么睡，一直在检查，闭上眼就做噩梦。”
“或许可以说，这种恐惧只有在你独居的时候才出现？”
姜伟想了一会，点了点头。
5
人的心理世界并不统一，而是通常分成很多部分，每个部分都有不同的动力方向，它们互相产生矛盾和冲突，如同战场。
有时候我们什么都不做也会觉得耗费心神，精神萎靡，很大程度是因为这种冲突的内耗。因为两方的军队和武器都由我们自己提供，互相拼杀，内耗最大。
这也是我们纠结于一件事的过程。靠近还是远离，在选择过程中耗费太多，最终就没有剩余精力真正去做事，有时候也就直接导致失败。这并不是说我们的经历不够，或者能力不足，而是内耗太多，把有限的精力和能力用在与自己对抗上，自然无法集中能量一致对外。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-03被害妄想症》第2节（颠倒世界）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan6/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan6/</guid>
      <description>渴望很正常，每个人都会渴望关系，心理健康的人会努力实现渴望，这也是正常建立关系的过程，而让姜伟的渴望无法达成的就是他的抗拒。我一直试图探索这个抗拒的成因，但总是一无所获。姜伟每次找我都要做放松训练，这也确实有效果，他的症状渐渐淡化。在听取我的建议，随时用手机拍照以后，他回头检查门锁和床底的次数确实有所减少，转而变成检查手机照片。这对他的入睡有帮助，也提高了他白天上班的工作效率。
后来有一次他和我说，他同事又给他介绍了个女孩，这次相亲的感觉依然熟悉。他毫无意外地搞砸了它，继而又体会到了那种一边想接近，一边又要推远的感受。
6
那天他主动向我提起相亲的感受，成为了咨询中的一次突破。
“我觉得你说得对，”他说，“你第一次就说过这话，但是我没理解。你当时说我的问题是渴望，被闯入的渴望？”
“对，被闯入就是界限被突破，亲密关系都是这样，尤其是爱情，爱情令人模糊边界。”
“那如果我渴望，我是说如果，因为我现在并不能感到这个渴望。我为什么又要害怕，怕到去压抑它？”
“也许是超我太严格，也许有某种早期创伤，可能性很多。”
“超我？”姜伟抱着胳膊，思考了一下。他自己搜过很多资料，所以大部分词对他来说都不陌生。
“或许是太严格吧，小时候爸爸不允许我谈恋爱。十几岁上学的时候，他管得很严，”他的眼睛向斜上方看去，似乎在尽力回忆，“有一次，我记得是小学四五年级。我同桌本来就很少和我玩，就那一次一起丢沙包，没想到让我爸看见了，回家一直冷嘲热讽，反正让我很难过。超我就是从父亲的禁令中学习而成的，所以我现在谈恋爱有障碍，对不对？”
“对，但我总觉得……”姜伟这些话说得太过流利，仿佛在说别人身上的事。这让我感到有些奇怪，但又说不出哪里奇怪。
“总觉得什么？”
“这答案似乎太简单了，就像一座迷宫，一下就走到了出口。这不太正常，人从来都不简单。我的意思是，这或许是真的，但只是真相的一部分，这后面还有东西。”
“那你为什么这样判断？”姜伟反问。
“因为你承认得太快。”
“快？但我已经来过三次了。”
“三次领悟到超我的限制作用，并不算快。但如果认为这个是最终答案，就有些快，”我说，“亲密关系都和早期的亲子关系有关，很多家长都曾经禁止孩子在学校恋爱，但并不是所有被这样对待的孩子都会出现抗拒亲密关系的问题。这就涉及到人格建设，有的孩子三岁以前得到的滋养足够，因此可以不被影响。有的孩子从小没有被用心对待，创伤就很容易被激发，才会出现这种问题。”
姜伟一时没有开口，我想他在思考我的话，于是趁机喝了口水，给他时间。
“我小的时候……”他终于抬起头，重新审视我的眼睛，然后深深呼了口气，整个人像是陷入了椅中。
“算了，”他说，“我想到一件事，但是算了，我知道了。”
“不需要我帮忙？”
姜伟看着我，手指在桌面敲了几下，似乎漫不经心，转移注意，“我知道我为什么买那张床了。”
其实我一直都想问他，既然那么怕床下藏人，为什么不换张紧贴地板的矮床？床身带储物柜的那种，里面放满东西，就不会再担心。
姜伟最终还是给我讲了那个故事，一个小男孩躲避父亲的故事。
7
姜伟从来都记得，他小时候常挨父亲的打。不仅会因为成绩不好挨打，还经常因为其他不起眼的小事。比如弄脏沙发，比如打翻了喂猫的盘子。父亲那时候是单位的小领导，脾气很大，训起人来连母亲也拦不住。
他常常觉得父亲把家里当成了第二个工作单位，对下属怎样严苛，便对他怎样严苛。或者说，更加严苛。父亲起码不会打下属，但是却经常打他。鸡毛掸子算是轻的，最疼的是皮带。就算没用多少力，抽在腿上也会肿起一片，又疼又痒。
要是能躲进去就好了，不管哪里，能躲进去就好了。
他不记得这想法冒出来的具体时刻。也许是被按在凳子上挨皮带的时候，也许是被拎起来用鸡毛掸子抽的时候。姜伟常常盯着自己的床，有一次他趁爸爸喘息的时候，几乎已经爬到了床下。只是下面杂物太多，还被母亲放了半脸盆的鸡蛋，他实在没办法钻到里面，便被父亲拉着腿拽了出去，后面挨的打自然变本加厉。
哭没有一点用，母亲永远不敢管，也可能是知道父亲尽管手重，却决然打不坏他，只是皮肉之苦。所以到后来他就不哭，心一点点变得硬冷，咬着牙吞下恨。父亲反而笑了，说男孩子就该这样，从那以后打他的次数竟然渐渐减少。
姜伟有时候觉得，父亲就是想让他学会封闭感情，有委屈自己咽。他管这叫“独立”，切断情感连接，谁也不靠，谁也不信，自己只为自己负责，也只有自己才能拯救自己。
但其实这不是真正的独立，真正的独立是得到了足够的支持和爱，就像苹果熟透，饱满地落下枝头。姜伟的独立是封闭感情，不管把自己扭曲成什么样，也绝对不向父母求救。
这样的孩子确实省心，成年后出了问题也最麻烦。
爱和伤害混在一起，他年幼时既想亲近父亲，又因为挨打而害怕父亲。这和他现在相亲时的处境很像，如同关系模式的初始模板。而给他造成最大困扰的妄想，也是这个模板的衍生。
“那张床是我一眼就看中的，说不出为什么，就是喜欢。我刚才突然想到了，这种床下面空间很大，我可以钻进去，这样很安全。”
姜伟说完这句话，抽出纸巾擦了下鼻子，眼圈泛红。
8
“其实我上初中之后我爸就不怎么打我了，高中就完全不打，我长太高，他打不动了。我大学毕业那年他其实有点后悔，在老家找人给我安排了个工作，挺好的企业，但我不想去，就一门心思想去外地，其实就想自己过新生活，当时为这个和家里闹得挺僵的。后来还是我妈，我妈终于帮了我一把，我到这来始终瞒着他，工作了一个月才跟他联系。他没办法，在电话里又跟我吵，说没我这个儿子。所以后来买房首付凑不够，也是我妈背着他给我钱。那几年春节我都没回去，最近才开始回，也是呆一两天就走。”
他停下来，一口喝光杯里的水，仿佛终于说出秘密，放下包袱。
“上一次和爸爸联络是什么时候？”我说，“最近有联络吗？”
“记不清了，大概是去年除夕吧。”姜伟放下纸杯，想了想，干脆把那杯子压扁，扔进纸篓。
“你是不是要说我不为老人考虑，他们其实很想我之类的话？”
“我没有说。”
“你会说。”
“不，我会说其实你很想他。”
我说过，世界是相反的，越坚硬的越柔软，越抗拒的越渴望。
人常说父母对子女的爱无私而伟大，却极少有人能看到孩子对父母的爱。我常常觉得孩子的爱才是最浓烈的源头，完全地接纳包容，受伤害也不离不弃，一心想要成为对方。父母给予的感情更像是对这份爱的回馈。
姜伟那天在咨询室里哭了很久，他似乎退回到了孩子的状态，最后一直在重复那句话：“他也有我的号码啊，他为什么不打给我？”
床下的影子，姜伟的心魔。他不过是想找个安全的位置与父亲相处，渴望父亲主动去弥补早年切断关系所犯下的错。但他渴望闯入的那个人始终没有来临，母亲知道他的地址，甚至有一把备用钥匙。但她从没有来过，更没有和父亲一起来过。
那一排易拉罐从没有被碰倒，就好像一种无声的控诉。
这或许是真相，真相太过残忍，所以他选择欺骗自己，骗自己其实是在防贼，到最后自己深信不疑，心底压抑的那个阴影却愈加难过。
把希望放在一个人身上是妄想，而当这妄想不能达成，便会用另一种妄想获得满足。这就像噩梦的原理，一边害怕一边难以割舍，因为割舍就意味着失去，失去不如互相牵扯。就算在渴望的泥潭里越陷越深，也始终是和另一个人绑在一起，不是独自的孤独。
所以有时候我觉得，只有尽量排除在关系之外，才能始终保持清醒。
9
“你是不是想建议我……联系我父亲，然后去原谅他？”姜伟最终自我总结，举棋不定。
“我对现实不做建议。”
“但这不是病根？”
“你病根里的那个是以前的父亲，不是现在的父亲，这不一样。你去和解，也是和自己心里的父亲和解，这有时候和现实没关系。我们没办法去控制现实中的关系走向，也没办法控制他人对我们的看法。如果把焦点放在取得他人认可上，其实会有些舍本逐末。”
“你的意思是，改善关系这种问题其实是伪命题？”
“差不多，”我停了一下，尽力组织语言，试图表达清晰，“我们自己内部的关系，也就是自己和自己的关系，和自己与他人的关系，其实是同一种因果。但很多人倒置因果，自己心里不舒服，就从外部关系入手。这样有的时候有用，但更多时候会适得其反，让我们更加容易受他人影响。爱恨纠葛，越陷越深，其实并不是解决之道。”
“那解决之道是什么？”
“关注自己，处理自己内心里和过去的父亲的关系。只有处理好这个，才不会用旧眼光去看人，你会看到你现在的父亲早已经不是以前的样子，然后用更客观公正的态度对待他，那么你们两个的关系自然就会不一样。痛苦始终源于自己，自己的固有认知模式。”
“如果处理好，好的关系最终会是什么样？”
“边界清晰，不试图改变对方，互相学会放开，就不会陷入更深的轮回。”
姜伟应该听懂了我的话，从那以后他没有再提过对床下的恐惧和强迫症状。与自己的过去和解始终是个大命题，他的进展缓慢，但每进一步都颇有成效。在他最近一次见到我的时候，他已经在和一位同龄女性交往，同样是相亲认识，但这次他没搞砸。
自从分手那件事以后，谢言在我这住了两天，然后又回去忙他的事，似乎一切恢复了正常。然而这次一忙就是一个多月，他没再联络过我。
谢言给我打电话的时候，我正在协会咨询室帮忙。有个孩子做了沙盘，最后并没有收。已经快到中午，我把那些沙具一个个摆回去，忽然想到那次协会活动，谢言就是站在这张沙盘边，双手伸入沙堆，从上到下抓出几道沟壑，深可见底。他自然比谁都看得开，只是想要摧毁的愿望也藏得更深。
“你猜我在哪呢？”
我接起电话，他的语气刻意地装作随意，仿佛满不在乎，但嗓子还是哑了些，好像有点感冒。
“我怎么知道，在家？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-04爱无能》第1节（溺爱）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan7/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan7/</guid>
      <description>1
我经历过解离，就像这次一样，突如其来地自我消解，仿佛鱼群消散，隐入河中。
自我意识本就是脆弱的东西，我是谁，与谁有关，我的喜好和憎恶，有时候并不牢固。它们会在一瞬间彻底瓦解，就像一层崩开的壳。最终碎片落地，束缚其中的精神失去形状。
我理解这病症，就像理解他人的病症一样。它们流过我、淹没我，但又总会过去，回到那虚无的遥远之处，留下我一人，等待周围的现实渐渐真切。
谢言没有告诉我他的目的地，他确实去了机场，飞了几个地方，看样子是在旅行。但他最后没有回家，而是去了临近的海边城市，失去联络。
他和父母的关系并不紧密，所以一个月后家人才报警。他下飞机那天在ATM机里取走了一笔钱，银行卡上就没再有过交易记录。
监控里他独自一人，身上是最常穿的那件夹克、牛仔裤、双肩旅行包。拍到他的最后一个监控点在几条街外，湿地保护区旁的公路，影像在路灯里影影绰绰，看不清晰。他从路边翻下去，走进海滩边的绿化树丛。
那一带人迹罕至，不是景区，没有防鲨网。
罗静给我发了几张照片。白天拍的，看起来风很大，海浪拍在礁石上，无边无际。她说谢言所有的社交软件停在四十天以前，我翻了一下，确实如此。
众生皆苦，生老病死、求不得、爱别离，我常常想到这句话。所有的存在都是为了体验，体验没有好坏之分。
罗静那串信息亮在屏幕上，就像一个等待按下的按钮，渐渐灰飞烟灭。
“他反侦察能力还挺强的。”
我坐了一会，打出这句话，发送，然后退出微信。
2
宋若南来的时候，我还在接待沙发上。她的问题并不复杂，所以上周预约的时候我才把她排在纪文宇之后。上午一口气处理完，下午可以专心做些别的。
门口的风铃已经断掉，进出没有提示，所以我没察觉到她进来。我想我是有些累，她在咨询室里讲近况的时候，那些话就像隔着层玻璃，遥远而断续。
宋若南，31岁，已婚，职业是工程师。女儿五岁，小时候大部分时间都扔给保姆。
她第一次来这是在三个月前，经朋友介绍，警惕性很高。
“我想离婚。”这是她的第一句话，语速很快，就像急于出口的答案。当时她穿了身连衣裙，化淡妆，状态看上去不错，只是坐下来以后有很多小动作，仿佛着急要走。
“所以我只是想来问问，从心理角度上说，单亲妈妈有什么需要注意的地方，比如亲子关系，怎么管教孩子。”
“孩子几岁？”
“五岁，女孩。”
“为什么离婚？”
宋若南愣了一下，抬起下颌，“我不想探讨这个，性格不合，或者说感情破裂，总之为了不毁掉我女儿，我只有跟他离婚。”
她的语气没有怨恨，而是天然地带有一种咄咄逼人的气势。不能忍受家暴或丈夫恶习而想要离婚的人我见过一些，她们不是这种情绪，所以我感觉有些怪。
“是他……对女儿不好？”
“不，”宋若南撩了下头发，眼神愈加坚定，“正相反，是他对贝贝太溺爱。”
3
“溺爱”这个词很奇怪，就像“早恋”一样，在一个美好的字前面加上一个表示程度的修饰，定义和给人的感觉就完全不同。这种机制让人焦虑，它是在说，一种东西在可控范围内才是好的，它必须程度适中，发生的时刻不早不晚，才会带来愉悦，可以被我们承受。一旦超出这个程度或时间的范围，就会导致恶果。
所以想要什么不敢去要，想对谁好犹豫不决，怕过犹不及，怕自取其辱，慧极必伤。
我们从小受到的教育时常强调这一点，我们不能承受超过我们内心限制的东西，不管是好是坏，超过就会受伤、会被惩罚。我们被教育要安分守己，不要觊觎不属于自己的东西。这最终形成了无形枷锁，让我们自觉遵守。
遵循限制是因为恐惧，恐惧爱、恋本身。而“溺爱”比“早恋”的定义更为扭曲，因为这个词多用来描述亲子关系，亲子关系比恋爱时的亲密关系更浓烈，是每个人初始的依恋模式，所以更加令人恐惧。
我们怎样对待孩子，本质上就是怎样对待自己。有时候对自己的恨和控制太多，对孩子也就如此。每个人理智上都强迫自己认为付出的是爱，但是这“爱”让人不舒服，又该怎样解释？因为“爱”本身是个需要适度的东西，你觉得不舒服，然后发生一系列失控事件，说明我的“爱”给得太多，你承受不住，我太好，你不配。这是你的问题，我只有冷酷对待你，你才能乖乖地长成我想要的样子。
很少人能意识到这个解释过程，一切在潜意识中发生，悄无声息地维护我们的认知。所以没人对自己的恨和控制感到内疚，大家根本看不到这一点，而是在扭曲里越陷越深。“溺爱”会有恶果，但这恶果不是因为爱太多，那根本不是爱，而是因为恨的回应是恨，控制的回应是反抗。所以种瓜得瓜，种豆得豆。因果始终在运行，产生恶果的种子是恶，如果你觉得自己对他好，结果却是恶，那么这个好一定不是真的好，而是被粉饰的勒索和绑架。
真的爱一个人，包括孩子和伴侣，结果不会坏。这并不是说对方一定会热烈地爱上你，有人说所有的爱都是为了在一起，只有父母对孩子的爱是为了分离。我觉得不是这样，所有爱都是为了精神上的分离。
亲子关系因为从母婴一体开始，所以直接走向学习和分离。而长大后的亲密关系就要先建立一体化，再互相学习，最终带着习得的对方属性，各自精神独立。只是人生太短，大多数人卡在对一体化的向往，困在求而不得中，极少有人演化到最终一步。
4
我当时不知道宋若南说的溺爱是否属实，人常常按照自己的认知判断对方。要么她丈夫确实以溺爱为名控制孩子，要么是她自己的投射。不管哪种情况，她们夫妻总有一方饱含恨意，所以她才想要离婚。
“看起来你是想……切断他和孩子的关系？”
宋若南愣了一下，大概从未这样想过。
“我的意思是，你说的离婚，是你想自己离开他，还是想让孩子离开他？”
“孩子，”她说，“这是我的孩子，我有权力选择她的成长环境，不能眼睁睁看着她被养成废物。”
“你很在意你的孩子？”
“对。”
“那你每天大概能陪她多久？”
“从晚上八点到十点睡觉，我平常加班比较多，周末在家一天都陪着她。”
“那你丈夫呢？”
宋若南沉默片刻，目光飘到天花板上，看起来是在回想。
“他工作比我闲，朝九晚五，每天是他去幼儿园接送孩子。也就是因为这样，他才把孩子惯得不像样子，如果我带得多，一定不是这样。”
“那现在是什么样子？”
“不听话，想要什么就必须拿到，还总看电视，不给就满地打滚，有时候还打人。”
“她是打其他小朋友还是……”
“不，”宋若南说到这里，忽然咬起嘴唇，“她只打我。”
在她描述的典型场景里，晚上八点，宋若南打开门，地板上一如往常，到处是拆碎的积木块和纸屑，几乎没处下脚。女儿贝贝跑过来抱住她的腿，桌上除了狼藉的图画本，还有水彩笔乱画的痕迹。虽然水溶性的颜料可以擦掉，但是女儿邋里邋遢的性格让宋若南难以忍受。
贝贝一点也不像她，身上的毛病都是从爸爸那里继承来的。
宋若南在结婚的时候就有些犹豫，他们虽然恋爱多年，但始终是异地，更没有同居过。她是在婚后才知道丈夫的生活习惯，处处与她截然相反。
她喜欢把东西放在固定位置，刷牙杯子放在大理石洗手台上，时间久了下面就有个浅浅的水痕。她每天都按着水痕摆放，若是错了半分，心里就觉得难受。
丈夫却永远无法意识到这点，她提醒过很多次，然而那圆圈永远对不上，就像一个满盘皆错的0分，再加上擦过手不搭回原位的毛巾，每天都在刺痛她的眼睛。
这种情况一直持续到她怀孕，由于孕期情绪敏感，她对丈夫忍无可忍，最终请母亲来照顾自己，丈夫暂时出去租房居住。母亲照料到孩子满月，因为身体原因回老家休养，此后宋若南开始请保姆帮忙，直到孩子上幼儿园。
平心而论，宋若南承认他很顾家，没有什么恶习。她产假短，也没有坚持母乳喂养，复工后就开始照常加班。孩子白天靠保姆，晚上靠丈夫哄睡觉。
那是一段特殊的时光，因为婴儿吵闹，宋若南经常睡不好觉，对日常生活的要求有所降低，或者说没心情去注意。婴儿经常把东西洒得到处都是，宋若南精疲力尽，也一并忽视了丈夫的生活习惯，得过且过。然而一切都在贝贝上早教班之后开始改变。
5
贝贝两岁半的时候可以流畅地与人交流，这让宋若南下意识地把她当做一个可以管教的幼儿看待，而不是听不懂指令的婴儿。宋若南从这时开始插手贝贝的教育，试图让她明白什么可以，什么不可以。也正是这时她才发现，贝贝的习惯已经和丈夫一模一样，宋若南每次试图纠正贝贝，都会被丈夫阻止。贝贝仗着有靠山，从不听她的话，说多了就尖叫打滚，甚至扑到身上打她。
她渐渐觉得这孩子就像个小恶魔，横冲直撞，撞碎她的所有优良习惯，把它们踏在脚下，背后还站着一个气定神闲的帮凶。
“我给她立规矩，有错吗？教她克制，别天天买零食买玩具有错吗？你是没亲眼见过，每次他接孩子回来，总得在附近超市买点什么，有玩具有零食。我倒不是嫌贵，当然有的确实也挺贵……这样下去的话，难道以后贝贝长大也这样，看见什么买什么？现在她小，看上的东西还能买，等大了就得要名牌衣服，怎么养得起？”
宋若南说着，渐渐调动起了情绪，将压抑的苦水一股脑宣泄出来。
“说到名牌也是，我说他溺爱贝贝，这也是证据。我们小时候哪儿穿过名牌啊，有新衣服就不错了，有时候还穿亲戚家孩子的旧衣服。小孩子身体长得快，要不要这样浪费，每件衣服都去实体店买品牌？”
“您先生收入怎么样？”我趁她的倾诉告一段落，抛出问句。
宋若南愣了一下，被我引开话题。
“工资不如我，但他在老家有几套房子，每个月加上房租比我多。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-04爱无能》第2节（完美角色）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan8/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan8/</guid>
      <description>这句话涉及的元素太多，关于对满足的抗拒，对欲望的恐惧，还有对一个人成长方向的控制。我也为未成年人咨询，但我反感教育这个词。一个人该是什么样子就是什么样子，不伤害自己，不伤害他人，不伤害环境就足够了。小孩子天生懂得道理，扭曲都是后天产生的。没有人生下来就是非颠倒，恰恰相反，那是养育者下意识里常用的手法：比如小孩觉察到某人的恶意，父母却解释对方是因为喜欢你才逗你。或者明明因为经济能力不够，拒绝给孩子买某样东西，却解释说那样东西有害健康。久而久之，孩子先天的洞察能力就产生了扭曲。
宋若南这样想，是因为她的童年没有被宠爱过，她现在表现的正是她妈妈的影子。她必然曾被延迟满足，所以现在基于自己的经验，她也选择延迟满足来教育孩子。
我不喜欢这个观点，确切地说，我不喜欢在生活中使用一切技巧性的东西。和一个人建立关系，包括和孩子的关系都是想要接近，那么情感基调就是一种广义的爱。爱不需要技巧，只需要认清自己，温暖坚定，信任对方，而又绝不期待对方怎样做。技巧恰恰相反，一旦使用就会期待结果，分出胜负高低，这很不纯粹。
6
“其实欲望并不可怕，我觉得满足孩子没问题，会导致出现问题的是态度，”我说，“如果你满足了对方，同时并不觉得自己是在付出，是在给对方额外的恩惠，也不期待对方回报，这就不会导致任何问题。导致问题的行为是这样：你满足了她，然后认为自己做得比其他人好，她应该用听话等等行为来回报你。当她做的不合你意，你就说我对你这么好，你怎么这样不听话？这其实是一种变相绑架，买东西不应该和听话关联在一起，如果把答应她的要求当做一种筹码，还不如一开始就拒绝。”
“你的意思是，我不该和贝贝讲条件？”
“该讲条件还是要讲，只是要意识到自己是在讲条件，孩子答不答应是她的自由，而不是说她不答应就是不听话、是坏孩子。对孩子来说，通过讲条件获得奖励，和因为无条件的爱来获得，体验差别很大，你不该混在一起。”
宋若南应该没有这样思考过，她沉默了一会。
“我这次本来想叫老公一起来的，”她说，“他说我小题大做，所以我很生气，我觉得他根本不想解决问题，所以我才会问离婚的事。但如果按照你的说法，我老公没有问题，是我的问题？他确实把买东西这些当做理所应当，是我……确实是我喜欢讲条件，但是贝贝的问题呢？难道他不应该配合我纠正？”
“什么问题？”
“不听话，不给看电视就打滚，还打人啊。”
“或许我们可以试一下，把这个句子补全？”
“什么补全？”
“你这句话可以分成三个短句，三个句子里被省略掉的部分是谁？不听谁的话，谁不给她看电视她就打滚，她又打了谁？”
“当然是我，除了我谁还管她，她那个样子，我老公完全……”宋若南说着，忽然停下来，仿佛也意识到了一些东西。
“除了你，没有其他人拒绝过她的要求吗？”
“其他人拒绝她不会这样，你是说……你说贝贝是在针对我？”
“不是针对，我是说你泛化了问题。她这样对待你，并不代表会这样对待所有人。所以这是你和她的关系问题，而不是她本人的行为问题。我觉得你女儿不是需要行为纠正，而是需要改善和你的关系。你最开始说的离婚就是关系问题，这也是一种转移，你不太敢去正视和女儿的关系，就在想象里把问题转移到夫妻关系上，这样能让你好受些。”
7
宋若南眼中有一瞬的错愕，她很聪明，自然听懂了我的话。防御体现在我们的语言习惯里，我们习惯省略掉一些东西，将事实扭曲到容易接受的方向。
这是她下意识的防御方式，当意识到女儿只是对她如此的时候，宋若南会感到一种巨大的挫败，很少有人能直接接受自己是个“坏妈妈”，但事实上每个人都有“坏”的成分，坦然接纳这一点会减少防御性的扭曲，能够更清晰地看到真相。
“你和……你的妈妈关系怎么样？小时候的关系，”我补充道，“或许你是在用妈妈对待你的方式对待你女儿，这无关对错，只是一种继承。”
宋若南低下头，咨询室里陷入沉默，随后她抽了张纸巾，再抬头的时候眼睛有些红。
“我很理解我妈妈，她是个很好的母亲，我的榜样。如果没有她，我不会学习这么好，从那个小地方考出来，直到现在有这么好的工作……”
宋若南停了一会，就像渐渐陷入记忆的深潭。
“我参加工作前没穿过一件好衣服，大部分是亲戚穿剩的，更不要说零食、玩具那些，”她说，“你说得对，我是想继承妈妈的方式，像妈妈培养我那样培养贝贝，但是……”
“但是他们不领情？”
“对，然后我就会失控，很生气，恨我老公不配合我。我在外人面前不是这样，大家都说我性格好，可我只对他们两个没有耐心。”
宋若南的手指伸进头发，手肘撑在桌面上，耸起鼻尖。
“我是不是需要学习情绪管理，我不知道为什么总是控制不住。那句话怎么说，用最坏的一面对待最亲近的人，是不是这样，人的劣性？”
“大家都是人，不是机器，”我把纸巾盒推到她面前，笑了一下，“为什么叫坏的一面？没耐心、发脾气，真实的人一开始都是这样。只有被另一个人接纳，被耐心对待，才会渐渐成熟。这东西没法伪装，也没法凭空获得。没被父母足够地耐心对待过，所以在交朋友、寻找伴侣的时候倾向温暖坚定、包容自己的人，也是在给自己寻找治愈。等得到的够多了，自然能耐心对待别人。”
宋若南没有打断我，她在听我的话。
这些没有被满足过的东西是创伤，每个人的创伤各不相同，就像各自独特的印痕。这是一个人身上很宝贵的东西，让人独一无二的东西。
我始终不喜欢用技巧经营关系，因为这让人远离真实。真实从来都不丑陋，相反，真实最美好，只是路途曲折，需要经过令人痛苦的黑暗。大部分人害怕这个过程，所以始终控制自己，止步在黑暗之前，用技巧去维持表象的美好。人生很短，这样快乐地度过几十年没什么问题，只是我不喜欢。这是我的个人倾向，也造成很多人在几次咨询之后脱落，这没什么不好，毕竟咨访需要匹配，重要的是我不喜欢在表面缝缝补补，这会让我丧失动力，甚至想要改行。
8
“没有必要刻意控制，感受自己发脾气的那个感觉，就像感受快乐的时候一样。你只需要知道这感受来自内心，是因为自己没有被足够地耐心对待，而不是因为别人坏，这个过程就会很快过去，慢慢会好起来。”
“那我这样做，贝贝的问题也会变好，她会听我的话？”
“对，你说你用最坏的一面对待家人，其实孩子也一样，她对你也是最真实的一面。不管打你还是做什么，这是你们亲子关系中的事，不能用普遍的标准衡量，你意识到这是她对你的独特表达方式，就能知道该怎样做。”
宋若南的第一次咨询很顺利，后来她又约了几次，主要解决她和妈妈的遗留问题，顺便反馈贝贝的变化。她学得很快，理顺关系是迟早的事，所以我并不担心。
我们永远在亲密关系里寻找治愈，就像回到婴儿时期，为自己寻找完美母亲。创伤和情结在亲密关系里爆发得最彻底，这并不是坏事，而是治愈的开始。
“贝贝最近和我还好，昨天她爸爸给她买了个大娃娃，我没说她，家里气氛好像是和以前不一样。看电视的事也好了很多，基本上我说不看她就可以关，虽然有时候还是不高兴，但过一会就能变好……”宋若南一直在说话，我思绪不定，没什么反应。她有所察觉，所以停下来，歪着头看我。
“沈老师？”
“什么？”我忽然警醒，用力按了下自己。
“你上次说的温暖坚定，还有耐心，我想了很久，我老公这些方面确实比我做得好。也许他小时候真的更被爱，所以贝贝更喜欢他也很正常，我最近在向他学。我是想问，这是不是真的是客观规律，比如你也是这样的人，小时候是不是很幸福？”
“不，我并不是这样的人。在咨询室这样是因为你付了费，我是在工作。”
我没有经过思考就说出这句话，宋若南笑了笑，仿佛在掩饰尴尬。那一刻，我忽然感到现实的重量，楼下车辆的声音和钟表声混在一起，格外刺耳。宋若南的妆没有化好，也许是因为刚喝了水，口红的颜色不匀，说话的时候快速蠕动，就像一种奇怪的蝴蝶。这些念头阻塞在我脑海里，碎片，到处都是断续的碎片。我吸了口气，终于摘下眼镜，按住额头。
“不好意思，我今天没办法工作。”我说。
“家里有事？我刚才就觉得你有些心不在焉。”
“没事。”
宋若南看着我，这感觉很奇怪，就像角色倒转。现在不是我容纳她，而是她在容纳我。所以谈话没有必要继续，如果继续，应该是我向她付费。
“对不起，我今天不收费，这次作废，我应该提前说的。”
“其实没关系，我觉得……”
“是我的错，你想终止也可以，如果希望换人，我可以帮你介绍，我……”
“不，我是说其实你今天更真实。你不是说关系要用真实的反应建立，不要用技巧。那你为什么把自己固定在角色里，不能正常聊天？”
“我不是在聊天，是在工作。”后面半句我没有说，我也不是在和她建立关系，朋友之间才聊天，而我和她只是基于契约的咨访双方，随时可以切断。
9
我不知道罗静会怎样回复，她也许会生气，也许已经打电话来骂我，只是手机始终静音，我没去看。但她又能指望我回复什么？安慰她，缓解她的焦虑，说这不是她的错，那我呢？
宋若南说得对，他们都见我温和坚定，便认为我应该时刻如此。若我有所不同，他们便会觉得我反常，就好像我欠了他什么，可是我又欠谁呢？
宋若南走后，我锁上咨询室的门，端了杯水，走上阳台。这里楼层不高，没有装防盗窗。我闭了一会眼睛，就好像在那个风很大的海边，礁石潮湿，海浪从远处而来，拍打在脚下。
人的本能，一面是生，一面是死，强烈就共同强烈，衰弱共同衰弱。
谢言从来都比我拎得清，不拖泥带水。他不喜欢问别人意见，也不会冲动，想做什么计划好了就去做，所以我没有权力去评判他是想得开，还是想不开。所有的东西最终都会走向毁灭，就像那天他在沙盘里留下的沟壑。我始终尽力保持那条界线，朋友就是朋友，朋友不互相干涉。
我不知道我有没有救过谁，所有的救赎都不是因为我。我只是个工具，就像掉到海里的人如果想活，就会去找木板，我可以做那块木板。但如果真的有人不想活了，我又能是什么。
督导的号码常年被我置顶，我拨出去的时候，罗静还没有回复。我去做体验的频率固定，平时极少打电话，所以他接得很快，让我措手不及。
“老师？”
“怎么了？”
“我……我想……”那句话停了一会，就像在努力突破脑海中的封锁。
“我想约下午的体验。”我说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-05创伤传递》第1节（无法原谅）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan9/</guid>
      <description>1
文成中学高三一班，早自习结束后的第一节课。靠窗的少年从书堆后望向窗外，镜片后的目光渐渐凝在一个点上，仿佛被什么吸引，渐渐出神。然而教学楼外面只是空旷的操场，并没什么特别之处。
“董思远！”数学老师敲了下黑板，喊声尖细，“董思远你干什么呢？”
同桌吓得坐直身，在课桌下拉了拉董思远的校服。董思远突然回过神，仿佛从梦中醒来，一双眼睛懵懵懂懂盯着讲台，不知所措。
“你站起来，看什么呢？外面有什么好看，刚才我讲的什么？你复述一遍！”
“老师，不好意思，我……我好像……好像睡着了。”
话音刚落，教室陷入一片哄笑声。因为谁都看得到，他刚才脊背挺得很直，怎么也不像在睡觉。
“到教室后面站着去，把你爸叫来，现在就叫！”
董思远抿了抿嘴，就好像这些都在意料之中，然后从座位上挪出来，沿着课桌间狭窄的通道走到教室最后，期间小腿撞了下突出的椅子也没有痛觉。
数学老师看着他的背影，忽然叹了口气，继而敲了敲黑板，吸引大家注意。
2
我第一次见到董思远的时候，他站在父亲身后，耷拉着脑袋，如同一株缺水的植物。他的父亲董志平四十多岁，微微秃顶，举止气质看起来像私企老板。
“过来，你还躲？过来看看！”董志平闪过身子，一拉董思远的胳膊。董思远看起来很瘦，脸色憔悴，眼圈泛黑，应该是长期熬夜的结果。
“让老师看看，整天躲，要躲到哪去？你就不想上学是不是，就不敢去考试？早就说了让你来，一直磨磨蹭蹭的，我是为了谁？你自己怎么就不着急！”
我看着他推推搡搡，把董思远按到椅子上坐下，并没说话。人与人之间的相处模式大相径庭，尤其亲子之间，因为血缘的亲近，更能展露出一个人的早期创伤。这东西无所谓好坏，都只是一种表现形式，所以忌讳以自己的喜好去批判。
董思远蹭了蹭鼻尖，始终盯着地面，肩膀下垂，仿佛失去力气。然而他父亲依然喋喋不休，就像想要替他把话都说完，还恐怕说不清楚。我觉得自己有些带入董思远的角色，于是与他一同沉默，直到董志平有所察觉，才渐渐停了下来。
“沈老师，”他愣了一下，眼神疑惑，“你怎么不说话？”
“其实您可以和他一起进行，”我向董思远旁边的空座示意，“他妈妈呢？妈妈也可以一起，家庭咨询有时候更有效。”
“我？我没问题，我来是让你解决他的问题，”董志平摆了摆头，向侧面让开，“他妈妈不来，嫌我小题大做，我就不明白，她怎么就不着急。你说说，从年级前五十直接降到一百三，怎么就都不急？我天天忙完了单位的事，还得操心家里，怎么就只有我一个人上心？”
“你和……思远妈妈的关系怎么样？”我试探道。
董思远的肩膀忽然动了一下，然后抬起头，第一次与我对视。然而董志平对我的询问毫无反应，他看着我，表情如同商业谈判时的镇静自若，显然不愿回答。
“董先生，我们在这里是想共同解决思远的问题。现在如果思远想在您之后说，您是不是可以带头多分享一些？”
“和这有关系吗？”董志平双手抱在胸前，下意识地抬起下颌。
“我来这里做咨询是想处理孩子的学习问题，和这无关的事情你没有权利问，难道你问我公司效益怎么样，我也要说？”
这是典型的防御性姿态，看来他提前做了功课，我笑了一下，不再坚持。
“我妈妈……”董思远出乎意料地开口，董志平向他瞥了一眼，张了张嘴，大概碍于我在场，并没有发作。
“我妈妈好几天没回家了。”他说。
“噢。”我回应道，没有理会董志平的脸色。
“所以我爸就催我来。”
“所以？你这个所以是从哪来的，”董志平抬高声调，“你妈在不在家和你有什么关系，这次模拟考试又掉了三十名你怎么不说！”
董思远低下头，像进门时一样抿起嘴，一声不吭。
3
“可以让思远说说吗？或许你们可以分开咨询，让思远单独谈谈他的事，这样可能对高考成绩更有帮助。”
我加重了高考成绩几个字，董志平似乎被触及到什么。他看了看儿子，站起身来。
董思远和我走进咨询室的时候，董志平就坐在外面的接待沙发上等待。我曾经做过实验，咨询室的门隔音效果很好，只要不是大喊或者哭闹，从外面很难听到里面的谈话。
董思远听我强调了空间的私密性，依然有所顾忌，坐下的时候向后挪了挪椅子。我从他身上感受到了一种习惯性的怯懦，就仿佛多年养成的惯性，手脚与喉咙都拷上无形枷锁。
“老师？”他见我始终没有说话，终于主动开口。
“说说吗？”
“说……什么？”
“任何事，只要你想。”
“我……我妈妈好几天没回家了。”董思远重复道。
我点了点头，没有追问。
“是因为我爸，我爸在家总是吵。”
“为什么吵？”
“因为……因为我妈晚上不给我炸鸡腿。”
我本来准备好了听一部字字血泪的家庭伦理故事，什么出轨小三都见怪不怪，但他这句炸鸡腿突如其来，打乱了我的思路。
“我爸以前不这样，就是今年，我妈做什么饭他都批评，要不说咸了容易上火，要么说太甜影响记忆，晚上十点多非得要加餐。加餐事也多，我妈做不好他说，我不全吃完他也说。就上礼拜五，他晚上非要我妈炸鸡腿，说刚买的新鲜鸡腿，一定要我吃。我妈说晚上吃那么油腻不好，他就和我妈吵，我妈回我姥姥家，到现在也没回来。”
董思远说完了，终于松了一口气，仿佛卸下重担，表情也活泛了些。
“老师，你不笑话我们家？”他说。
“怎么会，我说了，你在这里说任何事都可以，我都会仔细听。”
“我爸爸今年就是……太想控制了。”董思远挠了挠头发，皱起眉来。“我就是个木偶，你知道吗？有时候我觉得我就是个木偶，他一直在后面看着我，还有我妈。我们每动一下他都要说，怎么都不合他心意。他以前不这样，我妈能躲，可我没地方躲。他问我为什么掉名次，难道他不知道吗？以前他工作忙，我和妈妈总希望他能多回来陪我们，但今年他这样，还不如多在单位加班呢，一回家就有一双眼睛死死盯着，你觉得我能好吗？”
“他是不是……太紧张？”我犹豫了一下，小心措辞。
“他是添乱。”董思远摆了下头，似乎想甩掉无形的绳索。
“别人家孩子也要高考，怎么别人家长不这样夸张。我也不敢说，我妈一说他就要吵。我考试，我自己还没事，他紧张什么……”
4
董思远打开话匣，和我聊了五十分钟，大概都是班里的琐事，离开的时候似乎有一些精神状态上的好转。我把他送出咨询室。董志平看到我们出来，眼睛一亮，似乎极为期待。
“怎么样沈老师，什么问题？是不是厌学，还是私底下谈恋爱？”
董思远对他的反应大概早已习惯，又慢慢低下头去。
“没有这些问题，思远很正常，只是压力大。”我说。
“高三嘛，压力不大怎么能进步？”
“不是来自学校的压力，一个班的同学压力情况都差不多，之所以思远会表现得比较特殊，是因为来自家庭的压力。”
“家庭？我跟他妈？”董志平摆了摆头，夹起包来，转向董思远。
“和你说了多少遍，两耳不闻窗外事。我们怎么样跟你有什么关系？你只管上你的学，高考结束后想去哪儿玩、想怎么玩都随你，现阶段除了学习什么都不要管。”
董思远低着头，不易察觉地向我使了个眼色。好像在说看吧，他就是这样，我没办法。
“我建议您最好可以继续咨询。”我打断了董志平的话。
“继续？不是没问题吗，没问题继续什么？”
“思远没有问题，并不是说成绩下降这件事没有其他原因。我认为，关系的本质是一方为另一方承担焦虑。你觉得在你和你儿子之间，是谁为谁承担焦虑？”
“承担？”董志平愣了一下，“当然是我承担，你看他着急吗？马上就要高考了，他还那么慢慢吞吞的，我看见他就急，不急能行吗？”
“所以思远一开始没这么焦虑，是你感到了焦虑，然后传递给了他。”
董志平愣了一下，似乎没有反应过来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-05创伤传递》第2节（老师）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan10/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan10/</guid>
      <description>6
山城的夏天，两排高树上蝉鸣阵阵。街上的水泥路刚刚铺好，十八岁的董志平剃着寸头，飞快地跑进高三一班，把书包甩到课桌上，背影和董思远几乎一模一样。
“作业写了吗？来，给我抄抄。”后座的李江戳了下他的背，董志平从书包里抽出一摞卷子，转身拍在后排桌上。
“数学是不是？来，我早上刚做完，保证没错，你放心。”
“那当然，平哥的作业最保准，咱看着放心。”
“就是。”李江的同桌附和着凑过来，对照着自己作业里的答案。
“快快，一会老师来了，第一节什么课来着？”李江说道。
“就是数学，班主任的课。”
李江他们抄得飞快，片刻后铃声响起，董志平赶在最后一刻收起卷子，塞进桌斗。
他始终记得那天班主任的打扮，崭新的的确良连衣裙，白底红花，头发用发带扎在头顶。她姓王，名字记不清楚，那时候才二十多岁，有朝气，有干劲，管理班级说一不二。
“董志平。”班主任放下教案和三角板，用食指关节在讲台上扣出声响，“念一下昨天的作业。”
董志平站起来，展开卷子，刚从第一道选择题开口，教室门外忽然有嘈杂声响。他抬起头，发现父亲不知什么时候跑到了班级门口，沾满汗渍的衬衫敞开，露出晒红的胸膛，头上汗水如注，眉眼挤成一团。
“老师，老师我……我找志平说句话。”
董志平看到了父亲的怯懦和犹疑，也看到老师眼角的不屑。他家条件不好，是这所山城高中里为数不多的农民家庭。他知道许多老师看不起他父母，班主任也不例外。而他之所以能受到青睐，是因为他自己争气，各科成绩都好，一直排在班级前三。
可是后来呢？后来他是怎么名落孙山，毕业后连学校都不敢回，十年、二十年聚会都没去过，又是怎么离开家乡打工，打掉牙往肚子里咽，白手起家做起一番产业。
这中间有一个转折，董志平常常想或许这叫做命，不管怎样也无法躲避，无法不被影响。
“我们在上课。”班主任的声音没有丝毫感情，尽管看到老董脸上的焦急和汗水，她依然慢条斯理，展开教案，转向董志平。
“接着念，”她说，“读到哪了？”
董志平感到手心的湿润，卷子上的铅字似乎变得模糊，那声“爸”卡在嗓子里，不上不下，仿佛被胶水黏住。
老董站在门口，似乎因老师的拒绝感到尴尬。他的脸本来由于奔跑而涨红，此刻更是红到耳根，对着那道门如同禁地一般，不敢突破分毫。
“志平，”老董忽然叫出他的名字，仿佛下定决心要把信息传递出去，不再管旁人脸色。正是这举动吸引了全班人的注意，让董志平觉得后背仿佛长出万千根刺。
“你姑姑……你姑姑她走了。”
这一句的尾音带着哭腔，董志平站直了身子，耳边忽然开始嗡鸣。
7
董志平爷爷家有五个孩子，姑姑是老大，嫁在邻村。董志平小时候父母忙，几乎都是在姑姑家长大。在他心里，姑姑是妈妈，姑父是爸爸，他自己的父母却始终仿佛隔着一层雾，没那么亲热。
姑姑两年前开始生病，去县医院看了几次，有一次住了半个月院，后来回家就执意不再去，嫌花钱太多。
从此就这么在家里养着，药也是想起来才吃，而姑姑两个儿子都刚生孙子，她一有精神便轮流帮着带孩子。
但董志平上个月还去过姑姑家，她还忙前忙后在院里喂鸡。现在爸爸说她走了，怎么就走了？
“怎……怎么回事？”董志平抬高声音，两步迈出来，正迎上班主任的眼神。
班主任很少这样狠厉地瞪他，因为他学习好，其他人就免不了经常被她这样瞪，然后挖苦。董志平下意识打了个寒颤，缩回手向父亲望去。
“老师，”他站在原地，脸上也渐渐同父亲一样涨红，“我能不能请个假，老师？”
“对，对，请个假，一天就行。”父亲伸出一根手指，似乎为董志平替他开口而松了口气。
董志平早已习惯父亲的退缩，所以凡是需要出头的场合，他便主动出头，他从没想过能指望谁。
“董志平。”班主任看着他，慢慢举起左手，用食指指向门口的老董。他始终记得她当时的表情和语气，那句话像被烙铁印下，印在骨血里，永远不能散去。
“你想好了，现在高三，你要请一天假，你是不是想像你爸一样？我告诉你，你考不上大学，就只能学你爸一辈子在土里刨石头！”
“我……我姑姑。”
“你姑姑，不是你妈也不是你爸！姑姑死了请什么假，她有没有自己的孩子，跟你有什么关系？”
这些话涌入耳中，让董志平感到一阵恍惚，就好像全身麻痹，只有一股寒气袭上脊背，渐渐蔓延。他看了眼老董，他的父亲站在门口，憋红了脖子，却一个字也没有反驳。
“老师，王老师，我……”
“还有什么可说的？你如果旷课我就告诉教务处，还有你，”班主任转向门口，“你儿子高三，你非要现在说这种事？浪费一天时间会落下多少课，不是说追就能追得上来的，你现在过来扰乱他学习，是不是就想让他以后和你一样！我不让他去，你们现在恨我，但是高考以后，十年以后，你们一定会感激我！人的目光要放长远，不要这样短浅！”
后面的事董志平记不清楚，他只记得父亲默不作声地离开，剩下他自己读完了数学卷子，然后坐下来，望着窗外的杨树，在蝉声里感到一种灵魂的抽离。
8
他最终也没见到姑姑，等到仅有的周末下午来临，姑姑已经下葬。他跟着父亲在坟前烧了纸，却怎样也哭不出来。
董志平记得他始终没有哭过，这哭声仿佛一直哽在咽喉，让他常常喉咙肿痛。而每当他想吐出它，便会在冥冥中看到数学老师的眼神。
“你们现在恨我，但是高考以后，十年以后，你们一定会感激我！”
从那件事之后，董志平仿佛被什么附体，成绩报复性地一跌再跌。不是故意的，是真的不会，那些早已记住的公式就像褪色的铅字，痕迹乱成一团。董志平有时候觉得他的脑子是在那一次坏掉了，在父亲和全班同学的目光里，在班主任的厉声呵斥里，他的脑子被毁掉了，毁得彻彻底底，就像被连根拔起的植物，从深处断绝了养分，从此不再生长。
王老师说十年后他会感激她，但是三十年过去了，董志平还是没能学会感激。
其实他也不恨，他知道班主任当时重视他，渴望他用高考改变命运，离开山城，但就真的要用这样大的代价去换取？一天，他当时要的只是一天而已，去告别，去重整心情。董志平觉得从没有人真正看清他，在他紧绷的皮囊之下，那颗心始终被那愿望牵引。
“断崖式的下降。”董志平揉了揉眼睛，仿佛从沉浸的梦中醒来，眼尾有些泛红。“从那次之后我的成绩呈现断崖式下降，班主任后来骂了我几次，又把我爸叫过来骂，但没有用，我就是学不会，记住的也都忘了，最后什么也没考上，只能一个人去打工。”
我帮他填了些水，递过纸巾。董志平抽出一张擦了擦脸，渐渐恢复常态。
“我也知道，我是太敏感，我老婆受不了，但这事我没法控制。”
“不是你的错，”我说，“我知道不是你的错。”
“所以……就只能这样？或者我去外地，去外地就不会影响孩子。”
“有些事情，不是距离能改变的。”我看向他的眼睛，他稍稍退缩了一下，目光中有恐惧的痕迹。
“也不是仅仅靠时间就可以改变的，”我补充道，“如果所有情感都可以自然地流动，人就不会生病。有的时候它们卡在那儿，就像身体生出赘物，赘物不会自己消失，卡住的情感也不会，这时候其实需要一些干预。”
“干预？”
“对，回到过去的那个点，去和姑姑告别。”
董志平一愣，抓着纸巾的手停在半空。
9
咨询里有种技术叫空椅，其中一种形式就是宣泄。我让董志平想象坐在那张空椅子上的是他姑姑，进行了一场宣泄和倾诉。
进入状态之后，董志平哭得很厉害，甚至中间边哭边骂脏话。到了结束的时候，他终于对姑姑说出告别词，从幻想的情境回到现实，整个过程里用掉了满满一盒纸巾。
他算是我见过的，在咨询室哭得最厉害的一位。人就是这样，平时越要求自己情绪稳定，宣泄的时候也就越震撼。发生这种情况的男性要比女性多得多，因为社会普遍禁止男性哭泣，他们在人前始终努力扮演着可依赖的角色，压抑在心中的伤痛便无处去说。这些伤痛梗在胸中，便会以其他形式冒出头来，比如抑郁，比如董志平不断扩散的焦虑。
人们常常恐惧“失去”和“离别”，是因为不管发生在什么时候，这些从我们生命里离开的东西都需要被哀悼，我们恐惧去面对的，是这个哀悼的过程。哀悼的形式有很多种，并不拘泥形式，但如果哀悼不能自然地完成，便有必要在咨询室里寻求帮助。
痛苦和悲伤都只是感受，在正常的心理机制下，感受终将散去，不会永远存在，当感受散尽的时候，哀悼也就已经完成。而如果在这个过程里，感受被某种外力或内力阻断，无法正常流动，“失去”这件事就始终不会过去。这会让人留在这段状态里，难以渡过，并且下意识地让这种失去重演，不管是在自己身上，还是在自己亲近的人身上。
我后来又见过一次董志平，和董思远在一起，诉求是做考前常规放松。两个人脸色看起来都比上次好了很多，姿态松弛。董志平帮思远提了一打习题册，在沙发上等待的时候甚至有说有笑。
“最近好些了吗？”我向董志平递过一杯水，顺便问道。
董思远看了我一眼，对我们说的内容有些好奇。
“你跟我爸说什么了？”他凑过来，忽闪着眼睛，“爸你是不是有事瞒着我，怎么这么奇怪，你最近怎么不和我妈吵，也不逼我吃加餐了？”
“能有什么？老师给我讲了讲，这事不能急，高考也就是个考试，应该平常心对待。你爸我现在是放开了，你也就放开了，对不？”董志平靠在沙发上，双手在空中比划了几下，有点指点江山的味道。
“对，我就帮你爸缓解了下焦虑，现在他不焦虑，也就不会传递给你焦虑，是不是感觉好很多？”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-06恋物癖》第1节（飘落的丝巾）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan11/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan11/</guid>
      <description>2017年夏，深圳机场。
罗静站在出站口，远远就望见了人流中的那个中年女人。得体的丝质旗袍，卷发，脸上化了淡妆，脖子上的酒红色丝巾格外亮眼。
“妈！”罗静眼前一亮，高喊着跑过去，接过与女人娇小身材极不相称的旅行箱，亲昵地在她肩上蹭了一下，顺便摸了下丝巾的质地。
“这条真好，戴着可显皮肤白了，妈你真是内行。回头得让我爸再腾出个衣柜来。”
“妈妈眼光当然毒，箱子里还有，等回家了给你挑挑，你戴上肯定也好看。”
女人仰着头，在罗静背后拍了一下，笑容有种天然的骄傲。
罗静知道妈妈的癖好，尽管家里的丝巾已经装满了整整两个衣柜，她每次旅游依然会带回大半个行李箱的“新货”。
爸爸很爱妈妈，对这件事毫无意见，罗静从小耳濡目染，也学会了不管什么时候，第一件事都是夸妈妈丝巾漂亮。这一招屡试不爽，每次妈妈听到，都会得到从内到外的满足，接下来再提什么要求都好答应。
等罗静母女开车回家，爸爸正好做完一桌菜。
罗静把行李箱拖到主卧，驾轻就熟地去洗了手，坐到餐桌边。往常每次回来，妈妈都会独自整理箱子里的丝巾，一条条展开、分类，再小心翼翼地收进衣柜。
罗静玩着手机等了一会儿，妈妈并没出来，她拿起筷子，夹了口炒青笋，妈妈依然没出来，主卧里静悄悄的，听不到整理丝巾的声音。
“妈？”罗静回过头，站起来走到门口。
主卧里的两个衣柜门都开着，正对视线。里面的丝巾按颜色整齐地码着，几乎快要塞满，远远看去就像调色盘里方方正正的水彩。
妈妈背对着她，双手探进衣柜。那只打开的行李箱就在脚边，里面的丝巾被拽出了两条，随意搭在箱盖上，还没被叠好。
“妈，怎么了？”罗静站在门口，忽然感到一丝不安。
妈妈的背影猛地一颤，轻轻咬住手指。
“多，太多了，静静，真的太多了。我……”
她转过身，在那一刻，衣柜里的丝巾被她的胳膊带落，一张张轻薄地在空中铺展开来，各种颜色混在一起飘落在地。这是罗静从未见过的场面，她感到头脑中突如其来的空白，紧接着在这空白中浮现出一个词：混乱，妈妈以前从不允许出现的混乱。
谢言来到咨询室的时候，我刚结束一次长程咨询，准备收拾沙盘关门。那时候他还没和罗静分手，每次罗静大老远飞过来，他都要和我炫耀。
他一点也不见外，直接坐进接待沙发，我只好暂缓关门的打算，去饮水机旁拿了个纸杯。
“不用倒水，车在外面呢，没熄火。”他说。“出来吃个饭，顺便跟我亲戚聊聊，有点儿心理问题想问你。”
“饭桌上解决不了问题，想解决就让他到这来。”
“你倒挺硬气，知道是什么亲戚吗？”
“什么？”我放下纸杯，尽量配合他故意卖关子的表情。
“未来丈母娘，人挺显年轻，我叫阿姨，你可以叫姐。姓孔，孔丽丽。”
谢言把大概情况给我讲了一遍，这才拉我出门。罗静自然是坐在副驾，我上去便和孔丽丽并排而坐。
这是我第一次见她，她长得很像罗静，皮肤甚至更白皙，保养得当，看起来更像罗静的姐姐。我第一眼便看到她脖子上的紫色丝巾，在白上衣的领口处打了个复杂的结，如披肩一样轻轻搭下来。看起来是经过了精心设计。
“阿姨很漂亮。”我没有按谢言的嘱咐首先夸赞她的丝巾，孔丽丽愣了一下，罗静回过头，小心翼翼地看她脸色，直到孔丽丽恍然大悟似地微笑起来。
“小谢的朋友啊，你看着也不错呀，交女朋友没？让小静给你介绍一个。”孔丽丽下意识地理了理丝巾，在我肩上拍了一下。“叫姐就行，哪有那么老，单位里都管我叫姐的。”
“对了，我妈在市歌舞团。”罗静补充道。
“你是心理咨询师？”孔丽丽冲前面摆了摆手，侧身转向我。
“对。”
“小谢是不是给你说了，我就是想问问，你说人要是过分喜欢一个东西，那是不是有问题，证明心里面有病啊？”
“这种事很常见，我很喜欢一句话，是说人无癖不可与交，以其无深情也。活生生的人都有感情，有感情就有癖好，只要不给自己和他人造成困扰就不需要纠正。”
“可这已经对我产生困扰了啊。”孔丽丽看着我，皱起眉头。“我现在都睡不着，就总在想，为什么要买这么多丝巾，就像今天这条，我不戴着就感觉没办法出门。完全戒不掉，这很难受啊。”
“是从什么时候开始想戒掉的呢？”我说。
“阿姨，他这么说让我想到一个笑话。”谢言开着车，从后视镜里瞄了我一眼。“说有个人尿床，去看心理医生，后来痊愈了。别人问他，心理医生治好了你的尿床？他说没有啊。别人又问那你怎么说痊愈了呢？他说，心理医生告诉我，尿床很正常，现在我已经接纳尿床这件事了，我不困扰了，尿就尿，所以就痊愈了啊。”
“你说得对，这是一种思路。”我赞同道。罗静本来想掐他，又收回了手。孔丽丽摇了摇头，目光疑惑，却没有再继续这个话题。
那顿饭吃得很平静，大家后来都没提丝巾的问题，似乎是达成了某种默契。我第二次见到孔丽丽是在三个月后，据说她又结束了一次旅行，在回深圳的途中特意来到这里。
因为是非正式的询问，我上次没有对她做丝毫干预，所以对她要见我的意图感到有些奇怪。
“这次不一样，她要和你正式做一次咨询，出了点事，你见了就知道。”
谢言挂了电话，我在预约时间前十分钟打扫了下咨询室，把各种小东西恢复原位。
孔丽丽这次是独自找到咨询室来，她推开门的时候，我正在接待沙发上等候。只是几个月时间，孔丽丽的变化巨大，衣着颜色暗淡了些，皮肤也失去光彩，甚至眼角和下巴都露出皱纹，倒是比上一次更像她的实际年龄。
更重要的是，她脖子上没有戴丝巾。
“孔姐。”我站起来，不动声色地隐藏住自己的惊讶。
“沈老师。”孔丽丽走进来，坐到对面，扯了下衣角。动作和眼神里都有种上次没有出现过的犹疑。
“我这次确实有事情要请你处理，小谢说你懂这些。”她看着我，从茶几上探过上半身来，慢慢压低声音，就像个试图保守秘密的小孩。
“你相信人有前世吗？”她说。
孔丽丽给我讲了她的经历，确切地说，是她从我这里离开的一个月后，去西安旅行时的经历。
她在旅行途中的某个城市歇脚，因为时间充足，打算花上一两天体验当地美食。而罗静始终关注着她想解决“心理问题”的需求，之前也一直在网上搜寻，恰巧那一天，孔丽丽所在的城市来了一位小有名气的心理咨询师，在网上发布了集体催眠沙龙的信息。
罗静把页面发给孔丽丽，孔丽丽决定参与，于是预约了座位。
那次的集体催眠进行得很顺利，孔丽丽坐在椅子上，褪下戒指和项链、手镯，把包放在身边，并脱下了高跟鞋。
她的身体不再被这些东西禁锢，在催眠师的引导词里慢慢变软、放松，如同在空中悬浮。她的意识随着催眠的指引而向下，先是步入阶梯，走过深深的隧道，然后看到光亮，开始向上。
或许是为了噱头，这次集体催眠的主题是前世今生。人们对这些总有一种天然的好奇，所以更容易吸引大家报名体验，也更容易看到画面。
在导入之前，催眠师已经讲明了前世画面的隐喻性质，然而孔丽丽看到的画面太过鲜活，以至于真假难辨。或者说，是她看到的东西太能解释她心中的疑惑，所以她倾向于把它视作真实。
孔丽丽在幻想里走下阶梯的时候，感到自己在慢慢变小。从中年到青年，慢慢到了少年。等她看到阶梯尽头的光亮时，她感到自己重新成为了七八岁的小女孩。穿碎花裙、红鞋子，随着指引踏上向上的云梯。
四周都是云，仿佛身处高空，却一点也不令人害怕。孔丽丽攀到最高处的时候，四周的云雾逐渐散开，她感到一瞬间的恍惚，就仿佛将要下坠。
然而下坠始终没有发生，就像电影中的场景转换，她发现云雾和天空变成了人间的模样。青砖路，木质的临街铺房，来来去去的人们衣着古旧，最起码是在明朝或者更早。
孔丽丽发觉自己站在一家临街店铺门口，于此同时，一股苍凉从心底升起，仿佛久久地等待一个人，却从未等到，心灰意冷。
街上有一些人，但几乎没人关注她，她看到身边有两个同伴，打扮艳丽，也一脸倦意地倚着栏杆，机械地向着行人挥动丝巾，仿佛激情已经被打磨殆尽。
丝巾。
孔丽丽看到同伴手中丝巾的时候，心中的某个地方忽然一沉，就好像时空倒转回原点，那个答案一直就在这里，昭然若揭。
孔丽丽低下头，看到了自己手里的丝巾，质地远没有搜集在衣柜里的那些好，不那么轻薄，色彩也不那么明亮，它甚至有些旧，绣线抽丝，一角还浸透了洗不掉的污渍。
她突然记起自己曾经很珍惜这条丝巾，这是“妈妈”送给她的礼物。然而东西总会变脏、变旧，在它失去光泽之后，孔丽丽想换一条新的，却总也攒不够钱，乞求妈妈赠送的时候，也会被冷嘲热讽，讽刺自己不如同伴那样会招揽客人，这么多年，连条丝巾的钱都凑不够。
孔丽丽记得自己很孤独，这种孤独感深入骨髓，伴随一生。她似乎知道她在等一个人，等一个很熟悉的人来带她脱离苦海，然而那个人永远也不会出现，伴随她的只有那只破旧的丝巾，想换又不能换，两者仿佛走投无路般地捆绑在一起。
唤醒之后，孔丽丽回过神来，揉了揉脸，心中却一直延续着这种感觉，带来无尽的压抑。
因为是集体催眠，她并没有机会当面询问催眠师。孔丽丽一直克制自己的感觉，直到沙龙临近结尾，自己从后门溜了出来，换了楼层，找到一件无人的卫生间，突然痛哭失声。
“回来之后，我就清理了那两个衣柜，把所有丝巾打包扔掉。小静舍不得，挑走了一些自己戴，还有些送人。我说快拿开，反正不要让我看到，我看到就难过。”孔丽丽用纸巾擦了擦眼睛，嘴角的皱纹愈发明显。
“就因为我等了那么久，前世那么想要一条新丝巾，可是就没有，一辈子都没得到，所以我这辈子才会这么想买，还买了那么多，有什么用，有什么用啊……”
孔丽丽一直重复后几个字，仿佛恨不得重新跳进催眠场景，把自己的两衣柜丝巾悉数送给“前生”的自己，却终究无能为力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-06恋物癖》第2节（人生如戏）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan12/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan12/</guid>
      <description>“前世场景很常见，不光是催眠，有时候在梦里也会出现。”我放下纸杯，视线重新回到她身上。“其实真伪并不重要，我们没必要用现实去衡量它。重要的是去探索它和我们现在的联系，把它当做一种表象，一种潜意识为我们导演的电影。我们的潜意识喜欢这样表达，你可以把它当做一出描述你生平的戏。”
“一出戏？”
“对，人生如戏，戏如人生。我常常想，如果从我们出生开始，就有一台摄影机一直以我们的第一视角拍摄，那会是一部怎样的影片，是不是我们现在所有的问题都可以从幼年的影像里找到答案。这台摄影机其实是存在的，那就是我们的潜意识，只是它回放的时候会变形，变得更加戏剧化。”
我说完了话，始终看着她的眼睛。空中弥漫着一种奇异的沉默，孔丽丽低下头，忽然清了下嗓子，双手按住膝盖，绷紧胳膊。
“这件事小谢不知道，包括小静都不知道，我没跟任何人说过，你也不要告诉她。”孔丽丽声音很低，低到我也减弱了呼吸，但她的吐字很干脆，那些字像珠子一样落在地上，每一个都清晰无比。
“我妈妈……我妈妈其实不是我妈妈。”
“只有老家的几个长辈知道，你懂我意思吧？我是四岁多的时候，被她送给我妈妈的。她就是生我的……生下我的那个母亲。但这和这件事……有什么关系呢？有什么……”
孔丽丽突然停了下来，就好像有什么东西梗住了后面的话。她拿起纸杯，急迫地吞下几口水，举止完全不像之前的精致模样。
我等着她继续说下去，然而她没有。在这样的僵持里，我低下头看着地面，重复出那个问题。
“是从什么时候开始想戒掉丝巾的呢？”我说。
这句话很轻，却仿佛一根针刺破气球。孔丽丽猛地站了起来，一把抓起挎包，冲到门口，一句话都没有说，径直闯了出去。
我知道她的脸色难看，这是面质的一种结果，当它发生的时候，我也只能默默接受。
咨询室的门被她重重地甩上，接着是外面接待室的大门。我一个人在沙发上坐了一会，距离预定时间还有五分钟，孔丽丽纸杯里的水已经被她喝完，我把空杯捏扁，扔进桌下的垃圾桶，然后拿起自己的那杯，把桌面整理干净。
一连几天，谢言并没有再联络我。孔丽丽也许会向他倾诉对我的不满，也许不会，这都很正常。
在咨询室里，她付了费，所以在必要的时候，我可以根据我的判断选择当面质问，对一个可疑的问题穷追不舍。这和聊天的时候不一样，所以谈不上冒犯。这其实是一场精神上的手术，我不能让她像一条鱼一样从我手中滑过，我需要拉住她，让她停下，用语言把她限制在一个点上，一个她刻意想要避开不谈的关键点上。
这也许会激起她的愤怒，但起码也给了她一个去面对的可能。而如果任由她滑走，探索问题的道路便会离真相越来越远。
时间大概过了一个星期，我以为她早已回到深圳，所以当她再次打电话来预约的时候，我感到有些意外。
她其实没有必要告诉我这些事，但当第二次坐在咨询室里的时候，她还是给我讲了一个故事，通过无数侧面的言辞拼凑出来的故事。她也许只是想要找个对象倾诉，也许是想从我身上得到印证，因为这旧伤疤是由我掀起，也需要在我这里结束。
“你说得对。”她说。“我打电话问了我妈妈，养我长大的妈妈，我的养母。”
她用短语重复着这个定义，一个比一个更加精确，发音也更重，似乎终于狠下心来，面对养母这两个字。
“那时候在农村，抱养这种情况很常见，尤其是女孩。很多人家生不出孩子，就去抱养一个女孩，据老人的说法是这么做会带来弟弟。我生母家女孩多，我是最小的一个，她家庭条件不好，正好我养母生活在镇子里，结婚五年还没怀孕，想先抱养个女孩，就看中了我。”
孔丽丽抽出一张纸巾，红肿的双眼盯着玻璃桌面，仿佛时光倒转，回到半个世纪之前。
孔丽丽其实并不记得那些画面，回忆里只有零星的模糊闪回，多数的画面都是由养母的描述联想而成。在这之前，养母对她一直很好，视如己出，所以从未提过当时的场景，只盼望她能彻底忘掉。而通过孔丽丽几天前的不停追问，养母才详细说了这些事，说的时候也哭了几次，说以后不想再提。
田里的水稻刚刚插下秧，四岁的孔丽丽跟着姐姐在水渠边用泥巴砌小房子，树枝铺在上面，当做屋顶。
妈妈单独叫来孔丽丽，洗掉她脸上的泥点，说要带她去镇上玩的时候，姐姐又哭又闹，但最终也没能让妈妈答应带她一起走。
孔丽丽心中有些小小的骄傲，就好像自己终于变得与众不同，在姐妹中脱颖而出，成为这一天的宠儿。
在这之前，孔丽丽从没去过镇上。她只在妈妈和姐姐们的描述中听过那个地方，有宽敞的街道、有汽车、有楼房，供销社里还有好吃的麦芽糖和饼干。
她也从没有坐过这么久的车，开始是拖拉机，然后换成小汽车。太阳很快移过头顶，孔丽丽在车上吃了妈妈带的一点干粮，感觉有些晕车。当妈妈拉着她的手，走到那座家属院单元楼下的时候，孔丽丽有些害怕，扯住妈妈的裤子，始终躲在身后。
“这就是丽丽吧？真漂亮。”
那个阿姨弯下腰，露出讨好的笑容，递过一瓣剥好的橘子。但孔丽丽还是向后缩了缩，她身上的陌生香味令她害怕，而且在这之前，她也没在现实中听过有人说话的腔调这样古怪，就像收音机里的播音员。
“丽丽不怕，看这孩子，没见过生人，玩一会儿就好。”
妈妈拉住她的手，一直把她牵到花坛前，那里有几个差不多大的孩子，孔丽丽和她们玩了一会儿，慢慢放松下来。
妈妈和阿姨进屋去说了些什么，其间孔丽丽和一个孩子拉扯，哭了一阵。妈妈出来用手帕帮她擦干眼泪，顺手塞到她怀里。
“哭什么呀，来，你们丢手帕，先坐一圈，对，这次丽丽先来。”
孔丽丽攥着那只手帕，看着小伙伴乖乖地围着她坐下，终于破涕为笑。
“丽丽乖，妈妈出去买些糖，天黑了就回来，让阿姨看着你们玩。”
妈妈这句话很认真，看着孔丽丽的眼睛，她的眼神里一定还有些什么，但四岁的孔丽丽看不出来，她怀着对糖果的期望，兴高采烈地点头答应。
孔丽丽早已不记得妈妈的样子，也不记得当时的场景，包括那块手帕是什么样子。养母说，那天妈妈始终没回来。
孔丽丽玩了一下午丢手绢，天黑的时候，其他小朋友陆续回了家。养母哄她进屋吃饭的时候，孔丽丽终于意识到了那永久的分离，开始大哭大闹，晚饭也没有吃，一直哭到脱力睡着。
养母和养父对她很好，后来的几天，孔丽丽慢慢减少哭闹，但始终抓着妈妈给的那只手帕，不管做什么也不肯放手。
养母在电话里说出这些事的时候，孔丽丽感到有些恍惚，就仿佛是在听另一个人的故事。因为她完全不记得有这么回事，她四岁的时候已经可以零星地记事，但关于那只手帕，却没有丝毫印象。它连同亲生妈妈的脸一起，被她封入记忆的死角，永远无法主动记起。
曾经眷恋至深，以为不可分割，离开了就是末日的东西，原来到了该忘记的时候便会更加彻底。彻底到不留一丝痕迹。
“那手帕很旧了，你妈妈给你的时候就很旧了。具体样子记不得，颜色不鲜亮的，就是白色的棉布，上面有些印花。后来你慢慢喜欢上了新玩具，就不再天天拿着它，而且它又实在太烂了，我就扔掉了，你也没有闹。”
养母的声音隔着电话，显得格外虚幻。
孔丽丽始终无法真正认可这是发生在自己身上的事，直到她和我说出这些事，然后呼出一口气，靠在椅被上，全身仿佛才逐渐松弛下来。
“老师，你上次问我从什么时候开始想戒掉丝巾，我想我其实可能知道，只是……”
“这没关系，只要你觉得那是答案，便没有必要告诉我。”
“不，这是你提出的问题，所以我必须给你答案。”孔丽丽抬起眼睛，她眼里的红肿还没有褪去，依稀留有泪光。
“我在云南旅游的时候，接到了一个电话。”她的喉咙忽然颤抖，抽了一张纸巾，掩住了嘴唇。
“我妈妈想见我。”她说。“从把我送到镇上以后，她从来没找过我，就好像没有生过我。我也没有打听过她，我连她住在哪里都不知道。但那时候，她托亲戚找到了我的号码，让我姐姐给我打电话，她说她身体不好，想见见所有的孩子，她想见我。凭什么呢？你说凭什么呢？”
爱与恨的界限只是一念，而人的念头又是那样飘渺。所以有些事归根结底不能挣脱，就算想要说服自己，让自己固执地停留在恨里，也无法遏制自己想要靠近的心愿。如果不是自己想要靠近，决定不去便不去，挣扎又从何而来。
所以她厌恶了自己对于丝巾的执念，也厌恶了自己对于亲生母亲的执念，她扔掉了丝巾，强迫自己忘记母亲，却无法真正抚慰自己的心。
孔丽丽在咨询室里哭了半个小时，歇斯底里，直到离开也没再和我交流半句。她已经知道了答案，也知道该怎么做，我想她来我这里，只是想让我来见证。只要这世上有一个人见证过，这场哭泣便已经被人接纳，她发泄出的东西也就有了安放之处。
在她离开后，咨询室里充满了眼泪的味道。我打开窗，空气似乎变得粘稠，风吹来的感觉也不再清新。我知道这种东西叫抑郁，我需要让它流过我，就像水流过鹅卵石的河床，迅速而不被沾染。这一点有时候很难做到，所以我想，也许我需要提前约一下我的督导。
大概一周以后，谢言照例找我吃饭，尝试商场边新开的烤肉店。
罗静很久没来找他，他大概无聊，也有些想套我话的意思。
肉烤到半盘，谢言拿着他的那瓶啤酒和我碰了一下，忽然一笑，放低了声音。
“小静给我说了件事，你肯定不知道。”他说。“你猜怎么着，她说她爸告诉她，她妈妈，就你那孔姐，年轻的时候有个初恋。”
“哦？”我夹了片肉，卷进生菜，并没在意。
“她那初恋考上大学后，俩人就分了。那男的走的时候给她留了件信物，就是一块丝巾。”谢言看着我，表情精彩，显然在等我表现出恍然大悟的神情。但我实在无法配合，于是点了点头，继续夹肉。
“你这人这样就没意思了，我可知道，她上次从你这回去就直奔老家了，昨天刚回的深圳。你就说，她是不是故地重游，怀念她的初恋去了？她到底跟你怎么说的？”
“她和我说的，只是她想要告诉我的东西。我没办法保证她说的都是真的，向咨询师撒谎这事也不是没有先例。我拿钱就是帮她处理问题，至于真伪，我并没权力追查。”我抬起头，谢言看着我，耸了下肩膀。
“那你就说，她跟你说的那些，和我现在说的，你觉得哪个才是真相？”
“重要吗？”
“不重要吗？”
“我不知道。”我说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-07囤积症》第1节（垃圾山）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan13/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan13/</guid>
      <description>1
我很少换督导，从五年前在公开课上认识开始，我的督导就一直是孟子昂。
他比我年长一辈，在本市大学任教，学术地位稳定。唯一的儿子毕业后留在国外，生活里看不到什么不顺心的地方。
他见过谢言。快到端午的时候，协会分了些粽子，我搭谢言的车把东西送来，一起上楼坐了一会。这件事过去没有多久，他应当记得。
所以孟子昂或许能理解我接下来要说的话，不管在哪、用什么方式。
我喜欢他的书房，躺椅斜对着窗，在自述的时候，我正好能看到那米黄色的亚麻窗帘，织物的纹路纵横，没有被漂白染色过，长久凝视的时候就好像坠入麦田。
是的，无论确切与否，在开车来的路上，我始终体察着一种恍惚地坠入。没有止境地向下，深不见底，我想要坠入一方温暖之处，想要死灰复燃，所以我来到这。
2
孟子昂并没有答应我做体验，只是说了见面喝茶。这很正常，没人能时刻保持工作状态，只要有关系基础，聊天同样有效。
他家在大学家属区，很安静。我把车停在楼下，有几群学生陆续从旁边走过。他们很年轻，让所过之处的气息都变得轻盈，而我已经失去这些，刚刚年满三十岁，就开始遗忘二十岁时的样子。我常常觉得那个人不是我，十年前的沈明轩和现在不一样。我当时不能放弃那些浅薄而执着的妄想，于是故作深沉，把自己囚在一处，反而陷入更深的纠葛。
现在的情况不是这样，我杜绝了妄想，所以那囚笼便是真的囚笼，无人可见我，我也不愿让人见。孟子昂始终保持着督导的界限，他没有试图改变我，也从未对我做什么评判，所以才始终被我选择。他是我同事，与朋友的关系类似，同事之间不互相干预。
开门的不是孟子昂，而是常惠，他的妻子。我走得有些急，大概脸色异样，她看出这一点，笑容有些犹疑。
常惠与孟子昂年龄相仿，也是大学教师，经常随他一同参加本市的心理咨询活动，所以大家都熟悉，我也习惯称她为老师。她注重形象，衣装和发型永远一丝不苟，但今天她头发蓬乱，眼眶发青，就像一般妇人的居家模样，出人意料。
“老师，孟老师在吗？”我说。
“我知道，你找他喝茶，他正在找他那套东西。”常惠侧过身，让开门口。在那一瞬间，我闻到一股刺鼻的腐败味道，就像放久了的苹果，褐色的斑块散发出酒气。
“常老师，你家什么东西……”
我想要说什么坏了，后半句却噎在喉咙里，因为我看到她身后的客厅，那里与以前大不相同，沙发和茶几上几乎被各种包装袋塞满，有一些胡乱丢在地板上。袋子里也不干净，有一些装着饮料瓶，开口处露出几片干透的橘子皮。
这不是他们两个的习惯，我还以为出了什么变故，于是看向常惠。常惠只是笑笑，示意我正常对待。
“老孟攒的，”她说，“不让我扔，也不让我动，说留着有用。也没什么好吵的，随他怎么弄，我就睁一只眼闭一只眼好了。”
“但您平时不是……很爱干净？”
“我知道，最近都没人来，你是第一个见到的，”常惠指了指书房，递给我一包湿巾。这是她的习惯，从没变过，“他其实也很焦虑，我如果因为这件事再和他吵，只会让情况变得更糟，不如顺着他，等他闹够了就好。”
“到底出了什么事？你有没有……”我擦过手，把湿巾扔进垃圾桶。
3
孟子昂今年五十四岁，不算老，但也不再年轻，出了问题先排除器质性病变是常规流程，常惠自然知道。但关心则乱，我不确定她有没有想到这一点。
“我知道，上周我们去医院看过，没有小脑萎缩，不是身体上的问题。”常惠说得很大方，丝毫没有避讳。孟子昂轻咳了几声，显然听到了这些，我顺着他的声音走进书房，这里比客厅好些，只是地上扔了些写过字的废纸。孟子昂坐在茶几前，低头摆弄茶具，见我进来才抬起头，神色与一个月前并没有什么不同。如果不是提前知道，我会以为出现状况的是常惠。
“来了，帮我关上门。”孟子昂看到我，只是一笑，倒了杯茶放到对面。常惠没有跟过来，我依然按他的意思关好门，坐进沙发。
“雨前龙井，好茶，朋友带来的，在外面不太容易喝到。”
我其实不懂茶，只能分出涩或者不涩，而孟子昂向来在意这些。他的生活细致而娴静，似乎从不需要为生计和名誉担心。我望向窗外，在茶杯上抿了一口。那米黄色的窗帘还在，依旧干净柔软，躺椅上却堆了些衣服，显然不欢迎访客。
“我今天……”我停了一下，不知道从哪说起。
孟子昂看着我，放下茶具，扶正眼镜。
“今天只是想聊聊天，”他说，“往常不是督导就是上课，要么做活动，好像从没有不带目的地聊过。”
他说得对，不只是在这，我一直都很少聊天，除了和谢言。多数人会在闲聊里获得放松，但我不是，我通常只会被消耗精力，比独处更容易变得焦躁。
我想着上午的事，耳边又渐渐开始蜂鸣，所以强迫自己握住茶杯，目光落在孟子昂的脸上。他笑了笑，眼角的皱纹绽开，就像湖水的波纹。
“没什么想聊的吗？”
“常老师说……您最近好像喜欢攒东西。”我试探道。
孟子昂侧过脸，似乎是摇头，但又不太像。我始终握着茶杯，没有说话。孟子昂沉默了一会，终于呼了口气，头向后仰去，完全地躺进沙发。
“我不知道，”他说，“自己看自己，总是绕不开防御，与其自欺欺人找个理由，不如干脆说不知道。我感谢常惠，她很宽容。”
“是的，常老师付出很多。”我想到常惠的模样，放下茶杯。孟子昂四肢放松，把沙发当做躺椅。我理解他的感受，不只是他，所有人的心底都有一条暗流。我们不能控制它、不能察觉它，甚至时刻被它控制。暗流汹涌时，我们无法保持平静，寂静时我们又无法调动爱恨。我们可以分析出他人心底暗流的走向，却极难分析自己。防御是一种惯性，自身永远无法解决，这也是所有咨询师都需要督导的原因。
4
“你今天来，看到这些感觉到了什么？失控，还是脏？”
“不，是留恋，”我说，“我想到了留恋，用过的东西已经没有用，就要扔掉，这是理智上的判断结果，我们通常很理智。但在感情上，可能有时候我们想留下这些没用的东西，而不是卸磨杀驴。”
“留恋，怀旧？”
“留恋一些没有实际用处的东西，当然是满足精神需求，可能是过度补偿，也可能是反向形成，这些是从分析上说。从感情上说，无用之用方为大用，没必要留下的东西却留下，也可能是一种浪漫。”
“你感到了浪漫？”
“对，我为你种九十九朵玫瑰，和我为你留下所有没用的包装袋，本质上都是一种没什么道理的行为，这不是出于理智，而是感情。玫瑰可以吸引到她，而留下垃圾似乎在强调自己的品质。你看，这些东西我都不会扔掉，我又怎么会扔下你。”
这些话几乎没有经过思考，顺着感觉倾泻而出。我熟悉这里的环境，所以很放松，不担心自己会说错，也不担心对方会生气。孟子昂望着天花板，在我说话时摘掉眼镜，揉了揉眼角。
“你其实很有天赋。”他说。
“什么？”
“你的感觉，这就是你的天赋，所以我常常问你。那句话是怎么说的，直觉很重要，对不对？而你的直觉通常都很准确。”
他说出的句子很零碎，让我云里雾里，但孟子昂看起来却很满意自己的表达，整个身体向下，陷入厚厚的海绵，仿佛就要睡着。
“你觉得我是怎样的人？只是聊天，你放松说。”
“专业和人品都很好，称得上德高望重。我这个人很难找到督导，您能督导我，就说明我对您很认可。”
他刚说了我直觉准，我便更不敢乱说，但这也确实是我的心里话。孟子昂一笑，似乎无意中瞥了眼门口，然后半闭双眼。
这气氛很熟悉，我忽然有所领悟。他今天不能督导我，他同意我来也并不是单纯地想聊天，他是想让我分析他。
“沈明轩，”他说，“你不算是我的学生，但我也很认同你，我们算同事，所以也可以互相督导。”
常惠应该回了卧室，门外的客厅中没有丝毫声响。孟子昂的话音落在书房里，格外低沉。
“你觉得我和常老师怎么样？”
我愣了一下，没料到会是这个方向。
“很好，常老师和您有共同语言，你们……你们很般配。”
“她其实不是我第一个妻子，”孟子昂忽然说出这句话，睁开眼睛，“我认识她的时候已经结过婚，后来是我离婚娶了她。”
5
三十年前，孟子昂刚刚考上研究生，并与小学教师王丹相恋。两人同岁，通过朋友介绍认识。当时的孟子昂没有任何恋爱经验，只觉得王丹人好，温柔漂亮，相处不累，而且工作稳定，没有后顾之忧。
王丹确实是一个不错的结婚对象，他们在孟子昂毕业留校后结婚，很快生下女儿，起名云霞。云霞满月那天，孟子昂任教的大学新调来一位同事，办公室在孟子昂隔壁，进进出出偶尔会遇见，那正是刚毕业的常惠。
常惠当年事业心重，凡事好争第一，在一干老师中十分显眼。孟子昂和她被分到一个课题组，因为女儿半夜哭闹，他白天精力不足，有时走神，工作多由常惠分担，并且完成得不错。
孟子昂一开始只是叹服于她的业务能力，但相处时间长了，竟也生出情愫。当时王丹奶水不够，女儿闹得厉害，孟子昂经常失眠，干脆自己搬到沙发上睡。他的母亲也从农村过来，白天帮忙照顾，但因为年岁大了支撑不住，晚上便单独睡在次卧。半夜哄女儿、冲奶粉的事就落在了王丹一个人身上。火气就在这过程中渐渐积累，王丹对他发过几次脾气，表示抗议，但于事无补。她默默接受了无法改变的现实，脾气愈发古怪，有一次直接打翻了孟子昂的午饭。孟子昂和她吵了几句，饿着肚子跑到单位，因为心情不好，下午的专题会上始终板着脸，一言不发。会后要回办公室的时候，常惠让他等在门口，悄悄给他塞了一包奶油饼干。
人在低血糖的时候吃什么都是绝世美味，孟子昂不知道常惠是怎样看出他没有吃饭，或许和他的脸色有关。正是从这时起，他开始留意常惠，两个人心照不宣，默契越来越多。常惠自然知道他已经结婚，王丹在产假后来过他们单位，身材恢复得很好，光彩照人。相比之下，常惠那时不化妆，短发，行事风风火火，实在没什么女人味。
孟子昂不知道自己是怎么喜欢上她，后来又慢慢变成爱，直到无法自拔。他们的暧昧持续了五年，同事们心知肚明，却也只是开开玩笑，达不到风言风语的程度。在这五年里，常惠婉拒了所有相亲对象，到最后已经没人给她介绍。真正的爆发在那年夏天，两人一起公派学习，异地他乡，常惠在晚上直接找到他房间，开了瓶酒，把这些年没敢说过的话一并说了出来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-07囤积症》第2节（依恋剥离）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan14/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan14/</guid>
      <description>孟子昂不是柳下惠，那夜的经历令他难忘，也让他尝到了“真正”恋爱的味道。他和王丹结婚的过程太快，从认识的那一刻起，所做的事都带有目的性，婚后又很快有了小孩，几乎没体验过二人世界。他甚至不知道王丹的喜好，只知道她不喜欢自己吵她，口味清淡，饭菜咸了会甩脸色，而且非常护孩子。只要她在家，孟子昂几乎不敢和云霞有任何互动，因为一旦互动就会被她挑出错，然后拿小时候半夜冲奶粉的事来揶揄——那时候不管，以后就永远不要管。
6
云霞其实很乐意亲近他，从刚会走路开始，就爱跟在他身后跌跌撞撞地叫爸爸。孟子昂所记得为数不多的快乐时光，就是王丹偶尔允许他带云霞去公园晒太阳，那儿有一些游乐设施，跷跷板、转椅、捞鱼池。云霞小小的鞋子踩在池塘边，故意溅起水花，弄得裙子上都是。回去王丹一定要骂，说他不会看孩子，但孟子昂只会感到很开心。孩子的乐趣不就是这样？丢掉规矩，一切都乱糟糟，才能玩得尽兴。
他正是喜欢常惠的随性，她与王丹不同，没那么多条条框框，也不会计较得失，似乎和他在一起只是为了单纯的快乐。这段地下情维持许久，常惠没有提出要求，最终是孟子昂自己决定摊牌。
就算王丹没有发觉，他也过不去自己这一关。他知道自己对不起王丹，但他不是见异思迁。恋爱的感受就像被关在盒子里，每个人都希望体验。王丹从来没打开过这个盒子，他们没有走进彼此的内心，第一个真正打开盒子的人是常惠。所以从某种意义上来说，是常惠启蒙了他，常惠才是他的初恋。
王丹见过常惠，所以在孟子昂摊牌说要离婚的时候，她并不能相信。她一度以为常惠是他找的挡箭牌，真正的小三另有其人。然而孟子昂的坚持终于让她认清事实，就是那个不起眼的工作狂，一点一滴地抢走了她的丈夫。
王丹把家里搅得天翻地覆，但没去单位闹。为了不把事情闹大，孟子昂净身出户，也没有争孩子的抚养权。
孟子昂在离婚半年后公开了与常惠的关系，当时常惠已经怀孕，两个人低调行事，只是领证后在办公室分发了喜糖，没办酒席。
他们一直住在狭窄的单位宿舍，直到儿子上幼儿园才轮到分配住房。孟子昂切断了与王丹的联系，起初他会在周末回到原来的家，带着玩具和水果去看云霞，可每次都被王丹拒之门外，渐渐地也就不再去了。他记得有几次守在云霞的小学门口，在王丹出现之前，云霞发现了他。她现在已经是个漂亮的小姑娘，眉目与王丹一模一样，只是脸型有些像他。
孟子昂站在远处，在云霞的眼睛里读到了厌恶，她和朋友在一起，装作不认识他，匆匆躲到路边。
云霞那双眼睛，模样与神情都是王丹的复刻。孟子昂猜得到王丹对她说过什么。在她心里，自己是个不管孩子，因为出轨离婚、净身出户的坏人。没有人愿意当坏人，所以孟子昂选择不再去。他开始逃避，这一逃就是二十多年。
他听说王丹后来又结了婚，跟着那个男人去了外地。大概十年前他路过老房子，发现已经换了装修，大概王丹把房子卖掉了，不打算再回到这个城市。又过了三四年，整个旧小区全部拆迁，至此彻底失去了当年的影子。
7
“我那时太年轻，很多事想不明白。其实是我的错，王丹当时很单纯，她也是第一次处对象，也不懂得恋爱。她不知道怎样打开我，我本可以去主动打开她。但那时候我想不到这一点，她被陷在孩子和日常琐事里，已经尽量做得足够好，没有多余的心力亲近我。我本可以帮帮她，让她解脱出来，我们两个才可以恋爱。常惠结婚后其实和她没有多大差别，常惠带孩子也会焦虑，怪我不帮忙。但我们有五年的恋爱基础，互相了解，所以她的焦虑没那么重，她容易理解我，我也容易理解她，还会分担家务。”
孟子昂的眼角有些湿润，他只是仰了仰头，目光落在远处的虚空。他和常惠年龄相仿，从没有过流言蜚语，所以这件事确实令人难以置信。每个人的内心都是一座迷宫，那些过往藏在深处，与外表看起来的样子千差万别。这些是秘密，但并不阴暗，不让它们见光只是一种保护。
我敬佩孟子昂，就算知道这些也没有改变。这只会让他的形象更立体，就像素描画上的阴影，与光亮配合起来才是完整人像。
“您是说留恋……浪漫，您最近在想王丹？”
“不，不是这样，”孟子昂笑了一下，揉了揉眼睛，“那只是我的一段经历。青涩也好，犯错也好，都已经过去。大家都在向前，各自有各自的婚姻。我没有想要打扰她，任何形式的联络都不必要，那会影响现在，伤害常老师。我这几天也在问自己，我其实是想云霞。”
云霞，这两个字被他说出口，仿佛经过咀嚼。泛黄的照片穿过时间，记忆里的小女孩在看不到的地方长大，不知道变成了什么样子。
“她四月七号的生日，今年刚满29岁，不知道有没有结婚，在哪住，她继父对她怎么样。”
我没有说话，也不知道该说什么。孟子昂其实知道自己的症结，他只是需要一个人来见证，温和地接纳，然后一起消化，让这情绪弥散开来。潜意识里的规律可以解开，人生多数时候都解不开，所以归根结底，真相有时候最治愈，也最致郁。真实的抑郁并不可怕，它总会过去，就像尘埃落定，归于一种可接纳的现实。让人疯狂的是虚妄，源于虚妄的抑郁和期待，因为没有根基，所以会越缠越紧，让周围的一切扭曲，最终超出承受极限。
“没有找过她吗？”过了好久，我说。孟子昂摇了摇头，嘴角向下，眼泪开始不受控制。
“找过，当然找过，背着你常老师找的。她可能改过名字，所有地方都找不到。我也找不到王丹，二十多年了，她走得太远。当年那些亲戚就没怎么走动过，现在更联系不上。”
他找不到云霞，也留不住她，所以才舍不得扔那些包装袋。心中的情绪阻塞，投射到现实里，就是房间里的垃圾成堆。
孟子昂和我呆了一会，又泡了壶茶。傍晚的时候，常惠开始在外面走动。我猜她是在准备晚饭，孟子昂的眼睛终于有些消肿，他向我做了个手势，打开门，一起走进客厅。常惠拿了几样东西进入厨房，孟子昂看着她的背影，然后弯下腰，一件件捡起沙发上的垃圾。我跟在他后面，撑开一只塑料袋，帮他一起收拢。
常惠做熟饭的时候，我们已经把客厅收拾得差不多，虽然谈不上窗明几净，也大概恢复了之前的样子。常惠什么都没问，她只是说要留我吃晚饭，被我推说有事。
8
我始终没有说出我的话，直到我上车，罗静依旧没有回复，没有发任何消息，以后可能也不会有。我有些想删掉她，但在屏幕上按了一会，始终没有做出决定。
天已经黑了，孟子昂说过，有时候我们要先处理自己的事，或者说处理掉自己的症状。芸芸众生，没有一个不被困在症状里，用术语来说，正常人都是神经症。我知道我的症状，可我不妨碍别人，我逻辑自洽，我还可以这样活下去。
路边的街灯闪烁，我没有开导航，只是认准了一个方向，开到城市边缘。那儿有条河，上次罗静来的时候叫了我一起，在河边野餐。那时候是初夏，草丛里有很多蜻蜓，翅膀在阳光下闪闪发光。
谢言坐在野餐布旁边，捡了几个石子扔向河水。他会打水漂，所以专挑扁平的石子，撇过去可以在水面上连跳几下。
“这还挺好，”他说，“要不是小静来，咱也找不到这地方。以后没事就该常出来绕，在家里闷着干什么？”
那以后过了很多年，罗静没有再来，我也没再到过这河边。天已经热了起来，但晚上的风还有些凉。我开过桥，把车停在路边，然后打开车窗，望了一会河面。
有些东西很难表达，就像今天孟子昂说出的事。它们需要在心里沉酿，直到情绪从中分离，恢复澄明，才能明白真正所想。我不知道这些话什么时候可以成型，也或许永远都不会，但我已经开始感到难过，就像积雪融化，被覆盖的岩石显露颜色。
我希望把这些东西留在河边，在这个半密闭的狭小空间，对着仪表盘上闪烁的数字，不管是哭还是怎样，它们会留在这，永远不被人发现。
9
我记得五年前的那次公开课后，孟子昂端着保温杯，整理资料。我问了他几个问题，交换联系方式。他注意到我名片上的头衔，然后抬起头，看了看我。
“你很年轻，是刚入行？”
“不，从毕业就开始做咨询，已经五年了。”
“感觉怎么样？”
“还好。”我没有明白他的意思，于是笼统应答。孟子昂一笑，收起名片。
“我是说，你感觉做这行……对你个人生活有没有影响？”
“个人生活？”我从未想过这问题，我的工作和生活总是混在一起，或者说，我没有个人生活。从毕业的那一刻起，我只是想做咨询师，把工作研究通透，尽量做好。
“我通常不建议我的学生一毕业就做咨询，”他说，“入行不要太早，二十岁出头，有太多个人问题还没解决。这样一是缺少人生体验，二是见得案例多了，容易影响个人选择，不容易顺利地去建立亲密关系。所以我建议我的学生先去体验人生，等有了一定阅历，家庭稳定后再接咨询。在做咨询师之前，你首先要做一个强大的人。”
我当时年轻，自持过高，并没有听懂他的话，或者说，对他的说法不屑一顾。
我后来听过他很多建议，惟独对这一条置若罔闻。这或许就是防御，我向来擅长用工作防御，防御我自己人生的无力。他人的人生容易体验，我只是不敢回到我自己。
10
照片里的海并不远，关掉咨询室以后，我坐高铁去过几次。那旁边的湿地公园里有很多海鸟，羽毛雪白，禁止喂食。
我去过谢言家，但也只能尽力帮他父母做些事，用处有限。后来罗静给我打过电话，我没有接。这些过去的关系随着时间渐渐剥落，就像一次漫长而彻底的告别。
我最近一次来到海边的时候，已经快要入冬。海风刺骨，沙地也变得坚硬。那些白色的鸥鸟早已远飞，不见踪迹。我立起风衣领子，在海浪的起伏声中，听到内袋里的手机铃响，那串号码很陌生，或许是某位许久之前的来访。
我想好拒绝的措辞，按下接听。那边的声音很熟悉，只是喂了一声，便如同锋利刀刃，划破脑海。
“沈明轩，”他叫出我全名，然后停下来，似乎字斟句酌，却又不能说出那想好的理由，于是顿在这里，与我一样，一言不发。
“你在哪呢？”过了很久，他说。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-08梦的预言》第1节（死兆）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan15/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan15/</guid>
      <description>夜风呜咽，一些微弱的光在远处闪烁，映出坑坑洼洼的地面。
那是一条土路，两侧树木高大，树冠的影子在风中摇动，发出潮水般的声响。艾雨晴不记得自己是怎么来到这，周围的场景仿佛凭空出现，让她置身其中。疼，细细的疼痛如同蚂蚁啃咬，从手背蔓延到双臂，然后变成一种微弱的酥麻感，渐渐消散。
“谁？谁在那？”树木中依稀有白色的人影，艾雨晴想要大喊，喉咙却如同被棉花塞住，只能发出含混声响。她感到双腿沉重，像被钉在地上，于是艾雨晴站在那，眼睁睁看着一队白衣白帽的人走上土路，仿佛没看到她一般，面无表情地径直走过她的面前。那些人的衣服样式很怪，在黑夜里看不清楚，只是一片白花花地亮眼。艾雨晴屏着气，感到心脏的狂跳。当最后一个人走过去，消失在黑暗里的时候，艾雨晴忽然感觉腿上一轻，随即便拔腿向小路的反方向跑去。
那是这些白衣人来的方向，艾雨晴只想逃离，离他们远一点，越远越好。小路攀上山坡，然后一直向下，仿佛没有尽头。惨淡的亮光下，艾雨晴看到路两边的树木变得稀疏，裸露的土地上并没有杂草，而是一片片前后连绵的起伏，如同画上的波浪。是坟地，这个念头划过她的脑海，让她头皮发紧，寒毛根根立起。
前方的路变得平坦，艾雨晴抬起头，地势豁然开朗的地方有座牌坊，高度相当于两层楼，上面云纹繁复，在黑夜里看不清色彩。那牌坊后面，树立着一个东西，艾雨晴从未见过，仿佛学校里的旗杆，又比旗杆低，一些白色的布条被绑在顶部，一根根缠绕着散落，随着风轻轻舞动。
艾雨晴离那布条很远，然而她觉得它们就要飘向她，让她感到彻骨的寒冷。
“不，不要，不要！”
画面猛然溃散，艾雨晴啊地一声挣起来，摇动床架。
“艾雨晴，干嘛啊？”下铺的曹真真发出含混的咕哝声，显然被她吵醒。
“没……没事，不好意思啊。”天就快要亮了，窗帘外有些发白。艾雨晴按开手机看了一眼，五点十分。她的心依然跳得厉害，本想下去喝水，但怕再晃醒曹真真，于是缩进被子，怎样也不能入睡，捧着手机刷到天亮。
下午四点，校图书馆自习室。艾雨晴捧着杯子走到开水间，打开龙头，然后仿佛心不在焉，双眼放空，直到热水溢出流到手上，啊地一声险些扔了杯子。
“艾雨晴，你怎么了？”曹真真拍了下她的肩膀。“上课的时候你就总看手机，家里有事？”
“没……没事，有点累。不知道怎么了，心里慌，好像要发生什么事。”
“慌什么，自己吓自己，别多想。”曹真真话没说完，艾雨晴兜里的手机忽然响起铃声。艾雨晴不自觉打了个寒战，摸出手机，号码显示“妈妈”。
“喂？”
“雨晴……”妈妈的声音哽咽，让艾雨晴心中一沉。“雨晴，你有没有空？你爷爷……你爷爷今天走了。”
艾雨晴愣了一下，手里的保温杯落在地上，溅起大片的水花。
这是艾雨晴大一时发生的事，她来找我的时候已经大四快要毕业，但这件事依然记忆犹新，被她讲得绘声绘色，仿佛就在眼前。
“我……我又梦到白幡了。”她说。“上周六晚上，和三年前那个梦几乎一模一样，坟地，白幡，我很害怕。但是消息一直没有来，我不知道这次是谁要死了，我没办法上课，总是想这件事，我……”
她低着头，手指陷进裙子，咬住下唇。
“我知道你不会信，但我经历的就是这样，我做梦很准，这次一定又有事，我知道结果怎么样，一定有人死。我只是想找你暂时疏导焦虑，让我可以做完近期的毕业设计。你不用安慰我说是巧合，学校的心理辅导员也这样说，但是不管用，我知道这不是，这里面有联系。”
她停下来，双手放到桌上，转动纸杯。我等了一会，等她没有继续，才回应她的话。
“对。”我说。“这里面有联系，这不是巧合。有的时候人在做一件事，会突然觉得这事很熟悉，好像以前在梦中见过，这叫做既视感，属于一种错觉，是记忆伪装的把戏。但你说的这种事不一样，我也遇到过，是先确切地记下梦，一段时间后，甚至多年以后真的见到了梦中的场景，这确实是预言。”
艾雨晴的手忽然停住，抬起头，第一次直视我的眼睛。我在她眼里看到惊讶，这很正常，或许在她的认知里，除了神棍没有人会说这种话。然而她找的不是神棍，而是咨询师。
“但这两件事不一样。你三年前的那个梦是基于共时性的预言，最近的梦看起来更像欲望的满足，而不是预兆。”
“什么？”
“共时性，你觉得那些难以让人理解，似乎可以归于玄学的东西，确实不叫巧合，叫做共时性。”
没人会纠结物质世界的真实性，但鲜有人承认心理世界的真实。人们常常认为梦中的幻象出自想象，可以被意识控制。然而事实并非如此，我们做不到想梦到什么就梦到什么。梦和幻象是愿望的达成，但不是意识中愿望的达成。在潜意识的幽暗之处，藏着我们所不知道的潜意识的愿望，不被控制，甚至不被知晓。
多数人不愿承认这一点，因为一旦承认，就意味着不管向内还是向外，我们都不是主人。
我曾听过一个比喻：弗洛伊德研究心理，是站在潜意识的河流边去分析，而荣格是亲自潜入了河底去体验。我认同这个比喻，也始终认为荣格比弗洛伊德更为深入。他看到的潜意识更为深远。
共时性是荣格提出的概念，在生活中很常见，是说两件事并无因果关系，甚至看起来毫无联系，但却意外地暗合，所以也可以理解为一种意味深长的巧合。
它大体分为两种，一种是心理现实与物质现实的暗合，比如正在想某个问题，随手翻一本书，得到的句子恰好是这问题的答案，占卜的原理正基于此。
一种是心理现实与物质现实中未来将要发生的事暗合，就像艾雨晴的梦。类似的例子并不少见，大概两年前，我解释过另一个人的梦，当时用象征去理解完全说得通。但几个月以后，对方告诉我他到了一个地方，真的见到了梦里的场景。这并不是说我之前的解释错误，解析和预言并不矛盾，只是角度不同。他的心理现实在当时与未来产生了共时，所以相当于做出了预言。
这规则其实并不难理解，我把它当做定理，定理不需要证明和解释，定理不证自明。
荣格本人曾用共时性推进过咨询。在一次长期咨询中，他的女来访做了个记忆深刻的梦，梦里有人送给她一只贵重珠宝制作的金色甲虫。而正当她在咨询室说出这个梦的时候，有一只巨大的甲虫开始撞击咨询室的窗棂。窗外阳光很好，室内却很阴暗，所以甲虫的行为很奇怪。荣格并没有忽略这件事，而是打开窗，抓住了那只甲虫。甲虫黄绿的颜色与女来访梦中的金甲虫很相像，荣格把甲虫交给这位来访，并且告诉她：“这就是你的甲虫。”
当时的咨询正由于女来访过于理性而陷入僵持。正是这只甲虫击碎了她的理性，使治疗取得了实质性的飞跃，最终成效显著。
我还没有过这种体验，但也深以为然。
“共时性其实很常见，每个人都体验过。发生了就是发生了，没必要追问为什么。就像我们看到一只苹果，不会去追问我们为什么能看到它。这是一种很日常的事物运行法则，没什么可奇怪，也不神秘。其实它也没多大作用，因为当预言发生的时候很难判断，最多能让我们体验到一些惊喜，就好像外界与内在、自己与他人本来就是一体，这样人不容易感到孤独。”
“不容易……感到孤独？”艾雨晴看着我，似乎不易察觉地打了个寒战。“老师，你不用安慰我。既然难以分辨，那你又是怎么知道，我最近的梦不是预言？”
“我不知道，只是一点直觉，供你参考。如果你有兴趣可以一起探讨。”我说。“或许可以说一说最近发生的事，孤独，荒凉，无处可去。这是梦里的感情，它们让你想到什么？”
“焦虑。”她说。“想到很焦虑，就像现在。”
“因为什么焦虑？”
“毕业设计。”
“快要到上交日期了吗？”
艾雨晴抿着嘴，点了点头。“那这和我的梦有什么关系？你是说我很焦虑，所以想到死？那我是不是……”
“不，不是，这和真正的死没关系。”我说。“我们梦里的死，除了除旧纳新，告别过去的状态之外，很多时候其实象征的是死线，deadline，最终期限。这个很多人都经历过，但也都有误解，就像死神原型，大部分人认为是恐怖的形象，但不是这样，梦里的死神往往是穿黑衣的古板男人，主要特点是按部就班，没有感情。这就是死线的特质，一个固定的期限，到期就结束了，不会因为求情而改变。这种体验最初也许来自童年严厉的父母，比如父母规定晚上十点睡觉，到了十点就准时关灯，一丝不苟。这是组成我们生活的很重要的一部分，因为有不可撼动的、无情的死线，所以才能督促自己停止拖延，尽快做需要做的事，对不对。”
“你……你怎么知道我拖延？所以这个梦是说，不能再拖了，再拖就死了，到期限了？”
“也许有这个意味，并且这只是一个层面的解释，在不同层面，也许还有更多的意义等待发掘。比如我最开始说的，欲望的满足。”
“什么欲望？”
“希望上一次预言重演的欲望。上一次的预言梦满足了你的全能感，就好像爷爷的去世与你有关。所以你意识中感到内疚，同时潜意识里会体验到一种对未来，甚至生死的掌控。这会让人觉得仿佛拥有超能力，你希望保持这种预言能力，所以你现在的恐惧其实也是渴望，在某个层面上，你渴望这次的梦变成预言，证明你的超能力没有失效。这就像你把自己分为了两个部分，一个部分渴望噩梦成真，一个部分又恐惧噩梦成真。也正因为渴望的部分强烈，所以恐惧也随之变得强烈。打个比方，就像两个人，一个喊着让他死，一个喊着不，我不能有这样的想法。这样说你有感触吗？”
“不，没有。”艾雨晴的身子向后缩了一下，目光有一瞬间的闪烁。“我只是想到曹真真。”
“曹真真？”
“对，我的舍友。她在我下铺，我们关系最好。不知道为什么，你说到欲望的满足我就想到她，或许……或许她拥有的就是我欲望的满足。”
艾雨晴的宿舍一共有六个人，有两个已经通过研究生考试。剩下的四个人包括艾雨晴和曹真真，每天一起去自习室做毕业设计，并同时关注应届招聘信息。
她们中压力较小的就是曹真真，曹真真家庭条件好，父母并不需要她工作赚钱，她不考研只是因为对本专业失去兴趣，按她自己的说法，她准备先找个工作试试，如果找不到合适的，就回家准备出国的事。曹真真的父母有留学的渠道，那个专业艾雨晴也很感兴趣。曹真真曾和艾雨晴说过，只要艾雨晴出钱，她可以帮忙联络，两人一同出国，但艾雨晴拿不出。那个数额并不太大，但艾雨晴对家里的情况心知肚明，所以迟迟不敢开口。
我从她的描述中嗅到了嫉妒的味道，但这嫉妒似乎又很表层，不至于要咒一个人去死。
“你也很希望能出国？”
“对，但我不敢说。或许明知道说了也不行。”艾雨晴笑了一下，轻轻摇了摇头。“人和人真的不一样，或许这也是我焦虑的原因之一，除了毕业设计，还有这个。可能是说，羡慕她，羡慕得要死。”
“倒也没这么严重。如果你的短期咨询目标是缓解焦虑，先做完毕业设计，那么我们可以先对焦虑做一些工作，然后再继续探索你那个梦。”
艾雨晴同意了我的提议，并且在放松体验中极为配合。我预料到焦虑缓解之后的效果，但我没想到她会这么快再来。
我第二次见到艾雨晴是在五天之后，她在前一晚预约了我，早早地等在咨询室门口。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-08梦的预言》第2节（白幡）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan16/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan16/</guid>
      <description>她这次穿了件白色连衣裙，看起来依然温柔贤良，毫无攻击。然而不知为何，从她进入咨询师开始，我就感到空气变得一些阴冷，就好像被她的气质晕染。
“老师。”她说。“上次的疏导很有用，我感觉好一些，但这两天……这两天我突然又很害怕，所以想再做一次单纯的疏导，可以吗？”
“这两天发生了什么？”我说。“毕业设计有没有进展。”
“有一些进展，其他的没发生什么，就是那个梦，我还是感觉太清晰了。”
艾雨晴摸了下垂下来的头发，把它们捋到耳后。就在这时，我听到她包里叮咚的铃声。艾雨晴精神忽然一振，对我点了点头。
“不好意思老师，我接个电话。”
“没关系，随意。”我向后靠在椅背上，趁这个空挡拿起纸杯，抿了一口。
她的手机听筒声音很大，扣在耳边都像是外放。电波里的女人带着口音，语速有些急，又像鼻腔被什么阻塞。
“雨晴，你在哪呢？”
“没在哪，刚上完自习，怎么了？”
“你大伯他……他喝药了，没有救回来。你看最近有没有空，你要不要回来一趟。”
艾雨晴没有接话，电话那边后面的言语有些模糊不清，我呛了一下，没拿稳纸杯，整杯水洒到腿上，慌忙站起来去抽纸巾。
她对那边答应了几声，然后挂掉电话，吸了吸鼻子，脸色异常冷峻。
我没有想好怎样开口，艾雨晴却先收起手机，整理了下头发，看起来镇定自若。
“是我妈妈，我大伯过世了。”她说。
“你大伯怎么会，怎么会……你不惊讶？”
“这没什么，沈老师，你只是不知道。”她说。“我大伯已经病了十年。”
艾雨晴坐在那，和我说起她大伯的事，平静得仿佛在讲别人家的故事。
她爷爷家姊妹四个，两个姑姑远嫁，家里的男丁只有大伯和爸爸，结婚之后平分了家产。大伯一生未婚，年轻时很能干，攒下一些存款，却在十年前患上慢性病，常年卧床。他没有医保，也没有子女，自己的积蓄在最初几年早已经用完，后续的医药费和日常照料就落在艾雨晴的父母身上。
艾雨晴在老家上学的时候，大伯就住在自家院子的偏房里。那间房窗户朝西，常年没有日晒，格外阴冷。唯一的床靠在墙边，只是一张单薄的木板，上面的被褥好像从来不曾换过，缝隙里露出棉絮，沾染着汗渍，辨不清颜色。
她几乎记不得大伯的样子，因为他总是蜷在那堆破被子里，极少露出脸来。艾雨晴记得自己一直很怕那间偏房，有一次不得已经过，无意向内看了一眼，只看到床上不辨颜色的一团里露出圈灰白色的头发，让她的肠胃紧缩，然后向上翻滚。
大伯也许自己可以下床，只是困难。因为那间屋里也有桌椅，桌上会放药片和油腻腻的饭碗。墙角的尿壶气味刺鼻，夏天的时候在院子里也闻得到。但她从未在院子里见过他，也没见过他坐在椅子上。
她对那间偏房的恐惧还来源于父亲，家里并不宽裕，父母务农，要用钱的除了她还有个刚上初中的弟弟。本来如果父母出去打工，挣的钱会多一些，但大伯就像一个初生的婴儿一样，一天也离不开人。
艾雨晴常常想，如果大伯没有病，父母不用承担那些药费，家里会不会好过些。
她失去理智的时候对父亲透露过这个想法，那次是初三，学校让大家交钱补习，父亲拿不出几百块的补习费，所以当时艾雨晴是班里唯一没有补习的人。艾雨晴那次在家里大吵大闹，竭力争夺自己的权利。然而当她喊出，如果没有大伯，咱们家也不会这样的时候，父亲重重打了她一个耳光。
从那以后她没敢在说过这种话，但也会偶尔听到偏房里的叹息。母亲有时候也会在父亲面前大发雷霆，甚至在偏房里。她曾经隔着墙听到过母亲骂大伯，而大伯总是低声下气，极少反驳。
“十年了，对他来说或许也是解脱。”她说完了这些，眼角有些泛红，低下头蹭了下鼻尖。我把纸巾盒递给她，心里的某个地方忽然感到一丝异常，却无法捕捉。
我的思路始终基于一个疏导者的身份，我想疏导她的悲伤和自责，至少帮她释放一些焦虑，不让这件事成为创伤。然而她哭了一会，目光向下盯着桌面，并没有说话。
“这件事和那个梦……”我停了一下，酝酿措辞。“我是说，我还是觉得这个梦不是预言，有没有一种可能，就是你担忧大伯的慢性病和受到的冷遇，所以内心深处不想他再受苦。当然这不是你意识层面的想法，而是潜意识的想法，在你不能控制的层面，或许有一个念头，就是希望他死去，早点解脱，所以你才做了那个梦。所以你没必要太自责，这很正常，他……”
“我好多了。”艾雨晴忽然打断了我，抬起头来。她的眼睛里有一些东西，也许是因为掩饰得太好，我之前并没有发觉。“我好像不那么焦虑了，你说的这些确实很有道理。而且我说过了，你不需要安慰我。”
我愣了一下，艾雨晴站起身，看了看墙上的挂钟，忽然抿了抿嘴唇。
“对了沈老师，有件事忘了告诉你，其实我前天给家里打电话说了需要钱出国的事，我妈妈说她想想办法。我要谢谢你，是你让我正视了我的这个欲望，我确实很想去，所以没必要压抑自己，对不对？”
“我帮助了你？”
“对，谢谢，这些已经够了。”
够了？这是什么意思。
咨询还剩二十分钟，我坐在那，对着桌上的两只纸杯，忽然感到恍惚。
艾雨晴没有说话，她站在我面前，居高临下，让我感到莫名的压迫。而那些无法捕捉的东西随着咨询室里的安静渐渐浮出水面，就像去掉干扰，水波平静之后，便能看到水底的石子。
一个常年卧病在床，极少出房间的人，为什么会接触到农药？
“你把自己分为了两个部分，一个部分渴望噩梦成真，一个部分又恐惧噩梦成真。也正因为渴望的部分强烈，所以恐惧也随之变得强烈。打个比方，就像两个人，一个喊着让他死，一个喊着不，我不能有这样的想法。这样说你有感触吗？”
“不，没有。”
艾雨晴的否认回响在我耳边，但是她今天说，谢谢，这些已经足够。
所以某种程度上说，是我点醒了她。她的那个梦确实是欲望的满足，我让她看到了她内心的真正欲望与挣扎，所以她也许真的通过母亲做了一些事，也许仅仅是暗示，暗示就已经足够。
而不管她和她的母亲做了什么，我始终是她帮凶。
在那一瞬间，我感到胃里的寒冷，这冷一点点蔓延，覆盖心底，让我蜷起手指。
“你该不会……我始终想疏导你，减轻你的愧疚。但是如果……”
“没有如果，沈老师，你想多了。”艾雨晴看着我，眼神笃定而不容置疑。我忽然觉得她的人格发展水平也许高于我，这和年龄没关系，就好像动物中不同的物种，狼生下来就可以震慑羊，而在我和艾雨晴之间，高下已经分辨。有些事可以用技术解决，有些事却不可以。我想着，移开视线，望向她身后的绿萝。
“对不起，我可能不能再接你的咨询。”我说。
“为什么？”
“和你没关系，是我自己的问题。如果你想继续，我可以给你提供几个转介对象，你可以从里面选。”
“不，不需要继续。”她微微俯下身，似乎察觉到我想要逃避的欲望。
“沈老师。”她说。“你没有体验过。像你和曹真真这样的人，从小没有为钱担心过，你如果想读书，去哪里读，只要你考得过都可以去。但是如果我想要坐在你的位置上，我需要怎么做？你想不到。你没有去过我老家，农村家庭里有一个长期病人，到底会怎么样？你没体验过，你不会知道。”
“你说得对，我不知道。”
艾雨晴愣了一下。她似乎准备着迎接我站在道德高处的攻击，但是我没有。我只是感到一种深处的寒冷和无力，我不是她，我没有花十年时间去照顾一个人。我没有资格去评判。
艾雨晴很快离开了咨询室。我想我一定会在督导时复述这件事，这是工作程序，我的督导可以处理我。
但在督导的时间到来之前，我想打电话给谢言。不管吃饭还是什么，聊一聊也许就管用。他不是咨询师，只是从我这学会一些术语。我不会和他说具体的事，但他可以理解我。
关系的本质是一方为另一方承担焦虑。就我和他而言，别人通常觉得是我在承担他，但我知道，从我认识他开始，一直是他在承担我。
“你就是……似乎有时候太善良。”
“什么？”
“你自己善良，所以默认别人也善良。当你看到别人身上不那么善良的东西，或者说明显的恶的时候，你会感到厌恶。你接咨询的时候有设定，所以在一定程度之内可以处理，但日常生活中不能，所以你朋友少。”
“你们难道不厌恶，我一直以为……以为大家都是这样。”
“我们或许也有，但没你这样明显，这东西谁身上都有，想要活着，还活得好，谁没伤害过人呢？见得多就习惯了。况且一般人很难分辨他人身上的恶，你是因为分析学得好，所以敏感度太高。有时候别人自己都没意识到，就先引起了你的厌恶。这事通俗来说就是你不好相处，经常不知道哪句话就给得罪了，别人还莫名其妙。”
他曾经对我说过这些话，我觉得他说得对。
我极少厌恶来访，也许是因为他们往往也太过善良。正因为善良，所以不敢攻击他人，遇事从自己身上找原因。大部分的攻击指向自己，人就容易病。
抑郁心位转变的开始就是变得富有攻击，敢于展现自己身上的刺，心里的恶，这样治愈就会渐渐开始。一般人身上的恶通常无伤大雅，我从未在咨询室里见过真正的恶人，一个人如果恶，通常会坚定自若，没有道理把自己逼到不能忍受内心的扭曲和挣扎，最终来寻求帮助。
所以擅长使用恶来为自己谋利的人通常活得好，他们会把内疚感压抑隔离，使自己感觉不到。
而那些无法使用恶来对抗，又难以寻求到帮助的人，最终会出现在精神科，或者急诊室。
张国荣的遗书里面写：我一生没做过坏事，为什么会这样？
我也不知道为什么会这样。
擅长使用恶的人，艾雨晴是我见过的第一个，我知道不是最后一个，但是我希望。
我打开窗，把她用过的纸杯扔进垃圾桶，然后做了几个深呼吸。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-09拖延症》第1节（命运链条）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan17/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan17/</guid>
      <description>谢言说得对，我始终防御一切亲近的关系。每个人都有所不同，一个人想要和另一个人在一起，这本身就是一种妄想，尤其是妄想这种关系的永恒。
人世间的痛苦多数来源于此，妄想迟早会被打碎，之后要么攻击别人，偏执分裂，要么攻击自己，抑郁心位。
我怎样对你，所以你应该怎样对我；我没有做错，所以你不能抛下我。这些是最常见的妄想，大部分抛弃和背叛与受害者毫无关联，两个人不管多亲近，中间也始终有一条界限。
界限之内的事能被控制，之外的事属于对方，对方做什么，包括对你做什么，都只是他一个人的权力。然而我们无法放弃对界限之外的事的控制，正因为这控制的妄想存在，所以人与人之间，活着的互相纠缠，死去的念念不忘。
早上九点，上班早高峰已过，新世纪CBD大楼下空无一人。雷树抓着公文包跑出地铁站，横穿马路，跑进大楼电梯间。电梯停在顶楼，雷树把包夹在腋下，连续按下向上的按钮，目不转睛地盯住倒数的楼层显示。
公司在十一层，雷树跑到门口的时候，大厅里的同事都已经在工位上就位。在键盘敲击和饮水机发出的咕噜声中，雷树把手指按在打卡机上的声音格外刺耳。
“识别成功。”
雷树呼了口气，低下头看了看屏幕上的时间，九点零四分，依然迟到四分钟，扣今天绩效的10%。
“雷树。”那个声音让他的头皮一紧。雷树抬起头，主管刚好从独立办公室里出来，向他走了几步，胳膊撑在格子间的隔断上，抿了口咖啡。
“今天几号？”
“三十一号。”雷树擦了下额头，脸上有些泛红。“李部，今天我……我闹钟没响，下楼鞋带又断了，我又上楼换的……”
雷树咽了下口水，眼睛向下，盯住鞋尖。某种程度上来讲他没说谎，鞋带确实是今天早上在小区楼下断的，只是昨晚脱掉皮鞋的时候，那带子就已经出现了断裂的迹象。雷树本来可以当时就换掉它，却没这样做，第二天早上起来忘了个干净。
而雷树的闹钟从七点开始设置，十分钟一个，直到七点半。有趣的是，雷树在朦胧中每次都能精确地关掉闹钟，直至关闭到最后一个，再睡一个小时的回笼觉，在大概八点半的时候猛然惊醒。
“这个月计划完成了多少？我只是重申一下公司规定，连续三个月完成率最后一名，自己辞职。”主管直截了当，并没接他迟到的话题。大厅里忽然显得格外安静，雷树感到一些同事的眼神飘过来，扫在自己身上，脸颊的热感更加明显。
“我知道、知道，今天还有时间，请相信我……”
主管没有听他说完，也没有打断，转身走回房间。雷树紧了紧腋下的公文包，走向工位。他旁边几个年轻同事的眼睛始终跟在他身上，又在他坐下的时候急忙躲开。
“每天都压点来呢。”
“什么压点，已经迟到了，天天这样，我看下个月……”
隔断另一侧的两个女孩压低声音，雷树清了下嗓子，弯腰去开电脑。那两个女孩立刻闭上嘴，加快敲击键盘的速度。
雷树，26岁，私企员工，问题自述是习惯性迟到和拖延症。
他是在网上查到了我的电话，并约了周日上午进行咨询。我接过首次咨询的问卷，带他走进屋内落座。他的手始终攥在一起，缓缓搓动。在他低头的时候，我能看到他头顶发量稀疏，已经露出头皮，加上面色枯槁，显然日常压力很大。
“迟到和拖延，有多久了？”我说。
“我……我一直是这样，上学的时候就是，我妈天天催我，有她在旁边看着还好，总能压着点赶到学校。但参加工作以后一个人住就不行了，到现在毕业已经四年了，换了五家公司，每次都是综合考核最后一名。”雷树说着，蹭了下鼻尖。“考勤总迟到，业绩也最少，领导看不上。”
“那为什么现在想到要咨询？”
“你意思是，为什么现在才来吧？”雷树耸了下鼻子，又搓起手来。“大概也是因为拖延，我一直是能拖就拖，月计划拖到最后一天，找对象结婚也是，解决其他问题也是。因为前几年工作还算好找，今年的情况就大不如前了，而且圈子就这么大，再换能换到哪去。我简历上写着工作履历，别的公司人事处也不傻，稍微打听一下就知道我的风评。我在这个城市还没站住脚，下个月交不上房租，就只能回老家县城。我知道我自己有问题，我之前就是不想面对。”
拖延、迟到，本质上是一个问题，无非就是真的不想做、不想去。而这个“不想”，背后的动力可能就更复杂。我踏入这一行之前，跟老师学的是精神分析，所以惯于追根溯源。他不想做，压抑自己的能力，可能是想证明自己的无能，进而回到父母身边接受庇护，这是常见的回避俄狄浦斯冲突的方式。
只要一辈子做孩子，就不会、也不用去超越父亲。也可能是他不喜欢现在所从事的行业，所以用消极回避来表达对权威的反叛，这样引申起来就是幼年时对父亲的反抗。
“老师？”
我正想着这些，雷树打断了我。他很心急，我看得出，否则也不会一改拖延作风，早早地等在咨询室门口。按他的自述，他们公司连续三个月排名最低就要被辞退，而他已经连着两个月排在末位。也就是说，如果下个月不能解决他的问题，让他在工作上见到成效，他就将面临失业和难以继续求职的困境。
“我建议你找其他人做短程焦点。”我说。
雷树愣了一下，显然没理解那个术语。
心理学从十九世纪发展到现在，历史不到两百年，却分化出两百多种流派。两百种还是保守统计，近几年许多人根据自己的理解自创家门，市场又没有针对于此的监管机制，可以说现在什么理论都有。算上流传不广的本土流派，一定不止这个数字。不过大家基本都是实用为上，哪个好用用哪个。
“短程焦点，针对迟到和工作上的拖延问题，解决效率会很高。”
“为……为什么？你不会处理？”
“我会，只是时间长。”我看着他，把那张调查问卷放在茶几上。“你在网上查到我，应该看到了我的简历，我的受训经历是精神分析。虽然学的比较后现代，相较传统分析效率高一点，但咨询时间也会很长。如果你在我这里做，就算能按一周一次的频率来，过程中不间断，大概也要三四周后才能建立深度关系，然后再解决问题。到那时候你的工作可能已经丢了，立竿见影的手法，我不太擅长。”
雷树眼里的紧张和疑惑渐渐减弱。他大概开始以为我把他推给别人，是因为问题太严重，病入膏肓，没想到我其实是在考虑时间周期。
“老师，那你能不能简单说说，我这大概是什么原因造成的？”
“你既然不在我这里做，就没必要听我的想法。每个人思路不一样，如果我说出来而不沿着这个思路去解决，对你没有好处，这只会增加你的焦虑。”
“但你知不知道我为什么找你？”雷树的双手握在一起，停止了搓动。“我知道我现在做得不好，但是……但人总得有梦想对吧。我当然看过你的简历，也在网上搜过相关资料。我看到有一篇文章说，国外很多富豪在年轻的时候都做过精神分析，对不对？”
本市做精神分析的咨询师不多，而我的网页也许做得还算可以，所以吸引到了他。我没想到他实际上抱有这种诉求，所以愣了一下。
“确实有这种说法，因为在分析中，你会看到自己的行为方式，然后就可以带有觉察地去做事，这样才有希望打破潜意识里的固有模式，去取得一些以前被你害怕的成功和收获。但这需要的时间很长，属于自我成长，人格上的完善，不适合你现在的情况。等你先解决完现实问题，如果到时候还有探索的动力，可以再来找我。”
这次见面大约只有十分钟，我没有收费，继而帮他约了一个擅长短程焦点的心理咨询师，时间就在当天下午。
虽然不擅长，我也大概了解短程焦点的理论。集体督导的时候每个人都会发言，不同流派的观点和方法看似不同，其实核心都相似。这也和个人风格有关，每个人风格不同，天赋不同，用得顺手的方法也就不同，就像选择趁手的兵器，个人差异很大。
短程焦点很注重提问技巧，可以几句之内找出困境中的亮光，他们叫做例外和奇迹，然后抓住这一点光，让奇迹变成常态。这确实很巧妙，像匕首一样干脆利落，只是我用起来不顺手。
其实多数人寻求心理帮助，都是为了解决眼前的问题，一旦问题得到解决，处境有了改善，还会继续做分析、寻求人格成长的人少之又少。
所以我几乎没有想到雷树会再来找我。这一次他没有预约，而是直接出现在门口，我刚好结束了一次咨询，时间很巧。
他依然穿了身廉价的西装，看起来战战兢兢，但神色与上次有些不同。就好像枯萎的植物开始复苏，但又没有真正地开始生长、走向繁茂。
“工作保住了吗？”我说。
“还……还好，这次是倒数第三名，主管没有找我。这个月……这个月我也没迟到了，您介绍的那位老师真的很管用。”
“所以还有什么需要帮忙的吗？”
“我……我想知道为什么。还是那句，我听说很多富豪都做过精神分析。”雷树看着我，脸色又有些泛红，语气却极为坚定。
人不可貌相，有的人色厉内荏，而有的人看起来弱小，内心却隐藏着强大的动力。换句话说，隐藏着极大的野心。
野心这种事没什么不好，所有人都有。我以前认为自己没有，但我的督导和我说，可能是因为我的野心太大，所以出于自我保护，我选择让自己看不到。
一开始我觉得他这话没有道理，但后来过去的时间越久，这句话越像一只鱼钩般在心里勾来勾去，最终钩碎了一些东西，显露了另一些东西。所以他说得对，我是因为恐惧而选择性失明。
雷树看到了自己的野心，并能把它说出来。这表明起码在这一点上，他的人格比我完善。这并不罕见，在我的来访里，发展程度比我高的人比比皆是。
整体来说，我并不比我的来访更健康。按精神分析理论的划分，所有人都只能被分成三类：神经症、人格障碍和严重精神病。这世上所谓的正常人都是神经症，我只是知道我自己病在哪。
雷树的动力很强，咨询进程比我想象得要顺利。我让他在纸上列出了他的家庭关系，包括父母和所有直系亲属，再联系他们中的相似与传承。
每个人都会被家族影响，有一种极端的说法来自家庭系统排列流派。他们认为人没有个体性，而只是家族的延续，每个人都要对家族里传递下来的力量绝对臣服。
我参加过一次家排现场，实话实说，在大家最后弯腰鞠躬，表达对家族绝对臣服的时候，我感到有些生理性的不适。
那还挣扎什么呢？活什么呢？单纯作为家族的延续而活，与直接死去又有什么区别。
我承认家族集体无意识的力量，它们在潜意识里无法察觉的地方，用暗流涌动促使我们做出选择。有时候家族中有问题需要解决，这问题便会以不同的变形出现在最弱小的家族成员身上。
就像孩子的学习障碍通常是父母的问题导致，麻绳总从细处断，我们可以把问题放在系统中考虑。但从个人的角度来说，正因为我们意识不到这些潜意识的影响，不由自主被推动，被动地担负起这些病症，所以才把它叫命运。
我分析自己、分析他人，就是为了让人不认命。去看到，去察觉，尽可能地挣脱泥沼，活出自己的样子。
雷树在我这里的咨询断断续续，持续了很久。雷树说他曾做过一个梦，梦里有个人用手术刀切开了他的肚子，他没有感到疼痛，也没有流血。他看到肚子里的东西像豆腐一样细腻柔软，而那个人用刀把它们切成细条，小心翼翼，仿佛在寻找什么。
他的梦很形象，也很典型，许多被分析的人都会梦到被解剖，这也是心理世界中真实发生的事。在他的配合下，我们一起探索出了很多东西，从他出生开始，这些现有的行为模式是怎样形成的，大体都对得上。让我感到奇怪的是，他的拖延症就仿佛凭空生出来的一般，追溯不到合理的根源。
我以为这件事埋藏得太深，最终会不了了之。但在大概半年以后，我突然接到了雷树的电话。那时候已经是深夜，我以为他是想预约周末的咨询时间，然而他的声音十分急促，仿佛被什么追赶。
“我刚才想到了一个人。”他说。“沈老师，我得马上告诉你。”
“你在哪？”
“在家，我……我刚才在睡觉，半梦半醒的时候，我突然梦到了一个人。不能说梦到，就是想到，我……我记起来了！”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-09拖延症》第2节（断绝）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan18/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan18/</guid>
      <description>雷树在梦里见到的那个人，确切地说，只是一个影子。他的五官像被什么绞碎，混在了一起，看不清楚。雷树也确实不记得他长什么样子了，就连他的名字也像一块缺失的拼图，想到的时候，永远一片空白。
“小树在等我呢？”记忆的开头很奇怪，那句开场白突兀地闪现，带着炸小鱼和笼屉上的炊烟味道，回到老家里一个夏天的傍晚。
一个人蹲下来，视线刚好和雷树平齐。雷树看到他手里扬起的网兜，网兜里用牛皮纸包着什么，一些油渗了出来，把纸浸成半透明。浓郁的香味沿着这些油发散到空气里，钩子般挑动他的胃。
雷树知道那是一包炸小鱼，这也不是那个人第一次给他带炸鱼。一网鱼里最小的那些小黄花，刚刚长过网眼的长度，煮着吃嫌刺多，扔掉又觉得可惜。只有在油里炸透，让骨头变得金黄，再撒上一层细盐，酥酥脆脆，加上外面一层渗出来的亮油，两条就能让雷树吃掉一整碗米饭。
雷树抓住网兜，手指在油渍上滑了一下。那个人拉住他的手，把那包鱼团了团，压得更紧，塞进他怀里。
“小心。”他的声音似乎很熟悉，然而他的名字和面目一样，始终被记忆遮挡。“拿好了，小树喜欢吃，就要多吃饭。”
雷树用力吸了吸鼻子，抱着鱼跑向屋门，然而有个人挡在门口，身材高大，毫不退让。那是雷树的爸爸，雷树有些怕他，又急着进去，只好缩了缩脖子，从他腿边的缝隙往里蹭。
就在这时，爸爸一只手拎住他的领子，往后拉去，一手抄起门边的铁锹，在空中划了个半圆。铁锹带起的风声让雷树坐到地上，炸鱼脱离双手，在地上滚了几圈，油浸的牛皮纸上粘满浮土。
“你还有脸回来？”
记忆停在这里，戛然而止。雷树记得爸爸的吼声在头顶炸响，让他的大脑出现短暂的空白，然后发生了什么，那个人又去了哪，无论怎样也想不起来，就像他不记得自己最后到底有没有吃到那包鱼。
应该是没有的，在那些破碎的画面里，他似乎看到金黄的小鱼在泥土中断裂，被碾碎，最终和秸秆混在一起，辨不出彼此。
“这个人……这个人很熟悉，绝对很熟悉。”雷树的声音依旧急促，我看了下表，把手机按成免提，放在桌上。
雷树描绘的画面涌进我的脑海，也许是因为长时间把手机扣在耳边，我的太阳穴有些跳动的痛感。
“想不起来了吗？”我问道。
“对……其他的都想不起，这件事是今天突然冒出来，之前一点印象都没有。我保证绝对是记忆，不是梦，我明天问问我爸，怎么会……怎么会从来没说起过。”
许多家族都有禁忌，这禁忌有时候是一件事、一个职业，更多的时候是一个人。有那么一类人，家族中所有人都对他闭口不谈，仿佛他不存在，就像一群蜜蜂把其中的一只赶出蜂巢。
一只蜂离开群体很快就会死去，人类在某种层面上也是一样。这并不是说人不能离群索居，只是大部分人需要在他人的眼睛里感知到自己的存在。
我是谁，我是个什么样的人，一开始我并不知晓。直到我从你的眼里看到我，“我”才有了形状，这是从无数次验证后获得的结果。如果没有人看到，没有人承认，那么“我”是否还存在？
忘记与视而不见，本身就是一种处决。
“你现在什么感觉？”这句话几乎是不受控制、下意识的滑落。
“什么？我有点激动，我……”
“我是说，你对那个人有什么感觉，可以现在想一下。”
“就是很熟悉，又很陌生，我想不起……我……”雷树重复着，忽然停下来，时间长到我以为他那边断了线。
“我现在就给我爸打电话。”他说。
雷树始终记得，爷爷育有三个孩子，他爸爸排老二，上面是大伯，下面是小姑。没有人和他说起过那第四个孩子，他的小叔，雷天宇。
当他问起的时候，爸爸开始装作不知道，然后推三阻四，最终躲避不过，反过来质问雷树是从哪听到谣言。
雷树说爸，我记得我小时候他总给我送炸鱼，有一次你在门口堵着不让我进，我害怕没拿住，炸鱼滚了一地。
他爸愣了一会儿，没说话。雷树听到手机里的细微声响，就好像收音机调整波段时长久的噪音。
“你问那个祸害干什么？”爸爸的声音带着妥协的疲惫无力，雷树感到太阳穴里跳了一下，不自觉地握紧手机。
“他……他和我们家断绝关系了？”
那边的呼吸声很重，落在话筒上，像是在叹气，又好像是笑了一下。
“死了。”爸爸说出那个词，然后停下来，语气变得与刚才有所不同。“你四岁那年发生的事，他二十六岁就死了。”
雷树忽然感到寒冷，就好像深夜里的潮气渗透拖鞋，沿着脚底爬上后背，直到脖颈。
死了？他刚刚记起他，就听到了这个消息，所以他刚才半梦半醒间看到的，是个死人。
“别问了，你怎么会突然想到他？”雷树没有接话，那些絮絮叨叨的声音响在耳边，就好像隔了层棉花。
雷天宇小的时候，本该被过继给同村的堂叔。
家里已经有两个男孩，堂叔堂婶结婚多年，一直没有孩子。在相当长的一段时间里，他已经搬到了堂叔那儿，只是还没改口。但后来堂婶突然怀了孕，开始反悔这件事，反复几次之后，又把他送回到父母家里。
送出去的东西又被退回来，位置就会变得奇怪，就好像凭空冒出来的一般，放在哪都不合适。而这孩子从小性子又犟，看人的时候眼神发直，总好像你欠他什么。
也许这家人确实欠了他什么，从七岁那年回来开始，雷天宇始终是家里的“祸害”。
小时候调皮，还只是被两个哥哥打，再大一点，闯的祸也越来越大，要家里去赔礼赔钱。等到初中毕业，雷天宇已经高过父亲，哥哥们打不过他。他长得又好，很能号召朋友，在同龄人中几乎一呼百应。
事情出得多了，他朋友的家里人也渐渐找过来，怪父母管教不利，拐带别人家孩子学坏。
就这样拉拉扯扯过到二十多岁，父亲终于逮住他打了一顿，放下狠话要断绝关系。在那之后，雷天宇安分了一段时间，也跟随父亲和两个哥哥下过地干活。但他始终不是这块料，也或许是因为心不在焉，简单的农活也会出错。
日复一日，雷天宇眼中的光彩也逐渐消磨，大概一个月之后，他趁着去镇上赶集的机会，带走了家里仅有的几十块存款，再也没有回来。和他一起消失的，还有邻村的一个姑娘。
姑娘家来人闹过，最终也没有办法。之后的几年，大家始终提心吊胆，父亲因此气急，住了一次院。后来慢慢想开，便当没这个人存在。
他走了四年后，那姑娘给家里写了封信，信里提到自己打工的城市，并且说雷天宇没有和她在一起，他们早已经分手。她现在经人介绍，认识了新的对象，正在交往，打算等过几年工作稳定了，再回家见父母。
消息从此断绝，雷家的人心灰意冷，从此只当他死了。在这期间，雷天宇的父母相继过世，三个孩子都已经成家，于是分了家产，各过各的。谁都预想不到的是，雷树三岁那年，雷天宇突然出现在村里。
他的样子没怎么变，只是比以前瘦些，看起来性子里的棱角也被磨去不少。雷家兄妹始终对他怀有怨恨，尤其是两个哥哥，几乎见面就打。雷天宇只能寄居在父亲留下的老屋里，老屋在分家的时候分给大哥，但因为年久失修，也就没人动过。
他想弥补过去犯下的错，于是会在孩子群里寻找雷树，给他送零食，还有稀奇古怪的玩具。这些东西拿回家多数被大人夺去踩碎，雷树不理解这件事，他觉得父母很奇怪，事实上，他觉得所有人都很怪。
每次雷天宇远远地走过来，那些孩子都会起哄，然后四散跑开，如果遇到大人，那大人必定骂骂咧咧，有时候还会像爸爸一样，抄起农具挥舞。但他明明是和他们一样的人，甚至比他们更加和善，雷树想不明白。
雷天宇终于在一年后放弃了请求原谅。他在一个深夜离开村子，与上次不同的是，他没有带走任何东西，反而在老房子的桌子上压了两百块钱。
雷树的爸爸看到这些东西的时候，消息已经传了过来，村长带了几个人找到家里，就像以前他闯祸的时候一样。
雷天宇最终没有走远，他在村外几公里的地方从路边坠下山崖，身上除了来时的衣物，什么都没有带。是清晨赶羊的人发现了他，之前没有人目击，所以没有人知道他是失足还是有意。
事情处理得很快，快到就像大家都急于抹掉一个人存活过的痕迹。
因为之前的事，他没被允许葬入祖坟，而是在山崖下另寻了个地方。具体在哪里，这么多年，从没有人回去看过，也许早已记不清楚。
在那一年春节，雷树的爸爸听说当年的那个姑娘回了趟邻村。她过得还好，新处的对象是国企工人，答应结婚后也帮她转成正式职工。姑娘的家人收了彩礼，据说数额很大，于是皆大欢喜，大家恢复联络，起码表面上和好如初。
那姑娘没有来过这村庄，她很快回到城里，结婚、转正，几年后接走了父母，从此再没有音讯。春去春来，几十年过得很快，但一些东西只要留在了记忆里，就永远不会改变。
雷天宇大概不会想到，这世上始终记得他的好，对他念念不忘的人，是他用几包炸鱼拉拢的那个孩子。
雷树始终深刻地理解着他，从孩提时期就是如此。他知道他不是个坏人，只是不知为何失去了归属，所以跌跌撞撞，不知往哪里去。就像他幼年的时候一样，不知道应该做自己父母的儿子，还是堂叔的儿子。
雷树在咨询室复述完这些事以后，从纸巾盒里抽了张纸，蹭蹭鼻尖。
我看到他眼尾的红肿，他的嘴角微微颤动，然后模仿我的方式，噤喏着说出分析思路。
“像你说的，找我和他的共同点，对不对。一事无成，都是一事无成，什么都做不好，工作、女朋友，都是一样。就是有一种……怎么说呢，无力感，我从小就有一种无力感，就像他一样。做什么都没用，改变不了，所以觉得没意思，就迟到，就拖延。我知道，就是这样。”
“你想和他一样。”我说。“他们都不接纳他，他们做得不对，你觉得你应当接纳他，你想和他在一起。”
“对，只有我，只有我可以接纳他。”雷树看着我，又吸了下鼻子，眼里有种执拗的纠缠。
“记不记得你第一次见我，我问你的那个问题。”我看着他，把水杯推到他面前，转移他的视线。
“你为什么现在找我呢？”
“为……为什么。”
“你不是和我说，你今年二十六岁？”
雷树怔了一下，然后似乎反应过来，低头咬住了手背。
他在我这里哭了一场，然后毫无预兆地结束了咨询，从那以后没有再来。
我当时的督导说这算来访脱落，但我始终认为，我和他已经共同解开了他的命题。他用二十六年的时间去追随雷天宇的轨迹，去成为，去体验，然后完完全全地理解了他。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-10心理暗示》第1节（时空混乱）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan19/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan19/</guid>
      <description>1
晨光熹微，纪文宇在闹钟的响声里翻了个身，顺便按下开关。卧室的门开着，楼下的车流声透过窗缝淌进来，天气看起来不错。睡在另一边的薛美已经起床，浅粉色床单上留着人形凹痕，被子凌乱。
手机和眼镜都在床头柜上，纪文宇依次摸过去，手突然在眼镜旁的桌面上停下。那里空空荡荡，什么都没有，甚至没有一点灰尘。然而纪文宇明明记得手表就放在那里，睡前还看了一眼。
这种情况已经不是第一次出现了——大体上的正确，细节上的混乱。这让纪文宇感到后背的寒毛根根立起，仿佛气温骤降。
“小美？”他对着厨房喊道，那边传来锅铲碰撞的声音，煎蛋和火腿的味道弥散在空气里，却勾不起一点食欲。
“我的表去哪了？你看见了吗，我昨天晚上……”
薛美没有回答，也许煎蛋发出的嘶啦声掩盖了问话。纪文宇却忽然停下来，他刚刚戴好眼镜，透过镜片的修正，眼前的一切变得清晰，就像相机慢慢聚焦。他看见那只表就躺在客厅的茶几上，不锈钢的表面反射着阳光，格外显眼。
纪文宇不自觉地抓住被子，脑海中的某个地方响起混乱的杂音，就好像信号故障。
“你说什么？”薛美从厨房里探出头，然后折回去关掉火，把食物铲到两只盘子里，端进客厅，“做饭声音太大了听不见，你怎么啦？”
“没……没什么，”纪文宇揪了下头发，用力闭紧眼睛，然后睁开，似乎在确认自己是否清醒。
“昨天晚上……你记不记得我把表放哪了，我总记得我是在床上摘的，为什么……”
“你看电视的时候摘的啊，”薛美走过来，自然而然地俯下身，冲他一笑，“昨天晚上你看球赛，我还给你拿了罐啤酒，你喝酒的时候就顺便把表摘了，全都不记得了？”
纪文宇当然记得啤酒和球赛的事，就像记得自己在床上解下手表一样。茶几上的空啤酒罐已经被丢掉，玻璃桌面上残留着圆形的痕迹，这痕迹就在手表旁边，似乎在佐证薛美的叙述。
“你最近是不是太累了？”薛美把手覆上他的额头，皱着眉感受了一会，嘴角的弧度依然温柔，“起来吃饭，下班早点回来。对了，晚上少喝啤酒，那东西影响记忆力。”
2
纪文宇出现在咨询室的时候，是在周一早上，上班时间，并没有预约。
他坐在我对面，手里还拿着通勤用的提包，俨然一副要去公司的样子。这其实有些奇怪，我这周末照常开门，工作日需要上班的人一般会在那时约我，没有必要请假，更没必要带着办公用品。
“我和我老婆说是出来上班，但在公司请了半天假，”纪文宇似乎看出我的疑惑，扶了一下眼镜，“她不支持我来，但我知道自己出了问题，已经持续很久了。”
“发生什么事？”
“我有时候想自杀。”他轻描淡写，听不出情绪波动，仿佛在谈论昨天晚饭吃的什么。很少有人直接说出自己的症状，他这样有些太过坦诚，让我觉得哪里不对，可又说不准。
我的电脑里并没有装测评软件，抽屉里似乎有以前打印的抑郁量表，太久没用，不记得还剩几份。我正在想要不要建议他做一下表格，纪文宇清了清嗓子，紧接着开口。
“我记不住事情，很多琐碎的事都记不住，工作上还好，因为上班的时候一直神经紧绷，全神贯注生怕出错。但是到了家就完全不行，什么都记不住，东西放在哪都不记得，我真是……”
他的语速不慢，反应也还可以，但记忆力减退也是抑郁指征。我只能处理普通水平的神经症，如果初次谈话我判断不出他抑郁，没有转介他去精神科，那我也不用再做下去了。
“多久了？”
“很久，好像从……从结婚以后就这样了，我开始觉得是不适应，毕竟两个人和一个人生活不一样，压力比以前大也正常，但是最近这种情况越来越明显。”纪文宇揉了下鼻子，深吸了口气，“最近……应该有一个月了，我实在有些忍不下去，我不是说婚姻，我老婆很好，一直劝我宽心，说我没病，但是我知道我有问题，手表、衣服，放在哪我都不知道。然后就想死，没有具体原因，就觉得自己真的很错乱，这么多年都不真实。”
“不真实？”
“对，总是质疑自己，慢慢就变得恍惚，我对我自己不确定。”
纪文宇看着我，似乎希望我给出一个结论，而结论已经浮现，甚至不需要做表。我这里负责初步筛查，有迹象便转诊最为稳妥。真正的诊断需要医院来做，他们的测评比我专业，也有处方权。
“是这样，我大概复述下你的情况，记忆减退，现实感有些减弱，然后至少有一个月的时间持续有自杀的念头，是这样吗？”
“对，其实有一个多月，晚上睡前最强烈。”纪文宇点了点头补充道。
“你可以在我这里做咨询，但在此之前必须去医院看一下精神科。”
“你是说我……我太严重？”他下意识地坐直身子，向后挪了一下。这是典型的防御姿态，多数人害怕疾病的标签，因此不敢去精神科，能忍则忍，来到咨询室的时候就已经远远超过了咨询能解决的范围。
“不，不是说严重，这是两种不同的问题。就比如会有子女替老年人咨询，上年纪之后性格出现问题，情绪不稳定之类，我都会建议先去排查是否小脑萎缩，如果小脑萎缩，这些就是器质性病变的症状，而不是心理问题的症状。这种情况单独在我这咨询不会有用，反而会延误病情，而且浪费时间和钱。”我试图解释清楚，因此措辞谨慎，然而纪文宇看着我，渐渐皱起眉头，似乎难以理解。
“你是说我小脑萎缩？”
“不，只是打个比方。我建议你先排查抑郁症，如果确诊必须遵医嘱进行药物治疗，我这里只是辅助。”
“辅助？”他反问道，“你们不管抑郁症吗？不是说想自杀要找心理援助？”
“对，我们可以紧急干预，但抑郁症治疗要去医院。医生有处方权，我们没有。这就像两种不同的科目，要看对科目，对症下药才有用，对不对？”
“那你能做什么辅助？”
“确诊，有药物治疗，身体上的状况就相对可控。我们就可以在这个可控的范围内做工作，一起疏导情绪，去探索心理层面上的成因。”
纪文宇接着又和我谈了一些，走的时候并没有留下承诺。我不确定他会不会去精神科挂号，但他透露妻子并不支持，所以他大概率是不会去的。
事情的走向并不在我控制范围之内，我已经尽自己所能解释原理，阐明利害，就已经尽到职责，过分的干预反而会起到相反的作用。
3
纪文宇第二次来是在半个月之后，神色与上次相似，时间依然是周一上午，没有预约。我碰巧两次都在，并且也没有提前约好的来访，实在很巧。
他给我看了他的诊断，轻度抑郁，不出所料。
“医院也是瞒着你老婆去的吗？”我说。
“对，她始终以为我在上班，算上这次，这个月我请了三次假了。”纪文宇忽然笑了一下，仿佛终于打破限制，石头落地。“药我放在包里，都是背着她吃。医生也建议我辅助咨询，而且我的记忆力好像没问题。”
“好像？”
“不，医生说就是没问题，”纪文宇纠正道，“但我真的怀疑惯了，在医院做测试可能精力集中，就像上班的时候一样，但在家里，一放松下来就不行，可能真的有心理因素吧。”
他两次叙述记忆力的问题都强调了是在家发生的，第一次被我忽略，而这次的重复似乎有某种意义。或许他不能很好地组织语言，准确表达出自己的感受，便只能这样反复。潜意识的交流方式就是反复，哪里有问题就停在哪里，反复重来，就像卡在某个关键场景的游戏人物。纪文宇重复了两次在家里，他希望我帮他察觉到这一点。
“在家里，有什么不一样？”我顺势问道。纪文宇一愣，又皱起眉。他才27岁，但神色憔悴，看起来比同龄人要大。
“家里……家里有老婆。”
“以前单身的时候有这样过吗？或者和父母同住的时候？”
“没、没有，”纪文宇犹豫了一下，转动纸杯，“我老婆……我不知道怎么说，她很好，我知道她都是为了我，但只要是在家里……我就是感觉怪。”
第一次见面的时候，纪文宇和我说过，他已经结婚三年，还没要孩子，妻子薛美大他两岁，自由职业。
两个人认识的时候纪文宇还在上大学，而薛美已经自己开了工作室。两个人因为爱好走到一起，纪文宇欣赏薛美的成熟体贴。婚后的纪文宇庆幸自己没看错人，薛美对他无微不至，而且很包容，像姐姐一样，两个人极少吵架。
事物的本质和表象常常相反，善恶一体，内外不一。但在这段关系里，我暂时还没有捕捉到，到底哪里奇怪。
“你相信有折叠空间吗？”纪文宇忽然冒出一句，令我警觉。
“什么？”
“折叠空间，平行宇宙，”纪文宇重复着，压低声音，表情有些神秘，“我不知道该怎么说，我觉得她周围有另一种空间，我家里的时空是乱的。”
我猜他肯定没在精神科说这个，否则诊断结果应该不止一个轻度抑郁。我觉得头皮有些发紧，于是喝了口水，尽量保持镇定。
4
“空间混乱……具体怎么说？”
“是这样，沈老师。你有没有体会过，就是有时候一个东西你很确定放在了那里，但找的时候就没有，等你不想找了它反倒就冒出来。”
“对，这很常见。”
“常见？还有一个东西，明明记得放在那，结果第二天就跑到别处。这种事如果每天都发生，你会不会质疑你自己？这种事没有解释，我在网上看过很多，就是折叠空间，或者平行宇宙。我们的世界不是唯一的，这些宇宙有时候会产生混乱，我们在其中跳来跳去，所以才会有这种不确定的事发生。”
“其实这个有一些合理的解释。”我笑了一下，纪文宇抿了抿嘴唇，双手摊开，放在身侧。
“你看不到，并不证明它不在那，”我在桌面上比了个圈，接着向两侧展开，“人的眼睛能看到的视野大概这么大，但自己感觉到的视野却大得多。事实上在我们真正看到的视野之外，这些都是大脑的自动填充，补全画面，而真正视野里的东西也是被大脑加工过的。最简单的例子，投射到我们视网膜上的景象上下倒置，我们感觉它是正着的，是因为大脑习惯了这一点，所以自动进行了加工。有的小孩子这个功能还不完善，画出来的画就是反的，长大了会自动修正过来，这就是现实和我们看到的现实之间的区别。对我们来说，精神状态和心理情结都会影响这个大脑加工的过程，所以可能无中生有，也可能视而不见。”
“无中生有，怎么生？”
“幻视，幻觉的一种，”我说，“视而不见更常见，最严重的甚至会导致心因性失明。我们平时找不到东西多是因为这个，一边想找，一边由于某种情结，潜意识不想找到，所以自己给自己玩障眼法，就像中了魔咒。要破解也简单，一种是用手机拍张照片，从照片里找，一种是念你要找东西的名字，这样都可以绕过潜意识的影响。”
“不，”纪文宇想了一会，摇摇头，向后靠在椅背上，“但这解释不了前一晚放在床头的东西，第二天早上跑到客厅里去。我老婆总说我记错了，也许是她也记错了，但每次我记得都很真实，她那样说也许是安慰我，未必是实话。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-10心理暗示》第2节（亲密妄想）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan20/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan20/</guid>
      <description>6
许多人分不清真实和虚幻，或者说，真实的世界和想象中世界应该呈现的样子。这使我们产生认知偏差，感觉一切都有些不对，然后把自己困在想象里，用一个谎言去掩饰另一个谎言，最终不惜用幻觉扭曲感知，来避免看到世界的真实。
这些妄想往往是因为不接纳，不接纳现实的无常，以及个人意志的渺小。我们妄想控制自己、控制他人、控制关系，但事实上我们什么也控制不了，一旦放下控制，许多症状也会自动痊愈。在人的意志之外，这世界有一套独有的运行法则，或许叫社会学法则，或许是先哲说的因果，或许有人懂得这些，但我并不懂。
我认为他是在混淆幻觉和现实，然而纪文宇否定了我的思路。他靠在那，表情坚定，完全不像是认知混乱的样子。
“我不梦游，小时候父母没说过，后来住宿舍也没有，现在更不可能。我老婆睡觉很轻，如果我梦游，她肯定会告诉我。”
“你是说，你不可能自己移动东西的位置，也相信自己绝对不会记错。”
“是这样。”
我愣了一会，咨询室陷入大概不到十秒钟的安静，感受上却异常难熬。他付了费，又对我抛出这个问题，我总得说点什么，或者做点什么，哪怕是一点细微的扰动。借由这个扰动，他的问题就可能露出破绽，再找到机会慢慢瓦解。
纪文宇始终没有说话，我打开抽屉，本来想抽几张纸写字，正好看到角落里的纸牌。那是谢言很久以前留下的东西，他只在这玩过一次，后来我没动过。这可能并不是完整的一副，但没有关系。
我拿出那盒牌，随便抽了三张，放到桌上。
“看一下花色。”我说。
“梅花2，红桃6，黑桃7。”纪文宇依次念了一遍，虽然不知道我要干什么，但似乎觉得有趣，跟着打起精神。
“5+4？”
“9。”
“12+9？”
“21。”
“昨天晚上吃的什么？”
纪文宇想了一会，又皱起眉头，“米饭，我老婆炒了两个菜，一个茄子，一个尖椒炒蛋……尖椒炒得有点糊。”
他的语气里有一种笃定的自豪，但他这种自豪即将被打碎，我按着扣过去的三张牌，找到下一个问题。
“你记不记得上次来我这里穿的什么衣服？”
“衣服？”纪文宇愣了一下，低头看看自己身上，“这个不太确定，我对衣服不是很在意，都是早上出门随便穿的，大概和今天这身差不多。”
“刚才的三张牌是什么？”我说。
“黑桃……黑桃7、梅花2、红桃6。”
这并不是通常会得到的结果，医生说他的记忆力没问题，我觉得他甚至比常人还要好一点。
纪文宇看着我翻过牌面，突然笑了一下，仿佛在他意料之中。
“我通常不做现实里的建议，”我把牌收进抽屉，对上他的视线，“但我建议你，或许可以在家里装个摄像头。”
7
事出反常必有妖，这个“妖”多是人为。纪文宇对记忆很敏感，说明他平时很注意这一点，常常练习。或许是被生活中的反常逼迫，他不得不锻炼记忆，来证明自己的精神正常。
而人一旦执着于证明，就容易被人左右。
纪文宇加了我的微信，第三次预约我以后，他给我发来了两段视频，当时有些晚，我没有看。第二天，我在咨询室等他的时候点开视频，那是用手机拍摄的电脑屏幕，像素模糊，微微摇晃。
他真的装了监控。
我忽然感到紧张，他拍自己的卧室，发给我做什么？
视频里的纪文宇已经睡着，小夜灯在床尾发出微弱的光芒。他的妻子在这光芒里只显出模糊的人影，我看到她裹着睡衣走进来，绕着床收拾着什么，然后从床边拿起一些小东西，收拾好桌面，又走了出去。
第二段视频的内容也差不多，都是他妻子睡前在床边走动。这其实很正常，正常到让我觉得奇怪。我重新播放了几遍，纪文宇说过的话响在耳边：
“我不知道该怎么说，我觉得她周围有另一种空间，我家里的时空是乱的……”
黑白的监控画面闪过，我看着那人影拿起东西出去，忽然明白了纪文宇的混乱。
“小美？”在无数个朦胧的清晨里，纪文宇按掉闹钟，习惯性地摸上床头柜，那里空空荡荡，击碎了记忆的轮廓。
“我的眼镜呢？我记得……”
厨房里照常飘出煎火腿的香味，薛美探出半个身子，漫不经心，面带微笑。
“你昨天在沙发上摘的，你忘了？”
“沙发？可是我……”
“你最近是不是太累了，昨晚9点才回来，是在加班？这样过度疲劳很影响记忆力，我看你最近是要早点回来才好……”
薛美的声音渐渐隐去，记忆和现实叠在一起，两个完全不同的方向占据纪文宇的大脑，仿佛正在把他撕裂。
8
一个人很难理解另一个人，也很难完全相信另一个人。
纪文宇坐在我对面，他当着我的面又播放了一次视频，手指微微颤抖。
“装监控的事我没告诉她，我也不知道为什么，就是觉得不能告诉她。”
“你的潜意识可能早就有所察觉，只是不愿意相信，宁愿觉得是自己错乱。正因为你有察觉，所以才找我求助。”
我看着他，纪文宇低下头，用力抿起嘴唇，仿佛下定决心。
“她图什么？”他说，“她这样做，图什么呢？我混乱对她有什么好处，图我钱？我早就……早就把工资交给她了，我……”
“我听过一个故事，”我尽量放松声音，转了转纸杯，意图打破凝重的气氛，“有一只蝎子，求青蛙背它过河。青蛙说，我不能背你，你在河中间蛰我怎么办。蝎子说，不会的，我如果蛰你，你沉下去我也会死，所以我不会蛰你。青蛙觉得有道理，于是答应了蝎子。青蛙背着蝎子游到一半，果然被蝎子蛰了，它们两个一起在河里沉下去。青蛙死前问蝎子，你蛰了我，我们都会死，那你为什么还要蛰我？”
纪文宇一直在听我说话，在最后的这个问句里，他似乎被戳中了什么，紧紧攥住衣角。
“蝎子说，我明白这个道理，但是对不起，我忍不住。”
纪文宇的眼圈有些泛红，从茶几上抽了张纸巾，遮住鼻子。
他给我讲了一些关于薛美的事，薛美父母关系不好，所以从小安全感很弱。从谈恋爱起，薛美就对他无微不至地照顾，像姐姐，甚至像在扮演母亲。
纪文宇早已习惯这种关系，薛美的包办和温柔让他安心，虽然这安心里带着密不透风的窒息，但他始终觉得这叫爱，就像小时候他的妈妈宠溺他那样。纪文宇的婚姻让他从妈妈的监护下转到了薛美那里，几乎无缝衔接。然而薛美的控制方法，似乎比妈妈更胜一筹。
人的精神状态并非坚不可摧，相反，人很容易被扰动。
大方向的正确，夹杂细节的扰动，操作简便，只需要一点镇定自若的演技。这些加在一起，放在现实生活里几乎没有人可以逃脱。
一些母亲喜欢用扰动来控制孩子，让他质疑自己的判断，最终失去逻辑能力，唯母亲马首是瞻。薛美的妈妈也许正是这样对待薛美，所以薛美习惯了这种方式。她或许是真的爱纪文宇，所以才用母亲对待自己的方式来对待他。
纪文宇对我总结了规律，薛美并不是每天晚上都这样做。每次他喝酒，或者晚归，薛美就会做这些小动作，然后把记忆错乱归咎于他的不良生活习惯。薛美演技太好，毫无破绽，所以久而久之，纪文宇陷入对自己的质疑，在巨大的不确定里疑神疑鬼，最终生出自杀的念头。
薛美这种带条件的扰动就是最简单的控制，就像巴普洛夫的试验，而纪文宇正是这场试验的牺牲品。
纪文宇说薛美在社会关系中毫无异常，朋友们都认为她诚实可靠，为人很好。我相信这一点，很多时候社交关系和亲密关系是两码事，就算再不清晰，社交关系中也容易看到界限，而爱却能让人模糊界限。
因为相爱，所以我要用我被对待的方式来对待你，这样你就可以理解我，甚至越来越像我，然后永远和我在一起。
9
“所以，怎么办？”
纪文宇抬起头，看了看墙上的挂钟，咨询时间还剩下十分钟，他刚擦了一阵眼泪，似乎倾诉完毕。空气里到处是他讲述中的影子，就像燃烧的烟雾。我想了一会，望向窗外，然后清了下嗓子。
“有没有可能……”
“没有可能，”纪文宇打断了我，似乎预料到我的建议，“我今天也是请假来的，她不知道。我是说她很排斥这些事，是真的排斥。我之前……之前就和她说过，她每次都生气。后来我听你的去了医院，确诊抑郁也不敢告诉她，怕她会崩溃。她说夫妻二人的事很私密，我不应该告诉其他人，心理咨询师也不可以，所以她不可能和我一起来，你明白吗？她不可能。”
“那你想要怎么办？”
纪文宇没有料到我会反问，他坐在那儿，一口气喝掉了半杯水，没有说话。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-11心因性疾病》第1节（奇迹消失的病痛）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan21/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan21/</guid>
      <description>1
我其实并不擅长安慰人，尤其是安慰朋友。
我习惯于做一个中立的旁观者，而安慰就需要基于具体立场。我没有办法融入某种立场，或者说，一旦我站在某个立场上，另一个方向的声音就会提醒我。它会问我这样做是否客观，然后让我无法沉浸，回到中间。
这或许是一种职业病，我知道谢言来找我不是想找咨询师处理问题，而是想找个能一起吃饭的朋友。但我始终无法完全转变到知己的角色，去投入、去切切实实地痛斥女人的善变，就像正常人喝酒的时候那样。
这是我的问题，我病入膏育，他知道，但他每次还是照样来。
“跟我也不敢聊了？”谢言调高电磁炉的温度，又开了瓶酒，“这儿没旁人，也没人挑你的错。骂她也行，骂我也行，你总得给点反应啊。”
“什么反应？”
“你兄弟，我，让人踹了，你有没有反应。”
“也许明天就会和好。”这样的情况不是没有先例，也是我唯一能想到的安慰性质的话。他们两个人的分分合合，旁人怎么看得清。
“这次不一样，”他把桌上最后一盘青菜倒进锅里，似乎下定决心，抬起头来说：“她在外边找了个下家。”
我一时语塞，想要说旧的不去新的不来，又觉得太过肤浅，于是哦了一声，等他下文。
“沈明轩，”他停了一会，终于继续，“你能不能像个人？”
如果我真的像个“人”，或者说，像谢言的其他朋友一样，他或许也不会这么多年都和我保持联络。君子之交淡如水，所有的关系都是这样，浓烈不会长久，疏离就避免失去。
2
何千雅走进咨询室的时候，我的头还有些疼。这种疼并不是宿醉，而是睡眠不足。一顿火锅吃到半夜，到后来都是他说我听，大脑处于超负荷运行的状态。
何千雅算是长期咨询，所以对这儿很熟。没有等我招待便先去接了杯水，坐到对面。她今年26岁，未婚，很瘦，皮肤白皙得有些病态，披肩卷发，典型的白领装扮。
“沈老师，”她开门见山，语气中的欣喜难以抑制，“我胃病好了。”
“嗯？”我愣了一下，一时没反应过来。
她对着我晃了晃纸杯，我才注意到她刚才接的是凉水，而没有像往常一样，哪怕是酷暑天气也要接热水喝。她的胃病从小就有，据她自己说是体质原因，不止胃病，整个人都怕冷，不管多热也没穿过裙子，一双腿永远层层包裹，不露分毫。
为了解决问题，她做过胃镜，但结果也只是疑似浅表性胃炎。所以后来选择吃中药调理，却一直不能根治。而她现在或许是找到了病源，对症下药，也或许是长期的中药终于起了作用，所以胃病治愈。但她告诉我这个做什么呢？
“我是想谢谢你，”她说，“这事和你有关系。”
3
我第一次见到何千雅是在一年之前，她当时刚刚换了工作，薪水翻倍，同时加班也几乎翻倍，压力很大，公司和家里处处都能发现大把脱落的头发。
“我……我其实不知道该问什么，”她那次没有化妆，神色憔悴，“就是工作，工作很难过，有人说我性格不好，不懂合作。我知道我虽然做得不好，但也没那么不堪，不然当时人力部面试怎么让我通过了呀，但是……”
何千雅停下来，似乎在寻找措辞。
“你的意思是……领导不认可你，所以和领导之间的关系让你难过？”我总结了她的话，试探发问。
“对，不止是领导，领导和同事，都有关系问题。”
“所以是人际关系困扰你？”
“应该是职场人际关系，”何千雅强调，“我和朋友相处没问题。”
“有时候其实不需要太在意别人的看法，”我说，“人和人之间有一条界限，你能掌控自己对待别人的态度，但他怎样对你是他自己的事，和你没有直接关系，我们不能企图去掌控他人对我们的看法。所以有时候别人对你不友善，可能并不是你的错，你不需要攻击自己。”
“不，是我的错，我和别人情况不一样……我知道是我，我太虚荣，想要得太多。”
“看到自己的欲望是件好事，你具体想要什么呢？”
“关注，很多关注和表扬。我……我上学的时候一直是好学生，所有老师都表扬我，我可以做得更好。但现在……现在没有人认可我，或者说，大家对我的认可是对一个小职员的认可，我并不比任何人强，甚至作为新人还要比大家都低一等，业务水平也不熟练，这让我很难过。”
“你所说的这个难过，是焦虑还是愤怒？”
“焦虑……愤怒都有，主要是……”何千雅抿起嘴唇，仿佛在仔细品味，终于选出一个词来。
“愤怒，”她说，“我觉得主要是愤怒，他们凭什么这样对我，每个人不都是从刚入职的新人一路过来的吗？”
她这句话的声调逐渐提高，最后几乎是喊了出来。他们凭什么这样对我，这大概是她埋藏心底的委屈。
我笑了一下，何千雅喊出这句话，身体僵了一会，然后终于松了口气，向后靠在椅背上。
“感觉好些了吗？”我说。
她点了点头，自己做了个深呼吸，调整放松姿态，然后开始倾诉。
4
我在她这次倾诉中得知了她的胃病和畏寒。不仅不能乱吃东西，她每次心情不好胃都会疼，所以办公室常备胃药。那段时间她加班很多，有时候没有时间点外卖，就在电脑前吃几块饼干，然后紧接着吃药，再抱上暖宝宝，预防可能到来的疼痛。
说实话我很少同情来访，但何千雅的状态确实令人心疼。我问过她的家庭条件，她父母都有稳定工作，即将退休，甚至攒了钱准备替她买房。她从小到大都没经历过贫困，对这份工作她也没有表露出热爱，更多是一种应战的状态，所以到底是为了什么，要这么拼命？
在相对自由的情况下，人所处的环境都是自己选的，或者说，是自己的潜意识选的。我一直试图探索何千雅选择这种状态的原因，却几乎一无所获。她的防御很强，经常从谈话中溜走，岔开话题。
这一点在谈到童年经历时更加明显，她总能把问题引开，牢牢地粘附在工作问题上，向我倾诉各种具体的事件。我提醒她这些事或许都有源头，但每次联想，她给出的反馈都是一片空白。于是我干脆放弃了尝试，只倾听，然后疏导。她把我这里当做垃圾站，而不是手术室，这是她的需求，我也只好尽力满足。
这种关系让何千雅感到安全，她不必担心被我揭开伤口，熟悉之后姿态也渐渐放松。我始终觉得她有一天会对我说出真正的心结，在这之前都是漫长的磨合，所以按部就班，只对她的需求做出回应，并没有冒进。
她唯一的一次松动是在去年冬天，那次她是在倾诉格子间对面的同事给领导打小报告，并且趁她不在抄袭她的数据。
咨询室里暖气很足，我低着头，一边听着她的话一边转动纸杯，慢慢理清思路。
何千雅坐在对面，白色的毛衣袖子很长，似乎是刻意地拉扯到掌心，只露出手指尖来。她的指甲上涂了浅绿色的甲油，趁着白皙的皮肤，仿佛某种刚刚抽出枝叶的植物。我想要移开视线，然而在她手指根部，毛衣的边缘下隐隐约约有个东西吸引了我。那位置很奇怪，不会是戒指，也不会是手链，但那里有一块刺眼的橘红色，与她皮肤原本的颜色极不相称。
“沈老师？”她似乎察觉到我的目光，缩了下手指，指尖几乎全部隐入毛衣袖口。
“不好意思，”我回过神，没打算说谎掩饰，“可是你手上……我记得你那里没有胎记。”
何千雅愣了一下，抿起嘴唇。
“没关系，只是偶然看到，随便问问，没想过要冒犯。”我补充道。
“谈不到……谈不到冒犯，”她终于笑了一下，犹犹豫豫，拉起毛衣袖口，“其实没什么，生了块冻疮，擦过护手霜还是很明显，所以平常习惯遮住。”
她露出两只手，手指根部都有几块橘红色的皴裂，椭圆的形状，中间有些肿，边缘清晰。
“怎么弄的？”
这确实很奇怪，她的工作并不在室外，办公室供暖都很好，况且看她样子也不像有很多家务要做，怎么会把手冻出疮来。
“没什么……其实每年都会有，只要偶尔洗完手没擦干，被风一吹就这样。如果哪年没长，我反倒会觉得奇怪。”
“每年？从什么时候开始的？”
“大概从记事的时候就有，我妈妈给我说的，可能是小时候落下的病根。”
“小时候家里很冷？”
“不，我小时候也在城里，供暖都还好，只是我妈妈说，有一次去阿姨家接我，发现阿姨忙着做饭，让我自己大冬天在阳台上玩水。是洗过衣服的水，很凉。我妈没敢说阿姨，就领着我回去，也没有把手擦干，那次就冻了，两边各长了一个冻疮。从那以后每年都会长。”
“阿姨？”
“对，其实是我远房表姨，没工作。我妈那时候上班没时间，从我半岁开始就把我放在阿姨那儿，一直到三岁上幼儿园。阿姨家还有个哥哥，我都不记得了，我妈提起那段事就叹气，可能觉得没陪在我身边，有些亏待我。”
“你爸爸呢？”我想着她的话，感到父亲的位置上似乎一片空白。
“我爸？”何千雅愣了一下，不自觉耸动肩膀，“我爸爸当时调到外地工作，常年不在家，我上二年级的时候才跟妈妈搬到他那去。”
“所以你长冻疮，妈妈是不是很愧疚？”我说，“或许也包括爸爸。你刚才说，只要洗完手没擦干，被风吹就会长冻疮，那为什么不擦干？”
“不是，”何千雅看着我，露出仿佛面对外星生物的眼神，“人总会有疏忽的呀，不可能每次都记得，你也做不到对不对，所以这很正常，我就是比别人更容易长冻疮，预防不了。”
5
我的一连串发问似乎让她有些无法招架，这也算一种面质。在这之前，不管是出于对异性的礼貌还是分寸上的把握，我从未面质过她。而这次仅仅是短暂的质问，就已经透露了她的许多信息：半岁到三岁未在父亲身边，母亲陪伴时间少，阿姨和哥哥扮演怎样的角色不得而知，而正是这个早年的关系格局塑造了她的一些行为方式，让她陷入工作的困局当中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-11心因性疾病》第2节（奇迹消失的病痛）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan22/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan22/</guid>
      <description>6
“沈老师，”何千雅笑了笑，对我伸出双手，手背上的皮肤展露在我眼前，白皙匀称。
“什么？”
“冻疮，”她看着我，在原来手指根的位置比划了一下，“今年没有长冻疮。”
她说着话，手指忽然向前一耸，险些戳到我手上。我吓了一跳，把手收回桌下，一时不知放在哪里。
“我是说，我的手不凉了。”何千雅噗地笑出来，坐直了身子，似乎恶作剧得逞。
“你记不记得去年冬天你说的话？”她说。
“关于冻疮？”
“对，你说只要洗完手没擦干，被风吹就会长冻疮，那为什么不擦干？”
“是这样，我是想提醒你去审视一些内心动力。”
“你说得没错，”何千雅目光坚定，就好像经过一年的铺垫，终于可以进入正题，“我是自己想通了这件事，虽然没和你说过，但我确实思考了你的话。”
“所以……思考的结果是什么？”
她抿了抿嘴，牙齿咬在下唇上，终于扯出个微笑：“其实我不止在你这咨询，还看了一些书。我小时候妈妈很少照顾我，所以我从小体质不好，我是在报复我妈妈，”她说，“你去年提到的没错，我是在用病，比如冻疮，胃疼，去报复我妈妈。我就是要生病，选择这份工作也是，我要让自己很累，很拼，就会经常胃痛，让她看到我的样子。”
“或许只是一种特殊的表达方式，谈不上报复。”
“不，就是报复，每一次我生病她都会内疚。我就是在反复提醒她，提醒她曾经把我扔在阿姨家，她从来就没有关注过我。”
“那你爸爸呢？如果是报复，你没想过报复他？事实上你妈妈尽力陪伴了你，完全错过你那几年的是你爸爸。”我提醒道。
何千雅顿了一下，仿佛话梗在喉咙，不知道怎样出口。
“婴儿如果哭了很久妈妈才来，在哺乳的时候就可能撕咬母亲。这可能不能叫做报复，而是一种表达，仅仅是一种表达委屈的方式。因为你爱她，并且觉得她没有像你爱她那样爱你，所以才委屈，这个委屈是基于你对她的爱，如果没有爱，就不会委屈。而你之所以用病痛来表达委屈，是因为这件事你没办法说出口，这在国内家庭中很常见。你或许就是习惯了这种方式，付出情感，然后得不到足够回应。”
“得不到回应？”
“对，就像你第一次来我这，还记不记得你说过的问题？你说你需要关注，表扬，你的领导和同事给不了你，他们对你的认同不够好。”
我明白何千雅的眼神，就像两块一直以来被认为毫不相干的拼图被拼到一处，意外地发现严丝合缝，这种冲击无异于天地颠覆，时光倒流。幼年时迟迟不来接自己的妈妈，和现在迟迟不肯认可自己的同事领导叠在一起，不知哪个才是源头。
“你或许把对妈妈的委屈带到了工作上。因为认可和关注，这在你的工作里很重要，它激发了你这层创伤。”
何千雅没有说话，我看到她的眼底有些泛红，就好像退回到二十多年以前，变成那个等待中的孩子。
“你是说……我委屈，小时候不敢把这个委屈告诉我妈妈，甚至现在也不敢说，所以我转而怪我的同事和领导不关注我，而且还让自己生病？”
“可以这样说。”
“或许是吧……”何千雅吸了下鼻子，转开话题，“你不好奇我进来的时候说的，我的胃病好了？”
“是有些好奇，是去治疗了吗？”
何千雅摇了摇头，手伸进挎包，摸出一只彩色的小象。
“我辞职了。”她说。
我愣了一下，这消息太突然，上次她来这里是一个月前，当时她还在抱怨领导分配不公，丝毫没有离开的意图，怎么这一次就突然辞职？
7
“发生了什么事？我是说……你以前一直没说过这打算。”
“我妈妈和我谈了一次，就在上次从你这回去之后，有一天晚上很晚下班，我发现我妈妈在家里。”
何千雅和我说过，她父母家离这并不远，坐动车花不上两个小时。她独自在这里租了间一室一厅，有时候过节，何千雅加班不能回家，妈妈便会来看她，所以有房间钥匙。
那天何千雅推开门，意外地迎上了一屋子的灯光。
妈妈正在厨房忙碌，肉和土豆、胡萝卜的香味从砂锅里咕嘟嘟地冒出来，沙发罩被拆下来，洗过了挂在阳台，床上的脏衣服也已经不见。何千雅在那一瞬间有些恍惚，就好像回到小时候，爸爸还没到家，而自己只不过是刚刚放学。
“妈？”
何千雅换上拖鞋，妈妈适时地盛出砂锅里的食物，端到茶几上，只招呼她来吃，并没解释。
“妈，你怎么……怎么不提前和我说。”
“说什么，我又不是不认识路，我跟你爸就知道你不好好吃饭，每次打电话就说胃疼，胃疼怎么不知道自己熬些粥？天天这么晚回来，怕麻烦就随便吃一口，怎么能不胃疼？你看这刚做好，你得多吃。”
在印象里，妈妈从没有这样唠叨。妈妈知道自己胃疼挑食，便从来都是做好饭了就随自己怎样吃，而不会劝她多吃。
“怎么了啊，妈，你这让我有点害怕。”何千雅有些受宠若惊，夹起一块土豆。这些食材不知炖了多久，都已经糊烂，几种天然的味道混在一起，尝起来格外鲜美。
“没怎么，就是想你了，反正也快到年龄了，办了个提前退休。”
“啊？那我爸……”
“你放心，他会给自己做饭吃，妈就是心疼你。你小时候妈单位忙，让你总是这吃一顿那吃一顿，都没在家吃过多少饭，落的这病根，妈想着养一养就能好。”
妈妈洗干净手，摘下围裙，坐到她对面。何千雅捧着碗，鼻腔忽然一酸。
“妈这些年也在学，你经常发一些文章什么的，妈妈其实都看，千雅，你是不是怨妈妈？”
“不，怎么会，我……”
“妈看了一句话，说你们这一代人，长大了是在等父母道歉，但父母却在等你们报恩，所以好多年轻人不愿意回家，都是说工作忙，妈妈是过来人，妈妈知道。”
她说得诚恳，没有丝毫怪罪的意思。何千雅揉了揉鼻子，突然感到一股暖流袭上脊背，就好像被阻断已久的阀门终于打开，这暖意一直蔓延到眼底，让她流下泪来。
这件事就像那次我看到她的冻疮，妈妈也看到了她的伤口，并且作为回应，妈妈坦承地承认了伤害的存在。
这真的需要很大勇气，我们常常怕认错，也总是怕对别人好，尤其亲子之间，总无端觉得孩子会被宠坏。而实际上并不存在“宠坏”和“溺爱”这回事，那只是被创造出来，用来冠冕堂皇地掩饰控制和暴行的虚假概念。真正的爱和宠从来不夹杂企图回报之心，也不夹杂情绪。对一个人好便是对他好，这种好并不会引发什么后果，也不会令你失去地位。
自我强大的人才会爱，自我强大的人才肯承认自己的错。从这个角度来说，何千雅很幸运。
辞职是她自己的决定。妈妈到来几天之后，何千雅请了五天职工假，和妈妈一起报了去云南的旅游团。
那是她小学时许的生日愿望，当时妈妈答应了她，却始终没有兑现。而这一次母女二人去玩了个痛快，几乎把什么都抛到脑后，回来的时候纪念品塞了半个旅行箱。
何千雅去单位分发了纪念品，两天后上交辞职申请，理由是身体劳累，不能适应长期加班。
奇怪的是，在交上申请之后，何千雅感到一种前所未有的松快。就像妈妈向她道歉的那一刻，紧绷的防御终于瓦解，一些压抑许久的热流重新回到体内，肆意生长。
“我从那之后就没有胃疼过了，半个月了，我相信以后也不会，”何千雅把那只小象挂坠放在我面前，做了个鬼脸，“云南带回来的，小东西，送给你啦。”
“你以后怎么打算？”
“先放松一段时间，再去找工作，反正不急。下一份工作一定量力而行，不会这么累了。”
“所以你意识到了，人际关系累不累，包括病不病，其实只是你自己的选择，有时候人是在和自己过不去，对不对？”
何千雅点了点头，笑容使整个人显得更加明亮。
她这种案例是我第一次遇到，借由心理探索与和解治愈身体上的顽疾。或许肠胃本身容易被情绪影响，毕竟它有一定特殊性，但在何千雅走后，我还是想到了一个词：心身疾病。
8
多数人承认肉体的痛苦，却不承认精神的痛苦，因为这种承认往往会被他人解读为脆弱，社会通常不允许人脆弱。在这种情况下，精神痛苦便往往藉由肉体来表达。所以有时候，身体的疾病只是心理问题的延续。
人们对这种长期而又缓慢的病痛常常没什么好对策，只好调理体质，而调理的行为，本质上就是对自己的爱护。得到足够的爱，弥补心中所缺，一切都会慢慢变好。
我回家的时候，谢言打来电话，让我随便带些外卖。
咨询室楼下那家面馆很小，老板姓杨。他家客人不多，但分量一直给得很足，味道也不错。
老杨和我熟，也知道我的职业。我点了两份外卖打卤面，正坐在一旁等着，他忽然皱起眉头，靠在柜台上，似乎下意识地叹了口气，打开话匣。
“沈老师，”他说，“你说这孩子不想上学怎么办？该怎么跟他说一说。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-12致命恋情》第1节(移情)</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan23/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan23/</guid>
      <description>心理咨询有保密原则，同时也有保密例外，每次我都会对来访提前讲明。
除了经本人允许之外，例外一般包括在咨询中透露的自杀、他杀、伤害他人的计划，涉及儿童的性侵、虐待，以及明确的杀人或重大犯罪事实。
最后一种情况咨询师应当主动报警，并且无论是否有预判，一旦接受公安机关问询，必须交代所有信息。
我确定自己没有知情不报，又不至于漏掉自杀企图，所以担心是某位短期来访涉案。但我没有想到，他问我的会是另一位咨询师，崔平。
崔平算是我的同事，我们都在本市的心理协会注册挂职，偶尔支援公益活动，在上一次的沙盘活动里，他还曾和我在同一间沙盘室里值班。
他是心理学本科毕业，个子不高，清瘦，平时话少，但每次讲课或者酒后都能滔滔不绝。课堂上讲案例，酒后讲女人。
这在一般人中并不稀奇，但崔平讲的女人，是他的来访，张莹。
“说说张莹吧。”
房间逼仄，灯光透过警服，在桌面上投下狭长的阴影。他看着我，手中的笔尖划过纸面。我忽然感到喉咙干哑，用力咳了一下。
“很年轻，不算漂亮，只是……只是有些清秀，不打扮，很瘦小。”
“最近一次见她是什么时候？”
“最近没有，我只在去年见过她一次，那时候崔平想把她转介给我。但她只见过我一次，不到十分钟就离开了。”
“为什么离开？”
“她觉得和我不匹配。”
“匹配？”
“对，也可以理解为喜欢，她不喜欢我的说话方式。后来崔平告诉我，她说如果再被转介，就自杀给他看。”
他写下这句话，笔尖用力，刻下一个句点，然后抬起头，直视我的双眼。
“九月十号晚上十点，你在哪？”
“什么？”
“九月十号晚上十点，你在哪，在做什么，谁可以证明？”
崔平和张莹迟早会出事，我们都有所预感，但他始终不寻求督导，也不接受任何同行对他的分析。所以事情发展到现在，早已脱离了理智的控制。
诊疗椅上发生的性与爱，从弗洛伊德创立精神分析开始，就从来无法回避。它藏在这个行业的隐秘之处，和双重关系一样，成为禁忌的泥沼与陷阱。
在一些国家，咨访关系结束五年内都不允许与来访恋爱。这是对双方的保护，因为很多时候，受害者与加害者的界限其实难以分辨。
一些初入行者认为，咨访之间不可以产生爱恨，一旦察觉到爱恨就必须转介。然而事实并非如此，只要被严格限定在咨询室的范围之内，情感也是帮助自我探索的工具。
在我做心理咨询的这些年，有人爱上我，也有人恨上我。但这些终归是昙花一现，总会随着治愈而消散，最终形同陌路。
这个过程叫做“移情”与“反移情”。中文的移情有个“情”字，会让人联想到情爱。然而它所指代的范围远比情爱更加宽泛，我一直认为更准确和中立的翻译是“转移”，情感的转移。而很多情况下，反移情开始之时，才是治愈的开始。
人一生中的关系模式，在七岁，或者说三岁之前就已经确定。除非被刻意引导，或者自身通过学习察觉，基本不会改变。在婴儿时期，我们最初的爱和恨都指向父母，或者顶替父母位置的养育者。
我们与父母的关系模式，就是我们长大后的亲密关系模式，也会延展到我们与周围人的关系之中。针对情感而言，所有人都逃不过恋父、恋母和自恋，对其他人都是这些情感的转移与演化。
我们讨厌刻薄的人，可能是因为幼年时曾被母亲的刻薄伤害，所以把这部分讨厌转移到他人身上。
同样，爱一个人或者恨一个人也不需要理智上的理由，这些没来由的感受大多来自移情，对方的某些特质与我们幼年关系模板中的人相似，于是我们的潜意识就会把他当做那个人，把情感转移到对方身上，去演绎我们幼年时没有能力演绎，或者极擅长演绎的剧本。
当来访对我表达爱意的时候，我需要知道她爱上的并非是我，而是我通过咨询扮演的角色。我是谁并不重要，重要的是她把我当成谁。她把我当做她关系里的那个人，并且我也表达出由她的爱所激发出的感受，和她重复她生命中发生过无数次的事，模式的改变才成为可能。
我需要分清哪个感受是由她而来，哪个感受是由我自身的情结和创伤而来，就像从“我”之中分离出一只眼睛，时时刻刻凝视着我。
有时候我会察觉到我对她的回应是爱，但这并不是说我爱上了她，而仅仅是在印证我对她产生的反移情感受。我需要用这感受作为钥匙，进一步理清她关系模式中的症结，当症结被彻底理清，这些浓烈的情感也将神奇地消散。
她会失去对我的感觉，我也会失去对她的，就像移开花朵，镜子里的倒影同时消失不见。这正是咨询室里的爱恨与真正爱恨的区别。
每个活着的人都有创伤，真正的爱和恨都源自于此，创伤越深刻，被激发时产生的情感就越浓烈，与移情对象的纠葛也就越刻骨铭心。
从潜意识的角度上说，每个人都渴望被激发，这些创伤就像埋入地底的墓穴，其中有怪兽，也有宝藏。我们渴望与一个人刻骨铭心，本质上是希望自己的创伤被人碰触，获得重演和愈合的可能。
生活中一个人与另一个人的互相“移情”大抵如此。成年人很难去真正认识另一个人，对方像初恋、像父亲、像母亲，或者像我们的梦中情人，所以我们投射出爱。
对方像伤害过我们的人，所以我们投射出恨。这是蒙着眼睛的替身游戏，有些人在其中获得治愈，而有些人创伤愈演愈烈，最终万劫不复。
咨询师失去了察觉，自己的创伤被来访激发却浑然不知，便会上演这种真正的爱恨。因为有咨访关系在先，两个人的关系深度远非寻常关系可比，所以体验就格外刻骨铭心。这才是必须被转介的情况，并且咨询师必须同时接受督导，处理这个被激发的创伤。
崔平始终拒绝任何形式的督导，我不认为他是因为自恋而认定自己可以处理这一切。恰恰相反，他是不愿处理自己的创伤，而任由自己被创伤引领，陷入其中体验，并贪恋这种深刻的感觉，无法终止，无法自拔。
如果他是个普通人，这样做无可厚非，他只需要为自己的行为负责，但他不该再继续做咨询师。
心理咨询始终是付费服务，我们是收费者，也就是服务的提供者。
如果说每个人身上的创伤都像无数只钩子，我们在咨询室里就该把自己的钩子收起来，尽量使自己平滑如同洁净镜面，或者吸水的海绵，去接纳，去映射，完完全全地处理来访的问题。而不能让自己的钩子被来访身上的钩子勾住，互相纠缠，借机满足自己激发创伤的需求。这是消费来访，如果一个咨询师这样做，那他应当向来访付费。
设置督导的意义就在这里，问题的处理始终应当单向，我们处理来访，督导处理我们，这是常规的探索方式。而咨访之间禁止发生性关系的行规，也是为了保证这个单向处理的设定。我们需要帮助来访把混乱理清，而不是卷入自己，让混乱变得更加混乱。
肉体关系对人产生的影响非精神关系可以比拟，我不知道是否有人在发生关系后，还能对关系对象保持理智冷静和态度中立，至少我做不到。
而我所认识的崔平，在去年那次失败的转介之前，就已经和张莹发生了关系。
我去过他的咨询室，他喜欢做催眠，所以咨询室里有一只巨大的淡蓝色沙发，放平靠背，就可以当做躺椅。
所以当他和我们讲这些事的时候，我想象到张莹瘦小的身体躺在那张沙发上，只占有中央窄窄的一条，余下的淡蓝色空间足够放下另一个人的手掌、双腿、手肘或者全部身体。我随即察觉到这种想法的失控，于是甩了甩脑袋，把思维固定在他的言语之间。
“我这不叫睡来访。”崔平当时半醉，斜曳着眼睛，摇晃杯里的酒。“我后来没有收过她的钱，她也不是来做咨询。只是我们在咨询室里见面，仅此而已。她提出想免费得到帮助，我也帮了她，这比咨询更高效，不是吗？”
他把“更高效”这三个字说得很重，同时眼中闪过光华，仿佛找到秘密捷径。他的朋友附和着打趣，我低下头，夹了些菜，并没搭话。
“沈明轩。”他隔着桌子看过来，突然喊到我的名字。“你不是总和我针锋相对，为什么这次不反驳？我确实治好了她。她现在不再纠缠前男友，也没再说自杀，她本身经济条件也不好，我这种方式也没有给她增加负担，难道不是两全其美？倒是你只知道墨守成规，结果怎么样？不到十分钟就把她吓跑了吧。”
“你怎么知道你治愈了她？”我说。“有些事不能看表象，况且就算有效，这件事的代价也太大。”
“代价？”崔平放下酒杯，轻轻笑了一下。“什么代价？和我睡？”
“不，我是说你付出的代价。”
崔平一愣，看我眼神如同看怪物一般，继而似乎反应过来，笑容更加明显。
“我知道你的意思，但你以为所有人都跟你一样，守着自己那一亩三分地，不肯沾染一点他人？这事不是我太随便，是你的防御太高，你防御高证明你脆弱，一旦防御失效就守不住。抛开咨询不谈，人与人交往，本来就是你中有我，我中有你，这样关系才深刻，改变的动力才强。我不信传统设置那一套，国外严格遵守是因为咨询费纳入医保，按照设置周期长一点没关系，来访承担得起。但咱们这不一样，咨费多少钱都是自己出，我把周期缩短一点，有什么坏处？她付出的东西反正她不在乎，大家都是成年人，这又怎么了？”
“对，我是达不到菩提本无树，明镜亦非台的境界。所以需要用设置来约束自己，时时拂拭，避免沾染灰尘。如果你真的能达到这种境界，那我也只有佩服。”
我拿起杯，和他碰了一下。崔平眯着眼睛，向后靠在椅背上，一口喝干了杯里的酒，仿佛心满意足。
“人和人就应该在互相融合里成长，防御那么高，时时刻刻都绷着，会丧失很多人生体验。放下防御，说主动失效也可以，说崩溃也可以，真实一点，试一下没什么不好。”
“这东西不能试。”
“沈明轩。”他看着我，把空杯放在桌上，向前一推。
“我真挺想看你崩溃的。”他说。
那天我们一共四个人，喝到半夜。回家的时候另两个人一路，我和崔平一路。我自知酒量不行，喝得便少，所以还算清醒。崔平喝得最多，我们先打车到他家小区，他下了车，自己吐了一会儿，然后让我搭了肩膀，几乎是强行拖到了楼上。
我以前没有来过，也不知道他家的位置。而且他家小区老旧，地形复杂，几乎全凭他含混的口述才找到了门口。崔平有些忘形，能说的不能说的一起往外倒。
他没有督导，平时就没有人可以分享案例，这些事一直压在心里，想必也不好受。那天晚上他知道扶他的是我，而我又绝对会保密，所以几乎滔滔不绝，全不管我有没有反馈。
“你猜最近一次，我跟她说了什么？”他闭着眼睛，手在空中划过，脸上带着占有的骄傲。
“我说，你有那么多前男友，次次谈恋爱都被骗，骗财骗色，然后还自己放不下，反正不得善终。你就是守不住你自己，那你不如标价出去卖啊，起码还能赚点钱。你说是不是，啊？”
崔平兜里没有钥匙，我按响门铃，没理会他的话。屋里黑着灯，没有动静。我按了很多次，开始怀疑找错了门。就在这时，我听到里面脚步声响，有个人在门边啪地一声按下电灯开关，继而扭开了门。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心理病档案-12致命恋情》第2节（禁忌的泥沼）</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan24/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xinlibingdangan24/</guid>
      <description>从屋里有响动开始，崔平就闭了嘴，收敛气焰。我还在想没听他说过与谁同居，便看到了开门的人。那是个五十多岁的中年女人，穿着印着大花的毛绒睡衣，短发烫过，染得黑亮，一脸愠怒，眉眼几乎与崔平长得一模一样。
“阿……阿姨？”我刚试探着开口，那女人一把揪过崔平，向旁边的鞋柜上一搡。崔平虽然只有一米七出头，在男人里不算高，但也比她高出一头。然而他就这样任由她推搡，丝毫没有反抗。
“妈，我头疼。头疼，妈。”
“十二点！看到没有，十二点了！头疼你怎么不死在外面！你半夜叫门让我短寿，你是不是就盼你妈死？”
崔平靠在鞋柜上，始终用手臂护着头。我没见过这阵仗，崔平是她儿子，但首先是个成年男人。一个男人被当着同事的面这样践踏，不管践踏他的是谁，有多亲密的关系，心里也会愤怒。
看样子他从未向母亲表达过愤怒，也许这感情埋得太深，他自己都不能察觉，于是觉得理所当然，天经地义。然而潜意识不会忽略任何事，对母亲无法表达的愤怒会转移到他人身上，寻找替身表达，那么他找到的替身是谁呢？
“这不怪他，他早就要回来，是我们几个留他，协会有个同事刚从外面学习回来，好不容易聚在一起交流经验，他……”
我的话还没说完，崔母就抬起头，眼神如刀一样剜过我的脸，让我头皮发紧，把后面的话咽进肚里。
“谢……谢谢。”崔平声音很低，始终没敢放下手臂。崔母没有说话，在我面前砰地一声关上了门。
“你不如搬出去住，你搬出去住吧！让我一个人清静！妈妈心脏不好，哪一天死在家里都没有人知道，那样你是不是就满意了？你搬出去吧！”
“阿姨，你……崔平？”我听到里面的歇斯底里，抬手放在门铃上，想了一会儿，终于没有按下去。
“哎。”也许是因为吵闹声过大，楼道对面不知什么时候开了门。有个男人探出半个身子，对着我摆摆手，指了指自己的脑袋。
“那老太太这里有问题，不要理她。我和他们家做邻居有二十年，知道他家底细。他小时候挨打挨得那叫一个狠，橡胶拖鞋都打断过。”
“他爸爸呢？他爸不管吗？”我随口问道。
“早离了，他爸年轻的时候出轨，净身出户。从那开始就他娘俩过，那老太太不容易，精神上有点毛病，我们都不跟她一般见识。别管，你不要管。”
我又看了一眼那扇紧闭的门，向男人道了谢，自己走下楼去门口打车。外面的风很凉，灌进领口，让我残留的酒劲醒了一半。
“你就是守不住你自己，那你不如标价出去卖啊，起码还能赚点钱。你说是不是，啊？”
他为什么会突然对张莹说出这句话，他究竟是在对张莹说，还是在对过去的某个女人说。那个处于他创伤深处，守不住的女人到底是谁？
这个想法让我从骨髓深处升起一阵恶寒，这寒冷慢慢散入皮肉，与风中的冷混在一起，内外交织。
我没有办法细想下去，于是强迫自己停留在事情的表面。他恨女人，我只需要知道这个结果。
如果我不敢继续的思路正确，那将是极深的、难以处理的创伤。所以他沉迷于激发这个创伤，或许就说得通。
我不知道该怎样提醒崔平去察觉这件事，在那之后大概一个月，我正巧碰上和他一起在协会值班，于是委婉地和他说了我的想法。他大发雷霆，直接砸烂了椅子，惊动隔壁的领导过来劝架。
从那以后，我很少见过崔平，更没有见过张莹。我最后一次见到崔平是在一次催眠沙龙，他并没有讲课，而是作为旁听，没怎么说话，存在感很低。沙龙结束后我们一起去楼下吃了份快餐，这就是我所能交代的一切。
谢言接我回去的时候，夜已经很深。街道两旁的霓虹灯光落在车玻璃上，令人感到虚幻和恍惚。他从后备箱拿了瓶水扔给我，然后上车，扣上安全带，转动钥匙打火。
他并没有开音乐，有那么一阵，我在发动机的声响里望向窗外，整个思维似乎停滞，就像依然留在那间审讯室，目光所及，只有那只沙沙作响的笔尖。
“他们怀疑崔平杀了人。”谢言突然开口，然后咳了一声，打破安静。
“杀人？杀谁？”
“嫖客，张莹的嫖客。那丫头后来还真去了足疗店。”
那你不如标价出去卖啊……
我说过，由咨询师和来访发展的双重关系，因为有咨访关系作为基础，所以比一般关系更为深刻。咨询师在咨询室里可以做到谨言慎行，而一旦这关系延续到日常中，甚至延续到床上，就没人能做到时时刻刻保持警惕。
崔平这个状态是在展示自己，放松地展示自己的创伤，不负责地把自己的恨和愤怒移情到张莹身上。他认为这不是在咨询，所以百无禁忌。而对张莹来说，他已经牢牢地占据她心中的权威位置，所以不管他说什么，在什么情景下说，影响力都是一样。
从崔平说出那句话开始，张莹有一个月没来咨询室。后来她打电话约他去自己的出租房，崔平发现她学会了化妆，穿了紧身打底裤和连衣裙，这打扮与以前大不相同。
崔平当时并没有明白，这就叫风尘味道。
张莹身上的变化像一种奇异的化学反应。在这之前，崔平始终把自己当做拯救者，对她有怜悯，也有轻视。然后在这之后，他发现自己正在从她身上得到一种巨大的满足。
不是拯救者的满足，而是愿望终于落入现实的满足。
在他心底的幽暗之处，这愿望尘封已久。从童年开始，从他撞破母亲的不忠开始。母亲当时已经离婚，是父亲的错。然而他就是无法接受另一个男人鬼鬼祟祟地出现在母亲的房间，他就是恨。
父亲已经背叛，已经离开这个家。他没有资格要求母亲忠贞，就算忠贞，又是忠贞于谁？难道忠贞于他自己？
他只是个男孩，他没有能力满足母亲。所以母亲会把那些肥腻的中年男人带回家，带到原本父亲的位置上，然后遮遮掩掩，死不承认，骗他说只是朋友。
母亲被男人骗钱的那一次，崔平其实爆发过。说她贱，说她傻，疯疯癫癫，拿儿子撒气，在外面只会吃亏。母亲当然咬死不认，他换来的只是一顿毒打。
那时候他还没有发育，母亲打完了他，剥掉他的衣服，在北方寒冷的冬夜，把他推到门外。整整一个小时，直到他又哭又喊，发誓以后再也不这样，才终于放他进来。
这是后来崔平和我说过的事，我也才明白那天为什么没有在他身上摸到钥匙。从童年的那件事之后，他的母亲从来都不允许他拿家里的钥匙。所以他也就没有机会再撞破。
张莹这么做，其实是在回报崔平。
与咨询室里治愈的单向性不同，正常关系里的治愈就是如此。你陪我重演我的创伤，我也陪你重演你的，互相从对方身上汲取能量，这也正是恋爱之所以令人沉沦的本质。
崔平对她扮演了温暖而坚定的男友，让她逐渐脱离被前任们抛弃的创伤，一点点重建人格架构。作为回报，她也想拯救他，就像他拯救她一样。
她不是咨询师，但她的潜意识由那句话里看到了崔平深处的渴望。她帮他达成了愿望，用发生在自己身上的罪孽替他宣泄他的恨。
这是一种自我牺牲，爱情有时候就是一种牺牲。她藉由这牺牲达到他的创伤深处，给他带来巨大的满足和渴望。
崔平就是在那时爱上了她，从此对我们三缄其口，不再把她当做战利品炫耀。
出事的那一天，也就是九月十号晚上，崔平没有提前约她，而是直接找到她的住处，用钥匙打开了房门。
张莹身上的那个男人与二十年前母亲身上的男人有些相像，那印象或许早已模糊，但谁知道呢。在那个夜晚，那些恨和愤怒决堤而出，崔平拿起桌上的水果刀，在那男人的背上一连捅了七下。然后带着一身的血和那把刀冲到门外，失去踪迹。
当意识崩溃，他藏在心底最为黑暗的欲望涌入现实，所以不计代价，变成本能的爆发。这是最朴素的、动物般的自愈方式。
张莹在他走后锁上门，把那个人的尸体踢到床下，然后吞掉了床头上那一整瓶攒了很久的安眠药。
张莹的住所偏僻，第二天早上，清洁工发现了马路上的血迹。那血迹一直延伸到她家门口，敲门又没有人应，于是清洁工报了警。警察破门的时候，张莹并没有死，而是已经陷入深度昏迷，被送往医院急救。
崔平最终在两天后自首，张莹那时候还在抢救，最终有没有脱离危险，又受到了怎样的惩罚，我不得而知。
在那之后过了很久，久到快到农历新年，这件事本来已经被我淡忘，却又突然被提起，让我猝不及防。
那次罗静本来说放年假过来，和谢言一起见他父母。但不知为何临时改了计划，他不想和我说。所以谢言帮我去协会布置年会场地，挂完拉花就拿着沙盘架上的东西动来动去，看起来有些百无聊赖。
“我说，你还记不记得今年那事，大过年的，你要不要去看看张莹？”他突然跳到这个话题，让我有些莫名其妙。
“我为什么要去看她？”我反问道。
“我有朋友在刑警队。”他说。“反正这案结了，和你说说也无所谓。你知不知道他们当时为什么找你问话？”
“什么？”
“出事以后，张莹在凌晨一点打了个电话。按时间算药劲已经上来了，可能是最后的挣扎，也可能是无意识的行为，她那个电话想拨的人是你。”
我愣了一下，丝毫没有印象。她来咨询的那次确实和我交换过联系方式，但我年初换过手机，很多号码都没有存，当然也没存她的。
我睡前都会把手机调成静音，也许那天早上我看到了那串号码，但以为是骚扰电话，所以没有回拨，甚至迅速忘掉了它。
“她为什么想找你，你不好奇？”
“好奇会害死人。”我跳下椅子，把手中的海绵扔给谢言，指了指书桌。“你再擦擦那儿，擦完吃饭。”
谢言笑了一下，没再追问。
他与我认识得久，所以他大概明白我并不是不好奇，而是已经知道了答案。
我始终记得那一天的张莹，穿着一件洗到褪色的T恤，乱蓬蓬的头发扎成马尾，素颜的脸上双眼明亮，里面闪着一些执拗的倔强。
在她拿起包，摔门而出的前几分钟，她就坐在我对面，拷问一般望着我的眼睛。
“那请你回答我，人为什么会想和另一个人在一起？”她说。
“因为妄想。”</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
