<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tr/</link>
    <description>Recent content on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Bir kullanıcının yüz imhasına giden yolculuğu</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Bu kitaba başlamadan önce, benden tavsiye isteyen bir kullanıcının gerçek hayattan bir deneyimiyle başlayayım.
Kadın, 22 yaşında, süper hassas Yorum 1: 22 yaşında bir kız, neden cildi çok hassas? Doğduğundan beri hassas bir cildi mi vardı?
Cilt bakım ürünleri kullanmaya 17 yaşında başladım, Lanzhi peeling kremi, Hyosungin yüz temizleyici ve Kiehl&amp;rsquo;s beyaz kil kullanıyordum ve en önemlisi yüzümü her gün yüz temizleme fırçasıyla yıkıyordum, bu da yüzümü aşırı hassaslaştırıyordu Yorum 2: Meğer hassas bir ciltle büyümemiş, hassaslaşmasının nedenini kendisi bulmuş - yüz temizleme fırçası.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Ön tarafa yazın</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Ölüm genellikle belirsiz ve korkunç olarak görülür ve etrafında hem bilimsel hem de batıl inançlara dayalı çeşitli algılar oluşmuştur. Adli tıp mesleğinin en eski ve en ağır branşı olan adli patolojiye, esas olarak ölüm ve kadavralarla ilgilendiği için daha mistik bir boyut kazandırılmıştır.
Adli patoloji mesleğinden ilk kez bir film ya da dizi aracılığıyla haberdar oldum. O zamanlar hala ortaokuldaydım ve her akşam yemek sırasında televizyonda bir Çin suç araştırma dizisi gösterilirdi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Prvi&#39; prizor forenzične kariere</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Bu dünyada her şeyin bir ilki vardır. Bazı ilkler sinir bozucu, bazı ilkler şaşırtıcı ve neşeli, bazı ilkler ise son derece üzücüdür. Benim durumumda, adli tıpla ilk karşılaşmam yukarıdakilerin hepsiyle aynı değildi.
Adli tıpla ilk gerçek karşılaşmam üniversitenin ilk yılından sonraki yaz oldu. Bizi stajyer olarak atayacak olan Asayiş Büro Amirliği&amp;rsquo;nin adli tıp müdürü ile kıdemlim aracılığıyla iletişime geçtim ve ondan ilk olarak adli tıp işini deneyimlemem için bir birim ayarlamasını istedim.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Yüksek bir düşüşten sonra ne olur?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>Yukarıdaki sahnede merhum, &amp;lsquo;atlama&amp;rsquo; olarak da bilinen yüksekten düşme sonucu ölmüştür. Düşme sırasında vücudun yere veya başka bir nesneye çarpmasıyla meydana gelen yaralanmalar düşme yaralanmaları olarak bilinir. Yaralanmanın şekli ve kapsamı düşmenin yüksekliği, ağırlığı, düşme sırasında engellerin varlığı veya yokluğu, iniş şekli ve yeri ve zeminin durumundan etkilenir.
Fiziksel bilgiye göre, vücut ağırlığı ne kadar fazla ve yükseklik ne kadar yüksekse, düşme sonrası vücut üzerindeki etki o kadar büyük ve yaralanma o kadar şiddetli olur.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Nehirde yüzen cesetler: Adli patolog ölen kişinin ölüm zamanını nasıl belirledi?</title>
      <link>https://yanwe.win/tr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/tr/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Yüksekten düşmeye birden fazla tanık olduğunda ölümün niteliğini belirlemek daha kolaydır ve bunu bir kaza ya da intihar olarak tanımlamak daha kolaydır. Ceset üzerinde herhangi bir makul yaralanma varsa, aile bunları yakalayacaktır ve adli patoloğun işi daha karmaşıktır.
Üniversitedeki son dönemimde staj yapmak için altı aylığına Kamu Güvenliği Bürosu&amp;rsquo;na gitmem gerekti ve o zamana kadar konuyu zaten çalışmıştım ve teorik bilgiyi pratikte anlamam ve uygulamam gerekiyordu.
Sabah 8&amp;rsquo;de kantinde kahvaltı ediyordum ve oturur oturmaz o gün görevli adli tıp uzmanı Sun&amp;rsquo;a bir telefon geldi: &amp;ldquo;Halk tarafından bildirildiği üzere nehirde bir köprünün altında bir ceset bulundu.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
