<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/es/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/es/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3.8 Aspectos esenciales para lograr la iteración cognitiva</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/8geyaodianzhunishixianrenzhidiedai/</guid>
      <description>El camino de la promoción de las personas en el lugar de trabajo suele ser más o menos así: empleado &amp;ndash;&amp;gt; mando intermedio &amp;ndash;&amp;gt; ejecutivo &amp;ndash;&amp;gt; nivel de vicepresidente &amp;ndash;&amp;gt; éxito empresarial CEO &amp;ndash;&amp;gt; inversor &amp;ndash;&amp;gt; CEO de éxito de startup &amp;ndash;&amp;gt; inversor.
La capacidad cognitiva de un inversor se considera el nivel superior, ya que debe ser capaz de anticipar las tendencias del sector y conocer la dirección futura para identificar empresas con potencial (alta probabilidad de éxito) en las que invertir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1.1 El viaje de un usuario hacia la destrucción de su rostro</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Antes de empezar este libro, permítanme que comience con una experiencia real de un usuario que me pidió consejo, que he anotado en rojo
Mujer, 22 años, super sensible Comentario 1: Una chica de 22 años, ¿por qué tiene la piel súper sensible? ¿Tenía la piel sensible desde que nació?
Empecé a utilizar productos para el cuidado de la piel a los 17. Solía usar la crema exfoliante de Lanzhi, el limpiador facial de Hyosungin y la arcilla blanca de Kiehl&amp;rsquo;s y, sobre todo, me lavaba la cara con un cepillo de limpieza facial todos los días, lo que convirtió mi rostro en esta especie de piel supersensible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Escriba delante</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>La muerte suele verse como algo oscuro y horrible, y en torno a ella han surgido diversas percepciones, tanto científicas como supersticiosas. A la patología forense, la rama más antigua y de mayor peso de la profesión forense, se le ha dado una dimensión más mística porque se ocupa principalmente de la muerte y los cadáveres.
Conocí la profesión de patólogo forense a través de una película o serie de televisión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Перший&#39; етап кар&#39;єри судового експерта</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>En todas las cosas de este mundo, hay una primera vez. Algunas primeras veces son angustiosas, otras sorprendentes y alegres, y otras abrumadoramente tristes. En mi caso, mi primer encuentro con el trabajo forense no fue exactamente igual que todos los anteriores.
Mi primer contacto real con el trabajo forense fue en el verano siguiente a mi primer año de universidad. Me puse en contacto con el director forense de la Oficina de Seguridad Pública, que nos asignaba las prácticas, a través de mi superior, y le pedí que me organizara una unidad para experimentar primero el trabajo forense.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Qué ocurre tras una caída de altura</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>En la escena anterior, el fallecido murió al caer desde una altura, lo que también se conoce como &amp;ldquo;salto&amp;rdquo;. Las lesiones que se producen cuando el cuerpo choca contra el suelo o algún otro objeto durante una caída se conocen como lesiones por caída. La forma y el alcance de la lesión dependen de la altura de la caída, el peso, la presencia o ausencia de obstáculos durante la caída, la forma y el lugar del aterrizaje y el estado del suelo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Cuerpos flotando en el río: ¿cómo determinó el patólogo forense la hora de la muerte de los fallecidos?</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Es más fácil determinar la naturaleza de la muerte cuando hay múltiples testigos de una caída de gran altura, y es más fácil definirla como un accidente o un suicidio. Si hay alguna lesión plausible en el cuerpo, la familia se dará cuenta y el trabajo del patólogo forense será más complicado.
En mi último semestre en la universidad, tuve que ir a la Oficina de Seguridad Pública durante seis meses para hacer unas prácticas, y para entonces ya había estudiado la asignatura y necesitaba comprender y aplicar los conocimientos teóricos en la práctica.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. El cuerpo que apareció de la nada</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>El Sr. Jin, propietario de una tienda en una ciudad del mueble, estaba hoy muy deprimido. Ya era difícil hacer negocios en esta ciudad del mueble debido a su remota ubicación y a la temprana hora de cierre todos los días, pero hoy ha aparecido un cadáver de alguna manera. Hoy, de alguna manera, había aparecido un cadáver.
&amp;ldquo;Anoche fui el último en salir a las 18.00 y todo iba bien a la hora de cerrar, pero ahora está así.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Alivio para los muertos, dolor para los vivos</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Para los propios muertos, la muerte puede parecer un alivio, una forma de desprenderse de todo lo ocurrido durante su vida. Pero para los que siguen vivos tras ellos, esta muerte puede suponer toda una vida de dolor y sufrimiento.
Ser forense no consiste sólo en tratar con cadáveres, sino también con vivos. En la tercera edición del Club de la Sal, dije lo siguiente
&amp;ldquo;La relación médico-paciente es más estable en medicina forense&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. ¿Cómo le llevó a la muerte el hecho de ahorcarse?</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>En el caso anterior, el fallecido murió ahorcándose. La muerte por ahorcamiento se produce al utilizar todo o parte del propio peso para comprimir una cuerda u otro objeto similar alrededor del cuello.
La mayoría de los ahorcamientos son suicidios o autosuicidios, conocidos comúnmente como &amp;ldquo;ahorcamiento&amp;rdquo; o &amp;ldquo;ahorcamiento&amp;rdquo;. Estoy seguro de que nadie desconoce el método de la &amp;ldquo;estrella&amp;rdquo; de la muerte, que se ve a menudo en las series de televisión, pero ¿cómo se produce?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Manos que luchan por sobrevivir</title>
      <link>https://yanwe.win/es/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/es/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>En la práctica, los médicos se enfrentan a demasiadas escenas de ahorcamiento. Sin embargo, en la mayoría de estos casos, cuando llega el patólogo forense, el cuerpo lleva muerto algún tiempo y el patólogo forense se encuentra ante un simple cadáver.
Confiaba en poder enfrentarme tranquilamente a cualquier tipo de cadáver, y había libros de texto que describían lo que había sufrido el cuerpo en el momento de la muerte, pero esas descripciones parecían frías y carentes de emoción, y yo seguía confiando en que era lo bastante fuerte como para enfrentarme al escenario descrito.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
