<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/sk/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/sk/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 Cesta používateľa k zničeniu tváre</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Skôr ako začnem túto knihu, dovoľte mi začať skutočnou skúsenosťou používateľa, ktorý ma požiadal o radu, ktorú som vyznačil červenou farbou
Žena, 22 rokov, super citlivá Komentár 1: 22-ročné dievča, prečo je jej pokožka veľmi citlivá? Mala citlivú pokožku od narodenia?
Výrobky na starostlivosť o pleť som začala používať vo veku 17 rokov. Používala som exfoliačný krém Lanzhi, čistiaci krém na tvár Hyosungin a biely íl Kiehl&amp;rsquo;s. A hlavne som si každý deň umývala tvár čistiacou kefkou, čo mi z tváre urobilo takú super citlivú pleť.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Napíšte vpredu</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Smrť je často vnímaná ako nejasná a strašná a vznikli okolo nej rôzne predstavy, vedecké aj poverčivé. Súdna patológia, najstaršie a najzávažnejšie odvetvie súdneho lekárstva, dostala mystickejší rozmer, pretože sa zaoberá najmä smrťou a mŕtvolami.
Prvýkrát som sa o povolaní súdneho patológa dozvedel z filmu alebo televízneho seriálu. V tom čase som ešte chodil na strednú školu a každý večer počas večere dávali v televízii čínsku kriminálnu vyšetrovaciu drámu. Na presný názov drámy si už nepamätám, len tam bolo veľa nevysvetlených scén, ako napríklad &amp;ldquo;získavanie dôkazov a ich skúmanie v laboratóriu&amp;rdquo; a &amp;ldquo;poriadna vedecká analýza&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Den &#39;første&#39; scenen i en rettsmedisinsk karriere</title>
      <link>https://yanwe.win/sk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/sk/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Všetko na tomto svete sa deje po prvý raz. Niektoré premiéry sú nervózne, niektoré prekvapivé a radostné a niektoré ohromne smutné. V mojom prípade moje prvé stretnutie s forenznou prácou nebolo úplne rovnaké ako všetky vyššie uvedené.
S forenznou prácou som sa prvýkrát stretol v lete po prvom ročníku univerzity. Prostredníctvom svojho nadriadeného som kontaktoval riaditeľa kriminalistického úradu, ktorý nás prideľoval na stáže, a požiadal som ho, aby pre mňa zariadil jednotku, kde by som si mohol najprv vyskúšať prácu kriminalistu.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
