<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>A 90-es évek nagy esetei sorozat on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/hu/tags/a-90-es-%C3%A9vek-nagy-esetei-sorozat/</link>
    <description>Recent content in A 90-es évek nagy esetei sorozat on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/hu/tags/a-90-es-%C3%A9vek-nagy-esetei-sorozat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>A fej nélküli hulla a zászlórúdon, 2. rész (A gyilkos, aki meggyógyította a betegeket és megmentette a világot)</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>július
El sem tudom mondani, hány esetelemző megbeszélést tartott a rendőrség.
Ebben a hónapban egymás után gyűltek össze a különböző nyomok.
Először is, Zhang Jianjun, a qigong mester okozott fejfájást a rendőrségnek. Eredetileg a rendőrség kizárta őt; végül is a második gyilkosságra abszolút alibije volt. Hogy miért került a házába egy emberi fej és egy gyilkos fegyver? Miért kellett a gyilkosnak a helyszínen hagynia a nevét? A rendőrség egyelőre nem jutott eredményre, és egyesek arra gyanakodnak, hogy a gyilkos talán haragudott rá.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A fej nélküli hulla a zászlórúdon, 3. szakasz (A Qi Gong mestere)</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Kétségbeesetten vonaglottam fel. Ez felkeltette a gyilkos, Zhang Jianjun figyelmét.
Átmenetileg kikapcsolta a kaputelefont, és újra megkérdezte: - Hol érzed magad kényelmetlenül? Szeretnél megint aludni.&amp;quot;
Amikor befejezte, elővett a zsebéből egy műanyag zacskót, amelybe egy fehér zsebkendőt zárt.
Nem értettem, és azonnal megráztam a fejem.
&amp;ldquo;Akkor mit integettél az előbb?&amp;rdquo; Káromkodott.
Azt gondoltam magamban: &amp;ldquo;Ezt nevezed te hullámnak? De aztán eszembe jutott, amit a pszichológus korábban mondott. A gyilkos elméje csavaros, nem olyan, mint a normális embereké, és saját elméletei vannak, ezért jobb, ha nem mond ellent neki egy ilyen emberrel.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxi Ghost Railway Station, 1. szakasz (A gyilkosság szent)</title>
      <link>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/hu/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;A gyilkosság szent&amp;rdquo;: ő az egyetlen bűnöző a bűnügyi nyilvántartásban, akinek a &amp;ldquo;szellem&amp;rdquo; szó szerepel! Az ölés rituális!
&amp;ldquo;Miért mondja nekem mindenki, hogy nem maradhatok tovább a vasútállomáson?&amp;rdquo; Ezt a kérdést sokan feltették már.
Mondjuk egy válasz, ami eszembe jut: mert kísértetjárta és gyilkos!
Ez is egy igaz esemény, amely sok évvel ezelőtt történt.
A babonát félretéve, tényleg kísértetjárta volt! Ez az egyetlen olyan gyilkossági ügy az ország bűnügyi nyilvántartásában, amely a &amp;ldquo;szellem&amp;rdquo; szóhoz kapcsolódik.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
