<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Forensische veldnotities on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/nl/tags/forensische-veldnotities/</link>
    <description>Recent content in Forensische veldnotities on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/nl/tags/forensische-veldnotities/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. Schrijf vooraan</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>De dood wordt vaak gezien als duister en gruwelijk, en er zijn verschillende opvattingen over ontstaan, zowel wetenschappelijk als bijgelovig. De forensische pathologie, de oudste en meest gewichtige tak van het forensisch beroep, heeft een meer mystieke dimensie gekregen omdat zij zich voornamelijk bezighoudt met de dood en kadavers.
Ik maakte voor het eerst kennis met het beroep van forensisch patholoog door een film of tv-serie. In die tijd zat ik nog op de middelbare school, en elke avond tijdens het eten werd er een Chinees misdaaddrama op tv uitgezonden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. De &#39;eerste&#39; scène van een forensische carrière</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Voor alles in deze wereld is er een eerste keer. Sommige primeurs zijn zenuwslopend, sommige primeurs zijn verrassend en vreugdevol, en sommige primeurs zijn overweldigend verdrietig. In mijn geval was mijn eerste kennismaking met forensisch werk anders dan al het voorgaande.
Mijn eerste echte kennismaking met forensisch werk was in de zomer na mijn eerste jaar universiteit. Ik nam via mijn senior contact op met de forensisch directeur van het Bureau Openbare Veiligheid, die ons stages zou toewijzen, en vroeg hem een eenheid voor mij te regelen om eerst forensisch werk te ervaren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Wat gebeurt er na een hoge val?</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>In de bovenstaande scène stierf de overledene door een val van hoogte, ook wel &amp;ldquo;springen&amp;rdquo; genoemd. Letsels die ontstaan wanneer het lichaam tijdens een val tegen de grond of een ander voorwerp botst, worden valletsels genoemd. De vorm en de omvang van het letsel worden beïnvloed door de hoogte van de val, het gewicht, de aan- of afwezigheid van obstakels tijdens de val, de wijze en plaats van de landing en de toestand van de grond.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Drijvende lichamen in de rivier: hoe heeft de forensisch patholoog het tijdstip van overlijden van de overledene bepaald?</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Het is gemakkelijker om de aard van het overlijden vast te stellen wanneer er meerdere getuigen zijn van een hoge val, en het is gemakkelijker om het als een ongeval of een zelfmoord te omschrijven. Als er aannemelijke verwondingen op het lichaam zijn, zal de familie die oplopen en wordt het werk van de forensisch patholoog ingewikkelder.
In mijn laatste semester aan de universiteit moest ik zes maanden stage lopen bij het Bureau voor Openbare Veiligheid, en tegen die tijd had ik het onderwerp al bestudeerd en moest ik de theoretische kennis begrijpen en in de praktijk toepassen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Het lichaam dat uit het niets verscheen</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Meneer Jin, die een winkel heeft in een meubelstad, was vandaag erg depressief. Het was al moeilijk om zaken te doen in deze meubelstad vanwege de afgelegen ligging en de vroege sluitingstijd elke dag, maar vandaag verscheen er op de een of andere manier een lijk. Vandaag was er op de een of andere manier een lijk verschenen.
&amp;ldquo;Ik was de laatste die gisteravond om 18.00 uur wegging en alles was prima bij sluitingstijd, maar nu is het zo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. Opluchting voor de doden, pijn voor de levenden...</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Voor de doden zelf kan de dood een opluchting lijken, een manier om alles wat tijdens hun leven is gebeurd los te laten. Maar voor degenen die nog in leven zijn achter hen, zou deze dood wel eens een leven lang pijn en lijden kunnen betekenen.
Forensisch wetenschapper zijn is niet alleen omgaan met lijken, maar ook met levenden. Bij de derde editie van de Salt Club zei ik het volgende</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. Hoe leidde de zelfophanging tot de dood?</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>In het bovenstaande geval is de overledene overleden door zelfophanging. Dood door ophanging wordt veroorzaakt door het geheel of gedeeltelijk gebruiken van iemands gewicht om een touw of een ander soortgelijk voorwerp rond de nek samen te drukken.
De meeste ophangingen zijn zelfmoorden, of zelfophangingen, beter bekend als &amp;ldquo;hanging&amp;rdquo; of &amp;ldquo;ophanging&amp;rdquo;. Ik weet zeker dat niemand onbekend is met de &amp;lsquo;ster&amp;rsquo;-methode van de dood, die vaak te zien is in tv-drama&amp;rsquo;s, maar hoe gebeurt dat?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. Handen worstelen om te overleven</title>
      <link>https://yanwe.win/nl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/nl/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>法 In de praktijk worden artsen geconfronteerd met veel te veel zelf-hangende taferelen. In de meeste van deze gevallen is het lichaam echter al enige tijd dood wanneer de forensisch patholoog arriveert en wordt de forensisch patholoog geconfronteerd met een gewoon lijk. Ik was ervan overtuigd dat ik elk soort lichaam rustig onder ogen kon zien, en er waren leerboeken die beschreven wat het lichaam had meegemaakt op het moment</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
