<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/no/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/no/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.1 En brukers reise mot destruksjon</title>
      <link>https://yanwe.win/no/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/no/post/1-geyonghudehuilianzhilu/</guid>
      <description>Før jeg begynner denne boken, la meg starte med en erfaring fra virkeligheten fra en bruker som ba meg om råd, som jeg har kommentert i rødt
Kvinne, 22 år gammel, høysensitiv Kommentar 1: En 22 år gammel jente, hvorfor er huden hennes superfølsom? Har hun hatt sensitiv hud siden fødselen?
Jeg begynte å bruke hudpleieprodukter i en alder av 17. Jeg pleide å bruke Lanzhi eksfolierende krem, Hyosungin ansiktsrens og Kiehls hvite leire, og viktigst av alt, jeg pleide å vaske ansiktet mitt med en ansiktsrengjøringsbørste hver dag, noe som gjorde ansiktet mitt til denne typen superfølsom hud.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>1. Skriv foran</title>
      <link>https://yanwe.win/no/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/no/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Døden blir ofte sett på som obskur og skremmende, og det har oppstått en rekke oppfatninger rundt den, både vitenskapelige og overtroiske. Rettsmedisinsk patologi, den eldste og tyngste grenen av rettsmedisinen, har fått en mer mystisk dimensjon fordi den hovedsakelig handler om død og lik.
Jeg ble først oppmerksom på yrket rettspatologi gjennom en film eller TV-serie. På den tiden gikk jeg fortsatt på ungdomsskolen, og hver kveld under middagen ble det vist et kinesisk kriminaletterforskningsdrama på TV.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. Den &#39;första&#39; scenen i en kriminalteknisk karriär.</title>
      <link>https://yanwe.win/no/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/no/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Det finnes en første gang for alt her i verden. Noen førsteganger er nervepirrende, noen førsteganger er overraskende og gledelige, og noen førsteganger er overveldende triste. I mitt tilfelle var mitt første møte med rettsmedisinsk arbeid ikke helt det samme som alt det ovennevnte.
Mitt første virkelige møte med rettsmedisinsk arbeid var sommeren etter mitt første år på universitetet. Jeg kontaktet den rettsmedisinske direktøren for Public Security Bureau, som ville tildele oss praksisplasser, gjennom min overordnede, og ba ham om å ordne en enhet for meg å få erfaring med rettsmedisinsk arbeid først.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Hva skjer etter et høyt fall</title>
      <link>https://yanwe.win/no/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/no/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>I scenen ovenfor døde den avdøde ved å falle fra en høyde, også kjent som å &amp;ldquo;hoppe&amp;rdquo;. Skader som oppstår når kroppen kolliderer med bakken eller en annen gjenstand under et fall, kalles fallskader. Formen og omfanget av skaden påvirkes av fallhøyden, vekten, tilstedeværelsen eller fraværet av hindringer under fallet, måten og plasseringen av landingen og underlagets beskaffenhet.
I henhold til fysisk kunnskap, jo større kroppsvekt og jo høyere høyde, jo større innvirkning på kroppen etter fallet og jo mer alvorlig er skaden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. Flytende lik i elven: Hvordan fastsatte rettsmedisineren dødstidspunktet for den avdøde?</title>
      <link>https://yanwe.win/no/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/no/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Det er lettere å fastslå dødsfallets art når det er flere vitner til et høyt fall, og det er lettere å definere det som en ulykke eller et selvmord. Hvis det er noen plausible skader på kroppen, vil familien fange dem og arbeidet til den rettsmedisinske patologen er mer komplisert.
I mitt siste semester på universitetet måtte jeg dra til Public Security Bureau i seks måneder for å gjøre en praksisperiode, og på dette tidspunktet hadde jeg allerede studert emnet og trengte å forstå og anvende den teoretiske kunnskapen i praksis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. Kroppen som dukket opp fra løse luften</title>
      <link>https://yanwe.win/no/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/no/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Herr Jin, som eier en butikk i en møbelby, var veldig deprimert i dag. Det var allerede vanskelig å gjøre forretninger i denne møbelbyen på grunn av den avsidesliggende beliggenheten og tidlig stengetid hver dag, men i dag dukket det på en eller annen måte opp et lik. I dag hadde et lik på en eller annen måte dukket opp.
&amp;ldquo;Jeg var den siste som gikk klokken 18.00 i går kveld, og alt var i orden ved stengetid, men nå er det slik.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
