<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Сериал Великое дело 90-х on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/ru/tags/%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%BE-90-%D1%85/</link>
    <description>Recent content in Сериал Великое дело 90-х on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/ru/tags/%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B0%D0%BB-%D0%B2%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%B4%D0%B5%D0%BB%D0%BE-90-%D1%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Безголовый труп на флагштоке, раздел 3 (Мастер ци-гун)</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie5/</guid>
      <description>Я неистово извивалась. Это привлекло внимание убийцы, Чжан Цзяньцзюня.
Он временно отключил переговорное устройство и снова спросил меня: &amp;ldquo;Где вам неудобно? Не хочешь ли ты снова поспать&amp;rdquo;.
Когда он закончил, он достал из кармана пластиковый пакет, внутри которого был запечатан белый носовой платок.
Я не понял и тут же покачал головой.
&amp;ldquo;Тогда чем ты только что махал?&amp;rdquo; Он выругался.
Я подумал: &amp;ldquo;Ты называешь это волной? Но потом я вспомнил слова психолога, сказанные ранее.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовый труп на флагштоке, часть 1 (Убийца, я!)</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie3/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie3/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Убийца, я!&amp;rdquo; : Он был настолько извращен, что своими причудливыми и садистскими методами убийства вел провокационную игру с полицией!
Знаете ли вы, как страшно дружить с человеком с извращенным сознанием?
У него есть своя теория, и независимо от того, верна она или нет, с ней невозможно спорить! Если вы ему нравитесь, он будет хорошо к вам относиться, даже дарить вам вещи, которыми не может пользоваться. Но если вы разгневаете его, то в мире станет на одного живого человека меньше и на один надругавшийся над ним труп больше!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Безголовый труп на флагштоке, часть 2 (Убийца, который вылечил больных и спас мир)</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>июль 1993 года
Я не могу сказать вам, сколько встреч по анализу дел было проведено в полиции.
В течение этого месяца одна за другой были собраны различные улики.
Во-первых, Чжан Цзяньцзюнь, мастер цигун, доставил полиции головную боль. Первоначально полиция исключила его из числа подозреваемых; в конце концов, у него было абсолютное алиби по второму убийству. Почему человеческая голова и орудие убийства появились в его доме? Почему убийца оставил свое имя на месте преступления?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Железнодорожная станция &#39;Призрак Шэньси&#39;, секция 1 (Акты убийства священны)</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Убийство - это святое&amp;rdquo;: он единственный преступник, в уголовном деле которого есть слово &amp;ldquo;призрак&amp;rdquo;! Убийство - это ритуал!
&amp;ldquo;Почему все говорят мне, что я не могу задержаться на вокзале?&amp;rdquo;. Этот вопрос задают многие люди.
Скажем, ответ, который приходит мне на ум: потому что это привидения и убийства!
Это тоже подлинное событие, произошедшее много лет назад.
Если отбросить суеверия, там действительно были привидения! Это единственное дело об убийстве в криминальной хронике страны, которое ассоциируется со словом &amp;ldquo;призрак&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Железнодорожная станция &#39;Призрак Шэньси&#39;, секция 2 (Я - кролик)</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie2/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/90niandaidaanxilie2/</guid>
      <description>7
16 марта 1994 года
У Ван Цзюня было два дома: один в здании, а другой в бунгало с внутренним двором. Он умер в здании, причиной смерти стало большое количество снотворного.
На месте смерти мало что можно было сказать, кроме того, что были признаки рвоты и все тело было совершенно спокойно.
Однако в бунгало мы обнаружили ряд вещей, имеющих отношение к делу.
Один из них был орудием убийства - молоток каменщика с отпиленной ручкой и большим количеством засохшей крови, прилипшей к нему.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
