<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Forensische Feldnotizen on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/de/tags/forensische-feldnotizen/</link>
    <description>Recent content in Forensische Feldnotizen on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/de/tags/forensische-feldnotizen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. vorne schreiben</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Der Tod wird oft als obskur und schrecklich empfunden, und es gibt eine Vielzahl von wissenschaftlichen und abergläubischen Auffassungen darüber. Die forensische Pathologie, der älteste und gewichtigste Zweig der Gerichtsmedizin, hat eine eher mystische Dimension erhalten, da sie sich hauptsächlich mit dem Tod und Leichen beschäftigt.
Ich bin durch einen Film oder eine Fernsehserie auf den Beruf der forensischen Pathologie aufmerksam geworden. Damals war ich noch in der Junior High School, und jeden Abend während des Abendessens wurde im Fernsehen ein chinesisches Kriminaldrama gezeigt, an dessen genauen Titel ich mich heute nicht mehr erinnern kann, außer dass es viele unerklärliche Szenen gab, wie z.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. die &#39;erste&#39; Szene einer forensischen Karriere</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Es gibt für alles auf dieser Welt ein erstes Mal. Manche Premieren sind nervenaufreibend, manche überraschend und freudig, und manche Premieren sind überwältigend traurig. In meinem Fall war meine erste Begegnung mit der forensischen Arbeit nicht ganz so wie die oben genannten.
Zum ersten Mal kam ich im Sommer nach meinem ersten Studienjahr mit der forensischen Arbeit in Berührung. Ich setzte mich über meinen Vorgesetzten mit dem Leiter des Büros für öffentliche Sicherheit in Verbindung, der für die Zuweisung von Praktikumsplätzen zuständig ist, und bat ihn, mir eine Einheit zu vermitteln, in der ich erste Erfahrungen mit der forensischen Arbeit sammeln konnte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. was nach einem hohen Sturz passiert</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>In der oben beschriebenen Szene starb der Verstorbene durch einen Sturz aus der Höhe, auch bekannt als &amp;ldquo;Sprung&amp;rdquo;. Verletzungen, die entstehen, wenn der Körper bei einem Sturz auf den Boden oder einen anderen Gegenstand aufprallt, werden als Sturzverletzungen bezeichnet. Form und Ausmaß der Verletzung hängen von der Sturzhöhe, dem Gewicht, dem Vorhandensein oder Nichtvorhandensein von Hindernissen während des Sturzes, der Art und Weise und dem Ort der Landung sowie der Beschaffenheit des Bodens ab.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4. schwimmende Leichen im Fluss: Wie hat der Gerichtsmediziner den Todeszeitpunkt der Verstorbenen bestimmt?</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/4.hezhongfushifayiruhequedingsizhedesiwangshijian/</guid>
      <description>Es ist einfacher, die Art des Todes festzustellen, wenn es mehrere Zeugen für einen schweren Sturz gibt, und es ist einfacher, ihn als Unfall oder Selbstmord zu definieren. Wenn es irgendwelche plausiblen Verletzungen an der Leiche gibt, wird die Familie sie aufspüren, und die Arbeit des Gerichtsmediziners wird komplizierter.
In meinem letzten Semester an der Universität musste ich ein sechsmonatiges Praktikum bei der Behörde für öffentliche Sicherheit absolvieren, und zu diesem Zeitpunkt hatte ich das Fach bereits studiert und musste das theoretische Wissen verstehen und in der Praxis anwenden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. die Leiche, die aus dem Nichts auftauchte</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Herr Jin, der ein Geschäft in einer Möbelstadt besitzt, war heute sehr deprimiert. Es war schon schwierig, in dieser Möbelstadt Geschäfte zu machen, weil sie so abgelegen liegt und jeden Tag früh schließt, aber heute tauchte irgendwie eine Leiche auf. Heute war irgendwie eine Leiche aufgetaucht.
&amp;ldquo;Gestern Abend war ich der Letzte, der um 18 Uhr gegangen ist, und bei Ladenschluss war alles in Ordnung, aber jetzt ist es so. Hey &amp;hellip;&amp;hellip; Sag mir, was hier los ist!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. die Erleichterung für die Toten, der Schmerz für die Lebenden</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Für die Toten selbst mag der Tod eine Erleichterung bedeuten, eine Befreiung von dem, was in ihrem Leben geschehen ist. Aber für diejenigen, die noch am Leben sind, kann dieser Tod ein Leben voller Schmerz und Leid bedeuten.
Als Gerichtsmediziner hat man nicht nur mit Leichen zu tun, sondern auch mit Lebenden. Anlässlich der dritten Ausgabe des Salt Club habe ich Folgendes gesagt
&amp;ldquo;Das Arzt-Patienten-Verhältnis ist in der Rechtsmedizin stabiler&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7. wie hat die Selbstaufhängung zum Tod geführt?</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/7.ziyishiruhedaozhisiwangde/</guid>
      <description>Im oben genannten Fall starb der Verstorbene durch Selbstaufhängung. Der Tod durch Erhängen wird dadurch herbeigeführt, dass ein Seil oder ein ähnlicher Gegenstand mit dem ganzen oder einem Teil des Körpergewichts um den Hals gelegt wird.
Bei den meisten Hinrichtungen handelt es sich um Selbstmorde oder Selbstaufhängungen, die gemeinhin als &amp;ldquo;Hängen&amp;rdquo; oder &amp;ldquo;Erhängen&amp;rdquo; bezeichnet werden. Ich bin mir sicher, dass niemand mit der &amp;ldquo;Star&amp;rdquo;-Methode des Todes, die oft in Fernsehdramen zu sehen ist, nicht vertraut ist, aber wie läuft das ab?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. die Hände, die ums Überleben kämpfen</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>In der Praxis sind die Ärzte mit viel zu vielen Selbstaufhängungen konfrontiert. In den meisten dieser Fälle ist die Leiche jedoch bereits seit einiger Zeit tot, wenn der Gerichtsmediziner eintrifft, und der Gerichtsmediziner hat es nur noch mit einer Leiche zu tun.
Ich war zuversichtlich, dass ich jeder Art von Leiche ruhig gegenübertreten konnte, und es gab Lehrbücher, in denen beschrieben wurde, was der Körper zum Zeitpunkt des Todes durchgemacht hatte, aber diese Beschreibungen wirkten kalt und emotionslos, und ich war immer noch zuversichtlich, dass ich stark genug war, um dem beschriebenen Szenario zu begegnen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. die Inspiration von The Great Sung Tik Token</title>
      <link>https://yanwe.win/de/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/de/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>Nach der Lektüre des obigen schweren Falles stellt sich dem Leser vielleicht die Frage: Diesmal gibt es Videobeweise, was wäre also, wenn jemand von jemand anderem erwürgt und dann wieder aufgehängt wurde, getarnt als Selbstaufhängung? Geht es hier nicht darum, einem Menschen einen Strick um den Hals zu legen und ihn sterben zu lassen?
Diese Art des Todes wird als Strangulation bezeichnet, die dem Erhängen sehr ähnlich ist. Sie tritt auf, wenn ein seilartiger Gegenstand um den Hals gewickelt wird und eine äußere Kraft ausgeübt wird, um das seilartige Objekt zu veranlassen, den Hals zusammenzudrücken.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
