<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Полевые заметки криминалиста on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/ru/tags/%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B8-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/</link>
    <description>Recent content in Полевые заметки криминалиста on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/ru/tags/%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5-%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%BA%D0%B8-%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1. пишите впереди</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Смерть часто воспринимается как нечто непонятное и ужасное, и вокруг нее возникло множество представлений, как научных, так и суеверных. Судебная патология, старейшая и наиболее весомая отрасль судебной медицины, получила более мистическое измерение, поскольку она в основном связана со смертью и трупами.
Впервые я узнал о профессии судебного патологоанатома благодаря фильму или телесериалу. В то время я еще учился в младшей школе, и каждый вечер во время ужина по телевизору показывали китайскую криминальную драму, точное название которой я сейчас не помню, но там было много непонятных сцен, таких как &amp;ldquo;извлечение улик и исследование их в лаборатории&amp;rdquo; и &amp;ldquo;приличный научный анализ&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2. &#39;Первая&#39; сцена в карьере судебного эксперта</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>Все в этом мире происходит в первый раз. Некоторые первые шаги нервируют, некоторые первые шаги удивляют и радуют, а некоторые первые шаги очень печальны. В моем случае мое первое знакомство с судебно-медицинской экспертизой было не совсем таким, как все вышеперечисленные.
Мое первое настоящее знакомство с судебной экспертизой произошло летом после первого курса университета. Я связался с руководителем судебной экспертизы Бюро общественной безопасности, который распределял нас на стажировку, через своего старшего и попросил его организовать для меня подразделение, чтобы я смог сначала испытать себя в судебной работе.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3. Что происходит после падения с высоты</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/3.gaozhuizhihouhuifashengshenme/</guid>
      <description>В приведенной выше сцене погибший умер в результате падения с высоты, также известного как &amp;ldquo;прыжок&amp;rdquo;. Травмы, возникающие при столкновении тела с землей или другим предметом во время падения, называются травмами при падении. На форму и степень травмы влияют высота падения, вес, наличие или отсутствие препятствий во время падения, способ и место приземления, а также состояние грунта.
Согласно физическим знаниям, чем больше вес тела и чем выше высота, тем сильнее воздействие на тело после падения и тем тяжелее травма.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. труп, появившийся из воздуха</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/5.pingkongchuxiandeshiti/</guid>
      <description>Господин Цзинь, владелец магазина в мебельном городе, был сегодня очень подавлен. В этом мебельном городе и так было трудно вести бизнес из-за его удаленного расположения и ежедневного раннего закрытия, но сегодня каким-то образом появился труп. Сегодня каким-то образом появился труп.
&amp;ldquo;Я был последним, кто уходил в 6 вечера вчера, и все было в порядке до закрытия, но теперь все вот так. Эй, &amp;hellip;&amp;hellip; скажите мне, что здесь происходит!&amp;rdquo;
Час назад я полулежала в кресле после завтрака, и теплый, но не солнечный свет осеннего солнца струился в окно.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6. облегчение для мертвых, боль для живых</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/6.sizhedejietuoshengzhedetongku/</guid>
      <description>Для самих умерших смерть может показаться облегчением, способом отпустить все, что произошло при их жизни. Но для тех, кто остался жив за их спиной, эта смерть вполне может стать целой жизнью боли и страданий.
Быть судмедэкспертом - это не только иметь дело с трупами, но и с живыми. На третьем издании &amp;ldquo;Соляного клуба&amp;rdquo; я сказал следующее
&amp;ldquo;Отношения между врачом и пациентом более стабильны в судебной медицине&amp;rdquo;.
На самом деле, даже патологоанатомам, которые работают в основном с трупами, приходится иметь дело и с живыми - семьями умерших.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8. руки, борющиеся за выживание</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/8.nuliqiushengdeshuangshou/</guid>
      <description>На практике врачи сталкиваются со слишком большим количеством самоподвешенных сцен. Однако в большинстве случаев к моменту прибытия судебно-медицинского патологоанатома тело уже давно мертво, и перед судебно-медицинским патологоанатомом оказывается просто труп.
Я был уверен, что могу спокойно смотреть на любой вид тела, и были учебники, в которых описывалось, что пережило тело в момент смерти, но эти описания казались холодными и безэмоциональными, и я все еще был уверен, что достаточно силен, чтобы встретить описанный сценарий.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9. Вдохновение от Великого жетона Сунг Тик</title>
      <link>https://yanwe.win/ru/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/ru/post/9.laizidasongtixingguandeqifa/</guid>
      <description>После прочтения вышеприведенного тяжелого случая у читателя может возникнуть вопрос: на этот раз есть видеодоказательства, так что же делать, если человека задушил кто-то другой, а затем снова повесил, замаскировав это под самоповешение? Разве это не означает намотать веревку на шею человека и дать ему умереть?
Действительно, такой тип смерти называется удушением, что очень похоже на повешение, и происходит, когда предмет, похожий на веревку, обматывается вокруг шеи и прикладывается внешняя сила, чтобы заставить предмет, похожий на веревку, сжать шею.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
