<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>诱罪：一个上市公司女高管的上位迷途 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E8%AF%B1%E7%BD%AA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%B8%8A%E5%B8%82%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%A5%B3%E9%AB%98%E7%AE%A1%E7%9A%84%E4%B8%8A%E4%BD%8D%E8%BF%B7%E9%80%94/</link>
    <description>Recent content in 诱罪：一个上市公司女高管的上位迷途 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E8%AF%B1%E7%BD%AA%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%B8%8A%E5%B8%82%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%A5%B3%E9%AB%98%E7%AE%A1%E7%9A%84%E4%B8%8A%E4%BD%8D%E8%BF%B7%E9%80%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>第一章 死亡现场</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diyizhang-siwangxianchang/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diyizhang-siwangxianchang/</guid>
      <description>他想着那晚林婕的表现，若是常人看到有人在自己面前跳楼，怕也不该是这般镇定的样子，如果说她完全无辜，他也是不能尽信。 江城这两天阴雨连绵，淅淅沥沥的无端端让人心烦。
「头儿，来事了。」年轻的刑警风尘仆仆地跑进来，甩了甩帽檐上的水珠，将一份口供报告放在对面的桌子上，「之前姚华坠楼的案子，他老婆姜璐改口供了。」
「说什么了？」那原来四仰八叉躺在椅子上、翘着二郎腿的老刑警，约莫五十岁上下，耷拉着眼皮，一脸垂皱跟憩息在门口的老黄狗似的。
一听事情起了变数，几乎是一跃而起，身手如猎豹般迅猛，黝黑的脸上露出警觉的神情，双眼炯炯有神。
「哟，您老这么精神了哈？」年轻的刑警被吓了一跳，打着哈哈说道。
年轻的刑警叫李泽亚，刚刚警校毕业，分到江城派出所工作。
老刑警叫梁佐，是江城市局的老公安了，近三十年处理的大大小小案子不少，如今已是半退休的年纪，没想着临了退休还能碰着江城的大案，不由精神抖擞。
原来两天前，江城派出所接到个坠楼案子，死者是本市资深的券商顾问姚华，这原本归结于一场意外，现在却因为姜璐更改口供而变成了一场谋杀案件。
案发时，梁佐记得自己接到报案电话赶赴现场，当时是晚上十二点，事发点聚拢了来看热闹的人群，他拨开人群，迎面而来队里的法医。
他摇摇头对自己说：「人应该是从自己住的地方摔下来的，因激烈碰撞引起颅骨粉碎、内脏大面积出血引起的死亡，他的失足点太高了，落地后应该不超过十五分钟已经死亡。」
「死者是谁？」梁佐一边戴着手套一边问道。
「根据这里居民提供的线索，死者叫姚华，是江城证券的资深高管。」
「姚华？」梁佐不由挑眉，这个名字他是有印象的，每晚七点他都能看到这个中年男人在财经频道喋喋不休的模样，在江城财经界他算是有名头的，他随口问道，「有目击者看到当时情况吗？」
「没有。他们这栋楼在小区边角，事发时比较晚，并没有人看到当时的情况。」
「死者家属呢？」
「在那里，她叫姜璐，是死者的妻子，是她发现死者坠楼后报的案。」
梁佐顺着法医手指的方向瞧见了姜璐，她跪在姚华身边，哭得很是伤心，虽然天色昏暗，可是梁佐还是看的出她年纪不大，面容也是姣好，这么伤心欲绝的样子看得人有些心戚戚然。
姜璐旁边还站了一个女人，她身姿笔直，穿着得体的职业装，脸上虽有震惊，却殊无悲容。
这会儿已经做完身份登记的李泽亚小跑回梁佐身边，低声说道：「头儿，这会儿碰到有身份的人了，死者是资深证券顾问姚华。
「就那天天在财经晚新闻里指点江山，这阵子又卷进风迅上市造假案的那个？」梁佐漫不经心地接着话，眼睛却还徘梭在那个站着的女人的身上。
她的眼睛在漆黑的夜里依旧亮得惊人，像启明星，也像一把锋利的刀刃，他被这样的目光掠过，觉得如同刀刃刺中自己的心尖。
「是，」李泽亚点点头，分别指了指站在他们咫尺处的女人，「这个是姚华的夫人姜璐，那个是风迅的财务总监林婕。」
「风迅？财务总监？」梁佐敏锐地捕捉到了关联词，忍不住又看了那个女人一眼，她应该没超过三十岁，容色冷峻，眼神如刀，即使面临这么血腥的场面，也不见一丝失态和动容。
「先把尸体带回去，再分别问这两人话。」梁佐走的时候又忍不住看了一眼林婕，她也似感应到了什么，抬起头看了自己一眼，那目光，冷冽如冰。
当时的梁佐就有一种直觉，姚华的死，怕和这个女人有脱离不了的关系。
当晚梁佐先是单独问话姜璐，按照姜璐的供述，姚华当天还商量着要和她一起去看女儿，丝毫没有要寻死的迹象。
当时与他在一起的只有风迅公司的总经理林婕，她听到他们激烈的争执，当她推开门时，就看到林婕一脸惊恐地站在窗前，而她的丈夫已经从窗台上掉了下去。
姜璐一边说一边哭，苍白的脸上，泪珠儿不断滚下来，她本来就生得极美，这么哀伤地哭着，更是让人有副我见犹怜的感觉。
「你的意思是——林婕推你丈夫下楼的？」李泽亚面对这美丽哀伤的少妇，早已动了恻隐之心，心道这个晚上她已失了丈夫这么悲惨，自己实不该再逼迫她回答这么残忍的问题。
姜璐红了眼，「我……我，当时太混乱了，我根本没注意到……」
「你再好好想想。」梁佐最是讨厌妇人无用的泪水，见她哭哭啼啼，没完没了，如果不是念着她失夫之痛，早就呵斥她不准再哭了，他的手指叩击着桌面，冷冷地说道，「当时你有没有看清，是不是林婕推你丈夫下楼的？」
「我……我……」姜璐被梁佐这么一吓，话都说不利索了，眼泪只流得更凶了，「我什么都想不起来了——」
李泽亚跟着梁佐办案有段时间了，知道这个老同志业务精专，但是情商不高，屡次顶撞上级，对前来报案的人态度也不好，数次被人投诉，这才导致他这把年纪了，还在前线工作。
李泽亚连忙缓和气氛，打着哈哈说道：「我听说有种创伤后遗症，她毕竟刚刚看到丈夫在自己面前摔死，有些记忆难免空白。不如头儿，你还是给她点时间，让她回去好好想一想，到底她丈夫是意外身亡还是有人推他下去的。」
梁佐横了姜璐一眼，看她哭得几乎要抽过气去，眼见得也是问不出什么，当下不耐地说道：「那就让人先送她回去，等她想起来了再问。」
李泽亚送走了姜璐，梁佐看了一眼坐在审讯室外横椅上的林婕，她依旧端坐在那里，后背挺得笔直，她意识到有人在看她，就抬起了头，目光的交错间，他感到了寒意。
「警官，还有什么不清楚的，需要我回答的吗？」她的话语，明明是礼貌式的，却无端端让梁佐感觉到一丝挑衅。
梁佐素来是犟脾气，当下就拉下了脸说道：「姜璐刚刚交代，姚华死的时候只有你和他共处一室，你又有足够的动机，现在虽然尸检报告还没出来，但你有最大的嫌疑导致姚华的死亡。」
林婕轻蔑地笑道：「警官，虽然你赶到的时候人已经死了，但你应该看得出死者有多高多重的吧？以他的身形，如果不是他自己想要寻死，难道我这么个小女子还能推得动他吗？」
梁佐打量了一眼她，眼前的林婕不过一米六出头，紧身的一字裙裹着她的身躯，以她的身高体重，确实不足以推动身材高大的姚华。
「何况尸检是需要家属同意的，刚刚姜璐同意尸检了吗？」林婕淡淡地说道，「警官，这不过是一场意外，你不需要小题大做。」
梁佐也算是坏脾气的了，可偏偏被眼前这个女人怼得哑口无言，他犟脾气上来，哼了一声说道：「你就这么胜券在握，认为警方查不出什么？」
林婕起身，平静地说道：「姚先生失足摔下来，我作为一个好市民配合调查，现在连姚先生的家属都没有提出异议，我倒是质疑您为什么一直这么针对我了？」
「你？！」
刚送完姜璐的李泽亚折身回来，刚见到梁佐青筋暴突，挥着拳头一副要打人的架势，心里暗叫一声不好，连忙上前拦住了梁佐，低声劝道：「现在这案子还没定性，梁老师您可千万不要冲动。」
林婕望着李泽亚，微微一笑：「所以这位年轻的警官，我可以走了吗？」
李泽亚望着她，觉得这个女人很是古怪，她明明是美的，却美的如同一朵猝了毒的玫瑰，让人看着就觉到了危险，面对着她的疑问，他下意识地说道：「可……可以，但是你要保持通讯正常，万一案情有什么变化，我们要随时找得到你。」
「我会的。」林婕微微一笑，「我毕竟是良好市民。」她转过身，眼角余光掠过梁佐，然后轻轻笑了笑，走出了公安局。
门外，有一辆宝马车已在等着她。
梁佐瞧着她迤逦而去的身影，不由动气，说道：「明天我们再去事发地勘测现场，我就不信这件事她会毫无关系！」
事发第二日，梁佐秉着一股执念，不愿将这件事草草归于意外，认为这个案子还有许多疑点，就向局里申请调查，鉴于姚华身份特殊，局里也批准了他的申请，梁佐与李泽亚立即前往姚华家中。
姚华的家在江城最好地段的住宅，如今早已突破十万一平方，姚华是小区里视野最好的明星楼，位于十二层的一百八十平方大平层，单是这房间，就已是两千万的市值。
昨晚过于关注命案，梁佐对周边环境无暇顾及，此时打量四周，不由点燃一根烟，悠悠叹息：「小亚，你说你和我干到退休能攒起这么套房么？」
李泽亚眼上既是羡慕，又是无奈，只说到：「头儿，我们肯定是攒不起来了，怎么无端端问起这话来了？还是赶紧找人问话吧。」
李泽亚摁响门铃，开门的是一个白发老妇，她见到两人就哭开了，「警察大人，我女儿苦啊，年纪轻轻就守了寡，你们可要为我女儿做主啊。」
梁佐就厌恶这哭哭啼啼的场面，径自走了进去，见到正坐在沙发里的姜璐，相比昨天晚上，她现在显得镇定了很多，她抬头望着梁佐，目光有些呆滞，「你们来找我还有什么事吗？」
「我想看看事发地点。」
姜璐有些麻木地站起身，走到朝南最大的一间房间，指着窗口说道：「就是这里。」
梁佐反背着手踱步进书房，这个书房的陈设倒没有什么特别的地方，窗户离地约有八十公分，在正常情况下，林婕与凭林婕一己之力，是绝对推他不下去的。
「那晚……你真的没看到什么异常吗？」梁佐反过身来问姜璐。
姜璐双手裹紧了外套，闻言一个激灵，「我……我真的什么都没看到……」
梁佐觉得她的反应透着古怪，于是言语刺激道：「我听到过一些传闻，说您先生帮风迅上市出了不少力，现在外面正在调查，您先生就这么突然去了，倒是给了他们把所有罪过推到你先生身上的机会。他们还在吃香的喝辣的，难道你就甘心纵容他们逍遥法外？」
李泽亚在房间外听到梁佐这么说，不由轻轻皱了皱眉。
「如果有想到什么，记得来找我们。」
梁佐和李泽亚走出小区没多久，李泽亚忍不住说道：「头儿，你刚刚说的话会不会有教唆的嫌疑？你这是诱供！」
梁佐不以为意地说道：「小朋友，别拿你警校学的那一套来唬我，我刚刚那么做才是维护公平正义，让受害人不害怕威胁，勇敢说出真相好不好？」
李泽亚对于这个不按牌理出牌的前辈无可奈何，但他想着那晚林婕的表现，若是常人看到有人在自己面前跳楼，怕也不该是这般镇定的样子，如果说她完全无辜，他也是不能尽信，当下只能闷闷不乐地跟在梁佐身后回警局去了。
李泽亚倒是没想到事情再过去了一天，姜璐突然来找他们，说之前她是因为受到风迅公司的威胁，才不敢说出真相。
其实当时她冲到书房的时候，正好看到林婕推自己丈夫下去，她说自己丈夫因为被查的事精神恍惚，难不准那天也是立足不稳，被林婕借势推了下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第七章 再无余生</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diqizhang-zaiwuyusheng/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diqizhang-zaiwuyusheng/</guid>
      <description>林婕并没有想到，婚姻竟会成为一把凌厉的刀，婚前这么温柔的恋人，婚后的面目却如此狰狞。 原本他以为这就是他和林婕的结局，在错误的时间相遇，然后黯然地分道扬镳，在以后的人生中他会回想起曾有过这么个他默默喜欢过却从来没有表达过的女孩子。
却不料一年多后他从沈蓉那里知道了有关她的讯息，她刚出月子没多久，吴峥就和自己的手下出轨被她当场抓住了，两人就离婚和孩子的问题闹得不可开交。
杨逸明并没有想到，自己曾经那么诚挚着祝福，希望能给自己喜欢女孩子幸福的男人，就这样轻易背叛了他的誓言。
在相隔一年后，他终于拨通了林婕的电话，「你……你还好吗？」
「我……我很好……」
「我想见见你……」
「可是我不想见你……我一点也不好……」
杨逸明到底是在林婕父母家等到了她，她的状态很糟糕，刚出月子的浮肿，整个人无精打采，连眼睛都如同蒙上了一次灰蒙蒙的雾气。
她看到他，连忙低下头，想装作不认识地绕道离开，却被他用力拽住了胳膊，「林婕，最近发生了这么多事，你怎么都不与我说起？」
林婕神情委顿，但是闻言仍只淡淡一笑，「闹得这么难堪，难道还要昭告天下吗？」
林婕望着杨逸明，曾经她对他也是有过等待和期许的，只是后来她的等待渐渐变得渺茫，而这个时候吴峥的关怀才显得那么温暖。
只是林婕并没有想到，婚姻竟会成为一把凌厉的刀，婚前这么温柔的恋人，婚后的面目却如此狰狞。
「我看到了他的那些短信，我也撞破了他在宾馆和别人偷情，我要和他一刀两断，可几乎所有人都在劝我，说吴峥家境那么好，我们孩子又小，既然他愿意认错，我为什么不原谅他？
说现在这个样子，精神也差，拖着个孩子，连工作都是一个地方，我离了婚真的能过得比现在好？」
杨逸明很想在那个时候不顾一切地抱住她，但是他望着她，却到底觉得现在这个情况下这么做不合时宜。
他放脱了林婕的手，良久才说道：「那你怎么想？」
林婕咬着嘴唇摇了摇头，神情极为倔强，「他现在的低头不过是为了我不在单位闹起来，影响他的前程罢了。
他心里的算计我怎么会不明白，只要风平浪静这一阵子，谁知道他又会起什么妖风。
他妈妈一直都不喜欢我，认为我嫁给他是高攀，我只是不甘心——难道我真要为了这段婚姻就忍气吞声么？」
「我认识的林婕是打不死的小强，只不过是婚姻触礁了。对你来说难道就站不起来了么？」杨逸明坚定地说道。
林婕望着杨逸明，在他瞳孔里倒映的自己，依稀是那个为了追贷款而三更半夜堵着他们公司门口的倔强女孩儿。
她的眼角还有泪花，嘴角却扬了起来，「我不会。」
杨逸明回忆往事，不由幽幽叹了口气：「林婕，你有没有想过，如果三年前没站在沈风那一边，我们不至于产生分歧，我们自然而然地发展，也许现在的我们已经结婚了？」
林婕没料到杨逸明直接挑明了这句话，一时不知怎么面对，有些不自然地转过脸，过了许久才说道：「所以你一直怨恨我，这三年在美国，一直没有联系过我是吗？」
「你也没有联系我。」杨逸明的神情颇为计较。
林婕瞧着他这副神气，悲凉之余倒也不由有几分好笑：六年前她加入风迅，旁人都对他们感情乐观其成，以为他们之间不再有种种障碍，终于能有情人终成眷属。
可是最终他们却没有如旁人期待的在一起，她曾以为是他们相逢的时机一直不对，而现在却有些明白或许是他们的性格都太倔强才会有今天的结局。
杨逸明送林婕到家，林婕下车，杨逸明熄了火，他在驾驶位上坐了一会，两人都是久久无语。
夜已深，此时的梁佐和李泽亚正在姚华事发的小区外的一家面店吃面。
李泽亚到底是年轻，又是饿极了，虽然那只是普通的街头小面，他依旧是「呼哧呼哧」吃了三碗，兀自觉得不够，正犹豫着要不要再点一碗时，瞧着梁佐笑眯眯的眼神，登时有些尴尬。
「到底是年轻好啊！」梁佐感慨道。
李泽亚拿手背擦了擦嘴角粘上的卤汁，说道：「头儿，这两天跟着你一直在法医那儿拿报告、又看着 IT 做测试，现在又东奔西跑的，能不饿么？不过，您怎么又来这儿了呢，是想找姜璐再问问话吗？」
梁佐咗了口烟，凝着眉摇摇头道：「这女人哭哭啼啼的，口供颠三倒四，我是觉着信不过了。」
李泽亚说道：「头儿，我们发现姚华时他面部向上，倒在地上；法医出的鉴定报告也说，姚华头部骨折、视网膜脱落，肋骨骨折，这 IT 也做过虚拟测试，虽然林婕有推他下楼的可能，但也不排除是他自己失足的。
姜璐虽然指证了林婕，可她一开始说没看清，后来又指证林婕推她丈夫下去，供词多有反复。
我们后来调查了姚华的社会关系，原来姚华和她是二婚，她口供中所说的女儿其实是姚华和她前妻生的女儿。
姚华名下的房产除了离婚时判给前妻的，现在两套也只有自己和父母的名字，并没有姜璐的名字，也就是说姜璐很可能得不到多少遗产，加上她又在事发前没多久给姚华买过高额人身保险，我认为她为了获取保险赔付而给假证词的概率更高。」
梁佐听着李泽亚的分析，却只「吧嗒吧嗒」抽着烟，皱着眉不说话。
李泽亚瞅着梁佐神色紧张，赶紧说道：「是，这林婕在事发现场一点都不紧张是很可疑，可人见惯了世面，可能是不惧怕这种血腥场面呢？
您不能因此就一直紧盯着她不放啊，我们更应该相信证据不是吗？」
梁佐却充耳不闻，自顾自说道：「这两天让小方他们做电脑模拟测试，就是想看看如果真是姚华自己跳下来的，摔下来的姿势和距离是不是和那晚一样，不过这虚拟玩意儿我到底是信不着最好还是实地来测试下。」
李泽亚愁眉苦脸地看着自己一路托过来的编织袋，「所以，这里头装的是什么？」
梁佐听他这么问的，登时将李泽亚的质疑所带来的不快甩之脑后，有几分得意、又几分沾沾自喜地说道：「这可是我让小方在网上订的人偶，再在里头装了沙子，使得重量接近姚华的分量，你说这小方天天女朋友不谈，老跟充气娃娃打交道，不是我，他还真能做什么正事呢！」
李泽亚在心里偷偷丢了他个白眼，心里几乎在咆哮：那你怎么不让小方，要我拖这么个编织袋像个神经病一样走啊？
梁佐好似看穿了李泽亚所想，就嘿嘿笑道：「这，你既然叫我一声『头儿』，那我差遣差遣你总是没错吧？」
「那是——没错——」李泽亚拖长了声音，心里却在哀叹自己这两天要约 MM 看电影的计划是泡汤了。
梁佐掐灭了烟，站起身说道：「我们走吧。」
李泽亚虽然心里嚷嚷，脸上到底不敢计较，就拖着那编织袋跟着梁佐往小区走去。
梁佐摁响姚华家门铃的时候，开门的是姜璐的母亲，她看到又是这两个警察，不免有些诧异，又有些惶恐地说道：「你们来找我女儿么？她、她不在。」
「阿姨我们不是来找姜女士的，我们是想再看看事发时书房的情况。」李泽亚连忙笑着解释道。
「我们这房子有什么好看的哟……我女儿不都说了是那个林婕干的，你们不去抓人，老来这儿找我们干什么哟？」姜璐妈妈一脸不悦，又不敢发火，只能小声嘟嘟囔囔地说道，但她到底是惧怕警察，虽然唠叨，但还是颤颤巍巍地把门打开了。
房间里还有个小女孩儿，约莫十三四岁的模样，个子甚高，已经出落得有了窈窕少女的模样，她见得两个警察来，却也没流露出惊诧的神色，只是有些厌恶地皱了皱眉。
「这是……」李泽亚指着那小女孩儿问道。
「这是我外孙女儿，可怜哦，这么小就没爸爸了。」
那小女孩儿听姜璐妈妈这么说，脸上却没有多少悲伤的表情，甚至还有几分不耐，转身就到自己房间里，「砰」地一声关上了门。
李泽亚不由咋舌，「现在小孩子这么厉害。」
梁佐却看着小姑娘的背影，很是玩味，转头问老人家道：「这不是您亲外孙女吧？」
老人家听他在这么问，登时有些尴尬，就叹了口气说道：「是，那是我女婿跟他前面那个老婆生的，平时在他奶奶家，这两天说是收拾她爸东西才回来的。」
「您女儿和姚华感情不是一直不错，怎么没生个孩子？」梁佐问道。
姜璐妈妈脸一僵，神情有些尴尬，过了一会才说道：「我也劝过姜璐啦，说她年纪不轻了，可以生个孩子，她这不生，过会家里的钱最后都归了那个小丫头片子。
可是我那女儿，爱漂亮，说生了身材走样，晚两年再说，你看这……」她说着又唉声叹气起来。
梁佐微微一笑，就说道：「您节哀顺变，我和小李去书房看看，您忙去吧。」
梁佐和李泽亚便来到书房，他走到窗前，将人偶从袋子里取出，将它放在窗口的位置，然后说道：「你看，他们家的窗虽然离地有高度，如果姚华是站着，林婕不一定推得动，可假如他本来就重心不稳呢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十一章 执念</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshiyizhang-zhinian/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshiyizhang-zhinian/</guid>
      <description>杨逸明尚有些彷徨的时候，脑海里却发现出姚华、姜璐和莫妮卡鲜活的模样，他假想着他们死亡时血肉模糊的样子，终于这一丝不忍也被拂去。
沈风原本已经转身欲走，听到他这句话霍然转过身，他盯着杨逸明，双目灼灼，半晌，脸上又浮起慵懒笑容，「我所做的都是正常的商业行为，我干什么坏事了，又该得什么报应？」
杨逸明冷冷地说道：「你以为我真不知道姚华是怎么死的？」
沈风挑起一根眉，懒懒地说道：「他不是自己掉下楼摔死的吗？在场的也就林婕一个人，她应该比我更清楚。」
「是，他是自己失足摔下去的，可是事前是谁在网络上散布他婚内出轨姜璐，二婚后又和多名女高管有染，甚至染上艾滋的消息？是谁爆他老鼠仓导致被停职调查的？」杨逸明诘问道。
沈风的脸部不自然地抽动了一下，旋即轻蔑地说道：「他本来就是块腐肉，也难怪苍蝇要来叮，他自己做那么多丑事，得罪那么多人，又有谁知道在打击报复？」
「是，他做那么多坏事都被曝光，却偏偏和风迅有关的只是一笔带过，你觉得是谁在通过舆论在给他压力？」
沈风也不否认，只是冷笑。
「那天晚上我去找姜璐，她已经承认你们在制造舆论压垮她，而她也给他换了致幻的药剂，那天失足是你们联手制造的『意外』，如果不是姚华女儿的错手，我相信你们之后也会用相同的意外让姜璐『噤声』的吧？」
沈风挑起一根眉看着他，神情有一丝慌乱，但嘴上却半点不饶人，「杨逸明，你这几年去美国到底是钻研科技去了，还是去看侦探小说了？你这脑洞大开的，我可一点也跟不上你的节奏。」
杨逸明不理他，只是自顾自说道：「沈风，你在海外并购项目，到底有几个项目是真实的，几个是作假的，只为了将资金外流，你自己心里清楚，这么久的经侦调查你不开口，却在风迅和 FF 合作之后就合作。
是不是你知道你已经为自己找好后路，所以把海外的事就推给莫妮卡，你还生怕她会反咬你，所以就直接杀人灭口？」
沈风「啧啧」道：「逸明，怎么，在你心里我就只是个刽子手？莫妮卡原本就是这些并购项目的主要负责人，你以为她咬我就能逃脱干系？
与其鱼死网破，不如做笔交易，我也可以给她经济补偿，我怎么会愚蠢到用杀人这种方式让自己惹上刑事案件？」
杨逸明紧紧盯着他，逼问道：「我不想知道你这些肮脏的手段，我只想知道，在这些事中，林婕都知晓并且参与了吗？」
沈风没有正面回答，却只说道：「逸明，你记不记得你那个时候找我说情，想让林婕进我们公司，我其实是拒绝的？」
杨逸明不意他突然说起往事，当下只是神情戒备地看着他。
沈风却轻笑了起来，「逸明，林婕是个企图心太强的人，所谓同类相斥，我第一眼看到她已经知道她会是和我的同类人，她会是个好的工作伙伴、好的朋友，却绝对不会是个好的恋人。」
「你拒绝她其实是为了我？」杨逸明面无表情地嗤笑道。
「可惜我最后还是心软了，对你来说这也许不是什么好事。杨逸明，你这人什么都好，就是太重感情，对人对事又都太过固执，其实女人，不用那么认真的。」
杨逸明冷冷地说道：「你这么说，我只为她们感到悲哀。」
沈风不以为意地耸耸肩。
「沈风，你知不知道在前几天我离开江城的时候，我见过莫妮卡，按照时间来算，这应该是她生前倒数第三天了吧？」
沈风的神色骤然一紧。
杨逸明将那天莫妮卡与自己的说话全都转告给了沈风，自然隐瞒了自己关于股份转让的这些话，他只是冷冷地看着沈风，看他会不会因此对莫妮卡的死有几分动容。
而沈风的眸子却只是有一瞬的晃动，旋即又恢复如常，只叹了口气，「我真没想到。」
「没想到什么？」
沈风笑笑说道：「没什么，我只是想知道，你和我说这些是为了什么？」
杨逸明强压住怒气说道：「我回文县之前她和我说这些，等我回来，你就出来了，而她却死了，你告诉我，这只是巧合吗？」
沈风平静地说道：「如果不是巧合，那又是什么？难道你的意思是我杀了她吗？」
「是不是你杀的你心里清楚！」
沈风和杨逸明对立站着，前者风轻云淡，后者却怒火滔天。
沈风正了正衣襟，淡淡地说道：「莫妮卡只不过是片面之言，你就信她？我和林婕又不是诸葛孔明，我们怎么会算到姚华会这么精神脆弱，受不了刺激跳楼自杀？」
「再说你不也问过姜璐，她已经告诉你林婕是无辜的吗？为什么莫妮卡三言两语，你就对我和林婕有了怀疑？我也就罢了，林婕呢？」
杨逸明惨然一笑，「三年前，我相信她，然后我在股东会上输得一败涂地；姚华死的时候，我把命赌给她，可是现在我也不知道我是不是还该信她。」
「那或许，你该好好和林婕谈一谈，而不是我。」沈风的目光跃到杨逸明背后，意有所指地说道。
杨逸明忽有所感，回过头，果然看到林婕不知什么时候已经醒了过来，她扶着房门，默默地听着他们谈话，而兀自带着醉意的面孔上却浮现出凄然。
沈风看着林婕，似带着几分无可奈何，又有几分循循善诱，「林婕，我先走了。你和逸明好好谈谈吧！告诉他，我们在这些事上根本就是无辜的。」
林婕的右手手指紧紧扣着门，对于沈风的话只是恍若未闻。
「很晚了，我再不回去沈蓉要担心了。」沈风倒似是自言自语，又似给自己找了个合适的理由，转过身打开门退了出去。
林婕听到关门声，猛地抬起了头，她望着杨逸明，觉得也不过两个多礼拜时间没见，他愈发见得瘦了，脸上胡须也没剃，眼睛下面两块黛青，整个人愈发见得憔悴，她沉默了片刻说道：「莫妮卡的事我真的不知情。」
「是吗？」杨逸明走向她，眼神里带了一丝凄楚，仅仅两个字，却仍听得出质疑，「那么姚华的事呢，是不是如莫妮卡所说你们就是故意挖他伤口逼他精神崩溃死亡？」
林婕的手微微颤抖，整个人似已经扶不住门框，几乎摇摇欲坠，「当初风迅被调查，姚华为了自保率先指控我们，我们只能这么做，既为了转移媒体的目标，也让他的口供变得不可采信，但是我真的没有想把他逼死。」
「是吗？」杨逸明仍是这两个字，可是口气却逐渐变得冷淡了下来，连同眼神也冷了下来。
林婕仰头望着杨逸明，眼神带着乞怜，也带着无助，在她的人生里，她大抵很少露出这样可怜的神色，倒是让杨逸明的心为之一软。
「我真的没想过姚华会从我眼前摔死。」
「在风迅上市被调查的时候，姚华就死了；在并购案子需要调查的时候，莫妮卡就死了，如果不是姚青失手把姜璐推下去，姜璐会不会也因为你们的需要而死亡？」
杨逸明看着林婕，太多的怀疑在心头堆积，终于让他失却了最后一丝柔软，「这么多人都死了，难道一切都只是巧合吗？」
因着醉酒，林婕的眼神还有些不能聚焦，她听着杨逸明的质问，恍恍惚惚，过了许久才一声无奈苦笑，「既然你认为不是巧合，就认为是和我沈风下的手是吗？我们虽然不是好人，还不至于到了这么穷凶极恶的地步。」
杨逸明亦满是苦涩，「我也曾经对自己这么说，可是直到莫妮卡死了，我再也没办法说服自己自己了。」
林婕凝视着杨逸明，过了许久才问道：「逸明，你还爱我吗？」
杨逸明涩然道：「林婕，你不觉得现在你再问这个问题很不适宜吗？你不是已经利用我对你的爱，让 FF 入局了风迅吗？现在你还要问这个问题，是不是还要掩盖你犯下的罪？
林婕，感情不是商业武器，是你有需要就拿来，没需要就扔在一边的。」
林婕的双眼空洞洞的，可是她却异常执着地再问了句：「可如果我就是这么自私的人，你还爱我吗？」
「那如果我当初没有风迅，现在没有 FF，你还会跟我在一起吗？」
林婕的眼睛似失了焦距，杨逸明的这句反问似让他措手不及，明明一句「会的」如此简单，可是她却无法轻易将它说出口。
「林婕，我曾经以为你会迷途知返的，可我没想到你却越错越远。或许我是错的，我不该包庇你，更不该纵容你。你问我爱你吗？我告诉你，我爱你，可是我不知道爱了这么多年的女人什么时候已经变了，甚至变得不配再为人！」
林婕整个人如被抽筋扒皮，宿醉让她失却了周身的力气，她缓缓蹲了下来，眼泪终于不受控制地流淌了下来。
杨逸明望着痛哭流涕的林婕，心里一恸，他太久没有看到她落泪了。
她坚强得让他几乎也忘记了她也是个柔弱的女人，他下意识地想去扶她，但理智让他止住了脚步，他决然地转过身说道：「林婕，你和沈风一而再、再而三地逃脱法律的制裁，但这一次我不会让你们再逃脱了。」
林婕看着杨逸明冲出屋子，她的大脑在酒精麻痹下变得极度迟钝，当她意识到杨逸明要去做什么的时候，却已然反应不及，她蹲下身，喃喃自语道：「如果这是我该受的惩罚，那就受吧！」
……
杨逸明激动之下穿着拖鞋就冲出了公寓，他在开着车冲出小区的时候，在灯火通明的大街上一路狂奔。
而当他冷静下来时，却停在岔路口上，一时迷失了方向，他不住回望，心里有个声音在说：杨逸明，你决定大义灭亲，要举报林婕触犯法律的行为么？你真的……不再相信她了吗？
杨逸明尚有些彷徨的时候，脑海里却发现出姚华、姜璐和莫妮卡鲜活的模样，他假想着他们死亡时血肉模糊的样子，终于这一丝不忍也被拂去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十七章 永夜</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshiqizhang-yongye/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshiqizhang-yongye/</guid>
      <description>杨逸明穿过长长的走廊，终于看到了在审讯室里的林婕，她如同过往几次那样沉静着面孔，只是抬起头看着杨逸明的时候眼神不再有期待，而是带着一丝冷冽。
杨逸明从发布会夺步而出，漫无目的地仓皇而走，在这个城市茫茫然地奔走，直到走到一个小区，看到逐渐熟悉的景致，他才突然恍过神来，这就是林婕所住的小区。 他下意识地走到楼上，拿着钥匙打开了门。 他想象着林婕会在屋子里一边看电脑，一边抬起头来看着他，说道：「你回来啦？」 他热泪盈眶，说道：「回来了。」而后林婕的笑容消失，他忽然意识到一切只不过他的幻觉，林婕已经被他亲手送进了监狱，而他可能再也见不到她了。 杨逸明看着这个房间，想着他和林婕相处的这段时间，虽然时间短暂，却也曾有那么多回忆，他想象不出两人的甜言蜜语间，难道真的都是虚情假意，没有片刻真心吗？ 杨逸明坐在书房，拿起林婕平日里常用的眼镜，默默坐在那儿发怔。 房外的天际，一点点敛了亮光，黑暗笼罩着，仿佛这就是永夜。 杨逸明就这样枯坐着，直到被一个电话搅乱，电话里的严鼎惶急而焦躁，「杨总，我今天没去发布会现场，直到刚刚才看到网络视讯了，莫总出事那天晚上林总在公司，她不可能会去害莫总的啊！」 杨逸明的神情已经麻木，伊始并未反应出来严鼎的话意味如何，直到猛地警醒，意识到严鼎对自己说了什么，不由追问：「严鼎，你在说什么？」 「莫总出事的那天晚上林总一直都在猛地警醒，公司，她根本不可能去害她的啊！」 杨逸明只觉得自己耳朵嗡鸣一声，整个脑袋的热血上冲，他急急地与严鼎确认：「你说什么？」 严鼎又把刚刚的话重复了一遍。 杨逸明的脑子登时一片混乱，好不容易剥离出一片清明，就问道：「严鼎，你敢发誓你说的是真话，不是为了保住林婕而说的谎吗？」 严鼎焦急地说道：「人命关天的事，我怎么敢说谎？那晚沈总也在，他也可以为林总作证的啊！」 「沈风也在公司？」 「是。」 杨逸明兀自不敢相信，又问道：「你整晚都在吗？」 「当天我们开完了股东会，其他人陆陆续续地走了，沈总和林总留下来再部署工作。 我一直和他们待到凌晨两点才离开的，我也是第二天才知道莫妮卡出的事，可是这之前他们确实没离开过，所以不可能存在林总去害莫总的事啊！」 杨逸明整个人都陷入了混乱，他坐在书房的沙发上，过了良久才说道：「沈风也在，那为什么他不说出真相？难道他是要看着我把林婕送到监狱里，可是林婕为什么不辩解呢？」 严鼎耐着性子听着杨逸明的喃喃自语，他急切地问道：「杨总，您在哪里？您觉得您和林总之间存在太多误会，我来跟您解释清楚！」 「我在林婕家里。」杨逸明挂了电话，再望向窗外，永夜都已经黯去，黎明已经破晓，他竟然没有意识到自己在书房里就这么坐了一夜。 天色开始蒙蒙亮，杨逸明的耳边响起了公交车经过的鸣笛声，还有早餐的吆喝声，这真真切切的声音让他有些恍惚。 他最向往的不过是这样平凡温馨的生活，却总是难以企及，他经历这无数令人痛心疾首的生死，不由怀疑他这一生是不是还能回到这样的质朴中。 杨逸明在林婕的公寓里等到了严鼎。 严鼎满脸都是汗，一场焦急的样子，见着杨逸明就冲了过去，说道：「杨总，我不知道您和林总之间发生了什么，让您会对她有这么大的误会。 那晚我确实都和沈总、林总待在一起，他们不可能去害莫妮卡。 我跟着林总这几年，我了解她的为人，她做事是激进，但是为人处事都有她自己的底线，像杀人放火这种事她是绝对不会做的！ 您之前那么支持林总，现在也该一样相信她不是吗？」 杨逸明坐在沙发上，双手交叉，眼神有些迷离，半晌才说道：「我认识她那么多年，可是到现在我却觉得我根本不了解她，你又真的了解她吗？」 严鼎错愕片刻，但他仍是说道：「杨总，我进公司就是跟着林总，不仅仅因为我是她的助理我才维护她，这么多年来我看得到她的人品、信念和坚持，正是因为这样我才一直跟着她做事。」 杨逸明听到他这么评价林婕，终于抬起眼看着他，问道：「所以风迅即使出了事，你也一直没走，就是因为这个原因吗？」 严鼎郑重地点了点头。 「所以即使因为姚华的死她被调查，你也坚信她是无辜的？」 严鼎依旧是点头。 杨逸明看着严鼎那张年轻而诚挚的脸，不禁有些恍惚。 他忽然想起了在姜璐出事的那天晚上，他送林婕回家，林婕曾经问自己的那个问题，而自己当时只是沉默。 他尽管愿意孤注一掷用自己认罪的方式去赌她的感情和良知，可是那个时候的自己是不是就已经对她不再有了信任？ 严鼎清澈的眼神里浮现出一丝惘然，他说道：「杨总，在您之前我并不相信这个世界上会有人爱另一个人到牺牲自己性命的程度，您既然愿意为她背负上杀人的罪，为什么现在却要这样恨她，一定要置她于死地呢。 她是什么样的人，您的内心不应该有个定论吗？」 杨逸明的眼神自一种陷入死灰般的绝望中渐渐恢复了些许的光亮，他站起身说道：「到现在我依旧不了解她，但是如果是我的的错误让她陷入了不实指控，那我还是应该去挽回这一切。」 他走了几步又回头看着严鼎，下巴微扬，「既然你说的都是真的，那你现在有没有勇气和我立刻去公安局一趟？」 「当然可以！」严鼎立即站起身追了上去。 杨逸明在到达公安局之前，先和张彻打了电话，告诉他最新的情况，并且告诉张彻他们正在赶来公安局的路上，他再和张彻打听公安局到底是凭什么抓捕了林婕，决心为林婕再次翻案。 「说来话长，既然你已经在来的路上，我们就在公安局对面的星巴克见面吧。」 杨逸明当即踩下油门。 杨逸明一路和严鼎来到星巴克，他搜索张彻的身影，看他蜷在一角，一只手在拨弄着美式咖啡的吸管，眼睛望向窗外，神情透露出一丝百无聊赖。 「张队长。」杨逸明立即拽着严鼎坐到他对面。 张彻抬起头看着杨逸明，眼神里透出寥落，他望向严鼎，问道：「那晚你真的没有看到林婕和沈风外出？」 严鼎点头，他急急地说道：「张队长，我以我人格担保，他们真的在公司。而且他们进出有楼宇的监控为证，你们可以调取监控证明的。」 「风迅的楼梯和后门是没有监控的。」张彻嗤笑道，「如果他们通过楼梯偷偷下去，然后再回来，监控也拍摄不到不是吗？」 「可是他们真的没有出去啊!」严鼎急道。 张彻的眼睛如鹰隼般盯着严鼎，嘴角上扬，冷笑了一声说道：「你是整晚和他们在一起吗？你能确保他们中间没有外出吗？」 严鼎被他凌厉的目光扫视，不由额头上沁汗，他说道：「虽然……我并没有和他们在一间办公室里，可是……可是……」 张彻又是一声冷笑，他望向杨逸明说道：「杨逸明，你到底是怎么想的，不是你之前举报是林婕杀人，现在为什么又要带这个人来做这种无意义的人证？」 杨逸明倒还是冷静，他说道：「我之前认为沈风和林婕有可能买凶，但我绝不认为林婕会亲自做这件事，虽然严鼎的口供有漏洞，但至少也指向了这个可能，所以我才要向你打听，警方凭什么就指证了林婕？」 张彻双手抱胸，神情有些倨傲，「你凭什么认为我会告诉你？」 「凭——我们的目的一致，我们是要抓到真正犯罪的人，但也绝不会去冤枉任何一个无辜的人。」杨逸明的眼神恢复了往日的清明。 张彻在他的注视下，默默低下了头，半晌他才仿佛下定了决心般，抬起头说道：「莫妮卡死的场景是我亲历的，所以是我给刑警队伍的口供。 我之前和莫妮卡在别墅里的时候我可以确定没有煤气的异味，即使是有人开煤气引火爆炸，那也只有我离开的这段时间，但那时间太短。 如果真的有人这么做，那么他必然也会在爆炸里受到牵连，而且他们也排查过那个时间段的监控，证实没有所谓的第三者出现，所以这个案子才会定性为自杀。」 杨逸明就这样静静地聆听着，表情没有一丝异动。 张彻却闭上眼，仿佛又经历了那一晚爆炸，他的面上出现了及其痛苦的神情，半晌才凝定心神说道：「但是昨天你在警局说的那番话，却让我们找到了一个我们可能忽视的可能。 就是凶手在我到达之前已经在别墅里，然后在在地下室躲过了这一场爆炸，事后再混入人群离开，他们根据这样的信息，对更多时间段的监控进行排查，最后他们再监控里找到了一个可疑对象。」 「监控里确定是林婕？」杨逸明追问道。 张彻摇摇头，「我也看了监控，从外形上看和林婕非常相似，但是天色暗，像素低，而且当事人脸上戴了墨镜，并不能完全确定为林婕，因此现在他们还在审讯。」 杨逸明眼色一沉，问道：「那林婕怎么说？」 张彻苦笑了一下说道：「她什么也没说。」 「什么也没说？」 「是，就好像姚华那个案子，她也什么也没说，就好像在告诉我们，她不是无辜，甚至也不屑撒谎，但是我们也没有足够的证据起诉她。」 杨逸明说道：「如果现场没有找到其他证据指控林婕，我们这里有严鼎的证词，那么警方确实没有足够的证据可以给林婕定罪。」 张彻叹了口气说道：「当晚的爆炸对现场的损毁太厉害了，已经找不到其他有利的现场痕迹可以指认她，我想梁佐他们之所以决定凭借监控来抓捕她，也是想看一看在这种情况下她的心理防线会不会崩溃，能不能自己将罪证供认出来。」 杨逸明淡淡地说道：「那我想梁佐他们一定是失望了。」 张彻瞧着杨逸明，有些玩味的眼神，他说道：「你现在到底是想让她入罪，还是脱罪？」 杨逸明双手交叉，他说道：「老实说我现在心里很矛盾，如果她真的犯了罪，我不想让她逍遥法外，可如果她是冤枉的，我也不能让她背负了无关的罪责。张警官，你能让我见她一面？」 张彻一怔，随即说道：「这是刑警侦队，我不能插手。何况我现在是停职审查，更不可能去管了。」 杨逸明说道：「你们不是想击垮她的心理防线吗？我想我可能能帮你们做到这一点。」 张彻看着杨逸明笃定的眼神，良久才叹了口气说道：「我去和刑警侦队交涉下，希望能帮到你这个忙。」 杨逸明点点头，他的眼神望向张彻身后，有些迷惘，也带着一丝深深的疲倦。 经张彻和刑警侦队沟通后，尽管梁佐对于杨逸明的诚信已然有着怀疑，但是在风迅的案子上经侦和刑侦一直没有取得有效的突破，倒似被沈风和林婕耍得团团转一般，而张彻又告知上级杨逸明一直是他的内线的消息后，上层终于决定对网开一面，让杨逸明与林婕在审讯室见一面。 杨逸明在经刑警侦队带去审讯室时，他的表情一如既往的沉静，但内心却也是忐忑，他不知道待会儿见到林婕，他该向她说什么，她会怨恨自己，还是会坦然向自己谈到她的罪行？ 他曾以为她是罪大恶极，是严鼎给了他一丝希望，让他对林婕有了新的期望，可是假如到最后他的期望还是落空呢？ 杨逸明穿过长长的走廊，终于看到了在审讯室里的林婕，她如同过往几次那样沉静着面孔，只是抬起头看着杨逸明的时候眼神不再有期待，而是带着一丝冷冽。 「林婕……」尽管艰难，杨逸明还是开了口。 林婕看着他，神色冷峻，半晌才说道：「看到现在这个结局，你满意了吗？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十三章 孤注一掷</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshisanzhang-guzhuyizhi/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshisanzhang-guzhuyizhi/</guid>
      <description>梁佐和李泽亚满腹心事地回到局里，正巧就看到了杨逸明，后者异常激动地冲到他们面前，说道：「梁队，我要就莫妮卡的案子提供线索！」
沈蓉回到卧室，关上门，整个人就瘫倒在床上，默默地垂泪。 沈蓉这次回国，就国内的关系和人脉，不断为沈风奔走，但在相继遭到委婉拒绝或者直接吃了闭门羹后，她不免有些灰心丧气。 眼见得如此奔走能将沈风保释出来的希望仍是渺茫，最后不得不去求助了她的父亲。 他的父亲沈望山原本是沈风父亲的下属，可后来沈风父亲提早退休后，他的父亲就不许了他和沈风的来往。 后来沈蓉一定要嫁给沈风，这在沈蓉父亲沈望山看来多少算是不明智的举动。 撇开家世不谈，沈风的性子也一定也不安分，但是沈蓉一意孤行，沈望山也是无奈，但是在他们婚后两家并无任何走动。 沈蓉在决定找父亲的时候也是彷徨，最后也只是让司机将车子停在父亲小区前，摇下车窗，看着熟悉的老式住宅，踟蹰了良久。 「你在这儿等我一下，我马上回来。」沈蓉在心里将沈风的安危和自己的尊严衡量了一下，最终仍是选择了下车。 沈蓉回到家里，摁响了门铃，家里的老佣人看到她的身影，显得异常惊讶，立即通知了沈望山。 沈望山前两年腿脚动过手术，一遇寒天脚就不利索，他抱着一床毯子坐在沙发上，看着走进屋的女儿，那眼神却如同看着个陌生人一般。 拿起遥控板关了电视，嘲讽地说道：「怎么，现在沈风有事，才想到回家了吗？」 沈蓉望着父亲，脸上神情沉静，还带几分倔强，她说道：「爸，不是你当初说不想看见我们，我才不回来的吗？」 沈望山嘴角上扬，表情十分讥嘲。 「妈呢？」沈蓉这趟来，就是为了给沈风求情，可是父亲这样拒人于千里之外的冷漠，却让她一时说不出求情的话，只能询问母亲的行踪，以缓和现时的尴尬。 「她在你弟弟那儿，他不刚添了一对双胞胎，所以你妈不得不在两边跑着。」 「嗯。」沈蓉低垂下了眼睑，她和弟弟当然是还有联系，也知道他刚刚添了双胞胎儿子，可是她在澳洲，也不过寥寥数语询问，倒显得她亲情极其淡漠了。 沈望山看着女儿，一副恨铁不成功的神情，恨恨地说道：「这几年家里出了多少事，也不见你回家来看看，倒是沈风一出事，你就给我回来了。 你们结婚的时候我早就说过他那人人品有问题，偏偏你一头栽进去，你们离婚的时候我还当你想通了，现在你怎么还放不下这个烂人？」 「爸，不管怎么说，他都是你外孙的父亲。」沈蓉一脸倔强。 沈望山恼得将遥控板都扔在了地上，说道：「我们沈家三代，清白为官做人，本来就不想和沈风经商惹上关系，他风光的时候我都避之不及，何况现在他这个情况。 我更加不会把沈家牵涉到里头，你弟弟的仕途好不容易有些曙光了，难道你非要他功亏一篑？ 再说，就算你把他救出来，他会感激你吗？你们结婚这几年，他在外面闹成什么样，你和他离婚本来是再好不过的事，你为什么又要傻得头昏脑热地栽回来？」 沈蓉的眼睛里蓄了泪水，她说道：「爸，我从小到大，你一直教我做个淑女，我最大的价值是不是就是嫁个门当户对的人，为弟弟的仕途保驾护航？ 是，我知道沈风不是你眼中合适的人，可是从小到大只有他懂得逗我开心，让我知道我沈蓉是个独立的人，不是一个家族的装饰或者谁的陪衬。 他是风流，他是没有正型，可是我爱他！陪他创业的日子是我充实、最快乐的日子！现在我就是要救他出来！」 沈望山听得眼睛里也有些泪水，但是他将头别了开去，只喃喃说道：「傻女、傻女……」 沈蓉跪在了沈望山面前，哭道：「爸，我求你救救他——」 沈蓉的母亲林宁回家，在她走进来之前已经听佣人说起女儿回家的事情，她生怕这对性格都拧巴的父女起了争执。 因此走过来的时候颇有些急匆匆的，当她穿过走廊来到客厅，乍然看到女儿跪着，这母女连心，一下心痛得不行。 连忙奔过去扶起她，面对着沈望山嗔道：「有什么话不能好好说，非要让女儿这样跪着吗？」 沈望山手指着沈蓉，看着妻子，冷笑着说道：「你倒是好好看你教的女儿，真是为了个男人真是什么都不管不顾了！」 林宁气急道：「什么叫我教的女儿，难道你没份教？再说沈风怎么说也是你两个外孙的爸爸，如果能帮忙让他出来，你又有什么不能帮的？」 沈望山面对妻子数落，愈发愤懑，姿势苦于不能行动自如，因而只能一直冷笑。 林宁扶起了沈蓉，为她拍拍膝盖上沾的毛绒，又低声对女儿说道：「你也是，这么久不回来，一回来就惹你爸生气。你不都和沈风离婚了嘛，又何必为他来惹怒你爸？」 沈蓉摇摇头，苦笑道：「我原来就知道我不该回来的。在你们眼里，我这个女儿哪有儿子金贵。」她轻轻推开母亲的手，转身就要离开。 沈望山终于按捺不住说道：「是不是我去找人求这个情，你就不打算再回这个家了？」 沈蓉赌气没回头看他。 林宁眼见沈蓉满眼血丝，脸容远比前次相见的时候消瘦憔悴，她心疼女儿，就向沈望山不停地使着眼色，说道：「你就看看能不能找人说说情先把他保释出来吗？也省得你女儿再这么奔波。」 沈望山也是犟脾气，眼见得女儿头也不回，心里堵着一口气，哪里肯松口说出软话来，当即哼了一声说道：「自作自受！」 沈蓉苦笑着推开母亲的手往外走去。 沈蓉失魂落魄地回到宾馆，回到房间，洗了澡卸了妆，正自坐在镜前看着两眼无神的自己发呆，她放在梳妆台上的手机倒是响了起来。 她看见是母亲的手机号，正生怕一接起来又是父亲的一顿呵斥，正自犹豫着是不是要接起来，最后还是想着这有关沈风的最后一丝希望，她将电话接了起来。 「蓉啊，你爸爸答应去打招呼了，他嘴上不说，心里还是很关心你的啊，你可别太怨着他了……」 沈蓉看着镜子里的自己，泪水不知什么时候已经滚落了下来。 沈蓉泪水潸潸，只是那天是喜极而泣，而现在却只是彻底的悲伤，她放弃尊严，不惜以弟弟的仕途、家族的一切为赌注而去挽救的爱人，却仍是无情地抛弃了她，她为了这个男人一而再、再而三地伤害家人，真的值得吗？ 这个时刻，梁佐正和李泽亚从外头简陋的大排档上赶回来，今儿是老法医退休的日子，他们就在附近的大排档上搓了一顿，也算为老法医的践行。 看着老法医落寞的样子，梁佐不免有些感慨，觉着他们明明是肩负生死，意义重大。 可是却越来越少有年轻人愿意从事他们的工作，几个公安学校毕业的法医专业的学生来这儿往往是没干几年就申请调任，或者仅仅是把这个工作当作镀金，也只有老法医在这个岗位上待了一辈子。 「退休了，就不用这么忙啦，可以过些自己的日子了。」梁佐掐着烟，一边抽着一边瞧着老法医说道。 法医一只手各拿一只筷子，就像平日拿着解剖刀和钳子一般，他嘶哑着声音说道：「我这辈子净是跟尸体打交道了，老婆子总说我摸她就跟摸尸体似的，杵得慌，早就不和我住一道了，我就一个人，在局里还觉着自己有些用处，这回家了一个人面对着空墙壁能干啥？」 梁佐听着老法医的感慨，也不由有些怅然，他再过两年也要退休了，他早年一直为了案子彻夜盯梢嫌疑犯，甚至还遭过打击报复。 上头出于他家人安全的考虑，让她们去了另外一个城市，家里人对于他一把年纪了仍如此搏命表示不解。 他想着这些不如意事，也不由猛灌了自己一口江小白，说道：「现在的人啊，忒功利，他们老说啊，老梁，你也升不了官，混大半辈子就一刑警，没两年就退休了，你还这么拼命干什么啊？可难道这破案就为了升官发财，难道不是为了找到真凶，替那些枉死的人伸冤嘛？！」 法医沉沉叹了口气，吐出的热气在阴冷的空气中凝成了一团白雾，将他苍老的面容都隐埋了起来。 梁佐和李泽亚满腹心事地回到局里，正巧就看到了杨逸明，后者异常激动地冲到他们面前，说道：「梁队，我要就莫妮卡的案子提供线索！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十九章 最后的对峙</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshijiuzhang-zuihoudeduizhi/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshijiuzhang-zuihoudeduizhi/</guid>
      <description>那回头的瞬间，杨逸明甚至有种错觉，仿佛还是少年时的沈风，他抱着个篮球站在天台上，有些倨傲地望着楼底下的人群。「杨逸明，总有一天我会站在高处，把他们都踩在脚下。你信吗？」
杨逸明几乎是被拖曳着离开江城公安局，他的脸色本就透着一缕青，此刻更是青白色深，他如同一只兽，绝望地发出怒吼。
张彻站在他的身边，眼睛亦是通红的，他说：「杨逸明，所以你现在能理解我的感受吗？」
杨逸明看着这个四十岁的北方汉子，他眼睛里的伤痛，竟然是和自己一样的，他忽而明白莫妮卡死后，这个精干的汉子为什么变得那么颓唐易怒。
这原本不该存在他和莫妮卡这个交际花之间的情愫，却仍是不可抑制地发生了，却在一场爆炸中戛然而止。
杨逸明甩开张彻大步往外走去。
「你去哪里？」张彻追问道。
杨逸明愤怒地回身，「莫妮卡为什么会死，林婕为什么选择缄口不言，她们都是为了一个人——我现在就要去问问他，他到底有什么魔力，让这些女人为他生，为他死？」
「你疯了吗？你已经在发布会上问过沈风了，他对这些事完全没有愧疚，你现在问他，结果又会有什么不一样？」张彻试图唤醒杨逸明。
而杨逸明已经被愤怒填满了大脑，他说道：「严鼎说那晚他和林婕明明就在公司，你告诉我风迅的监控有漏洞，可是我不甘心。
我就是要问问他，那晚他在哪里，他的敌人死了，情人也死了，现在他难道一定要让林婕也为他殉葬吗？」
「杨逸明，你冷静点！」
「林婕可能会被判死刑的，而且是我亲手把她推上的绞架！莫妮卡已经死了，可是林婕还没有！但是她很可能会死，你让我怎么冷静？！」
杨逸明上了车，不顾张彻的劝阻，径自开车飚速离去。
张彻拍打他的车门，追着他的车子，却无法制止杨逸明去找沈风的行径。
严鼎一直在公安局外，他从未见过如此失态的杨逸明，眼见得他开车离去，只能茫然地望向张彻，问道：「张警官，现在该怎么办？」
张彻叉腰，他看看杨逸明开车去的方向，他回头望望公安局，说道：「我认识个朋友，他眼睛有微观的异能，以前刑警队经常找他来看监控的，现在我就找他来，让他来辨认下视频里的人到底是不是林婕。
如果我们能赶在杨逸明找到沈风之前找到确切的证据，我想他会冷静一些的。」
严鼎早已被吓得没了主意，听张彻这么说，当即只是点头。
而此时的杨逸明兀自在开车狂飙，他一边开车一边不断地打电话给沈风，直到他接听为止。
「沈风，你在哪里？」杨逸明质问道。
「我在机场。」电话那头懒懒的声音。
「你在机场做什么？」杨逸明随即反应过来，打了个激灵：难道是沈风要跑？
沈风仿佛洞悉了杨逸明的想法，只是笑笑说道：「我现在的名字早就在出入境是黑名单了，除非我拿着假护照，否则我是跑不出去的。何况我要跑早跑了，不会等到现在。」
「那你在机场干什么？」
「沈蓉走了，我只是送送她而已。」沈风轻描淡写地说道。
「沈蓉走了？」杨逸明有些意外，毕竟昨天沈蓉这样实力护着沈风的样子，并不像马上要离开他的样子。
「是，她本来就不属于这儿，不该回来。」沈风淡淡说道，「你是在为了林婕的事找我吧？我现在会回风迅，我们就在那儿见吧。」
沈风这样风轻云淡的言谈，并不在杨逸明的预料里，而沈风越是不以为意，他越是惴惴不安。
杨逸明开车去了风迅。
「我在天台。你上来吧。」沈风倚窗看到了杨逸明，他打了电话给他。
杨逸明停下车，往上看了一眼，风迅的楼层太高，他看不清站在大楼顶端的沈风，但他还是坐着电梯来到了顶楼。
沈风就站在那里，他着一身休闲便服，由于保养得宜，他的身上并没有沾染太多的岁月痕迹。
那回头的瞬间，杨逸明甚至有种错觉，仿佛还是少年时的沈风，他抱着个篮球站在天台上，有些倨傲地望着楼底下的人群。
「杨逸明，总有一天我会站在高处，把他们都踩在脚下。你信吗？」
杨逸明蓦然有种并不真实的感觉，沈风的话语还响在耳畔，仿佛他们还是初入大学的天之骄子，那个时候他们远眺前程，未来仿佛有无限种可能性。
沈风看着杨逸明，笑了一笑，说道：「杨逸明，你有没有想到我们大学时，你总喜欢一个人躲在教学楼的天台时，别人总找不着你的时候，我总知道在哪儿能找到你。」
杨逸明缓缓走到他身边，极力压着自己的愤怒说道：「沈风，我不是来找你叙旧的。我是问莫妮卡——」
沈风却扬起手打断了他，他说道：「逸明，你记不记得我和你说过从前？我说过我从小家境就优渥，可是我这种小少爷的生活随着我父亲的内退而结束了。
那个时候我就知道了权力的魔力，你拥有它时别人能将你捧上天，你一旦失去了它就会坠落地底。我发誓我总有一天会重新拥有它。」
杨逸明觉着此刻的沈风和昨天张扬跋扈的他明显有些不同，他停下了脚步，警觉地看着他。
「你不用这样看着我，」沈风淡淡地说道,「我只是想到你以前说的，如果一个人成了欲望的奴隶，那么他迟早会被欲望所俘虏。」
杨逸明听他东拉西扯着，却始终猜不到他的用意，不由仍是警觉地看着他。
沈风的眼底有着深深的疲倦，他说道：「这些年，我想玩的都玩够了，可是我觉得没劲，没劲透了。」
杨逸明没有说话。
沈风却望着他说道：「我有家庭，有一双儿女，有贤惠的妻子，有美貌的情人，我什么都有，可是我却偏偏觉得自己一无所有。
可是逸明，你明明什么都没有，为什么你却总显得比我富足？」
杨逸明听到他这么说，终于缓缓开口说道：「沈风，我记得我和你说过，作为创业者，你需要忍受创业的寂寞，要有不断否决自己，开创新气象的决心。
我的理想一直是作为一个创业者被历史记载，所以我的脚步一直向前，所以就算我现在仍是孑然一人，可是我的精神世界是富足的。
但是对你来说，创业不过是手段，你想要的只是如同童年时那么优渥的生活，所以风迅成功了，你就满足了，也就故步自封了。
当然，你有沈蓉那样好的妻子，如果你决定停下来享受生活，珍惜你拥有的一切，那也是你生活的一种方式，但是你偏偏不满足这样。
你赌博、玩女人，甚至犯罪，追求的都不过是一瞬的刺激，这种刺激如同饮鸩止渴。
刺激过后，你会觉得更加空虚，就好像吸毒的人，追求吸毒那一瞬的刺激，可是毒瘾过后呢，是不是更空虚？」
沈风双手插在口袋里，他看着杨逸明，如同在看着一个怪物，他说道：「杨逸明，这些年来就算公司再成功，你也十年如一日睡行军床，吃水煮菜，就跟大学时那个穷学生一样。
风迅明明已经那么成功了，你却要否决它，要重新开始新的方向，你这样的成功有意思吗？到底是你疯了，还是我疯了？」
杨逸明缓缓摇了摇头说道：「说到底，只是我们所追求的不同而已，原本我们也没必要去否定另外一个人的生活方式。可是你为了维持风迅的成功，不惜去害那么多人，那就是大错特错！」
沈风退了一步，站在天台边缘，整个人摇摇晃晃，他看着杨逸明，笑了一笑说道：「你说，我都害什么人了？」
「林婕都已经和我说了，当初你们散布不利于姚华的舆论，就是想通过网络暴力害他，如果不是他的意外失足，可能这真的会升级为一场谋杀。」
杨逸明望着沈风，顿了顿，「林婕那么尽心尽力维护你，所以我不愿意撕开更残忍的事实给他看。
林婕去看姚华，姚华却摔下楼，这真的只是一场意外？难道不是你早就想好的，让林婕成为这件事的受害者？」
沈风轻轻一笑，「杨逸明，你这么说可真的冤枉我了。
在那个时间点，让林婕去监狱对我一点好处也没有，我们是想通过舆论给姚华施加压力，但那只是我们想通过舆论让姚华的话语变成不可信的证词，但是让他死，再让姜璐去指证林婕，那真的是莫妮卡的作为了。
她原本想通过这样的栽赃让林婕进监狱，可是她哪里是林婕的对手？漂亮又愚蠢的女人对不对？」
「那莫妮卡呢？她到底是怎么死的？」杨逸明缓缓说道，「我可以告诉你，即使到今天这一步，林婕依旧没有出卖你，但是我不相信她会是纵火犯，你说到底是不是你指使的？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十二章 天平的两端</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshierzhang-tianpingdeliangduan/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshierzhang-tianpingdeliangduan/</guid>
      <description>沈风听她这么说，脸上也是露出难得的感动神色，他说道：「我本来就不想让你掺和到这趟浑水里，何况我们已经离了婚，你又……何必回来？」
与此同时，沈风开着车回家，他一改面对杨逸明时态度的举重若轻，整个人都变得严峻起来。
他太了解杨逸明的脾气，知道他既有了质疑，就绝对不会轻易放弃追索真相，哪怕最后结局是他最不想看到的。
他当然知晓莫妮卡死亡的真相，尽管他决定牺牲莫妮卡，但只是想让她承担些经济责任，在牢里牺牲几年青春，并没有想剥夺她的性命。
尤其是在杨逸明告诉他，莫妮卡对自己竟然用情至深时，他更感到了深深的懊悔。
但是对他来说，莫妮卡的死亡已经是既成事实，那么他就要保住其他他要保住的人，到了这一步，他已经不想再失去身边任何一个人。
沈风开着车，前方这里依旧是他熟悉的家，可是就在离家咫尺的地方，他停了车，摇下车窗，点了一支烟，默默抽着。
无数的往事涌上他的心头：
他的父亲，曾任企业要职，后因为身体原因办理了内退。
他的生活，在那之后一落千丈，他不再是那个能呼风唤雨的小少爷，他曾所享受过的生活，所喜欢的姑娘，都成了往日的泡影。
那个他们家世交的沈望山，却在那之后步步高升。他原本喜欢着的那个住在他家隔壁，总是安安静静弹琴的少女，也成了他无法碰触的禁忌。
那个时候，他发了狠要获得曾经的权势和荣耀。
他知晓沈望山看不起他，也不许他的女儿沈蓉和自己来往。
他感动于沈蓉对他的执着和不离不弃，哪怕他想用自己的放浪形骸去逃避，可最后还是逃不过自己的真心。
他又想 到了林婕，那个曾经在他面前怼他、貌不惊人的小女孩儿，最终却长成了一棵大树，是他这么多年真正倚靠着的人。
沈蓉和林婕，是他生命中最重要的两个人，他不想失去她们中的任何一个。
可是当残酷的真相放在他面前，逼得他不得不去选择。
沈风下定了决心，掐灭了烟，停好车走进别墅，这里的摆设一如往昔，甚至连别墅的女主人也一如既往地等着他。
他看着在厨房里默默煮着醒酒茶的沈蓉，觉得一切都如同二次曝光的照片，他仿佛又回到了离婚之前，这场景让他既觉得温馨，又感觉到一股桎梏的力量。
「回来啦？」沈蓉甚至没有问他为什么这么晚回来，只是端上醒酒茶，轻声说道，「一身酒味，醒醒酒吧。」
沈风捧着醒酒茶，望着碧青的水半晌，却又将茶杯放在桌上，轻声说道：「沈蓉，我这儿已经没事了，你还是回澳洲去吧。」
沈蓉却置若罔闻，反而笑了一笑说道：「沈风，你记不记得几天前我刚接出你的情景？」
沈风皱了皱眉，不悦地说道：「都过去的事了，你还提它做什么？」
沈蓉盯着他的脸，轻声说道：「那个时候你头发乱七八糟的，胡子也没刮干净，一点也不像在外头那么讲究。」
沈风当然是记得那天情形的，当被软禁了六十六天的他走出小招待所的时候，他抬起头眯着眼看了看天空，似有些不习惯这么灿烂的阳光。
沈蓉轻柔地叹了口气，「当时我看到你就哭了，你和我说『都这个年纪了，还这么爱哭』，你的语气那么温柔，我已经很久没听过你那么温柔地和我说话了。
我问你是不是你在里面吃了很多苦，你和我说『也就没有些自由，一日三餐，人家还是照顾着的，人家好歹是让我配合着调查，总不至于要加餐夜宵山珍海味伺候着吧？』
你看你就是这样，无论到了什么时候都能一本正经地胡说八道。」
沈风听她这么说，脸上也是露出难得的感动神色，他说道：「我本来就不想让你掺和到这趟浑水里，何况我们已经离了婚，你又……何必回来？」
「以前我是怨过你，可是我现在知道了，你和我离婚就是怕今天的事，怕连累我和两个孩子是吗？」
沈风却沉默着没有说话，他只环顾四周，虽然屋子里的陈设一如往昔，可是因着沈蓉的回来，而陡然间有了生气，他的眼睛里不由有了雾气，他不由想到沈蓉接自己回家那天的情景：
沈蓉带着沈风回了家，她摸出钥匙，为他打开门。
「来吧，你好不容易从里面出来，还是要洗个澡去去晦气。」沈蓉带着沈风拾级而上，来到主卧的卫生间，示意他褪了衣服，自己则转身掩门而出。
沈风脱了衣服，躺在浴缸里，温热的水涌过他的身体。
他已经许久没有这样放松过，于是靠着躺在浴缸，半阖着眼睛，几乎是昏昏欲睡。
也不知过了多久，他听到有轻微的敲门的声音，随即沈蓉推了门进来。
她手里拿着剃须用品，走到沈风身后，缓缓跪坐下来，轻柔地按着他的脸，说道：「你这好久没有打理自己了吧，让我来帮你刮吧。」
沈风的眼角有点湿润，沈蓉的这些话难免让他想到过去两人在一起的生活，沈蓉也总是这样为自己剃须，他说：「沈蓉，谢谢——」
沈蓉拿起胡须刀，缓缓替他刮着胡须，而她的眼皮低垂着，说起话来也是慢条斯理，「沈风，这次我爸虽然能把你保出来，可是风迅的事调查了这么久，总不能没有一个说法，必须要有个人承担责任。」
沈风心里涌动的情感被沈蓉的话逼回了冰冷的现实，他的嘴角带起一抹揶揄的笑意，「所以，你觉得谁比较合适呢？」
沈蓉说道：「这些并购项目都是莫妮卡负责的，而这几年你常不在公司，又是林婕代理整个公司，她们两个谁承担这些项目都说的过去，就看你愿意让谁做出牺牲了。」
沈风的笑容嘲讽更甚，「我不过就是个蝼蚁，你看我争斗这么久不如你爸的一句话，让谁做出牺牲难道是我能说了算的吗？」
沈蓉又不说话了，只慢慢剃着他的胡须，然后看着他青光的面颊，缓缓说道：「现在你说了就算。」
沈风凝视着沈蓉，久久地没有说话，然后他起身，赤身地走到镜前。
作为一个三十三岁的男人，他虽然纵情声色，但是也坚持锻炼，身材保养得极好，可是当他看着镜子里的自己，却觉得自己不过是看到了一具被操纵的皮囊。
他说道：「沈蓉，我爸活着的时候，就一直希望我能像他一样，过安稳的生活，可是我从小挣扎的、反抗的就是被安排的人生。
我创立风迅，我在资本市场折腾，都是为了摆脱这种按部就班的日子，按我自己的想法过我的人生。你现在这样，让我好想又回到了过去。」
沈蓉起身，坐在浴缸边，平静地说道：「我没有逼你，我只是让你选择。你也可以不做选择。」
沈风转过身来看着她，神情带着一丝冰冷，半晌才说道：「不是我需要选择，而是你想让我选择，作为你这次对我的惩罚。
我可以告诉你，如有必要，我可以连她们两个一起牺牲而不会有一丝顾惜。」
沈蓉坐在那里，发了一会怔，半晌才从牙缝里挤出一句话：「你真无情。」
沈风却说道：「沈蓉，从你认识我那天我就是这么个自私自利又薄情寡义的人，是你给了我不相称的期待而已。」
沈蓉抬起头，看着他那张英俊却透着凉薄的面孔，苦涩地笑了起来。
沈风披了浴袍走到卧室，从衣橱里挑了套西装穿上。
沈蓉看他打扮得这么正式，不由微微有些晃神，随即问道：「你要去公司？」
沈风脸上挤出狭促的笑意，说道：「是啊，这好不容易出来了，怎么能不给他们个惊喜呢？你说我这会儿刚去，应该刚赶上他们为 风迅入股 FF 庆祝吧？」
沈风说完，就径自从卧室里走了出去。
……
沈风坐在沙发上，抬起头看了一眼沈蓉，她的神情温柔，而眉宇间却带了一丝凄苦，就如同那天将自己接出来的神情一样。
他看着她，眼神里有疼惜，叹了口气说道：「沈蓉，你一直向往的是平静的小家庭，而我真的不适合这样的生活。你还是回澳洲去吧！」
沈蓉怔怔地看着他，许久，才低垂下了眼睑说道：「沈风，你就没有想过不要这里的东西，和我一起回澳洲，我们一家四个人过些平静的日子吗？」
「如果有时间，我会去澳洲看孩子的。」沈风喉头滚动了一下，虽然有些不舍，心肠却仍是刚硬，他以不容质疑的口吻说道。
沈蓉默默无言地转过身，扶着扶手上楼，却又回头叮嘱道：「好罢，我过两天会回去的。你的醒酒汤别忘了喝。」
沈风点点头，他注视着她慢慢上楼去，而他端起醒酒汤，一口一口啜饮着。
也不知是这醒酒汤药味太重，还是他的舌头太苦，他只觉得这一碗汤酸涩难言，而他到底是不肯辜负了她的一点心意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十五章 执着</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshiwuzhang-zhizhe/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshiwuzhang-zhizhe/</guid>
      <description>莫妮卡走到窗边，点了支烟，她看着张彻微微一笑道：「那张警官觉得我在为谁做事？」
杨逸明听张彻转述这一段的时候，脸色渐渐阴沉，良久没有说话。 张彻望着他，眼神里有怜悯，也有一丝不解，他说道：「杨逸明，你这次回国明明是为了叫停风迅的，为什么又要让自己陷入这个局里？」 杨逸明的手插在口袋里，他似在望着张彻，又似在望着更远的方向，许久才说道：「因为我比任何人都知道风迅拥有什么。 我不想让看着它彻底被沈风带入泥沼，成为少数人获得利益的工具，我创立风迅的初衷就是以它为载体，让这个城市的交通技术获得改革，让技术改变我们的生活。 我现在创立 FF，还是和当年的初衷一致。我当年离开风迅的时候就和自己说，我会卷土重来，重新创立属于我的时代。 这个商场充满尔虞我诈，可是我相信能被记载下来的只有对时代进步有推动的人，我愿意成为这样的人。」 张彻听着杨逸明的话，眼神不禁有了敬佩，他说道：「如果是别人对我说这番话，我会觉得虚假，可是你对我说这番话，我信。」 杨逸明的神情却有了苦涩，他说道：「拥有理想的人虽然值得让人敬佩，可是也会让人觉得你是个疯子，哪怕是你身边最最亲近的人也不会理解，你只会觉得何时何地都是一个人的寂寞。」 「你是说林婕？」 「当年我和她这么说的时候，她可能就已经站在了沈风这边，毕竟对她经历了那么困窘的家庭和婚姻的人来说，所谓理想，当然不及看得见的利益更值得她的推崇，所以她站到了沈风这边。」 「你恨她吗？」 「恨，可是我也那么想她——」杨逸明的眼角有着泪光，「我多么怀念我们初见的时光……」 张彻垂了眼睑，他说道：「可能对莫妮卡来说，他对沈风的心情也是一样吧！」 张彻面对着杨逸明，承认了自己的错误，「我们总以自己过去的经验去判断身边的事和人，比如莫妮卡，就因为她过去在华尔街，以及近几年在中国的事迹，我们就认为莫妮卡是个人尽可夫的角色，认定她会为了钱不择手段，可是她也可能为了一份感情付出一切呢？」 「你是说沈风？」杨逸明嘴角噙着一抹嘲讽的笑，「张队长，如果不是今天我切切实实地看到你，我没办法相信这话是从你嘴里说出来的。 你应该见惯了太多在利益面前反目的夫妻、父子，哪怕是至亲血溶于水的关系，都没法阻止在巨额的利益面前的翻脸无情，可是沈风和莫妮卡这样两个在风月场上打滚的人，你是告诉我，莫妮卡会为了沈风连自己的命也不要了吗？」 张彻叹了口气，「如果不是亲历了那晚上的大火，我也不会相信，可是事实上这已经发生了。那晚&amp;hellip;&amp;hellip;」 张彻开始说起爆炸当晚发生的事： 那晚莫妮卡开车回公寓，走出车库的时候感觉一股寒风袭来，忍不住再次感慨江城的深秋实在太过寒冷，她走到别墅附近，眼见一个黑色的高大身影不住在晃动. 她借着微弱的灯光，看清是张彻的脸时，登时心里一松，随即笑道：「怎么，张大队长这么晚在这儿等我，是想上楼喝一杯咖啡吗？」 莫妮卡一开灯，张彻看着这大平层，不由感慨：「就你一人住？」 「有时候沈风回来这儿。」莫妮卡走到咖啡机前，按下了按钮，然后回过头，笑笑说道，「张队长要喝的是黑咖啡？要不要加奶？」 「不用。」张彻摆摆手。 莫妮卡微微一笑，自己去冰箱里拿了瓶鲜奶，「我可是要加奶的，怎么，张大队长晚上又有案子要熬夜了吗？」 张彻赞道：「我们大美女活得就是精致，我这大老爷们就不兴加奶了。熬夜，是啊，这不是到你这儿来吗？」 莫妮卡脱下外套，端了两杯咖啡放在张彻面前，特意弯下腰，露出低胸装下若隐若现的胸线。 张彻随口赞道：「莫妮卡，我说你这么个大美女，就算去选世界小姐也可以啊，怎么就非要在这金融圈子里打滚呢？」 莫妮卡坐了下来，听到张彻这么说，就有些鄙夷地说道：「选美？选了之后呢，无非还是要去好莱坞碰碰运气，或者找个富豪当情人，好莱坞的美女太多了，你要有这样的运气和机会啊。 比起这些，我宁可还是混金融圈子，至少把机会掌握在自己手里。」 张彻冲她竖了大拇指，「靠自己，了不起。」 莫妮卡斜倚着椅子，瞧着张彻说道：「张大队长三更半夜来找我，不是为了来聊理想的吧？」 张彻笑了一笑说道：「是啊，我只是想起姚华死之前，网上发布了很多关于他的流言，说他被女高管传染了艾滋。 虽然当时网络文章对这个女性的名字和身份都没有具体提及，可是我后来把那些细节都对了对，突然发觉这文章写得不会是你八？」 莫妮卡走过去，贴在他身上，媚眼如丝地说道：「如果我说就是我呢，那张队长还敢不敢和我接触？」 张彻却退了一步，正色说道：「莫妮卡，如果那天不是正巧林婕去找姚华，他失足掉了下去，那么你和姜璐会不会对他动手？」 莫妮卡浑身一僵。 「换句话说，如果那晚不是姜璐的继女失手将她推了下去，姜璐会不会成为你手下的第二个亡魂？」 莫妮卡看着他冷笑着说道：「张大队长，你是不是恐怖片看多了？不得不说你的想象力真是太丰富了。」 「是吗？真的是我想象力太丰富，还是你和沈风的杀人不见血太令人叹为观止？」 「张警官，我听不懂你在说什么，如果你觉得证据够充分，你完全可以转交刑侦，就姚华的案子让人重新上诉，让法院进行审理。」 莫妮卡脸上带着讥诮的笑容，「可惜，现在姜璐也死了，大概不会再有人为这案子刨根问底了。」 张彻轻轻一笑，「是，如果证据充足，我早就法律程序了。我之所以在这儿，就是想再问你，关于你动的手脚，林婕知情吗？是你们联手致姚华于死地，还是林婕的出现只是个巧合？」 莫妮卡冷笑道：「相比于我，林婕更是沈风的亲信，你觉得一切会只是巧合吗？」 张彻眼神一变，随即说道：「莫妮卡，我原本以为你是为了自保和我们警方合作了，可是你现在到底是在帮谁做事？」 莫妮卡走到窗边，点了支烟，她看着张彻微微一笑道：「那张警官觉得我在为谁做事？」 「不管你为了谁，如果你为了沈风，我劝你还是不必了，他为达目的不择手段，连林婕和沈蓉都可以利用，你又算得了什么？」 莫妮卡笑盈盈地看着他，「张警官这是在担心我？」 张彻的脸似乎有些潮红，他叹了口气说道：「我只是希望你能真心和我们警方合作。」 「我现在就在和你们真心合作啊。」莫妮卡笑意盈然，露出洁白的牙齿。 「我只是提醒你，现在沈蓉的社会关系是他的保命牌，而林婕则为他拉拢杨逸明的 FF 汽车，只有你，现在对他已经没有了利用价值，那么他如果要选择牺牲，那么那个牺牲者就是你。」 莫妮卡眯了眼睛，望着张彻的面容笑笑：「张警官，我是不是可以理解为，你在办案之余对我有了真实的关心？如果你真的关心我，不如再给我特赦，让我远走高飞吧。」 张彻凝视着莫妮卡的脸庞，眼神禁不住地失望，他叹了口气，「莫妮卡，我曾经以为你是个利益为先的聪明人，没想到你也是个蠢人。你既然选择不合作，那你就好自为之吧。」 「那晚我和莫妮卡说完这些话就走了，可是我刚刚走出别墅没多久，我身后就有火光，等我反应回来想冲回去的时候，别墅里已经发生爆炸。 当时的时间相差太近，我相信不会有第三者来得及进她的别墅，点燃煤气管道然后再逃脱。如果你相信我不是凶手，就必须接受莫妮卡是自杀这个解释。」张彻说道。 杨逸明望着张彻，想着曾见面时那个活色生香的莫妮卡，似不可相信她成了大火中的一具焦尸，可是他听张彻这么说，却是出离愤怒的。 他说道：「我不信，莫妮卡这样一个女人，她就算死也不会选择这么难看的死法！你说你离开和爆炸的时间离得太近，没有人来得及动手，可是会不会有人之前就潜入她的房间拧开了煤气，就等着她回来引燃爆炸？」 张彻被杨逸明这么当头一喝，整个人蓦如醍醐灌顶，他扭头望向梁佐，问道：「你们查监控，在莫妮卡回房之前有人进入吗？」 李泽亚不忍梁佐被责难，就说道：「根据煤气泄露引起爆炸可能的时间段，我们已经排查了之前十二个小时的监控，并没有看到可疑的人士。 而且我们也询问过这个小区的保安，由于这是高档小区，所有进入的人必须刷卡进入，如果陌生人士必须登记，可是当时没有陌生人登记的信息。」 「如果要杀人，怎么可能会登记？难道你们没有用监控去查有没有人翻墙进来吗？」杨逸明眼睛通红地责问。 「我们并没有看到&amp;hellip;&amp;hellip;」 杨逸明毫不留情地打断了他，「十二个小时没有，二十四小时呢，三十六小时呢？ 会不会有人提早进来，一直等在别墅里？莫妮卡的别墅有二层地下室，即使爆炸也伤不到地下室的人，当时没有发现人离开，如果是在警察来的时候有人趁乱离开呢？ 你们都查了吗？就这样草草把事情定义为自杀，你们真的对人命负责吗？」 李泽亚对于这样的苛责不免不忿，说道：「你知道我们为破案排查了多少监控吗？你凭什么&amp;hellip;&amp;hellip;」 梁佐却拽住了李泽亚，他眼睛灼灼地望向杨逸明说道：「你说得对，我们确实是疏忽了在爆炸发生后、消防车和救护车到来的时段，就因为太混乱凶手完全有可能趁这段时间离开。 我们不应该简单地把这件事定性为自杀，我们还需要进一步调查。」 杨逸明望着梁佐，神情自愤怒慢慢变为悲凉，继而他向梁佐鞠了个躬，说道：「梁警官，我为我自己曾说过的话感到抱歉，我相信你们会还死者一个公道，为他们找出真相。」 杨逸明快步离开公安局，张彻追上了他。 「你要去哪里？」张彻问道。 杨逸明回头，眼睛通红，而神色间充满愤懑，他说道：「我要去风迅，我要在沈风那个混蛋的庆功会上告诉他我现在拥有风迅的多少股份，我要让他在阴谋算计的舞台上跌下来，告诉他风迅现在是由谁做主！」 张彻说道：「我与你一起去！」 杨逸明诧异地看着张彻，他这才发觉张彻刚刚的颓唐已被愤怒而取代，而这样的颓唐似不该属于一向精干的张彻，他凝视着张彻的脸庞，忽而有些明白他的颓唐、愤怒缘何而来。 他叹了口气，走到自己车边，拉开车门，说道：「那张队长，你和我一起去吧。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十八章 认罪</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshibazhang-renzui/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshibazhang-renzui/</guid>
      <description>林婕凝视着他缓缓说道：「这几年我有些明白了，人一旦踏出一步底线，那他会一步步深陷，逐渐变得没有底线。从一开始，我和沈风就不该做这些事.」
沉默，横亘在杨逸明和林婕之间。
杨逸明也从未想到，他和林婕之间也会走到这样无话可讲的地步。 「杨逸明，其实我早就知道你通过海外公司在二级市场购买风迅股票的事。」林婕的脸色素白，但是红唇已经冶艳，而她凝视着杨逸明，一字一顿地说道。
杨逸明的后背一耸，脸色的神色微微一变。
林婕却轻轻一笑，「风迅停牌时间，我们当然会密切关注股东的持股情况，既然我们能发现沈蓉持股情况的变化，那我当然也能发现你的，这不是什么很困难的事情。」 「那你……」杨逸明迟疑地看着她。 「为什么不说出来，一直到通过了新增议案通过，让你控股了风迅公司？」林婕轻笑了一下。
杨逸明点了点头。
林婕盯着他说道：「如果这就是你想要的结果，那我就选择成全你。三年前，是我做了错误的决定，让你失去了在风迅的一切，那么这一切就当我还给你的好了。」
杨逸明一怔，而他内心再次涌起一阵无力感，原来他的那些所谓手段在林婕面前仍是不值一提，她到底已经成长到了他无法企及的地步。
林婕眼里有泪光，而她却仍是扬起了嘴角向他笑了一笑。 「其实这不是我想要的，我……」
林婕打断了他说道：「逸明，我知道你一直想问我，为什么三年前我要这么绝情，完全站在沈风这边，投了反对票给你。
我今天明明白白再告诉你，这不涉及任何私人感情，只不过是的你的理想太过宏伟，并不适合哪个时候的风迅。
如果当时风迅真的按照你的设想前进，那么可能在三年前它就已经折戟了，所以我必须反对你。」 「那么现在……」 「今时不同往日，你已经通过在美国的 FF 计划让你的设想在新能源车辆上落了地，现在这已经是一项可以执行的项目，所以我想让 FF 和我们形成对接。」 「是吗？」杨逸明的眼神黯了黯。
林婕继续说道：「沈风这人脑子灵活，善于活络关系，开辟渠道，但是他这人需要有人为他踏刹车，曾经你和沈蓉都是他的刹车。
可是自从你们都离开后，他的所作所为已经失去了节制，甚至他在做这些的时候是有自毁倾向的。出于朋友的立场，我必须帮他，但是我也必须找人控制他。」
杨逸明至此才有了恍然，「所以这都是在你的计划中？」
林婕坦然地看着他说道：「逸明，我做事有一个原则，我不会背叛我的朋友，但我也不愿意让所有事情失去控制。但是对于你，我必须要说声抱歉。」 「抱歉？」杨逸明的眼睛里有了不可抑制的泪水，林婕与他的预期南辕北辙，他也不知到了这一步原来他对林婕的感情还是有期待的，在她说出抱歉的时候自己竟然如同一个被抛弃的怨妇般流泪了。
林婕敏锐地捕捉到了他的想法，她在悲伤之余不免仍觉得有几分好笑，世事轮转，而杨逸明却还存着少年般的初心。
她摇头说道：「不，不是你想的那样。逸明，其实我一直懂你，懂你的理想和追求，懂你不被世俗影响的纯粹，我原本该和你一样，可是抱歉我一直没有办法做到。
我仍有我对物质的追求和享受，也对我现在的社会地位和金钱有满足感，所以我没办法和你一起去追逐你的理想，我很抱歉。」
杨逸明听她说完这番话，尽管眼角还有泪光，但却笑了起来，说道：「林婕，这些年我可能是老了，想法也圆融了很多。
以前我曾觉得我的想法就是对的，所有人就该追逐着我、赞同我，可是我追逐理想，难道别人就不追逐了吗？
沈风是个纯粹的无知享受者，而我是个纯粹的理想者，可你介于我们之间，你既想留有这些物质，又想秉持理想，所以这些年你总是矛盾而又疲惫，是不是这样？」
林婕听到他这么说，不由笑了起来，她说道：「你真的老了，换作以前的杨逸明，他是绝对不会说这番话的。」 「他只会说『闭嘴』对不对？」
两个人都笑了起来，可是这笑容充满了苦涩。 「你说我们早把这些话说出来，又何必走到今天这个地步？」
杨逸明正视着林婕说道：「所以，你现在能告诉我，姚华、姜璐和莫妮卡的死是怎么回事吗？如果这一切与你无关，你就告诉我，这一次我一定会相信你的。」
林婕收起了笑容，眉宇间又添了丝凛冽，她顿了一下才说道：「风迅上市的时候，我们贿赂了证券公司和相关委员，这件事沈风当时让我不告诉你，他说你一定不会接受的。」
杨逸明听她这么说，却只是苦笑了一声：「虽然我只负责公司的技术，可是公司这么大的事，你以为我真会不知道？」
杨逸明眼里的泪水又要流下来，他说道：「其实回想起来，我才是那个最自私的人。我的固执，我的懵懂不知我享受了成功的好处，却回过头来指责你们做这些事情？」
林婕勉力笑了一下，笑容却有些苦涩，她说道：「逸明，我没想到你会这么说。」
杨逸明苦笑道：「如果我早把这句话说出来，是不是我们也不会这样了？可是当时的我只会生气，只会暴躁地职责你变得和沈风一样没有道德，为了成功不择手段？」
林婕凝视着她，乌黑剔透的眸子里映出杨逸明的身影，她缓缓说道：「那个时候我也并不理解你，我只觉得你太过固执，为什么大家都是这样，只有你不和大家一样？
可是这几年我有些明白了，人一旦踏出一步底线，那他会一步步深陷，逐渐变得没有底线。从一开始，我和沈风就不该做这些事.」 「听到你说这些我很高兴。」杨逸明有些苦涩地硬挤出一丝笑容，「可是我不知道为什么我们每次都是在这种情况下才说出真心话。」
林婕兀自在流泪，可是听到他这么说却忍不住莞尔一笑，她说道：「可能我们都太固执了，太要自己的自尊心，不是以为自己没有明天了，都不会说出真心的话。」 「你……不会没有明天的，」杨逸明握住了她的手，却碰着了镣铐，传出刺耳的声音，他盯着她，郑重地问道，「姚华、姜璐、莫妮卡，他们的死亡都与你无关，你也没有指使杀人对不对？」
林婕在杨逸明的注视下，却极缓极缓地摇了摇头，「不，逸明，我不能说完全和我无关。
当初通过舆论手段对姚华施压，让他接受审查、停职，这些事是我和沈风主导的，甚至我们也想过在极端情况下我们要让他死亡来保住我们自己，我知道姜璐恨他，甚至我和沈风也商量过通过姜璐的仇恨毁掉他。
但是这些计划还来不及实施，姚华已经精神恍惚自己摔下楼了，而原本应该和我统一战线的姜璐却反咬了我一口。一开始我认为是因为我向姜璐透露过这样的口风，她在极度震惊的情况下产生了错误的联想。
直到后来姜璐死了，我才意识到这一切可能与莫妮卡有关。」 「姚华和姜璐的事警察已经查明了和你无关不是吗？」杨逸明没想到在审查室里林婕就坦然承认了她所做的一切，他原本是怀着极度的失望要将林婕送入监狱，可是现在他却已经懊悔，拼命向她使着眼色制止她再继续说下去，而林婕却只是视若无睹。
林婕说道：「姚华和姜璐的死确实都是意外，但我很难保证如果不是这些意外，我和沈风会不会真的将他们灭口来自保，就好像莫妮卡一样，我确实和沈风说过想让她消失，我知道沈风会有一百种办法让她不再开口，包括死亡。」 「现场的那个人不是你是不是？」
林婕却看着杨逸明，抿了下嘴唇，浅浅一笑说道：「事情到了这一步，现场那个人是不是我，有什么重要？」
杨逸明见她仍是固执不肯松口，不由焦躁，他恨不能攥着林婕的双肩，将她摇醒，他说道：「林婕，你现在之所以这样说是因为内疚是不是？你认为以沈风和莫妮卡的关系，他绝不会因为你的一句话而杀了她是不是？」
林婕死死咬着嘴唇，直到嘴唇咬出一道白，却只是说道：「逸明，你别再问了，今天能和你说这番话我很高兴，至少你不会是一直恨着我的。」 「林婕，你知道你现在如果认下来这意味着什么，你可能是死刑，也可能是漫长的刑期，你拼搏这么久，难道为的是现在这样吗？你爸妈怎么办，思远怎么样，你真的都不管了吗？」
林婕的脸上现出纠结、痛苦以及无奈的神色，而她仍是决绝说道：「逸明，风迅已经重新回到你手上了。如果我有什么不测，你也会照顾好我的爸妈和思远的对不对？」
梁佐在监控室看着林婕已然承认罪供，当即示意李泽亚将杨逸明带出来。
杨逸明眼见得已无法让林婕翻供，绝望地呐喊道：「林婕，你缄口不言是为了谁？沈风这个人，真的值得你们这样护着他吗？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十六章 陨落</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshiliuzhang-yunluo/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshiliuzhang-yunluo/</guid>
      <description>他望着林婕，看着她被带上镣铐带走，而这一次，他的眼神是深深的震惊。
对于沈风来说，人生如同一场过山车，他自高处到低谷，又到巅峰，起起落落，他曾以为成功对他来说是最重要的，可是现如今看上去却也不是那么重要了。 他站在戏台上，魂灵却又总是在戏台下，看着自己如同一个跳梁小丑，在台前表演。 当昨晚他看到杨逸明那刻起，就知道以他的执着，必然不会留给自己太多的时间，即使要湮灭，他也要选择再自己的高光时刻坠落。因此，他提前召开了新闻发布会，对外宣布本次公司和 FF 的合作，同时也为接下来的风迅的复牌做预热。 林婕就坐在他的身畔，自从杨逸明昨晚和她吵翻后，她一直联系不到他，她隐隐感到不安，生怕她最担心的事会发生，可是沈风却带着一种奇特的亢奋，一定要提前开这个招待会。她不时地望着沈风，似想看穿这个男人真正的想法。 记者招待会刚开始未久，就有一个衣饰随意甚至有些邋遢，面上满是愤怒的男人缓缓走了过来，就好像在风迅三年前的股东会上，他折身离开，仿佛这么多年来，他都是一个人茕茕孑行，形只影单。 而林婕乍然看到他，瞳孔却不由微微收缩，在那一刻她很难说出自己的心情到底是愉悦还是惊慌，但是就如同在机场看到沈蓉一样，她明白杨逸明的到来并不存着善意，可是她无法阻止这即将到来的一切。 果然，随着杨逸明的缓步而行，周围的窃窃私语也不断发酵，终于越来越响：「这是谁？这是 FF 的杨逸明，风迅的前股东？记者招待会他怎么穿成这样？」 杨逸明对这些议论听而不闻，他只是望着沈风，如同十年前一样，他们曾是最好的创业伙伴，而如今却因为不同的理念走上歧路，在他扼杀了那三条性命开始，一切都变得无法再回头。 沈风立即走下台，拉着杨逸明介绍道：「这是 FF 的总裁杨逸明先生，也曾经是我的创业伙伴，现在我们又因为合作走到了一起。别看杨先生穿得随意，这就是创业人的风格嘛！」 沈风的发言引起众人的哄笑。 而杨逸明只是沉着脸没有说话。 沈风笑眯眯地对众人挥手，说道：「谢谢大家对风迅的支持。我知道之前大家对我的行踪颇多揣测，其实我只是去澳洲了一段时间，这段时间也辛苦我们的林总经理了，在我不在的时间也完好地布置好了我们风迅的产业链，使得我们风迅在通讯行业外与 FF 达成合作，接下来我们会在中国量产 FF 的新能源汽车，风迅的前景大家足以可期！」 林婕面对众媒体，依旧带着完美无瑕的笑容，而她的眼睛却望着杨逸明，眼睛里充满了恐惧、担忧，也有一种隐隐的释然。 杨逸明从沈风手里接过话筒，沈风在他耳边低声说道：「杨逸明，现在我们是利益共同体，你在说任何话之前要充分考虑这一点。」 杨逸明冷冷地觑着他，然后转首面对众人说道：「风迅是我和这位沈先生一同创立，那个时候我们有着共同的理想，可是不知道什么时候，我们的理想就变质了，上市原本只是我们获得融资更好发展技术的一种手段，可不知什么时候却成了我们创业最终的目的，为了上市我们的这位沈先生和林女士无所不用其极，不但贿赂券商还有相关成员，甚至在事发后还制造舆论，逼得当初帮我们上市的券商顾问跳楼自杀！」 杨逸明的发言引起在场所有人的骚乱。 沈风连忙去夺杨逸明的话筒，却被窜上台的张彻钳制住。 杨逸明对着张彻微微点头，旋即又转身说道：「前几天有关于风迅的并购高管莫妮卡出事的新闻大家想必也看了，她原本是公司外聘负责并购业务的高管，这几年的公司并购业务是由她负责，可是就在风迅被调查的时候，她所住的别墅煤气管道就这么蹊跷地泄露引起爆炸了，难道这一切真的只是巧合？」 沈风怒道：「姚华的死、莫妮卡的死警方都已经经过调查并已经有了定论，杨逸明你现在在这里发疯是在质疑警方的公信力吗？」 「我不是质疑警方的公信力，我是在质疑你!」杨逸明指向他说道，「莫妮卡跟了你这么多年，就算你对她没有真感情，但是需不需要这么残忍，用这种手段杀死她？」 沈风咬牙切齿地说道：「我再和你说一遍，我没有杀死她！」 张彻手指着沈风和林婕，说道：「那天你们说着要让莫妮卡牺牲，难道不就是要害死她吗？你们真是厉害，每次都选择了最危险的时机，这次甚至让我来做这个现场目击者不是吗？」 原先一直沉默着的林婕听到张彻这么说，终于缓缓站起了身说道：「张队长，你最好谨记你警察的身份，不可以在没有证据的情况下这么信口雌黄！我们要让莫妮卡牺牲，是指让她承担起应该承担的责任，不是你想的意思！」 杨逸明转过身，望着林婕，那一眼，透了无限苍凉与绝望，却也隐隐走到这一步终于可以摊牌的敞亮，他说道：「林婕，够了，你算计到现在，步步为营，不过就是为了掩盖曾经的错，已经获得的利，我曾认为这是因为你曾得到的太少，所以才怕失去，可是看到那么多的人命和鲜血，你难道没觉得自己做得太过分，你夜半的时候不会被噩梦惊醒吗？」 林婕望着杨逸明，却生生咬着牙齿说道：「我又没做错，当然不会怕噩梦！」 人群中的沈蓉紧张地看着这一切，紧紧捏着攥着手指，手指尖开始泛青。 杨逸明又回转目光，望向沈风说道：「沈风，我也可以告诉你一句，如果按照现行计划股票增发，以我现持有的股票和新增发的股份，我会成为风迅公司最大的股东，你——还要不要继续这个计划下去？」 沈风的脸色发白，半晌他才带着癫狂笑意说道：「是我错了，我早该想到，你怎么还会是三年前的杨逸明，你既然心甘情愿踏入这个局，那必然留有后招，你等待这么久，就是要报三年前的一箭之仇，把风迅名正言顺地夺回去是吗？」 杨逸明看着他，笑容却淡漠，「沈风，不是所有人都和你一样在算计着利益，如果你愿意正面看待这件事，就是我们的重新合作；但如果你把它看成是我的报仇和侵吞，那我也无可奈何。」 众多出席记者招待会的记者原本以为面对的是一场波澜无惊的业绩发布会，却不料两个合伙人竟然当面互撕，并抛出这许多内幕，不由一片哗然。 「你会为你所做的付出代价！」 而此时，梁佐和李泽亚也挤开众人走了进来，他们径自走到林婕面前，向她递出了拘捕证，说道：「林小姐，我们现在怀疑你是莫妮卡案子的纵火凶手，请您跟我们回局里配合调查。」 场面又是一片哗然。 而杨逸明望向林婕，即使他认定林婕在莫妮卡的事上有不可推卸的责任，可是他并没有认为林婕会凶残到自己杀人放火的地步，他望着林婕，看着她被带上镣铐带走，而这一次，他的眼神是深深的震惊。 这场记者发布会后，一片狼藉。 杨逸明蹲了下来，缓缓抱住了头。 张彻将手放在他肩上，轻拍一下，算作抚慰。 「我先回局里，如果有什么消息，我通知你。」 杨逸明没有回应，或者说他失却了反应的能力。 张彻对这个男人有着十分的同情，但是当此情况下，他更关心莫妮卡这个案子的进展，这不仅是能洗刷他身上的嫌疑，也能抓到莫妮卡死亡的真凶，他只要想到这个案子不是意外，而可能是真真切切的谋杀，他的血液里就涌满了强烈的仇恨。 张彻走后，杨逸明好不容易平复了自己的情绪，他缓缓站起身，看着兀自站在当场的沈风，当即大步走过去，用力一拳狠狠击打在他的脸上，直将沈风殴打得摔倒在地。 「杨逸明，你干什么？」沈蓉原本在人群里一直安静，突然看到这一幕，立即冲了过去，扶着沈风，厉声道，「你还嫌今天闹得不够难看，非要这么闹下去吗？」 杨逸明看着沈蓉，这一拳倒是没法再挥下去了，他的面容狰狞，说道：「难看？已经死了那么多人，现在林婕也已经被带进去了，这不叫难看，难道我打这一拳才叫难看吗？」 「林婕杀人那是她自己的事！」沈蓉大声说道。 杨逸明看着沈风，半晌脸上挤出一抹压抑已极的笑容，说道：「沈风，林婕杀人是她自己的事吗？这些事，不都是你要干的吗？你为什么都要身边的女人去做？你躲在女人背后，算什么本事？！」 沈风抹了一下嘴角的血，缓缓站起了身，他看着杨逸明说道：「杨逸明，你别忘记，今天是你跑到这儿来当众说林婕是凶手的！你从美国回来，处心积虑地不就是为了这一天吗？林婕如果有事，那都是你造成的！」 杨逸明又冲了上去，怒抓着他的衣服说道：「沈风，你别忘记当时我把林婕带到风迅来的时候她是什么样，这些年她又是什么样子，到底是谁造成她现在这个样子？」 沈蓉拦着杨逸明，声嘶力竭地喊道：「林婕是个成年人了，她有自己的价值观，她为什么会是今天的样子，你应该去问她，而不是怪沈风！」 沈风却推开了沈蓉，他面对着杨逸明，肆意笑道：「是，林婕之所以会成为今天的林婕，是我给她的影响，可是为什么她只能接受我的影响，而不是你的呢？杨逸明，你不得不承认，这世界就是这么糟蛋，没有几个人会跟你一样忍受清贫和寂寞，只为了所谓的理想。 这个世界的声色犬马，那么丰富，诱惑又是那么多，你为什么要她跟着你一样，为着所谓的理想去压抑自己的欲望呢？」 杨逸明愤然道：「我从没说过要让她跟我一样，她可以选择成为她自己认同的人，但是你不能让她学会为自己的欲望去肆意伤害别人的性命！」 沈风笑着说道：「你错了，我和她说的是，即使杀人，也要自己不见血。」 「所以你就躲在后面，看着林婕、莫妮卡为你做这些见血的事？」杨逸明又指着沈蓉说道，「还有这个女人，她为你耗费了整个青春，不惜和家人决裂，换来的就是这样的结果？」 沈风没有望向沈蓉，只直视着杨逸明说道：「我从来没有让她为我付出这一切，她选择这么做是她甘心情愿，事实上她就不该从澳洲回来，我早让她回去了。」 沈蓉揪着沈风衣摆的手不住在颤抖，她眼泪涟涟地望向沈风，可是后者却连一丝回顾也没给他。 杨逸明忍不住大笑，几乎连眼泪都笑掉下来，他说道：「沈蓉，这就是爱了几十年的男人，从我认识你的那天起你就一直在为他付出，可是你看你那么多年的执着又换来了什么？」 沈蓉的眼神里有丝冷冽，她冷冷地说道：「杨逸明，你在这么说我的时候有没有想过自己，你为林婕做得少吗，你又换来什么？」 杨逸明兀自在笑，直笑得他觉得自己的心脏都在疼痛，他说道：「是啊，最后除了恨，什么都没剩下——」 杨逸明环顾了一眼四周，除了三三两两还在看热闹的人，这满场狼藉，却犹如他满目疮痍的人生，除了所谓的理想，他所爱的、爱他的，都已经、或者即将不在这个人世上。 他本是一无所有来到这个城市的农村少年，而走过这一遭，他依旧是一无所有。他的眼睛直勾勾地望着沈风，空洞的眼睛又燃起了强烈的仇恨。 他孤注一掷，走到了这一步，却还是无法将沈风绳之以法，眼睁睁地看着他踏着其他人献祭的鲜血，逃避了法律的制裁，他怒不可遏，说道：「沈风，哪怕我要下地狱，我也要拉着你一起去！」 杨逸明说罢，猛地一挥手，将旁边的一个招牌挥倒在地，转身往台下走去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十四章 送别</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshisizhang-songbie/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshisizhang-songbie/</guid>
      <description>杨逸明的心里有个声音在说：其实我也希望她在莫妮卡这个案子上并无关联，是我误会了她。可是那么多事情接踵而至，他再偏袒也无法欺骗自己下去，他长长叹了口气，神情有些落寞。
梁佐向李泽亚使了个眼色，两人将杨逸明带到办公室，但梁佐对于杨逸明不免仍有些余怒，就不冷不热地说道：「杨先生有什么线索要提供？」 「你们对莫妮卡的案子定义是什么？自杀？不，她绝不是自杀，是有人有杀人灭口！」杨逸明兀自激动。 梁佐的眼底有一丝阴霾，「你是说谁杀人灭口？沈风，还是林婕？可是那晚他们都有不在场证明。」 「他们不会亲自动手的，很可能买凶杀人！」 「他们买了谁，张彻吗？」梁佐的脸上带了一丝讥嘲的笑意。 杨逸明蓦然听到张彻的名字，整个人愣住了，他怔怔地看着梁佐，不可置信地问道：「你说什么？」 梁佐坐在桌子上，肥硕的大腿抵靠着桌角，从口袋里摸出一根烟，大拇指和食指捏着，重重嘬了一口。 然后说道：「杨先生，莫女士死亡当晚，她家煤气管道泄漏并引起爆炸大火，后身体虽然烧得厉害，但烧伤的只是皮肤和肌肉表层，经过解剖还是显示她是因为吸入过量一氧化碳而死亡。 经过检修确实是她所住小区的物业不当施工而引起的，而莫女士住的是独栋，所以所幸当晚的爆炸并没有伤到其他人。 我们已经通知莫女士所在单位联系她的家人，看他们是否要对小区物业方提出追索。」 杨逸明怔怔地听完，随即却是暴怒，冲着梁佐喊道：「梁警官，你不是一直怀疑林婕是杀害姚华和姜璐的凶手吗？ 你不是害不顾一切地神情抓捕我和林婕吗？ 现在莫妮卡死得那么蹊跷，你就简简单单一句她是因为意外死亡就结束了？」 梁佐的太阳穴突突地跳着，他瞪着杨逸明说道：「杨先生，所有证据都指向这是一桩意外，事发当晚我们的同事张彻就在案发现场。 他证明案发前后没有可疑人士进出，我们也调查了监控和施工队，证明这期间确无关联，难道你要我们指证张彻就是杀人凶手吗？」 杨逸明看着梁佐，怔怔地说道：「不，不可能……」 「那杨先生有什么线索可疑提供给我们，让我们重启这个案子的调查？」 杨逸明怔怔地看着梁佐，他忽然发觉自己也没有任何人证物证可以去指证沈风和林婕。 或许就如同曾经的梁佐一样，明明对林婕持有强烈的质疑，可是却没有足够的证据去指证她，只能眼睁睁看着她逃脱法律的制裁。 这对他来说到底是觉得庆幸，还是不幸？但他仍喃喃说道：「可是在他们需要莫妮卡去顶罪的时候，莫妮卡就这样莫名其妙地死了，现在沈风反而安然无恙地出来了，这一切怎么可能只是巧合？」 梁佐看着他的眼神似有一丝怜悯，也有一丝嘲讽，他说道：「杨先生，你不是曾经不顾一切维护林婕吗？现在你也自食其果，不惜一切要举报她了吗？」 杨逸明自愤怒、震惊到逐渐的平静下来，他没有理睬梁佐的冷嘲热讽，只说道：「我知道了，张大队长在哪儿，我想见见他。」 梁佐说道：「他是经侦队的，和我们不是一个体系，我怎么知道他在哪儿？」 杨逸明的眼睛仍是无神，他平静地说道：「既然你联系不到他，那我来联系吧。」 在梁佐吃惊的眼神中，杨逸明拿起手机拨打了张彻的电话，他的口吻是熟络和平和的，「我回江城了，现在就在江城公安局，你来一趟吧，我在这里等你。」 杨逸明挂了电话，梁佐忍不住问道：「你和张彻早认识？」 杨逸明淡淡地说道：「他和你是两条线的，有些事你不知道也是正常。」 梁佐被他怼了回来，不由暗自生气，隔了一会儿才说道：「如果你是和张彻合作对沈风和林婕进行调查的话，为什么要对林婕那么维护？」 杨逸明看着梁佐，他的内心尽管焦灼、苦涩，可是面对梁佐仍有一丝倨傲。 他淡淡地说道：「风迅是触犯了经济条款，但是林婕并没有杀害姚华和姜璐，这两者之间没有关联。其实……」 梁佐碰了个钉子，不由大为不悦，回敬道：「那你现在是不是后悔维护这么个人？」 杨逸明低垂了眼睑，在初始的愤怒过后，他的心里有个声音在说：其实我也希望她在莫妮卡这个案子上并无关联，是我误会了她。 可是那么多事情接踵而至，他再偏袒也无法欺骗自己下去，他长长叹了口气，神情有些落寞。 江城公安局是城中一派老建筑建国后改建的，杨逸明在公安局等着张彻的时候，斜倚着躺椅看着局里的一汪湖水，他不免想起一些过往。 半年前他曾为了大姐的事回过江城，由于美国飞机到达江城的时已是傍晚，他就在江城留宿了一晚，次日再搭乘大巴回文县。 也就在那个晚上，他心血来潮来到风迅，当他如同一个非常普通的过路人来到风迅时，他看着公司的规模确实已今非昔比，沈风和林婕着晚宴装束自楼宇走出，迈上停在门口的林肯车，他们这样的风光，愈发衬得他的寒碜。 林婕临上车的时候停了下，仿若心有灵犀般，往他的方向看了一眼，他连忙低下头，用大衣遮住了大半张脸。 林婕跟随着沈风上了车，他的目光不由自主地追随着她，原以为在美国的这几年，他用工作麻痹着自己，已经遗忘了她。 可是直到那一次见面，他才发觉自己对林婕是这样的念念不忘；而也正是那一次停留，他进入了张彻的视野。 「杨先生，我希望你能和我们合作。」 杨逸明记得自己初见张彻时的情景，他生得浓眉大眼，偏偏有个与五官不甚相称的尖窄脸型，这让他的正气凛然中多了分捉摸不定的邪气。 他一身便衣，似不在意地与杨逸明说这话，可是眼睛里却带着志在必得的神气。 「我和沈风之间的是私仇，我不想因为个人的原因对公司打击报复。」 杨逸明断然拒绝，他虽然清楚风迅的诸多问题，但现在让他与经侦合作，未免有公报私仇的嫌疑，他自觉行事磊落，不愿与经侦合作。 张彻却只是轻笑，「杨先生，我调查过你和林女士的关系。如果你不在风迅的问题上阻止她，我怕她会越错越远。」 杨逸明脸色微微一变，不由自主问道：「她做什么了？」 「她现在就像一个触线者，反反复复在测试的是法律的底线，如果没有人能制止她的话，我想她下一步就会越过这个底线了。」 杨逸明看着张彻，过了许久说道：「好，我与你合作。」 当张彻来到公安局，杨逸明看着他，觉着这个骨子里带着一丝不羁的北方汉子，脸上带了了丝落拓，他看着杨逸明，笑得竟有点无措，「你要见我？」 「是，」杨逸明站起身，看着他问道，「我听说莫妮卡死的时候你是最后一个在场的人，我要知道当时到底发生了什么事。」 张彻笑容竟有丝凄凉，他说道：「我既然会找你来调查风迅，你也该想到我也会找其他人。」 「所以你找莫妮卡？」 「我知道她是沈风的情人，可是我认为他们这种人在一起一定是为了利益，沈风把公司交给林婕，就是告诉莫妮卡她已经被放弃了。我以为这个时候是我切入莫妮卡，让她成为我们线人最好的时机。」 「难道不是这样？」 张彻转过身，与他并肩而立，说道：「我原来也是这么认为的，可是直到莫妮卡死的时候，我才发觉原来有些事不是我想的这样。」 张彻回忆起最后一次见到莫妮卡，其实也就是她见了杨逸明没多久，如今想来，她这么一反常态倒是早预料到自己会有意外，提前告别一般。 当时莫妮卡去见沈风，而张彻就在监视器里看着他们的一举一动，只见莫妮卡重重拥抱了沈风，在他胡子拉渣的脸上深深一吻。 沈风笑了一笑说道：「我很想知道，张彻到底收买了我身边多少人，你也和他们合作了是吗？」 莫妮卡一怔，随即畅然一笑，「你早知道了？」 「也不是很早，只不过你从来是赚一票是一票的人，风迅现在的情况，你最应该的情况是离开风迅，让调查的一切与你无关。」 莫妮卡被他揭穿，倒也丝毫不慌乱，她托腮看着他，笑容更甜：「果然不愧是我这几年最喜欢的人，你早就知道了，怎么就能装作若无其事地一直和我说这话呢？」 「因为我知道答应合作也好，或者为我做事也好，你最终衡量的都是利益。」沈风微笑着和说道，「感情的事让我会有负担，我更喜欢纯粹的利益关系。」 莫妮卡神情里有种猫的狡黠，「沈风，你知不知道我碰到的那些男人，明明也就把我当个情人，可是偏偏还要这个情人对他们忠诚，你说哪儿有这种道理？」 「那是他们太贪心，」沈风微笑着说道，他望着莫妮卡，眼神里带着欣赏，「何况你这种尤物，只属于一个人，那不是浪费？」 莫妮卡愈发笑得甜蜜。 「把沈蓉找回来，也是经侦的意思？」沈风似笑着问，可是眼神里却有警戒的神色。 莫妮卡见他神色变幻，心里也是打了个突，她辩解道：「我知道沈蓉在你心里的地位，你不想让你卷入这潭浑水，可是即使不是我，她也迟早会知道这里的消息，以她的性格，怎么可能对你袖手旁观呢？」 沈风摇头没有说话。 莫妮卡察言观色，盯着他问道：「沈风，你是不是故意待在这里？毕竟经侦的意思，只要你停止海外那些热钱堆积的项目，他们就完全可以将你放出去，你为什么拖到现在，就是为了逼杨逸明你入局吗？」 沈风笑了笑说道：「是，原本我是打算认怂就赶紧出去的，可是我在听说杨逸明回来的时候就放弃了这个想法，只有我在里头，风迅依旧陷于舆论危机，那么林婕才会没办法求杨逸明入股。对于现在的风迅来说，没有比能和 FF 合作最好的消息了。」 「是你在利用林婕，还是你和林婕在利用杨逸明？」 「这重要吗？」沈风反问道。 「不重要。」 莫妮卡一怔，旋即摇摇头，似不以为意地说道。 「这次股东会顺利吗？」沈风站起身，拿起房间里陈列的鹅软石，一块一块叠放起来，然后转过了话题问道。 莫妮卡兀自懒洋洋地说道：「不顺利，被你前妻给叫停了。她增持了公司股份，和其他股东票数在一起，使得入股 FF 的提议没通过 2/3。」 沈风脸色一沉，随即又说道：「林婕一定会有办法扳回这一局的。」 莫妮卡的手插在口袋里，她斜睨着沈风说道：「你就对她这么有信息？我有些好奇，你跟林婕到底有没有这一层关系？如果她知道你一直在利用她，你猜她会不会报复你？」 沈风笑得邪魅，「你这是在妒忌？」 「妒忌？只有有感情的人才会有这种情绪，我——怎么会有呢？」 两人挥手告别的时候，沈风兀自精神着，他说道：「希望你下次来的时候能给我带来好消息。」 莫妮卡对他眨眨眼，「那你就祈祷着吧！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三十章 你爱的人可能是个恶魔</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanshizhang-niaiderenkenengshigeemo/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanshizhang-niaiderenkenengshigeemo/</guid>
      <description>杨逸明打林婕的手机，她的手机却显示已经关机，在那一刻他不免怀疑，他再一次成了林婕和沈风的棋子，如同莫妮卡一样，现在他已经成了弃子。
莫妮卡碧绿的眸子灼灼凝视着杨逸明，半晌才说道：「林婕并没有太关心风迅股票在二级市场的转让，她只要稍微留意，就也会发现这几宗交易案的交易对手都是注册在海外的空壳公司。
虽然公司注册股东都不是您本人，可是要查下去找到实际控制者，也不是太难。
以现在您所持的公司股份，再加上风迅的股东会通过你们合作的议案，你通过二级市场和增发的股票已经控股了公司，你这么做是为了什么？」
杨逸明却没有直接回答她，而是反问道：「风迅的调查持续到现在也基本接近尾声。林婕已经终止了公司在海外的所有项目，沈风也选择配合调查工作，这件事上最终会需要一个牺牲者。
我原本以为你是太愚蠢看不到自己的危险，可是现在你想必也知道自己的处境，你为什么还要在这儿不离开？」
莫妮卡只是笑，说道：「如果没有 FF，风迅怕也只有转手苟活的命，虽然是您打开了战局，可是您完全没必要要将自己的公司搅和进来，您这么做，又是为了什么？」
杨逸明看着她眼里的盈盈笑意，透露着坦然的无忧无惧，他隐隐想到一种可能性，却又觉得几乎不可置信，他望着她，说道：「现在一切都已经尘埃落定，对于沈风来说你也失去了利用的价值，你却还不走，到底是为了什么？」
「杨总，你做这么多，其实只不过是在试探一颗真心。你可以这么做，为什么我就不可以？」
杨逸明几乎有些不可思议地看着她。
莫妮卡眯了眯眼睛，望着杨逸明的面容笑笑，「我十八岁开始进入资本圈，所有人都嘲笑我是个「肉弹」，几乎没人相信我会是个优秀的投资人，我努力过，而可悲的是最后我确实也没办法证明自己可能真的缺乏投资的天赋。
我所有的努力不如被投资高层潜规则获得东西的快，后来我在资本圈声名狼藉，只能离开美国来到这里。
在风迅，我遇到了沈风，我第一面看到他，就看到了他眼睛里的，他有钱有势，长得也帅，完全符合我 boyfriend 的标准，所以我很快跟他在一起了。
我知道我们只是利益的交换，可是这些年里也曾经有那么一瞬吧，当我看到他在天台上放着构成她名字的烟花时，当电梯停运时他提着我最爱吃的提拉米苏走了十八层楼梯为我送上夜宵时，我也有过感动。
虽然他做的这些比起你为林婕做的实在太少，可是我还是想赌一赌，看看他对我是不是也有几分真心。」
杨逸明有几分动容，他说道：「莫妮卡，你那么聪明，应该知道人心是最经不起考验的。」
莫妮卡点了支烟，坐在沙发上，吞云吐雾间眼神落寞，「可能是这里太冷了。」
她不曾说的后半句是，所以她才对那一瞬的暖意有了执念。
杨逸明与莫妮卡匆匆见了一面后，他就赶着火车去了文县。
而那次见面，也让他彻底改变了莫妮卡的印象，原来看似最滥情的人，却恰恰最深情。
谁都认为她不过是为了钱和权势才留在江城，也都质疑她为什么不趁沈风在收监的时候拿了海外的钱就离开，直到那一刻他才有了答案。
杨逸明在感慨之余蓦然也有些不安：莫妮卡难道不知自己是在玩火?她现在拿着境外的钱，一方面是经侦调查的对象，一方面又是沈风要提防的人。
她会不会玩火自焚？他本想劝莫妮卡几句，可是看着她那落寞的眼神，却又咽下了所有的言语，他了解她的执着，正如自己一样，明知对方就是个薄情的人，却偏偏就要试探那个人的真心，明明知道结果可能不尽如人意，却也不肯放手。
杨逸明回到文县，操办了大姐的葬礼。
大姐的葬礼办得十分简单，或许是早已知晓了这一天的到来，在场的人都哭得非常克制。
杨逸明又在文县住了几天，把一大笔钱给了大姐夫和二姐，让他们安顿好日后的生活，二姐杨芬送杨逸明去了回程的火车站，劝他道：「逸明，生死有命，你看开点才好。」
杨逸明眉宇间俱是郁结：「妈和大姐平日为人都那么宽和，为什么老天要这么不公平，都让他们早早去了？这世界这么不公平，你让我怎么看的开。」
杨芬叹息：「逸明，从小我们姐弟你的心事就最重，老天的安排我们左右不了，就希望珍惜身边人，就算哪天突然要走，也少些遗憾吧。」
杨逸明凄凉摇头，「我这身边的人，就妈，大姐和你，现在妈和大姐都走了，二姐—你可千万要保重你的身体。」
杨芬说道：「那么林婕呢？」
杨逸明一怔。
「逸明，虽然你很少提起自己的事，可是我听过几次你打给妈的电话，你提起这个名字，我感觉到你从来没有过那么开心。弟弟，在这个世界能找到情投意合的人不容易，既然碰到了，你就要好好珍惜。无论你和她发生过什么，你应该打开心扉，好好和她谈一次。」
「是吗?我应该这么做吗？」
杨逸明寻觅不到内心的答案。
杨逸明坐着回去江城的火车，打开了关停了数日的手机，习惯性地看了看全球股票市场信息，却在看到 A 股风迅的时候，看到风迅已经复牌，并且拉出了连续涨停的惊人形态。
他看到公告信息，共计三则更新，第一条是：风迅董事长沈风公开露面，表示前段时间自己是为配合肃清股票市场做了调查，现调查已经清楚，他也宣布重新回到风迅，公司运作一如既往；
二则是风迅股东会重新召开，已经通过入股 FF 的决议；
三则却是关于风迅并购总监莫妮卡的，宣布她因煤气泄漏，吸入过量一氧化碳经抢救无效死亡。
杨逸明放下了手机，他想着自己和莫妮卡最后一次见面她那活色生香的样子，怎么也不能想象此刻她就成了讣告上的一行字，他不相信莫妮卡会自杀。
那么到底是谁杀了她？他想到了姚华，想到了姜璐，那么多人的死亡沉沉压来，几乎都指向了同一个答案。他不愿想，也不敢想。
他不知道有没有一个答案告诉他：如果你爱上的人是个魔鬼，你该怎么办？
杨逸明打林婕的手机，她的手机却显示已经关机，在那一刻他不免怀疑，他再一次成了林婕和沈风的棋子，如同莫妮卡一样，现在他已经成了弃子。
杨逸明回到林婕公寓，他打开门，房间里一片黑暗。他如同往常一样洗了个澡，换上家居服，然后泡上一壶爱尔兰咖啡，默默地坐在书桌旁。
杨逸明也不知等待了多久，当他听到钥匙转动的声响，下意识地起身走到门口的时候，门已经被打开了，林婕是被人扶着回来的，她已经醉得不省人事了。
而扶着她的男人着青蓝色的西装，披着黑色的大衣，头发倒梳着，他的脸是英俊的，圆圆的眼睛、略厚的嘴唇，明明是淳朴的五官组合，却偏偏带了一股世故和狡黠。
杨逸明看到那个男人，脸色已是三分黯淡、七分厌恶，他不由分说地从他手里将林婕接过来，不着声色地说道：「还没恭喜你已经出来了。」
那男人正是沈风。他见到杨逸明，有几分惊诧，旋即就笑眯眯地说道：「我听林婕说你有事离开江城了，还以为你不在呢！早知道你回来了，我就让你去接她了，酒桌应酬她喝多了。」
杨逸明扶着林婕到房间里，替她脱了外套和鞋子，卷了一层被子到她身上，他无法遏制自己地想到，在过去那么多年里，有多少次沈风和林婕会在酒桌上喝醉，这样相互搀扶着回来呢？沈风不是善男信女，他们之间又会发生什么呢？
杨逸明一脸阴沉地从卧室里走了出来，替林婕拉上了门。
沈风见杨逸明脸色难看，当即举手表示自己的无辜，「逸明，虽然我不是什么好人，但我发誓，我对林婕可从来没什么非分的行为啊！我可尊重她了。」
杨逸明烦躁地打断了他，「我不想和你说这些！我只是想问你，风迅刚入股 FF，你就马上停止调查出来了。在这件事上，到底是你在算计我和林婕，还是你和林婕在联手算计我？」
沈风笑嘻嘻地说道：「这重要吗？」
杨逸明阴沉着脸没有说话。
「其实不管是谁利用谁都不重要，如果你想自己好受点，就认为是我在算计你们好了。」沈风厚颜无耻地说道。
「你还是这么没脸没皮，一点没变。」
「你也没变，你是技术天才，可惜一直感情用事。不过我还是感谢你，十年前是靠你的技术开始有了风迅这家公司，现在又是靠你的 FF 救了风迅。」沈风微笑着说道。
杨逸明一脸阴郁地没有说话。
「你已经签署了同意我们入股的文件，你已经入了局，现在想反悔恐怕晚了。」
「落子无悔，既然是我答应林婕的，我当然也不会反悔。」
「好！我就欣赏你的君子作风！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三章 取保候审</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disanzhang-qubaohoushen/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disanzhang-qubaohoushen/</guid>
      <description>林婕手指轻扣桌板，淡淡地说道：「我刚说过了，我和她不过是泛泛之交，但她和姚华才是夫妻情深，看到丈夫跳楼，难免气败坏急会说出臆想的话来。」
张彻知晓梁佐倔强的个性，知道自己再游说他也是枉然，不过他想着梁佐做事不按常理，也许在他审讯下反而能找出些对自己有利的证供，当下只能装作服软说道：「既然如此，我就不耽误梁警官办案了。」
李泽亚到底不如梁佐这么无所顾忌，看着张彻一脸不快地走了，不由有些担心地说道：「这张彻屡破棘手的案子，在局里很有威望，他这么说肯定是上头对风迅的案子另有安排，您这样武断真的好吗？」
梁佐哼了一声说道：「他是经济案子，我们是人命案子，本来就两不相关，凭什么要听他指挥？」
梁佐瞧着时间也是差不多了，当下又走回审讯室。
梁佐将一份案卷在手里挥了挥，说道：「林婕，这里是姜璐的口供，她说其实你们刚参加工作的时候就认识了，你们是一起进银行就职的，两年后她才转去总行，这么重要的信息你为什么要隐瞒？」
因着八小时的连续静坐，林婕多少有些疲惫，但对于梁佐的发问，她却不过轻轻一笑，「我和她不过泛泛之交，难道警局那么多同事，梁警官交情都很好吗？我不认为这是什么重要的讯息，没有说不是正常不过吗？」
「但她和你是多年的朋友，总不至于会污蔑你罢？」
林婕手指轻扣桌板，淡淡地说道：「我刚说过了，我和她不过是泛泛之交，但她和姚华才是夫妻情深，看到丈夫跳楼，难免气败坏急会说出臆想的话来。
当时我去找姚华是想了解下证监对我们公司要调查到什么程度，但他年少得志，从来没经过什么挫折，可能这次被停职调查一下就接受不了，我看他站在窗边只是发愣，等我看到他跃起来是要往下跳的时，我叫姜璐已经来不及了。
姜璐看到姚华跳楼，应该是我叫了她之后吧？她不可能看到我推姚华——因为我根本没有推她。」
「是么？」梁佐脸上仍是风轻云淡的笑，眉头却微微皱了起来，以他一个多年刑警的经验，自然也发觉了姜璐证词里的漏洞&amp;mdash;-事发之时她在客厅，她是在听到林婕尖叫才冲进书房，除非她有奥运冠军的冲刺速度，否则以客厅和书房的距离，她是无法及时赶到并看到林婕推姚华那一瞬间的。
林婕瞧着梁佐神情，忽然轻飘飘地来了句：「既然梁警官已经调查了我和姜璐的社会关系，那你应该也知道姜璐离开银行后，去了保险后台。
我知道她一直有给家人买保险的习惯，她应该有给她先生买过意外伤害险，她应该知道，如果她先生是自杀，那么她是得不到这笔赔付的。」
李泽亚忍不住皱着眉头说道：「你的意思是姜璐故意给假口供，就是为了意外险赔付？可是据调查，他们夫妻两人感情很好，她不会为了一笔钱就故意谋害自己的老公吧？」
林婕摇摇头轻笑道：「我从来没有说她会为了份保险赔付故意谋害自己老公，我只不过说在当下姚华死亡成为既定事实的情况下，她一定会做出对自己最为有利的选择。」
梁佐与李泽亚对视了一眼，后者微微点头，梁佐不由沉默：因着一开始林婕在命案现场的过分冷静，梁佐主观地将她与这起命案牵扯起来，但是多年的刑侦经验，又不得不让他思考张彻和林婕刚刚说过的话。
在当前这个时刻，林婕是没有理由将自己牵扯到一桩命案里来，何况姜璐如果亲眼目睹了林婕将姚华推下去，那么她不该在第二次口供才翻供。
这空白的时间可能正是如同林婕说的，初识丈夫死亡的震惊后，她开始思索对自己最有利的处理方式，这个时候她必须咬死丈夫是被推下去的，那么她才能得到保险的补偿。
「关于你说的这些，我们会再做调查的。」
林婕嘲讽地笑，「梁警官，你知道我的时间有多值钱吗？就因为你们调查的疏忽，让我在这儿拘留的十个小时，已经足够浪费几百万纳税人的钱了。」
梁佐顷刻又被林婕勾起怒火，说道：「无论如何，我们都要关押你，直到证明你无罪才可以释放！」
梁佐将案卷摔得噼里啪啦响的时候，审讯室门外却响起嘈杂的声音。
李泽亚循声走了出去，过了大半小时才回来，他回来时面有难色，低声对梁佐说道：「是风迅聘请的律师，他们申请对林婕取保候审。」
梁佐楞了一下说道：」她现在重大刑事案件的嫌犯，我们完全可以不同意对她取保后审。」
李泽亚面色更加难看，摇了摇头说道：「这次怕是不行，对方出了医院证明，证明林婕有严重的心脏病，说如果长期羁留，会对她身体有严重的伤害。根据诉讼法规定，我们是不能拒绝有严重疾病的取保候审的请求。」
梁佐看着林婕现在一脸平然，但他分明觉得她眼中有讥诮的神色，他不由一阵气结。
李泽亚生怕梁佐盛怒之下又做出过激行为，赶紧劝解梁佐道：「就现在的案子来看，我们确实缺乏证据证明是她故意推姚华下楼，就算他们不用受这种手段，我们还是要放人的，不如我们还是放了她去，刚好经侦那边也是这个意思。」
林婕虽然有些疑惑，她并没有叮嘱严鼎为自己找律师，而且这个时候公司也不会有人擅自做这样的决定，但是看着梁佐面色严峻，她倒是忍不住出言挑衅：「所以警官，你们商量好了，可以放人了吗？」
梁佐哼了一声背过身去，李泽亚赶紧赔上笑脸：「可以的，我们事先不知道林小姐有心脏病，但希望林小姐这段时间不要出境，尽量能在江城，如果案子有什么进展，我们还是要通知林小姐来协助调查的。」
林婕出了审讯室，门外已经有等她的专车，却不是公司的那辆常用车，她不免有些迷惑，直到车上下来一个人，为她拉开了车门，她向来冷漠的面容上蓦然有了丝动容，但她很快克制住了自己的的感情，只是声音却不免仍有些颤抖：「你……你什么时候从美国回来的？」
眼前的人三十多岁，身材高大，面容瘦削，身上萦绕着熟悉的似混杂着苦涩和酸意的爱尔兰咖啡的味道。
「知道你出事，所以就回来了。」杨逸明是这样平常的语气，甚至连脸上也不见丝毫表情，只眼神是温暖的。
哪怕在命案现场，林婕也是冷静寻常，然而现在她的内心却被杨逸明一句话掀起了滔天巨浪，就好像六年前自己走投无路的时候，也是这个男人为自己改写了命运的篇章，她轻声说道：「我以为……你再也不会回来了。」
杨逸明不置与否地笑了笑，「不要站在这儿说话了。你也累了，先上车吧，我送你回家。
林婕虽然心里有无数的疑问，但她也知道不能在公安系统前和杨逸明说太多的话，当下就上了车，她坐在后座，望着车窗外，过了许久她才轻轻说道：「所以这个体检报告是你让人伪造的？逸明，这不是你的行事风格。」
杨逸明仍是平静地回答：「为了自己在乎的人，违背一次人生准则又有什么不可以？」
「你不该出这个证明的。」林婕的心弦一颤抖，她双手扶膝，刚冷漠的如同花岗岩一般的面容此刻却有了碎裂的痕迹，她流露出了她的脆弱，而声音却仍透着决绝，「他们不过也就是拘留我几天盘问罢了，你又何必伪造这么个报告落人口实。」
杨逸明打开了车里的灯，灯光照在他的脸上，橘色的灯光让他透着青白色的脸庞有了丝暖气，他的脸容狭长，眼窝深陷，颧骨却高高突起，这让他不说话的时候就有些严肃的吓人，他不理林婕的埋怨，只注视着她，柔声说道：「你好像瘦了很多。」
林婕听不得他温柔的话语，眼泪几乎就要夺眶而出，这么多年她负重前行，不断地将自己伪装得更为坚不可摧，也只有在他面前流露出脆弱的一面，她扭过头道：「为了我，你这么做不值得。」
杨逸明的脸色如常，只说道：「我是个守法公民，只为了我在乎的人除外。你身体一直不算好，我怕你撑不住这种疲劳审讯。」
「我不会受不住的。别人不都说林婕是条毒蛇，就算被人捏着七寸了也不忘咬人一口吗？」
他倒是笑了起来，「谁这么缺德敢这么说你？是那个莫妮卡吗？」
林婕微微一笑，「是啊，我倒是忘记了你去美国的时候，莫妮卡已经来我们公司了。」
「是，那个号称自己有过华尔街辉煌工作经历的女人，不过就是摩根的实习生，倒是和他上司结结实实闹了出香艳的绯闻，在那儿混不下去了才回中国来的，也就沈风会信她。」杨逸明轻蔑地说道。
林婕倒是微笑，「只要是漂亮的女人，沈风哪有不相信的？何况莫妮卡这种号称中俄混血儿，长得有几分像丽芙泰勒的？」
「那么你呢？」
「什么？」林婕一时没反应过来。
「你算不算漂亮女人？」
林婕懂了他言语间的意思，不由有些恼怒，她原本可以解释，却偏偏又存了几分倔意，对此缄口不言，只说道：「「你不该回来的。既然走了，为什么又要回来呢？」
杨逸明从后视镜里看到她的脸色，轻轻笑了一笑，却没有再说话。
杨逸明送林婕回到家。
他送她下车，在她门前久久伫立。
林婕也瞧着他，原来像青松一样板正的男子，这几年背也有些微微伛偻了，他原本就瘦，现在更是瘦得脱了相，这使得他的眼球有些突兀地挂在脸上，但他的眼神一如既往地深邃，甚至眼底隐隐浮动着忧伤。
杨逸明也在看着她。
他们分别了那么多年，明明有很多话想说，可是偏偏是在这样的时刻，那些挂念的话就说不出来了。
「早点休息吧。」杨逸明向她会挥挥手。
林婕从鼻腔里「嗯」了一声，默默转过身，却又有些不甘地回头，努了努嘴想说什么，那么多年的歉疚和思念，可是话语绕在唇边，却都成了无声的呢喃；就好像无数年前，他都是这样默默看着她，每次分别的时候似乎总有很多话，却不知该说什么好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第九章 嫌疑人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dijiuzhang-xianyiren/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dijiuzhang-xianyiren/</guid>
      <description>她想着另一间审讯室里，那会是什么样的光景？为什么杨逸明会这么愚蠢，他既然已经走了，这里的事又与他有什么干系？他为什么要回来，将自己卷进这深不见底的旋涡里？ 林婕没想到，这短短数日，她来这江城公安局已经如同出入自己家一般，这会儿已经是二进宫了，只是这一次虽与她无关，可是她的心头却如有沉甸甸的大石，比之姚华死时仍要沉重。
「姜璐死亡是今天晚上十一点左右，这段时间你在哪里？」梁佐板着脸问。
「我在家睡觉。」
「有没有人可以证明？」
「对不起，我离异单身，这公寓只我一个人住，没有人可以证明。」林婕耸耸肩。
梁佐和李泽亚对望一眼，后者默默做了笔录，现场只听到「刷刷」笔迹声，再听不到其他声音。
「姜璐怎么死的？」林婕忍受不了这死寂的沉默，抬起头反问道。
李泽亚回答道：「她是摔下去的致死的，也在姚华的书房里。」他特意强调了后一句。
林婕瞬间明白他们拘捕自己的理由，不由讥讽地笑道：「所以你们是认为我把姚华推下楼之后再将姜璐杀人灭口吗？
我确实是在家睡觉，没有人可以证明。但是姜璐所住的小区是江城最高级的小区，进出是要刷卡和访客登记的，你完全可以去调监控看看我是不是去过那里。」
「很不巧，昨晚姜璐小区的监控因为电路维修而失灵，晚上十点后后的记录都调录不到了」
林婕一怔，蓦然觉得有个巨大的网在等待自己一般，她的瞳仁微微收缩。
「但是我们在九点半的监控里看到了杨逸明杨先生进入姜璐女士所住小区楼层的身影。」
「你说什么？」林婕的脸不受控制地微微抽搐。
梁佐注意到了林婕细微的表情变化，这是之前他审讯林婕过程中从来没发现过她的情绪的波动，这一变化让他非常留意。
「所以这次我们来找你也是为了协助调查，昨天晚上你见过杨先生吗？」
「见过，我和江海银行的行长吴峥吃完饭后，是杨逸明来接的我。」林婕的太阳穴鼓鼓跳起，她在寻索着昨晚和杨逸明交谈的话语和细节，心里如同挖了一个黑洞，沉沉地往下坠去。
难道杨逸明真的会因为姜璐是这个案子的唯一人证而去杀了她吗？不，换作其他任何一个人她或许都会怀疑，但是她不会怀疑杨逸明，他是有道德洁癖的人，绝对不会做这样的事。
何况，现在的自己，又有什么值得他这样去维护？
「哦？」梁佐露出感兴趣的表情，「那大概是几点钟左右的事情？」
「八点左右。」
「然后呢？」
「然后他送我回家后开车离开。」
「那是几点钟？」
「九点左右。」
「你记得那么准确？」
「是，因为我进屋的时候看了一下钟。」
「也就是说，杨逸明将你送回家后直接去了姜璐家，你觉得他会因为什么原因去姜璐那儿？」
林婕眼皮子一跳，而脸上却波澜无痕，「他以前和姚华、姜璐也算是熟识，现在姚华因为意外出了事，他去凭吊一下也是正常。」
「这么晚去一个刚丧偶的单身女人家凭吊？」
林婕脸色不变地说道：「这只是我的猜想。这两天姜璐妈妈一直在她们家陪着姜璐，何况九点半在现代人眼里也不算很晚，他去也并没有什么不妥。」
「但是不巧，昨天晚上姜璐妈妈并不在家，姚华的女儿也回她爷爷奶奶家了，家里只有姜璐一个人。」
「那也许也只是巧合而已。」林婕心里的不安越来越强烈，但是她的脸上却始终波澜不惊。
「姜璐指证你推姚华下楼，而杨逸明是你的恋人，我们做个假设，会不会他认为只要让姜璐开不了口，检察院就无法对你进行起诉了？」
林婕眼皮子又是一跳，却立即反驳道：「我希望你们调查清楚一件事情，我和杨逸明从来就不是恋人的关系，以前还算是同事。
但自从三年前我和沈风将他投决出风迅公司，他和我之间就差反目成仇了，三年之间我们毫无联系，所以你的这个假设不但不成立，而且愚蠢的可笑。」
梁佐瞧着她沉静的面容，一时揣度不出他话语的真实度，但想到因为姜璐的死，他们不够证据立案起诉，不由大为懊恼，当即呵呵冷笑道：「是吗？我想杨逸明在隔壁房间听到你的这番话，应该会难过吧？」
林婕眸光一闪，「你们已经拘捕了他？t」
「作为案发之前在现场出入过的人，他又有足够的动机去谋害死者，我们当然可以拘捕他。」李泽亚说道。
林婕立即反驳道：「我刚刚已经说了，他根本没有什么动机去杀害姜璐，何况按照你们刚才说的，监控拍到他到现场的时间和姜璐死亡的时间还有一个半小时，这期间发生了什么谁都不知晓，你们难道就凭这个抓人吗？」
「我们在现场还找到了一张支票，上面签着杨逸明的名字，他也承认这张支票是他试图收买死者给假口供，现场我们找到了他的指纹、鞋印还有衣物纤维，我们有足够的物证指证他可能因为收买不成死者而将她杀害。」
林婕低了头，半晌才说道：「我可以见下他吗？」
「不行，审讯期间，嫌疑人不得见面。」梁佐强硬地拒绝。
林婕沉默了，她的内心如同被挖开了个口子，这个口子快速地扩大、腐烂、流脓，她只觉得抓耳挠肺般疼痛，却只能张了张嘴，发不出半点声音。
梁佐和李泽亚再问，她也不再回答半个字，就如同审讯姚华死因一样，她选择了沉默以对。
梁佐和李泽亚离开了审讯室，将她一个人留在了那里，而她想着另一间审讯室里，那会是什么样的光景？为什么杨逸明会这么愚蠢，他既然已经走了，这里的事又与他有什么干系？他为什么要回来，将自己卷进这深不见底的旋涡里？
林婕以为她会像上次一样等待很长时间，却没想到一个小时后，梁佐就走了进来，面无表情地对她说道：「你可以走了。」
林婕却面如死灰，抬起头问道：「为什么？」
「杨逸明已经承认他是为了收买姜璐而去的现场，他说姜璐承认给假口供诬陷你，他在气愤之下将她推了下去，这件事从头到尾与你无关。而且姜璐死了，没有人再可以指证你。所以你可以全身而退了。」
林婕在梁佐的眼神里读懂了他的厌恶，在他眼里自己大抵就是一条毒蛇，她利用了杨逸明，洗清了自己的嫌疑，却将他推向了万劫不复的境地，然而她却仍是不相信，杨逸明会去杀人。
他有一百种可以更好解决这桩事的办法，他不会去选择这最愚蠢也最奋不顾身的一种，她蓦然有种惧怕，如果她离开了这里，就将再也见不到杨逸明了。
她站起了身，却没有往外走，只是直愣愣地看着梁佐，说道：「那么我现在不是嫌疑人了，我要见他，可以吗？」
「不可以，万一你们串供怎么办。」梁佐断然拒绝。
李泽亚将林婕送到大厅，为她办理好手续，见她仍是精神恍惚，他对杨逸明抱有同情，并认为他极又可能是为了林婕背负所有一切的罪恶，便低声说道：「杨先生有句话让我转告你，说他这么做是为了赎罪。」
「赎罪？一直都是我欠了他的，他又有什么罪好赎……」
林婕恍恍惚惚地走出江城公安局，这时天色已经发白，晨起的第一束光晃到她的眼前，她却眼前发晕，险些昏厥了过去。
「林总。」严鼎已经在公安局门外等待，此时赶紧冲了上来，扶住了她。
林婕定睛看清是他，问道：「你怎么来了？」
「是凌晨两点的时候杨总通知我的。」
林婕不由露出一抹苦涩之极的笑容：所以他是早就算准了自己出不来了，让你来接我了。
严鼎扶着她上车，自己坐到驾驶位上，他看着林婕脸色惨白，魂不守舍，不由担心，「林总，发生什么事了，杨总人呢？」
「姜璐死了，杨逸明承认是他杀的。」
「滋」地一声，严鼎踩了刹车，他回头望着林婕，一脸不可置信，「杨总为什么要这么做？」
「警方说姜璐一旦死了，就没人可以指证我把姚华推下去，那么我的案子就不够证据递交检察院，最后只能以意外来结案。」
「杨总他为了您……」严鼎不敢相信在这个速食爱情的时代，竟然会有人用自己的命去偿还自己所爱的人，这听上去更像个遥不可及的传说。
「不，他不会。」林婕的眼望向窗外，面色宁静，而她的心，被杨逸明的这个行为震撼着，久久不能平静。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十一章 风雨过后</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershiyizhang-fengyuguohou/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershiyizhang-fengyuguohou/</guid>
      <description>吴峥见她一副嫌弃的表情，生怕她不把这事放在心上，就赶紧说道：「其实你想过没有，如果 FF 落地在这里，风迅也可以通过增发去持有 FF 的股份。」 隔了这么多年，他们终于重新在了一起。
夜深人静的时候，当激情终于褪去，杨逸明抱着林婕，絮絮地说着离情。
「林婕，三年前，我的母亲因为晚期肝癌在 ICU 里已经昏迷，我彻夜守在母亲床边，这才意识到这些年我为了公司东奔西走，却没什么时间陪在她的身边。
我以为我赚了很多钱，给她买了房子就是孝顺，可是最后她也没享到我的几天福，她走的时候我觉得整个天都塌了，这些年我的努力都没有了意义。
那个时候我很想你陪在我身边，我迫切地想要组织个属于自己的家庭，才不至于让我觉得自己的人生那么空白没有意义。」
林婕窝在他的怀里，如同一只安静憩息的鸽子，再没了平日里的飞扬果决，她是一个女强人，但她同样是个女人，也一样渴望有个人可以在她疲倦的时候护着她。
她听着杨逸明说起往事的时候心里藏着愧疚，只能默默说道：「对不起，以前是我太自私了。」
「都过去了。」杨逸明仍是用他的风轻云淡包容了她的愧疚和不安，「你并不知道，那个时候你只是做出了你认为对的选择。」
「逸明，我这人其实很自私，我……并不值得你对我这么好。」林婕的眼神有些退缩怯懦，杨逸明愈是宽容，她就愈是不安。
杨逸明却只是说道：「林婕，我已经说过，感情里没有值不值得，只有愿不愿意。我爱你，所以我愿意。」
林婕感动，他们再次相拥，如同年少时的缠绵，直至沉沉睡去。
离开杨逸明的这些年，林婕总是失眠，这次是难得的恬静，竟是一夜睡到天明，而她睡醒时杨逸明已然起身，正在厨房做着早餐，她立在屋外，看着他的背影，时光仿佛倒流回恋爱辰光，她内心不由溢满感动，轻轻说了声：「早安。」
「早。」杨逸明回身对她温柔微笑，把烤好的面包和咖啡端到餐桌上。
林婕凝视着他，眼梢眉角俱是温柔笑意，「逸明，我真怕这是个梦。」
「这不是梦，我就在这里。」杨逸明揽住了她的腰，注视着她说道，「今天就不要去上班了，就在这里，陪着我可以吗？」
林婕感受到杨逸明的依恋，内心感动，正要应允下来，蓦然想起吴峥妈妈的话来，迟疑了下，便说道：「今天恐怕不行，我和人约好了。」
杨逸明一怔，整个人不免流露出失望的神色。
林婕却抚着他的脸说道：「今天没空，明天你和我去家里吃饭好吗？」
「去……你家？」杨逸明一怔，环顾四周，他蓦然反应过来，期期艾艾地说道，「你说的是你父母家？」
「是。」林婕郑重点了点头。
杨逸明记起自己很多年前曾在她家门口问她母亲有关于她要结婚的事，隔了这么多年，当林婕再次提出要带他去见她父母时，他忽然就觉得内心一震，明明答应是那么简单的事，他却隔了很久才说道：「好。」
林婕的眼睛里似浮起了一层浅浅雾气，悠悠叹了口气道：「我妈看到你一定会觉得奇怪，她不会想到隔了这许多年，兜了这许多圈，我们到底还是在一起了。」
「那她或许就会明白，我们就是该在一起的。」
林婕嘴角勾起一丝浅浅的笑意，「你真这么想？」
「难道你不这样想？」
两人再次拥抱。
林婕在他耳畔轻声说道：「那你不要迟到。」
「我不会迟到，你……也不要爽约。」杨逸明脸上努力挂着笑，却已经红了眼睛。
林婕和杨逸明吃完早饭后，便驱车去了医院。她希望借此也和吴峥、沈燕有个了断，她既已有了新生活，也不希望他们再来打搅。
吴峥已经重新做过了支架手术，精神好了些，他看着林婕前来，微微一笑。
「你要和我说什么就快说吧，我还有很多事要处理。」林婕不愿吴峥再生不必要的错觉，说出不该说的话来，便脸上挂着冰霜，冷冷地说道。
吴峥倒是难得的好脾气，只说道：「你之前劝我的话我好好想过了，如果我起诉沈燕，苗苗确实没人照顾了。
但是她现在的情况，我也不敢轻易再让她接近我和我的家人，我让她父母带她先去心理治疗了，等过段时间再看看是不是要让她回来照顾苗苗。」
林婕看他如斯平静，忍不住讥讽，「你也只不过是想着如果沈燕好些了能照顾苗苗，就能分担你家里的负担而已，你有没有为她真的担心过？她为什么会变成今天这个样子，你真的没有一点羞愧吗？」
吴峥沉吟片刻，却说道：「林婕，你一直觉得我功利又冷血，我承认我的确不是什么长情的人，我所有的决定都是为了自己，但这个世界就是如此，我这么做也是为了大家好不是吗？」
林婕斜睨他一眼，「你自己这么觉得就好。」她抬腕看了一眼手表，「你今天不惜搬出你妈面子找我来就是为了说这些吗？我还有急事，真的要先走了。」
吴峥倒也不生气，只说道：「你最近一直这么忙，是为了杨逸明的事奔波吗？」
林婕倒也不避让，坦然道：「是。」
吴峥嘴角一扬，倒也不知是苦涩还是嘲讽的笑容，「他倒确实比我长情的多。」
林婕抿着嘴没说话。
吴峥看着她，「其实我们谈恋爱的时候我就注意到他了，我知道他对你有意思，就是没想到这么多年过去了，他竟然还在等着你。」
林婕不耐地扬眉，「你今天叫我过来不是为了说这些旧事的吧？」
吴峥捂着心脏缓缓摇头，「当然不是，你记得我之前叫你参加区里的那个会议吗？」
「怎么了？」
「其实就是听说 FF 汽车要在江城投产了，区里想通过的关系让它落户在这里而已。」
林婕瞧着他，半晌才失笑，「吴峥，我真是没看出来你这么敬业，这才生死场上走了一圈，你竟然还想着公事不忘啊？」
吴峥嘶哑着声音说道：「林婕，你也在银行待过，知道我这个年纪，如果再不趁着机会上升一步到总行，那之后就很难有机会了，这个 FF 就是我今年最重要的机会。」
林婕忍不住轻轻摇头，「吴峥，从我认识你的那天起，你的每一步都是经过精密计算，你所有的时间和精力都用在了你在职场步步为营上。
你有没有想过如果哪天你哪步走得不对了，或者一跤摔下来了，你该怎么办？」
「夫妻一场，你别这么咒我行吗？」
林婕不以为然地笑了笑，「你也知道我们是夫妻一场啊，那你离婚收贷款的时候都做得挺绝啊！
FF 的事我跟你说那也是逸明的事，我起不了什么作用。你想要 FF 的好处，不如你自己找他谈吧！」
吴峥被她一顿怼，倒也不以为意，过了一会儿反而拿手肘碰碰他，一脸八卦地问道：「他真为你杀人了啊？」
林婕白他一眼，「才没有，他是无辜的。」
吴峥啧啧道：「不管怎么说是挺情圣的。我以为这种人就电视里能瞧见，没想着这会儿也给我见着一会。」
两人自从离婚后关系一直僵持，但是经过这场生死劫后，两人的关系反而和睦了不少。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十七章 临时股东会</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershiqizhang-linshigudonghui/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershiqizhang-linshigudonghui/</guid>
      <description>许是昨夜加班太狠，许是这一切太过猝不及防，林婕只觉得眼前一黑，在那一瞬她什么也看不到、听不到了，而只有沈蓉的笑容愈发清晰地在眼前。
林婕很快拟了通知召开了公司的临时股东会。 林婕在会上宣布了他们拟参股 FF 的决定，并说道：「FF 汽车在美国已经取得相当大的成功，现在它要在中国投产，是国内非常欢迎的高新科技实业板块。」 「我们此次增发股份去取得它 30% 的股权，这对于我们风迅的业绩绝对是个利好，也有助于股民对于我们风迅未来的想象。」 股东席上鸦雀无声，诸人都知道 FF 现在是个香馍馍，有无数厂商和企业想参股，同时这里大多数人也都知道 FF 大股东之一杨逸明和风迅的渊源，此时林婕提出这个议案来，大家的眼神都变得暧昧。 林婕自然懂得这些眼神的含义，但只若无其事地说道：「我和杨逸明先生的私人关系并不影响公事上的合作，目前杨逸明先生已经同意我们的合作，那么接下来只要股东会通过这个议案，我们就可以正式向证监会提出申请。」 「莫妮卡，你觉得怎么样？」 莫妮卡一直在玩弄着手头的钢笔，一副漫不经心的样子，猛然听到林婕问到自己，倒是有些错愕，旋即抬起头笑笑说道：「我赞同，没有异议，只要股东会正式通过，我们就会正式向证监会提出申请。」 林婕嘴角带着笑意望向诸人，「那么，谁还有意见吗？」 「对于此次增发后的股份，我们所持有的股份都被稀释，难道不能在原股份基础上配股或者分红？」 林婕微微一笑，「这是我们和 FF 的商业决定，也是它愿意让我们参股的条件之一。」 「那我们不能同意！」 「我知道大家在担心什么，可是按照现在风迅的走势，如果没有一个大利好，它复牌后必然是连续跌停的走势，今年因为偿还大量到期债务以及之前收购的项目停止的成本，公司的分红必然减少。 大家手持风迅的股份，当然是为获得更多的回报，如果只是让它停着，那么大家手上有再多股份，又能怎么样呢？以风迅现在的情况，FF 能同意出售股权，当然也是要风迅一部分来换的不是吗？」 林婕这番话简单明晰，倒是让那些人也无言以对。 「那么现在大家就投票吧！」 「我反对！」 会议室的门被推开，一着白色大衣的女子施施然走近，她抬起眼，凌厉的目光正与林婕对视，冷冷地丢掷下这三个字。 林婕看着沈蓉，再看了一眼拿着修甲刀在修指甲、一脸看好戏样子的莫妮卡，心里倏然下沉，暗道自己还是太在乎了当年的情谊。 她望向沈蓉，淡淡地说道：「之前通知了你，你没有答复，我们还以为你不打算现场出席了。只要有 2/3 股东通过，这个提案就可以通过了。」 沈蓉遥望了一眼在场的股东，这里有太多她熟悉的面孔，她微微一笑，笑容温和，态度却是强势，「林婕这个提案分明是在削弱你们的股份，要把风迅拱手让给杨逸明，难道你们真的要同意这么个明显吃亏的提案？」 林婕看着侃侃而谈的沈蓉，眼神里带了一丝敌意。 沈蓉看了一眼林婕，柔声说道：「而且各位不用太担心风迅的未来，我这次回来已经用了我能用的所有社会关系，你们的董事长马上要出来了，到时候一切都会回归原位，公司经营还是会回归正常。」 林婕看了一眼在场的人，看到他们脸上流量出来的质疑，但是她就是这样的人，越是困境，却越要背水一战，她朗声说道：「沈蓉，我希望你清楚，风迅是公众公司，不是你和沈风的私人公司，我做的提案对得起所有在场股东的利益，你不要把个人情绪带到工作中！」 「是吗？所有股东吗？」沈蓉也看出了林婕的色厉内荏，她笑了起来，那笑容瞬间击中了林婕的软肋，「如果你的增发不削弱各位股东的比例，那才是对得起所有股东。」 「我希望在座的大家明白，FF 现在是什么估值，他给我们的是什么价格，我们能入股 FF 对风迅前景意味着什么！」 「风迅现在又怎么了？」沈蓉打开自己随身携带的电脑，推到大家面前说道，「这是我早上新入股的风迅股票，现在我的股份已经是 15%，我用自己的实际行动证明我对风迅的看好。 以我们风迅的规模，完全可以并购或入股大家都看好的项目，FF 是我们前股东杨逸明的项目，他现在和我们林总的这层关系，我有足够理由怀疑他们会暗箱操作，损坏在座的利益！」 许是昨夜加班太狠，许是这一切太过猝不及防，林婕只觉得眼前一黑，在那一瞬她什么也看不到、听不到了，而只有沈蓉的笑容愈发清晰地在眼前。 依稀是三年前，她对自己说的：「林婕，如果你真的爱杨逸明，就让他走吧。他需要的不是资本，而是资金去实现他的梦想。」她做出了选择，却似乎并不是个正确的选择。 在沈蓉面前，她似乎永远是个输家。 股东会结束，增发的决议并没有拿到 2/3 的股东支持，林婕坐在位置上，望着纷纷离去的人，眉宇间流露出寥落的神色。 「怎么样？」沈蓉淡淡一笑。 林婕望着眼前的沈蓉，虽然她比自己年长五岁，可是看上去却依旧是那么年轻美丽，虽然生育了两个孩子，却仍身材纤细，自小学习芭蕾的经历让她无时无刻都紧绷脖颈和腰肢，看上去气质卓越，就好像自己多年前看到她一样。 沈蓉仿佛就是白富美的教科书版本一般，而她在她面前如同丑小鸭一般，自惭形秽。这么多年过去了，哪怕是她在穿衣打扮上已经进步了这许多，可是再相见，她依旧觉得自己远远比不上她。 沈蓉感觉到了她的凝视，却只是站在胜利者的位置微微一笑。 「为什么你要这么做？」林婕哑着声音说道。 「为什么？因为风迅是我和沈风一手缔结的，我不允许有人趁沈风不在的时候剽窃了她的成果！」 「怎么会是剽窃？你知不知道风迅现在是什么情况！股票停牌，银行收贷，现金流紧缺，如果不是因为杨逸明的关系愿意参股，风迅可能立即就会破产清算！到时候连公司都没了，还争什么控制权？」林婕压抑不住自己的怒气吼道。 沈蓉略有些失神，旋即正色道：「林婕，你不要以为恐吓我，风迅可以找其他项目来投资，而不是和之前关联那么大的 FF！」 「你以为现在除了杨逸明，还有谁愿意投资我们？」林婕如同野兽低吼，神情狰狞，倒是让沈蓉有些战栗。 「林婕，输了就是输了，不要这么输不起。」莫妮卡笑得很是灿烂。 沈蓉在那一瞬有些懊悔，隐隐觉得自己做了个错误的选择，可是面对林婕，她却怎么样也不愿承认自己的失误，只说道：「我说过我回来只是为了沈风，我也不会让他出来的时候看到自己已经失去了一切。」她说完，起身穿起大衣，昂首挺胸离开了会议室。 莫妮卡眼见着所有人都已经离开，她才站起身，笑容里跳着挑衅，「林婕，就算你对付得了我，但你怎么对付得了沈蓉？我早说过，风迅是快沉没的船，我随时都可以离开这条船。这条船迟早要沉的，而你，也早该想到自己的后路了。」 林婕注视着莫妮卡走出办公室的背影，眼里是一股喷薄而出的怒气，抑或是杀气。 林婕径自离开公司，开车去了沈风被经侦「圈禁」的招待所。 张彻见到林婕，神色有几分异样。事实上，在决定拘捕沈风后，他也为要不要拘捕林婕和局里谈判过一次，后来根据他们掌握的资料，林婕事实上并没有参与境外并购和洗钱的活动，莫妮卡是这些业务的具体经手人。 因此他也与林婕有过交谈，希望她配合交代莫妮卡境外账户的线索，而林婕虽然答应与他们合作，但是态度却一直暧昧，直到此刻，他隐隐觉得她已经做了决定。 林婕对张彻说道：「张大队长，你这些日子一直在等我们回答的问题，我现在可以给你个答案了。」 张彻觉得跟踪许久的案子终于要有答案，竟有些惴惴不安，他问道：「所以林总打算给我一个什么答复？」 「那会是给你一个满意的答案。但在那之前，我要和沈风先谈一谈。」林婕向张彻深深望了一眼，然后转过身，走进沈风住的房间。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十三章 相互爱着，相互恨着</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershisanzhang-xianghuaizhe-xianghuhenzhe/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershisanzhang-xianghuaizhe-xianghuhenzhe/</guid>
      <description>「杨逸明，不如我们来做个赌局，如果林婕向你投了反对票，那么你就以约定好的价格把你手里的股票转让给我，然后离开风迅？」 杨逸明他走到室外抽烟，想着三年前的这个时刻，沈风劝他出局，他断然拒绝时，沈风在他背后说道：「杨逸明，如果没有我，你所谓的技术不过是一篇论文而已，你怎么会与今天？既然你现在已经不赞成现在的公司发展方向，那么你把股份转让给我，我给你现金，你离开，不好吗？」
杨逸明转过身，冷冷地说道：「所以，沈风，你究竟想干什么？你以为你自己是独裁者，已经听不得别人意见了是吗？」
「是，我就是独裁者，我要做风迅的独裁者！」沈风斩钉截铁地说道，他英俊的面庞因为此刻攀爬的野心而变得愈发狰狞起来，「杨逸明，你的技术已经让风迅上市了，你完成你的使命，可以离开了！」
「我凭什么要离开？我和林婕还有其他小股东的股份加起来，未必就输了你和沈蓉！」
「林婕？」沈风讥诮地说道，「你为什么那么有信心她就会站在你这边？」
「她——」
「你以为你曾经帮助过她，你喜欢她，她就一定会站在你这边？」沈风的眼睛里满是讥嘲，「人都是自私的，感情从来不是对等的。」
「不，她不会——」
「杨逸明，不如我们来做个赌局，如果林婕向你投了反对票，那么你就以约定好的价格把你手里的股票转让给我，然后离开风迅？」
「好！」杨逸明一言笃定。
如同与恶魔做了交易，当他在股东会上看到林婕投出了反对票时，他那一瞬间已经心死如灰。
他作为公司创始人持有 26% 的股份，如果他坚持与沈风对抗，沈风也是不能奈何他，但是沈风太过了解他，知道在内部摧毁他远比在外部对他施压更为容易，杨逸明最终选择了弃权。
杨逸明回忆起往事，眼神里带着殇，呢喃自语道：「林婕，你到底知不知道你对我的伤害有多深？不，你——大概永远不会知道。」
而此时的林婕对于杨逸明的耿耿于怀一无所知，她沉浸在对未来生活和事业的构划中，对未来踌躇满志。
次日，林婕带杨逸明回了父母家。
这么多年来，林婕父母一直在那个小巷的十几平米房子里，在这里，时光却似乎是停滞的。
「叔叔阿姨还是住在这里啊！」杨逸明看着这斑驳的周围，却意外有种亲切感。
这个城市变化太快，就算要寻觅残留的痕迹也是不易，而这里却让他找到了青葱年少的记忆，仿佛他还是刚刚创业的时候，总是羞怯而沉默地跟在林婕身后，送她到家门口，然后挥手道别，说一声下次再见。
林婕却并没有这样的情怀，他听到杨逸明这么说，只是无奈地摇摇头说道：「是啊，这个区一直没有动迁，我想买新房子让他们住，他们也不愿意，就说几十年了习惯住这里，不肯搬出去。」
杨逸明微微一笑：「习惯是个很难改变的东西，既然觉得旧的也很好，也不一定要尝试新的。」
「可我觉得人应该跳脱出舒适区，当你不愿意对自己做出改变的时候，其实也证明你已经老了。」林婕实力反驳。
杨逸明自嘲道：「那看来我是已经初老了吧！」
林婕走得快，并没有听到杨逸明的这句话，她快步走到自己所住的房前，见到自己妈妈正在门前的水槽前洗菜，就顺口说道：「妈，今儿我带个人，加双筷子。对了，思远呢？」
「他去幼儿园了，这会儿还没回来呢。」黄岭一抬头就看到了林婕后边跟过来的杨逸明，她一下就有些拘谨起来，连忙拿围裙擦着手，又打量着杨逸明，试探着问道，「这位是……」
杨逸明对黄岭礼貌地微笑：「阿姨，我是逸明，您可能不记得了，我们之前见过。」
黄岭这才恍惚记起，女儿在和吴峥结婚前和一个小伙子来往过，感情似乎不错，只不过自己在知道了这个小伙子的背景后对他们交往表示了反对，在吴峥出轨的事出来后，她也在暗地里为女儿的不幸哭泣过，暗自想着如果当时自己让女儿和杨逸明来往会不会结局不一样？
黄岭素来知道自己这个女儿，她少与父母交流，但心里闷着自己主意的，之后林婕没再和自己提过杨逸明和风迅的事，因此黄岭是隔了这么多年再见到杨逸明。
她见着眼前的杨逸明虽仍瘦削，但是气质到底和记忆里那个带着贫瘠窘迫样子的年轻人已迥然不同，她又是尴尬又是欢喜，只说道：「是逸明啊——」
她急切地想知道他和自己女儿的关系，可是想着自己曾对他的轻慢，这话到底又说不出口。
杨逸明似是看穿了黄岭的心思，微微一笑说道：「阿姨，这几年我在美国发展，我还是单身一人，这次回来我就是来找林婕的。」
林婕正和自己父亲林睿生说着话，听到杨逸明这么说，不由脸上一红，赶紧过来说道：「妈，人刚回来，你别问东问西了。」
黄岭看着女儿的这副样子，哪里还有不懂的道理？这些年林婕风里来雨里去，好似钢筋铁骨，自己承担了一切，小女儿的心思早被抛到了九霄云外，不要说看着女儿脸红，就是眼底里起些波澜都难。
看着脸上透着红晕的女儿，她的心里倒也是欢喜了起来，说道：「是，是，是，我是糊涂了。林婕他爸，你快去市场上买只鸡，再买条鱼，我们好好做顿饭请杨先生吃啊。」
林睿生虽面上斥责着：「女儿第一次带人家回来，看你高兴的那样，可太丢份儿了——」可是他却立刻换了鞋子，兴高采烈地去市场买鱼买虾了。
杨逸明一边客气着：「叔叔，阿姨，您别忙了」一边脸也是带着笑容，他自幼丧父，母亲为了养活一家人总是在外奔波，他的童年素来孤寂，而后好不容易小有成就，母亲却已过世，两个姐姐也各自成家。
这些年他独来独往，家人这个概念也渐渐变得稀薄，直到这个时候他才恍惚再有了家的感觉。
一家人坐着吃了顿饭。
饭后，林婕生怕自个儿父母再问些有的没的，就借口说要买东西拽着杨逸明出了弄堂。
杨逸明脸上还是拘不住的笑，说道：「走这么急干什么？我觉得叔叔阿姨挺亲切的啊，我还想和他们多聊聊呢！」
「以后吧，以后有的是时间。」
杨逸明听着，笑着握住了她的手，凝视着她的眼睛说道：「你这是在和我说，以后我们都是一家人了，有的是时间相处么？」
林婕听他这么说，难得有了羞怯的表情，她反问道：「今天我特意把你带回我家，这意思不也很明白了？」
杨逸明内心涌动着一股来自于尘封了许久记忆的温暖，，就好像眼前站着的还是那个二十岁的、有着明亮眼睛的小姑娘。
他抱住了她说道：「林婕，不如你就跟我去波士顿吧，那里有我的公司，也有我的住处，我可以在那里给思远找最好的学校，如果叔叔阿姨愿意，我也可以带他们一起走，或者他们不习惯，就可以短期暂留。」
林婕听到杨逸明这么说，脸上却丝毫没有对这样生活的憧憬之情，她推开了杨逸明，低下了头，双手环抱住了自己，沉吟片刻说道：「不，逸明，在美国有你的事业，却没有我的。」
杨逸明听到她这么说，脸上的笑容猛地凝固住，往昔的回忆又开始被冰封住，他的眼神里有着悲伤，也夹杂着愤怒，质问道：「所以林婕，你从来没想过和我长久地在一起吗？」
「不，我希望我们长久地在一起，可就算要去美国，那也是以后的事，现在我必须留在这里处理风迅的事。毕竟风迅这趟浑水，我不知道我还能不能全身而退。」
「你又不是风迅的所有人或实控人，你要走经侦也拦不住你，现在经侦留意你，无非是认为沈风在外的账户涉嫌洗钱。
而这些账户的信息恐怕只有从沈风或者你这儿获得，你如果真的知道，配合经侦工作就是了。」杨逸明一时控制不住自己真实的情感，反驳道。
「你要我出卖沈风？」
「这不是出卖，而是明哲保身。」杨逸明斩钉截铁地说道。
林婕沉默不语。
「何况沈风有他的亲人，也有情人，莫妮卡这次无罪释放，以她的性格，不一直想接管风迅吗？你交给她，她一样会维持着风迅正常运转，会想方设法救沈风出来的，难道你认为你和沈风的关系比她更近吗？」
「逸明，你明明知道我不喜欢听到这样的话。」林婕脸上满是不悦。
杨逸明却咄咄逼人地说道：「何况你说沈蓉也已经回来了不是吗？你留在这里，到底是为了沈风，还是为了自己的野心？」
林婕背过了身，手攥在旁边的栏杆上没有说话。
杨逸明长长地叹了口气，「你不回答，我甚至会想，你今天把我带来见你爸爸妈妈，只不过是为了打一手温情牌，让我同意风迅参股 FF 的事。」
林婕遽然转过了身，愤怒地说道：「逸明，我不否认我是个有野心的人，时值今日我留在风迅，已不仅仅是为了一份工作，我是为了自己的价值。
我提出参与 FF，是为了风迅的发展，但这只是商业上的决定，与我今天把你带来见我爸妈无关。
我带你来，是因为昨天我答应了要让你回来吃饭，同时我也是认为我们的感情需要认真地有个交代。
这两件事并不矛盾，也并不需要混淆。如果你认为我今天这么做是以感情做筹码去交换 FF 的事，那你太小瞧了我，也太小瞧了我们之间的感情！」
杨逸明看林婕恼得脸上通红，倒也有些懊悔自己说的话太过伤人，但同时内心也有些隐隐的欢喜，他握住了林婕的手说道：「对不起，我不该说刚刚这些话。但我希望你能理解我，经历过三年前的事，我太害怕欺骗和背叛。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十九章 姜璐死亡的真相</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershijiuzhang-jianglusiwangdezhenxiang/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershijiuzhang-jianglusiwangdezhenxiang/</guid>
      <description>莫妮卡一边说着，又一边叹了口气，「可惜啊，人总是太贪婪的。姜璐早就知道姚华会死，所以去买了保险，反而给林婕留了口实。」
三年前，他在风迅遭遇了折戟，而这个时候他也失去了他最爱戴的母亲，那个含辛茹苦抚养他长大的女人，却在吃了一辈子苦后依旧没有享到清福。 他在忙于风迅事业的时候从来不曾想那个总是在电话一段说着安心的母亲，一直受着肝癌的折磨，但是她却绝口不让自己的姐姐告诉自己，当他知道的时候已经是母亲的弥留之时。 当他风尘仆仆地从江城赶回文县，在老房子看着躺在床上、已是意识不清的母亲，握着母亲的手，眼泪一下就不受控制地流了下来。 仿佛是意识到自己最疼爱的儿子回来了，母亲突然睁开了眼睛，看着杨逸明，脸上仍是露出了充满弥足安慰的笑容。 她含糊不清地说道：「明啊，可惜妈看不到你娶媳妇了，妈还想帮你带孙子呢。」可是那个时候他却什么话也说不出来，只是抱着母亲无望地哭泣着，直到感觉到母亲在自己怀里咽下了最后一口气。 他在美国三年，母亲过世带来的伤痛才渐渐平复。 而杨逸明并没有想到，三年后，一样的绝症找上了他的大姐。 他给了足够的资金，安排了最好的医生，甚至也安排大姐去美国治疗，然而一切却都无济于事，最后是大姐觉得自己时日无多，执意要回到故土。 他这次回来，既是为了林婕，也是为了大姐。 然而他并没有想到这么快就接到了二姐打来的有关于大姐已经过世的消息。 「她在姐夫和女儿陪伴下，走得很安详。按大姐生前想法，她就葬在母亲旁边。墓碑什么我都找人刻好了，日子也挑好了，就等你回来安排下葬。」二姐说得很平静，她是早已习惯了隐忍岁月带来的困苦，即使是生死大事，也说得如平日般寻常。 「好，我马上回来。」 杨逸明坐在回文县的火车上悲痛地回忆着有关于大姐的事，却都是粗粝的、模糊的。 记忆里那个总是短发的、带着高原红的姐姐，话很少，总是沉默地帮忙做着家务，带着他和二姐。 大姐早早辍学嫁人，婚后一直帮衬着娘家，她总是默默地把省吃俭用剩下的钱偷偷塞给杨逸明，然后叮嘱道「逸明，你一个人在外面总是要好好的啊……」 杨逸明不知道自己为什么不愿将这件事告诉林婕，或许他觉得她的悲痛都是浮在面上的，她不会有和自己一样深入骨髓的痛苦。 或许也是他早习惯了自己承担这一切，不需要再找别人来分担。 杨逸明在离开江城之前去见了莫妮卡，昨晚他就是接到了她的电话，他并不喜欢莫妮卡其人，更隐隐觉得这次见面会让他和林婕好不容易修复的关系回到冰点。 可是他却又按捺不住自己的心，他太想证明林婕不是为了事业才和自己在一起，他急于对莫妮卡在电话里的话进行反驳。 莫妮卡约着杨逸明见面的时候，披红色羊绒披肩，着一身低胸紧身皮衣，依旧是性感尤物的模样，坐在吧台前，瞧着杨逸明来，向个媚眼，端着酒杯缓缓走来，笑着说道：「杨总，我把你叫来你告诉林总了吗？她知道了不会吃醋吧？」 杨逸明静静地瞧着她，说道：「你找我有什么事？」 莫妮卡望了望四周，微笑着说道：「这里有点吵，我们换个地方说话吧。」 杨逸明点头，跟着她来到酒吧包厢里。 莫妮卡坐在沙发上，拢一拢披肩，瞧着杨逸明，笑得意味深长，「既然我约杨总肯来，那杨总肯定猜到我要和你说什么了吧？」 杨逸明却仍是一脸平静，只说道：「愿闻其详。」 莫妮卡脱下披肩站起身，露出紧身皮衣，缓缓走到他面前，腰肢摇曳，酥胸轻晃，端的是烟视媚行的神态，她紧贴着杨逸明，摸着他的脸庞说道：「你不觉得眼前的我比林婕年轻、漂亮，更动人吗？」 杨逸明的眼神并没有波澜，语调冰冷地说道：「是，那又怎么样？」 莫妮卡见过太多男人，哪怕是与她逢场作戏，可是美人在怀，也鲜少有杨逸明这么完全不动心的，她不由感到挫败，就愈发魅惑地说道：「那你难道就一点也不喜欢我吗？」 杨逸明看着她，犹如看着一个物件，他说道：「美人谁都爱看，但不是谁都得喜欢。你在投行圈子算得漂亮，可是过几年你也要老了，我劝你在衰败之前还是学会别只靠身体吃饭吧，那并不长久。」 莫妮卡被他一阵数落，倒也不恼，她转身走回到沙发边，背对着他，突然问道：「林婕那个人不漂亮，性子又硬，她结过婚，还有个孩子，之前还背弃过你，你为什么会对她那么好？」 杨逸明冷冷地说道：「莫妮卡，我今天来不是让你做情感专家的。我们之间没有熟悉到可以讨论感情的事情吧？」 「是，我今天来确实是有其他话和你说。」莫妮卡转过了话题说道，「我想知道那天你去找姜璐，如果姜璐没有告诉你姚华是真的自己失足摔下去的，你还会这么帮着吗林婕吗？甚至不惜自己去顶罪为她洗刷嫌疑？」 杨逸明的眼睛微微眯了起来，「你怎么知道姜璐和我的谈话内容？」 莫妮卡轻快地笑了起来，「是，那天原本是我约好与姜璐去谈交易的事，因为你的到来她推迟了我们见面的时间。 你走之后她打电话给我，告诉我她看在钱的份上对你撒了谎，让你听到了你想听的话，让你认为林婕是无辜的。 她嘲笑我们这些心怀鬼胎的人，即使姚华死了，我们也愿意为了各种目的去支付她可观的金钱。」 杨逸明脸色一变，冷冷地说道：「你是想挑拨我和林婕吗？就算是没有姜璐的话，后来她自己上传的视频也证明了林婕是无辜的！」 「杨总，你可能误会了我的话。姚华是自己摔下去的，林婕没有推她，可是那天她说的话本来就是为了去刺激姚华。」 「你可以去搜搜姚华出事前的新闻，铺天盖地的都是他个人的负面新闻，网民都是猎奇的。有着这些奇闻异事谁会关注他和风迅之间的事？ 姚华在出事前辈停职、被解聘，他的精神早就崩溃了，林婕只需要言语再刺激，完全可以造成他崩溃寻死的情况，就算那一次不是他自己失足摔下去，他们也总有办法让他出意外死的。」 杨逸明的手攥成拳头，绷着脸说道：「如果真是这样，林婕完全没必要出现在现场，如果不是意外找到视频，她完全可能被指控谋杀，她为什么要冒这样的险？」 莫妮卡轻轻一笑，「杨总，你别忘记我后来为什么会在姜璐家，而且那么快就知道 SD 卡在什么地方？」 杨逸明眸光一闪，当日发生的所有事情纷至沓来，他脑子里虽然纷乱，但莫妮卡的话却仍如同利箭，击中了他的内心。 莫妮卡笑笑说道：「你们都以为我是为了我和姚华的录像去和姜璐交易的，我又不是你们中国人说的『贞洁烈女』，我又怎么会在乎这个视频？」 「你其实是为了毁了证据。」杨逸明的眼珠子动也不动，他的脸上写满了懊恼、失望和不可置信，就连回答的语气都似失去了力气。 莫妮卡挑起眼角瞧着他，似有几分得意地说道：「是，姜璐本来就是他们的一步棋，是为了证明林婕的无辜，可是林婕自己也没想到，我给了姜璐一笔现金，她转眼就去指控林婕把姚华推了下去。」 杨逸明很想反驳，但他发觉莫妮卡的话缜密得自己竟然也没办法去驳斥。 莫妮卡一边说着，又一边叹了口气，「可惜啊，人总是太贪婪的。姜璐早就知道姚华会死，所以去买了保险，反而给林婕留了口实。 她拿了我一笔钱，又想拿第二笔，说她在书房装了摄像头，那天姚华是自己摔下去的都录下来了，威胁我说如果我不给她钱，她就会和警方说出实情。 我之所以把交易定在那段时间，是我事先看到过他们小区的公告，知道那晚电路检修，我知道他们小区监控会失灵，我只是没想到这么巧杨总竟然比我先去了，而我到的时候姜璐已经死了。」 「所以那天你去姜璐家，如果不是姜璐的继女失手将她推了下去，姜璐会不会成为你手下的亡魂？」杨逸明看着她问道。 莫妮卡歪了脑袋，似是认真思索了片刻，才说道：「我去之前是有这么想过，但是当我真的看到姜璐摔得血肉模糊的样子，我甚至以为是杨总您下的手，我既害怕也有些不解，林婕真的值得您付出那么多吗？」 杨逸明没有说话。 莫妮卡却凝视着他说道：「我听沈风说过你和林婕的往事，可是现在的林婕，还是你记忆里那个她吗？杨总，你有没有想过，你到底是爱林婕，还只是执着于年少时求而不得、失之交臂的遗憾？」 杨逸明没想到莫妮卡会问出这样的话来，他只觉得胸口重重一震，那一瞬竟有些张口结舌说不出来来。 「杨总，你这次回国本来就是处心积虑的结果吧？只是我不明白，你做那么多，难道就是为了报复沈风和林婕对你当年的背弃，你是要林婕为她当初做的事感到懊悔吗？」 杨逸明的表情晦暗莫名，他沉默了许久才说道：「你还知道什么？」 莫妮卡见他如此，也就不再拐弯抹角，直说道：「风迅为什么会出事，是有人向经侦举报，风迅停牌后，市场上却发生了数起大宗交易转让，除了一部分是沈蓉，还有早就开始资金布局的，那都是你做的吧，杨总？」 杨逸明注视着她，良久，脸上竟露出了一抹赞许：「你竟然比我想象得要聪明很多。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十二章 危机或是转机</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershierzhang-weijihuoshizhuanji/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershierzhang-weijihuoshizhuanji/</guid>
      <description>莫妮卡不理她的侮辱，反而笑道：「沈风出事了，你还瞒着沈蓉吧？你难道忘了她手里持有的公司股份？」
林婕回到公司，还没坐热几分钟，莫妮卡径自走进了林婕的办公室。
「你还在?我以为你经历这么桩事会选择走呢。」林婕当然不会放过这个嘲讽她的机会。
「你当然会想我走，这样你就可以独揽大权，我才会让你称心如意呢！」
「现在的风迅随时都可能倒闭，你留在这儿，就算抢赢了又有什么意义？」
林婕垂下眸子，「沈风在境外的账户都是你开立的，那些境外的钱你觊觎已久了吧？
为什么不趁沈风再里头没法掣肘你的时候，带着这些钱远走高飞呢？你别告诉我，你是深爱着沈风，从没想过独占这些钱。」
莫妮卡眸子闪烁，她微微一笑说道：「你我都知道，经侦在盯着这些钱，无时无刻不想从我们身上获取线索，只要我一动，他们就会顺藤摸瓜，找到这些账户。我现在动不了，你也一样。」
「我从没打过这些钱的主意！你别忘记我是强烈反对你和沈风这样操作的！」
「那你呢？你为什么要留在这儿？」莫妮卡反诘道，「现在杨逸明已经回来了，你大可以跟他走，为什么又要留在这里，你是舍不得公司，还是舍不得沈风？」
「收起你龌龊的心思！沈风只是我的工作伙伴，我从来不会把自己老板都发展成情人！」
莫妮卡看着林婕眸子里的那一丝凝定，蓦地灵光一闪，失声道：「难道你是想把风迅整合到 FF 中？」
林婕没有说话。
而对莫妮卡这么业务嗅觉敏锐的人，立即明白了林婕沉默下蕴含的意味。
她嚷道：「你想通过增发收购让 FF 反控股风迅，这样你和杨逸明就可以联手踢走我和沈风了？」
林婕沉声道：「这都是你的猜想，我从没说过。」
莫妮卡却尖利地笑了起来，「利用 FF 拯救风迅，两者互相持股互相钳制，而你坐收渔翁之利，这到底是你和杨逸明的合谋，还只是你自己心里的策划？
如果杨逸明知道你这么费尽全力地救他，也不过是为了算计他背后利益，他会不会心寒？」
「莫妮卡，我们都是成年人，成年人世界的感情从来没有纯粹，难道你不是这么认为的？」
林婕的坦然却让莫妮卡愈发愤怒，她尖声道：「林婕，我不会让你顺利在公司通过这个议案的！」
而林婕只是冷笑，「你还想怎么劝阻我？去睡那些小股东，让他们不赞成我？你觉得你的身体值多少钱，会让他们放弃那么多的利益？」
她的眼神轻蔑，只是在看着一个歇斯底里的失败者。
莫妮卡不理她的侮辱，反而笑道：「沈风出事了，你还瞒着沈蓉吧？你难道忘了她手里持有的公司股份？」
林婕脸色一变。
而莫妮卡已经高声笑道：「如果她知道你不但不想让沈风出来，还想趁机夺走他的公司，你猜她会不会同意你的提案？」
莫妮卡纵声笑着离去，林婕想着沈蓉，几次三番想要打电话给她，却到底是没有拨通号码。
林婕不由在想：是从什么时候，她和沈蓉之间有了隔阂的呢？
是从自己来到风迅后，逐渐接管了公司的财务工作，而让沈蓉闲赋在家偶尔有了失落，沈蓉对她有了芥蒂？
还是她和沈风一同出入的时间太多，沈蓉未免有些胡思乱想？
她初见沈蓉，是在她为 风迅做续贷的相关手续的时候。
沈蓉作为公司兼职的财务与她交接资料，她总是素色衣衫，长发垂肩，眸子星亮，笑容温婉，待人接物大方得体，处事又细致周到。
在那时候沈蓉就是林婕心中完美的女性代表，她甚至都有些惋惜沈蓉这样的女神怎么会想不开就会是沈风的女朋友。
「你不懂，」沈蓉听林婕这么说的时候，总是将眼睛笑成月牙形，轻声说道，「我和他家是世交，我和他算得上青梅竹马，你别看他做事吊儿郎当的样子，可是他心里都有谱儿。
我小时候家教很严，学琴的时候每天练习不能少于四个小时，那个时候我最开心的就是看到沈风出现在我家窗台前，变着法儿逗我笑。
那个时候我就在想，将来我都是要和沈风在一起的，只有和他在一起我才觉得打心底里开心。」
「可是他有那么多女朋友，还那么能玩，你不介意吗？」
沈蓉微微螓首，美丽的容颜有一瞬的阴影笼罩，而她转瞬展颜，「没事的，我相信他玩累了，终究会转身，看到我在那儿的。」
然而一年前，这个曾说过一直会为了沈风在原地等待的女孩儿终于也累了、倦了，转身离开了。
尽管很多人把沈风和沈蓉的离婚解读为证券市场上完美的通过离婚减持的案例，认为沈风通过离婚顺利使得沈蓉减持股票获得现金，规避了证券市场高管不得在期限内减持的规则。
但是林婕一直认为这是一种误读，沈蓉在嫁给沈风之前家境就足以让她富裕地度过余生，她的结婚和离婚只是寓示着她的爱和不爱。
林婕喃喃自语道。「沈蓉，你会回来吗？」
林婕为沈蓉的事忧心忡忡地回家，杨逸明倒是怡然自得的模样，为她做上烛光晚餐，端上香槟红酒，气息颇为浪漫。
「我今天已经把我公寓退租了，」杨逸明坦然一笑，「我就要你正式收留了。」
原来今天杨逸明已经退了回国时租的公寓，搬到林婕这儿来住，他们已都人到中年，既然情投意合，自然也就不再忸怩。
林婕虽然藏着无数心事，可是看着杨逸明却总是心头一送，就好像有只温柔的手，将她承担的压力都卸去了一般。
「怎么了，愁眉苦脸的？」
林婕笑笑说道：「怎么大家都是经营公司的，你和我这么不一样，我每天忙得跟头驴似的，你倒是天天这么有闲情逸致。」
杨逸明嘘了一声说道：「别这么大声，让人家知道我偷懒可就不好了。」
林婕横了一眼他，却忍不住笑道：「得了吧——」随即她叹了口气，「是不是因为我根本就不是这块料，才会做得这么吃力？」
「做企业哪有不累的？只不过我不多管市场这块，所以落得轻松而已。」
林婕却仍是愁眉不展的。
「怎么了，我想你不会因为自己太忙了就这么不开心吧？」
林婕觉得自己的心思已被杨逸明洞悉，索性也就坦诚，「这是一个原因，不过另一个原因是——我听说沈蓉要回来了。」
「哦？」杨逸明挑眉，随即又平和地说道，「其实沈风出事的时候，她那儿一点动静也没有我就觉得奇怪了，以她的个性，一听到沈风有事，应该第一时间冲回来了，是不是你们刻意对她封锁了消息？」
「这也是沈风的意思，沈蓉好不容易和风迅的这些事割裂开来，又何必让她回来呢？」
「她手里持有风迅的股份，是风迅的大股东，无论如何是也不可能割裂的。」
「沈风和她离婚的时候，曾提过以现金的方式回购股份，以现金做出补偿，但是她不愿意。她不愿意割断自己和风迅的联系，那也就等于断了她和沈风的联系。其实沈蓉生来就什么都有，又何必对沈风这么执着？」
厨房煤气灶上锅炉咕噜咕噜作响，杨逸明折身回去，一边关火一边说道：「人这一世，总有自己执着的东西。我们忙忙碌碌一生，可能就是为了生存。可是对于沈蓉来说，她一出生就拥有了一切，她求而不得的就是一份感情。」
「和沈风求专一的感情，那真是——」林婕叹了口气，无奈地摇了摇头。
杨逸明端了汤回来，放在林婕面前说道：「我们都只是凡人，所以觉得不值得就会放手了，但是沈蓉和我们不一样，在感情上她或许说得上是个圣人，完全付出，对方是什么人，她就让自己成为什么人。从某种意义上来说，我还是敬佩她的。」
林婕听到杨逸明对于沈蓉的赞赏，不免有几分不悦，她蹙了眉说道：「可是她这么感情用事，我担心她为人所用。」
「你是说莫妮卡？」
林婕觉得在杨逸明面前自己什么也不用遮掩，这份坦然让她格外舒适，她点了点头。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十五章 伊人如昨</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershiwuzhang-yirenruzuo/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershiwuzhang-yirenruzuo/</guid>
      <description>事情已经一步步如杨逸明所料走入他的瓠中，却不是如他所愿，他所需要的感情，却总是一步步输给利益和算计。
林婕准时在江城机场出口等待，远远的，她看到了沈蓉，一身水蓝色风衣，白色的休闲草帽。
尽管隔了这许多年，沈蓉也已经生儿育女，可她依旧自律，身材维系得很好。
她娉娉婷婷她走在人群中，宛若高贵美丽的天鹅一般，即使是薄施粉黛，也是格外动人，
林婕向沈蓉挥了挥手，然后快步走向了她。
沈蓉摘下太阳眼镜，望着林婕，淡淡地说道：「我本来那个想静悄悄地来，也没想告诉你，没想着你还是来了。
怎么，是澳洲分公司的人告诉你的吗？」她这么说着，笑容就有些疏离。
林婕就有些尴尬，她说道：「你知道，现在沈风的事关系重大，你乍然回国，总归会有些猜测，我也是关心你。」
沈蓉却又戴上眼镜说道：「我已经是个成年人了，我知道自己在做什么。
这段时间风迅全靠你一个人支撑着，你也累了，可以休息了。」
林婕心里咯噔一下，却答非所问，只作一脸关切地说道：「你坐这么久飞机累了吧，回国有没有订过宾馆，如果没有，就住我们公司常订的四季酒店吧？」
「我订好宾馆了。」沈蓉仍是平静地拒人以千里之外。
「那我让司机送你吧。」 林婕却似对她的冷淡毫无所察，只自顾自地说道。
沈蓉的神情有些凝滞，她注视着林婕，若有所思的模样，过了好一会儿才点点头。
林婕帮沈蓉拖着箱子到停车场，两人坐进车里，沈蓉摘下帽子和眼镜。
两人一路无言。
倒是沈蓉打破了尴尬，开门见山地说道：「林婕，我这次回来就是为了救沈风，不是和你夺权的，你不必多心，也不用太提防着我。」
林婕没想到她这么直白，倒是有些局促，她勉力寻着话题说道：「沈蓉，我以为你和沈风离婚就是对他死了心，没想到你一知道他的事情还是回来了。
其实你在澳洲照顾两个孩子就好，为什么要回来趟这潭浑水呢？」
沈蓉沉默片刻，却侧过脸，望向窗外，轻启樱唇，口吻里似有试探之意： 「可我听说逸明都已经回来了？」
林婕一怔，并不知道她为什么要提起杨逸明，但也只能轻轻「嗯」了一声。
「逸明都回来了，我和沈风好歹也是夫妻一场，我怎么能不回来？」
沈蓉又转过脸来望着林婕，美丽的面庞上满是惆怅，悠悠地说道， 「就算我和沈风已经离婚，他也是我两个孩子的父亲。我不可能束手旁观。你为什么不告诉我，非要我从旁人那里知晓？」
林婕垂下眼睑，修饰着措辞说道： 「沈蓉，我不告诉你，就是怕你像现在这样一切不顾一切地赶回来。
而且这也是沈风的意思，他同意和你离婚，让你带着孩子去国外，就是为了让你们过上宁静的生活。」
沈蓉听到她这么说，刚平静如水的神情却猛然起了涟漪。
她注视着林婕，蓦然有几分激动，「所以……所以一年前他同意和我离婚，是为了我，他、他早知道自己会出事吗？」
林婕有些尴尬，意识到自己的话可能会让沈蓉误解，就说道：「也不是早知道，而且企业发展中的问题，很可能会出现问题。
何况你们之前闹成这样，沈风觉得这么做对你们都是个解脱。」
沈蓉却轻轻摇头，面露凄苦之色说道：「林婕，我为自己画地为牢，可能一辈子逃脱不了这个樊笼。」
林婕也觉着无奈，沈蓉这么个秉性温柔的女人，可是只要一碰到有关于沈风的问题，就跟魔怔了似的。
从沈蓉身上，她大致也明白了有一种女人，她们一出生已经拥有了所有普通女孩儿羡慕的一切，优渥的家世、美丽的外貌、良好的教育，她们所求的就只剩下了爱情而已，哪怕所爱的是个人渣，也会倾其所有地爱着。
或许，沈风还算不得个人渣，只是他在感情里的所作所为在林婕看来怕也差不多了。
「沈蓉，沈风的事我会想办法，现在这个非常时刻，你真不应该赶回来。」林婕轻轻叹气。
沈蓉却闭了眼，一下靠在椅子上，说道：「林婕，我飞这么久已经累了，我想先回宾馆休息一下，什么事都等我休息好了再说吧。」
林婕知晓沈蓉这是不愿意再和自己在沈风问题上探讨下去，她只能说道：「好罢，等你调好时差，无论你有什么决定，你都要和我商量。」
林婕将沈蓉送到宾馆后，她凝视着沈蓉聘婷的背影，却忽而在想， 沈蓉到底是爱沈风的。
她这次回来，也许真的就是为了救沈风出险境，自己却防着她回来跟自己夺权，会不会是她也想得有些多了？
林婕手插在口袋里，呼出一口长气，希望是自己的多心。
林婕回到家，见到如往常一般在餐桌边敲着键盘的杨逸明，她笑了一下，上前圈住他的脖子，贴着他的后背道：「在忙什么呢？」
杨逸明合上电脑，拉着她的手，笑了一下说道：「今天又这么晚？」
林婕顺势坐到桌上，斜对着他，耸了下肩道：「沈蓉回来了，你知道的，我总有些麻烦。」
「她为难你了？」
「那倒是没有，她说回来就是为了救沈风的。其他什么也不求。」
杨逸明失笑，「她还是那么天真，那么固执。可是如果她真怕你夺走沈风的权力，为难你，你会怎么样？」
「我并不想拿走我不该得到的，但也不想失去我应有的。」
杨逸明仿佛早预料到了她这样的答案，所以只是扬起嘴角，轻轻笑了一笑，「你想怎么做？」
「我需要入股 FF，条件你来提。」
杨逸明抚住了她的背，拉她入怀，「今天我已经和我商业伙伴谈妥，可以转让 15% 给风迅，按照市场公允价格，这部分股份估价 8 亿美元，这个价格你有没有问题？」
林婕轻轻皱了下眉，「这个价格听上去很合理，但我需要进一步的评估报告和团队的综合评定。」
「那那可要快了。」杨逸明起身，从冰箱里拿了瓶苏打水，拧开瓶盖，一边喝水一边看着她笑。
「你要知道，可是很多人想要入股 FF 的，我可以在条件上为你开个绿灯，但是不能在时间和资金上一直等你。」
「我就怕你不够公平，如果公平竞争，我相信我的速度不会比其他人慢，报价也足够合理。」
「但在那之前，你恐怕还得召开股东会提出你的议案。」杨逸明一边说着一边打开电脑，将 FF 的相关资料发给林婕，「你可以马上看起来，看我给你的估价是不是合理。」
林婕坐在椅子上，打开电脑一边浏览资料一边说道：「是。」
杨逸明脸上带着揶揄笑意，「恐怕你的这个会议就会碰到阻力？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十八章 牺牲者</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershibazhang-xishengzhe/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershibazhang-xishengzhe/</guid>
      <description>沈风笑了起来，「林婕，杨逸明对你这么好，你还不是说牺牲就牺牲，我又怎么会舍不得一个莫妮卡？我们本来就是为了前途可以六亲不认的人，我怎么会不舍得？」
沈风正无聊地在房间溜达，看到她来，一副喜出望外的模样，说道：「我在这儿可要闷坏啦！总算有人来陪我聊天了！」
林婕无心与他胡闹，只无奈地摇了摇头。
沈风却又微微一笑，露出胡渣掩盖下一个深深的酒窝，他说道：「我在这儿可没香水喷了，是不是都发臭了？」
林婕终于忍不住说道：「我以前可一直没和你说，你所用的那款香水使用最多的地方是热带酒店的厕所，我早就不想闻了，现在清新的很，挺好的。」
「是吗？」沈风瞧着她，笑得愈发欢畅，「你这定期跟张警官汇报的，合作的挺好吧？」
林婕一怔，随即畅然一笑，「你早知道了？」
「也不是很早，你这来去自如的，肯定是你和经侦达成了协议，主动交代了你的问题，然后再协助他们调查我。」
林婕沉默半晌，然后盯着他问道：「沈风，你应该知道我只能这么做。那么，你现在还信我吗？」
沈风也看着她，过了一会才说道：「我在进来之前把公司交给你，这就是我的决定。」
「好，沈风，我要告诉你，我打算让风迅和杨逸明的 FF 合作，我们增发股票入股他们公司。」
沈风听了反而笑了一笑说道：「风迅依旧陷于舆论危机，只有你才能求杨逸明入股。对于现在的风迅来说，没有比能和 FF 合作最好的消息了。」
「我已经召开股东会要求通过这个并购案了。」
「股东会不顺利？」沈风站起身，拿起房间里陈列的鹅软石，一块一块叠放起来，然后问道。
林婕眯着眼看他的举动，取笑道：「这不会是你这一个多月来唯一的娱乐活动吧？真的很难想象，你这个猴儿性格的，被闷在这儿一个月竟然还没被闷死。」
「那是张警官通情达理，还让你们偶尔来看看我。」沈风笑嘻嘻地说道。
「那肯定是你这人满嘴跑火车，他觉得让你说真话没希望了，就让我们来看看你，看能不能从我们对话里探听些蛛丝马迹呗。」
「是啊，这招还是巧妙的，你看这不是你都叛变了。对了——股东会怎么样？」
林婕说道：「不顺利，被沈蓉给叫停了。她增持了公司股份，和其他股东票数在一起，使得入股 FF 的提议没通过 2/3。」
沈风听了，沉默了许久，又笑笑说道：「所以，你这次来，是为了让我给沈蓉带话，让她不再反对这个提案？」
「是，」林婕走到他身边，与他并肩而立，「你应该了解她，知道她只在乎你一个人，只听你一个人的话。」
沈风不由苦笑，「你真是抬举我了。你这次来看我，就是为了这件事吗？」
林婕的手插在口袋里，她说道：「我们都不想让沈蓉回来卷入这次风波，但是她为什么会回来，又把境外的钱汇进来持有了公司的股票，你应该猜得到谁在引导她。」
「你是说莫妮卡？」
「是。」林婕点头，「她恨你，也讨厌我，只有把这一盘棋搅得一团乱了，她才会感到痛快。」
「那你来找我——」
「沈风，我一直以为你虽然玩世不恭些，可是心里是透明的，不过做那些国家法规相违背的事，可是直到我接受这个摊子，我才知道我错了，你和莫妮卡在海外的这些项目涉及了太多的海外资金，现在我把这些项目都叫停了，同时我也准备把这些资金引入国内重新和 FF 项目合作，如果我把这个决定去和张彻他们谈，我相信他们会同意放你出去的，但在这件事上，他们势必也要对公众有个交代。」
「你是让我牺牲莫妮卡？」
林婕凝视着他，仿佛洞穿他瞳孔里所隐藏的所有秘密，「当年你设并购组，招她进来，难道不就是为了准备这一张牌？——还是时值今日，你已经舍不得这个情人了？」
沈风笑了起来，「林婕，杨逸明对你这么好，你还不是说牺牲就牺牲，我又怎么会舍不得一个莫妮卡？我们本来就是为了前途可以六亲不认的人，我怎么会不舍得？」
两人挥手告别的时候，沈风兀自精神着，他说道：「希望你下次来的时候能给我带来好消息。」
林婕淡淡一笑，「希望如此吧。」
她走出拘禁沈风的房间，走到张彻身边，脸上的笑容也就一点点淡去。
张彻问道：「怎么样，你现在决定对我说什么？」
林婕正色道：「张警官，那房间都有监控，我和沈风的交谈你应该都听到了。我们能不能谈个交易，我们可以将海外所有资金追溯回，并且从此以后好好发展境内的业务，但是我希望这件事的责任人到莫妮卡这个级别就可以了。」
「你是希望我们放过追溯沈风？」
「是。」林婕说道。
张彻却摇摇头，他的神情亦是十分坚决，说道：「林婕，身为警察，我不会冤枉任何一个人，但也不会放过追溯任何一个有罪的人。所以你所说的条件，我不能答应。」
林婕看着张彻，他身上的凛冽正气让她有些惭愧，那是一种她已经陌生的、却畏惧的不畏强权、不为金钱所收买的气度，她叹了口气，说道：「虽然我知道这个几率很渺茫，还是想你能考虑我说的话。」
张彻看着她，倒是有几分惘然，他说道：「坦率说，如果没有沈风，风迅就是你掌控的公司。你让他出去，对你并没有太大的好处，你为什么还要这么做？」
林婕看着张彻，蓦然淡淡一笑，「你相信人和人之间的感情吗？」她没有等张彻的回答，只是快步走向自己的车子，她抬头看看天，不知不觉这天气就有些肃杀的寒冷了，她忽而有些憧憬美国西海岸的生活，总觉得那比江城温暖一些，只是不知自己是不是还能有这样的机会。
林婕离开招待所回到公寓。
杨逸明倒是晚归了些，她若无其事地与他拥抱亲热，然后戴在眼镜在书房继续工作。
杨逸明在客厅里坐着，同样拿着电脑看纳斯达克指数，同时偶尔回盼一眼，看着林婕戴着居家的黑框眼镜认真的模样，不由会心一笑。
他多希望现在的生活状态能一直维持下去，他和林婕共同奋斗、一起前进，如同曾经他们在风迅一样，只是人心太过贪婪，总是所求太多，最后却总如指间流沙，握得越紧，沙石流失得更快。
期间，杨逸明接到一个电话，他默默走到阳台上，推上了玻璃门，阻隔了林婕和他的距离。
林婕往外看去，不见杨逸明在客厅里的身影，于是站起身，走到门口，却看到他在阳台上的身影，她只看到他的焦虑，他的彷徨，却不知他焦虑和彷徨的原因，明明跨出一步容易，可是她和他之间却就像隔了这道玻璃门，即使离得再近，也有一道说不清道不明的距离横亘在他们中间。
杨逸明接完电话走回房中，忧心忡忡的样子，看着林婕陡然一惊，勉力一笑道：「你怎么出来了？」
「你脸色这么难看，出什么事了吗？」
杨逸明看着她，过了许久才说道：「我要离开一段时间。」
「出什么事了？」哪怕是在姜璐出事的时候，林婕也从未见过他这么难看的面色，她忍不住问道。
「没什么，是我自己的一些私事需要处理下。」
林婕对于杨逸明这样泾渭分明的回答有些尴尬，她就只能轻轻「哦」了一声，良久才说道：「那你有什么需要我帮忙的和我说声。」
「我知道。」杨逸明虽然这么说着，却默默背过了身。
林婕伫立在杨逸明身后，她虽然离得他很近，却觉得他们的心十分遥远。她害怕这种空落落的感觉，于是问道：「那——什么时候会回来？」
杨逸明的声音里分明有了一丝倦怠，「我不知道，也许很快，也许要很久才回来。」
林婕感到了怅惘，眼前的杨逸明再也不是三年前单纯的热血青年，他心底的秘密自己无从知晓，但她只能低垂了眼睑，轻轻地说道：「无论多久，我等你回来。」
杨逸明离开江城的时候是清晨，林婕兀自在睡梦中，他没有叫醒她，他贪恋地看着那张不施粉黛、眼角已有细纹的面容。
这张面容才是他记忆里那个圆脸小姑娘随着岁月自然生长的模样，而那个总是一身大牌职业装浓妆的林婕，却是让他感到陌生的。
杨逸明订的是晚上七点回到文县的火车，那是他的老家。他不曾告诉林婕的是，他这次要回文县看望的是他的大姐。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十六章 潘多拉魔盒</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershiliuzhang-panduolamohe/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershiliuzhang-panduolamohe/</guid>
      <description>沈蓉或许在那一刻才发觉，自己原来一直对林婕怀有心结的。
沈蓉看着林婕的背影，她的心遽然一痛。 她这次回来是接到莫妮卡的电话，告诉她有关于沈风的事，以及林婕和杨逸明联手准备吞并风迅的事实。 尽管对于后者她是将信将疑，毕竟她和莫妮卡之间也曾剑拔弩张。 可是直到此刻，她才分明感受到，林婕和沈风几乎活成了一个样子，在他们面前，自己似乎成了一个局外人。 沈蓉蓦然讥笑出声，她可能不曾想到有一天自己会和莫妮卡站在一条战线上。 当年莫妮卡来到公司，与沈风公然出双入对，她这样的行事嚣张，饶是自己见惯了沈风的风流韵事，兀自不得对她动气。 她要求沈风立即将莫妮卡解雇,却只被沈风笑言：「以前我那么多女朋友都忍了，怎么你就忍不了一个莫妮卡？」 「沈风，你也知道我是在忍，为什么你就不能为了我、为了这个家，不再这么闹下去？」沈蓉苦口婆心地劝。 「沈蓉，从你认识我那天起就知道我什么个性，你也知道我之所以会和你结婚，就是因为你是我女朋友里面最懂事、最容忍我的，为什么现在你倒开始管我了？」沈风不以为意地说道。 这句话点燃了沈蓉压抑多年的委屈与怒气。 沈蓉大概也从没想过，自己陪伴在沈风身边多年，换来的却不过是他这样一句话语。 她几乎是颤抖着问他：「你和我结婚就因为我懂事、我容忍，不是因为你……爱我吗？」 「爱，当然也曾有过，可是现在早就磨光了。沈蓉，为什么你就不能像其他富太太一样，对自己丈夫所有风流韵事睁一只眼闭一只眼呢？」 沈蓉气得浑身发抖，「这么多年来，我对你的容忍还不够吗？ 以前是以前，可是现在我们已经有孩子了，我不能容忍一个女人半夜打电话到家里爆粗口，干扰我和孩子的正常生活，这样的要求过分吗？」 沈风挑眉，「莫妮卡？好，我会保证以后她不会再来骚扰你们。」 沈风依旧是这样轻描淡写，以为不过是一桩正房太太和情人争风吃醋的闹剧，却从未深想。 沈蓉嫁给他之前早已拥有了一切，她所求的不过是他对她的爱，如今爱已经被消磨殆尽，那么剩余的只有彻底的灰心。 这件事是导火索，同时也是压垮了沈蓉对于沈风所有容忍的一根稻草，她对他提起了离婚诉讼。 这个官司当时在财经和娱乐八卦界颇为轰动，一是沈蓉要求分割公司股份，很多财经界的人都关心这场离婚官司会不会影响公司的正常运营，二是沈风也是娱乐圈常见诸版面与当红明星有瓜葛的富商，一石激起千层浪，有关于离婚进展在八卦版面是一茬接一茬的。 最终解决的速度却是超乎常人的快，沈风几乎是答应了她的全部条件，最后是沈蓉自己没有将股份变现，依旧持有了公司的股份。 沈蓉在离完婚的那些日子里几乎都是空落落的。 很多人都认为她是人生赢家，因为她获得了巨额的资产，并且不需要再忍受沈风的风流浪荡，可以自由自在地做她自己。 可只有她知道她从没有真正地想和沈风离婚，她提出这样的赔偿只是对沈风的要挟，却没想到他头也不回地答应了，她看着银行卡上那些数字，那成串的零却没有激起她内心的一丝波澜，她甚至在苦笑。 她从出生那一刻起已经拥有了足够让此生衣食的金钱，又何必兜这么大个圈子去要的更多呢？ 她想要的从头到尾都不是这些，却偏偏求而不得。 在澳洲生活的一年里，日子变得平静，可是她却在驻足等待，等着沈风来找他们的一天。 沈蓉也没有想到自己在离婚一年后最先与她联系的故人竟然是莫妮卡。 莫妮卡告诉了她沈风被调查拘禁的事，并且对她说：「沈蓉，其实你应该清楚，我从来不是足够影响你和沈风婚姻的那个人，我只不过是装点沈风门面的一个漂亮胸针，他不喜欢了可以随时摘掉。 沈风真正信任的、在他心里的是林婕，可是沈风不知道，他给予了权力的，却要在外面断他的后路了。」 莫妮卡的话，犹如打开了沈蓉的潘多拉魔盒，这么多年维系着的虚伪的友谊倏然撕下。 沈蓉或许在那一刻才发觉，自己原来一直对林婕怀有心结的，可是在朋友之名和林婕的处处避嫌下，自己反而不能对她发着怒，如今能名正言顺地与她正面开怼，她的内心竟然是舒朗的。 沈蓉念及此处，不由再次打量着立在窗边的林婕，林婕一如她记忆里的坚韧，与当年走投无路来到风迅时相比，她的自信、自律让她已经完全地蜕变。 原本她深知自己的容貌和家世比之林婕有绝对的优势，也不知什么时候开始，她在林婕面前竟然有些不自信起来，这种感觉在杨逸明走后就更加强烈。 曾经她是对杨逸明和林婕乐见其成的，甚至早就将他们当成了一对，直至她发觉杨逸明和沈风越来越意见不和，她不由懊悔自己离开了公司的财务部门，使得林婕在公司的位置愈发重要，而杨逸明和林婕站成一线，对沈风愈发不利。 但与此同时，杨逸明和林婕的内部关系也产生了裂痕，最早窥见这一丝裂缝的是沈蓉，甚至是她与沈风说，杨逸明这人心高气傲，打击他最好的方式不是外部的打压，而是内心彻底的击垮。 「内心？」她记得沈风看向自己的眼光饶有趣味。 沈蓉忽然就有些惶恐，长久以来她在沈风面前扮演的都是温柔善良的女人，可是她却深知，自己如果内心不藏有叛逆，她就不会义无反顾地爱着沈风，她不知道是继续扮演这样一个善良的角色还是流露出内心的邪恶更适合面对着沈风，但是她还是说了下去：「是的，如果林婕背叛了杨逸明，那杨逸明一定不会再在风迅留下去。」 沈蓉只记得沈风看着自己的眼光多了愉悦，却没留意他的目光里也多了一丝警惕。 在那之后，沈蓉有意无意地与林婕诉苦，她在林婕面前展示的柔弱和无措一半发自于真心，一半则是表演，她哭诉道：「林婕，我真后悔这么早放弃自己，现在沈风在外面花天酒地，我根本管束不了她！」 林婕面对沈蓉的哭诉，既是怜悯，又是无奈，她自己也是在婚姻里被背叛的，对沈蓉现在的落寞也是感同身受。 可是沈风毕竟是她的老板，她又不能多说什么，只能安慰沈蓉道：「沈风生性不定，可是我看得出他还是很眷恋这个家庭的，也许等等吧……他就会回家的。」 沈蓉原本只是将自己和沈风的事做个引子，她认识沈风那么多年，早已清楚他的性格，就算心里有着委屈，也不至于对林婕哭诉。 当下她收了泪说道：「不说我了，你和逸明这么多年了，怎么还不考虑结婚呢？」 林婕脸上掠过一丝阴霾，半晌才说道：「我们都太忙了，没空去考虑这些事……」 「什么忙啊无暇顾及啊都是借口，一段感情拖得久了，就会变质。你和逸明本来就是错过了，现在可要珍惜啊……」 林婕叹了口气说道：「公司里的事你也该听说一些了，沈风和逸明闹得也挺僵的，我现在也不知道站哪边，我们自己的事就真的没有考虑了。」 「其实逸明和沈风的争端原本就在于公司发展的方向。 其实这公司再怎么走，都不会合逸明心意的，因为他是学术人才，追求的是技术的革新和进步，而我们要的是这个公司经营带来的利润。其实对于逸明的性格来说，去国外钻研更适合她。」 「是吗？」林婕的表情里有一丝苦涩，也有一丝惘然，「沈蓉，我真的惭愧，好像我对他的了解还没有你对他多。」 沈蓉忽而苦笑了一下，这件事最后到底是谁赢了、谁输了，怕她也说不清楚。 她沉浸在往事里，忽而就失却了与林婕正面为敌的力气，于是转过身，默默地从办公室离开了。 林婕感觉到有人在观望自己，回身看时，却没有看到人影，她隐约觉得奇怪，却也没怎么往心里去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十四章 三个人的电影</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershisizhang-sangerendedianying/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershisizhang-sangerendedianying/</guid>
      <description>那个时候沈风和林婕接触券商、应酬大型国企、银行、信托公司，公司太多东西由他们商议着处理，当人遵守着共同的秘密时，往往就会建立超乎一般人的亲密。
林婕与杨逸明在自己父母家吃完饭，开车送杨逸明去公交车站，然后开车去公司。 期间她接到严鼎电话：「林总，我们在澳洲公司的人反馈，沈蓉沈总已经坐上飞往中国的航班，预计今晚七点就会到达。」 「我知道了。我会去接她。」 林婕挂了电话，脸上如挂了霜花，她想着许多她和沈风、杨逸明之间的事，思绪万千： 在此之前，林婕也从未想过一种可能，自己可以放弃国内的所有，与杨逸明远走高飞。 正如杨逸明所说，公司里已经有沈蓉和莫妮卡，自己还在是不是显得太拥挤？ 她一直逆流而上，从未想过后悔，而如今这个念头却渐渐在萌芽。 如果说任何一种选择都是赌博，那么她已经在思考自己是不是有可能做这样一种选择，也承受这场赌博的所有后果。 林婕初识沈风，是因为风迅贷款的逾期，这个皮相甚好、语言却粗鄙的沈风给她留下的印象极差。 此后，即使因为公事来往，见面也是寥寥，她对他的印象没有丝毫改善。 他们来往变密，是在她加入到风迅公司后，或许可以这么说，杨逸明引路让她来到风迅，可是那几年对她影响最深的人是沈风。 沈风看似粗鄙无文、玩世不恭，但到底是良好家庭出身、受过高等教育，对事物颇具自己见解，玩时虽放浪形骸，但工作时专注力极高。 如若下属提供的资料被他发现疏漏，往往是毫不留情、劈头盖脸地训斥，公司的财务总监自然是首当其冲。 伊始是沈蓉在管理，沈风自然还留得三分情面，换得林婕，到底是初来乍到，往往做得不符合沈风的心意，新仇旧恨，这骂起来就更加穷凶极恶。 林婕每次被骂后也不为自己辩解，总是默默无言地立刻整理出一套更符合沈风心意的方案。 这样次数多了，林婕也摸清了沈风的脾气，准备的资料沈风再也挑剔不出毛病来。 他倒也是个善于自我检讨的人，夸赞她道：「一开始逸明说让你做财务工作的时候，我觉得他太感情用事，以你现在离婚又拖着个小孩的情况来看，就算做个清水衙门工作也吃力，更不要说做财务的工作。 风迅现在在上升期，工作量大，而且我这人脾气也差，你前面好几个人都被我骂跑了。 我倒是没想到你韧性这么强，而且做得一次比一次好，我现在大概有些知道逸明为什么这么喜欢你了。」 沈风说得直白，倒也有几分可爱，只是说起和杨逸明的情愫，林婕还是有几分尴尬。 对于他的赞许，她也只是叹口气笑笑：「因为我比不了别人，我如果这份工作再做不好，那么真的再没退路了。 你说得没错，我这么个失婚又拖小孩的妇女，如果对自己再也没要求，那么久只能走一条显而易见的下坡路了。 现在难得能在一个上升期的公司，我还想赢过吴峥，又怎么能对自己放任自由？」 沈风微微一笑，眼神中有对异性的赞许也有尊重。 沈蓉从公司隐退后，公司也外聘过几个财务总监，但沈风总是不满意，后来索性就提拔林婕为财务总监。 对于这个决定林婕是有几分意外，杨逸明却是为她高兴，认为是她的工作能力得到了对应的嘉奖。 那个时候公司拿到了两轮风投，市场上一致对公司看好，认为公司很有希望上市，沈风、杨逸明和林婕也为公司的未来干劲十足地奋斗。 现在的林婕回忆起来，或许也觉得那个时候是他们最好的时候，毕竟那个时候他们有青春、有一致的目标和行动力。 杨逸明负责技术和工程，几乎成了空中飞人，宿在机场的时间都比回到公司多。 而林婕和他最亲密的时刻似乎就留在了杨逸明来找她来公司的时刻，之后数年他们的关系反而停滞不前，谈及公事的时候都比个人感情要多上许多。 那个时候沈风和林婕接触券商、应酬大型国企、银行、信托公司，公司太多东西由他们商议着处理，当人遵守着共同的秘密时，往往就会建立超乎一般人的亲密。 林婕在杨逸明面前有太多的欲言又止，在沈风面前却是能畅所欲言，她看得见他的各种暴躁、焦虑和不安，他也看得见她的冷漠、残忍和决绝。 她在他面前不在乎形象，自然也不需要掩藏自己。 有次沈风喝得三分醉，看着为他拿着包和手机的林婕，笑嘻嘻地说道：「林婕，你觉得我们两个人是不是很合拍？」 林婕瞧着沈风嬉皮笑脸的样子，却不再复初见时的厌恶，倒觉得他有几分真性情的可爱。 她见惯了没正型的样子，只当他又是在开自己玩笑，便耸耸肩说道：「是，我们是很好的工作搭档。」 「我是说，在工作之外？」 林婕意识到他话语的过界，当即蹙起了眉说道：「沈风，你喝醉了。」 「我？我没喝醉，沈蓉和杨逸明都是有道德洁癖的人，只有我们两个才是为达目的不择手段的人，你会让杨逸看到你做假账、送黑钱的样子吗？ 不，你不会。同样的，我也不想让沈蓉看到这样的我。」 林婕注视着他，半晌，才静静地说道：「所以，我们既不可能成为恋人，不会成为朋友，因为连我们自己也不想看到这样的自己，又怎么会想看到另一个和自己相像的人呢？」 沈风看了她很久，然后笑了一笑，「是啊，我是喝醉了，你这么个坏脾气、硬心肠的臭丫头，也就杨逸明这么个傻瓜会放在心上。 你这都离过婚带了个孩子了，差不多赶紧结了，否则再拖下去就人老珠黄了，男人四十一枝花，女人四十豆腐渣，到时候杨逸明看上其他年轻的美女，可有的你哭了。」 林婕倒也不生气，只是笑笑说道：「所以我在努力工作给自己攒钱养老啊！」 这件事之后，林婕减少了和沈风在公事外的接触，如若碰到应酬，一般也会带上助理和其他工作人员。 而在莫妮卡进公司后，沈风的所有应酬基本也由莫妮卡随行了，这件事如小小插曲，只当是两个熟悉的人的玩笑，也渐渐不再记得。 期间，她经历了杨逸明离开公司，沈蓉生得一双儿女，她上门祝贺，看着沈风抱着孩子，一家人齐齐整整，也劝诫沈风好好守着这个家。 沈风只是笑笑说道：「你不懂的，有些人就没有家禽属性，守不得一个窝的。」 沈风总笃定，无论他如何荒唐，他回头的时候沈蓉总会等着他，却没想到沈蓉终有一天无法忍受会离开他，当初爱得有多深沉，最后走的时候就有多决绝。 沈蓉办妥离婚和财产分割手续后，带走了她和沈风的一双儿女去了澳洲。 她走后沈风原本就胡天酒地的日子更失了管制，于公司事务也不大过问了，自己也是好些时日没见他了，可是有些公司文件必须要他签署，于是只能驱车去了他所住的别墅。 这个别墅曾是沈蓉特别喜欢的、沈风就毫不犹豫买下来的，别墅里的装修，包括所有的家具、电器都是沈蓉采买的。 在别墅落成的那天，林婕、杨逸明都一起来过，她去的那天看到这个别墅所有的装饰一如从前，只是少了人气，显得格外冷清。 她抬头，就看到沈风赤脚坐在楼梯上，旁边的酒瓶东倒西歪，眼见得是喝了不少。 「林婕……你来了……」沈风醉眼朦胧地看着眼前的人，脸上硬挤出个笑容。 林婕不由摇头，说道：「看来你还不算喝得太醉，至少认得我这么个人。你最好不要再这么喝酒了，再这样我要怀疑你已经深度酒精中毒了。」 「不喝酒能怎么办呢？只有把自己喝醉了，我才不至于想那么多事。」 「你到底在想什么？风迅到了今天这个规模，你早就财务自由了，你身边那么多女人，召之即来挥之即去，那么多银行求着你，那么多投资商等着你，你又怎么不开心了？」林婕站在他身前，尖刻而不无讽刺地说道。 沈风抬起头瞧着她，半晌，勉强在脸上挤出了个笑容，「是啊，我从小就是个要风得风、要雨得雨的公子哥，后来我爸退了休、失了权，我那么努力，也无非过上和小时候一样的生活罢了。这又有什么值得骄傲的？」 「沈风，那你到底想要什么？」 沈风瞧着她，过了一会儿，又傻呵呵地笑了起来，「我想要什么？我自己也不知道。我既想要这浮华放浪的生活，又想要一个安逸稳定的家庭； 我想要钱，想要权，想要女人，也想要朋友和家庭，你说那么多和我一样的男人，哪个不是在外边玩，可是他们老婆都愿意守着啊，为什么沈蓉就不可以呢？」 林婕俯视着他，也不知是鄙夷还是同情的神情，过了许久才说道：「那些女人守着他们男人，因为她们害怕离了男人无法生存。 可是沈蓉和她们不一样，她早就拥有了这一切，她要的只是你的爱，她离开你也不是也不是因为不爱你，而只是被你伤透了心，如果你去求她的话，她会原谅你的。 如果你真的想她，你就去澳洲好了，这对你来说不是什么很难的事，又为什么要在这里喝酒装情圣？」 沈风不无自嘲地说道：「林婕，杨逸明有没有说过你，你总说话那么犀利，不会装点糊涂，那真的没有男人敢和你在一起了。 沈蓉要什么我哪里会不知道，就是因为她爱得太重，所以我总想逃，年轻的时候我总换女朋友，我装作不在乎她，总是伤她的心。 可是她就像一棵树，无论我怎么肆无忌惮地伤害她，她都会在我背后不会移开 。 可是我以为她真打算一辈子守着我了，可是她又走了。林婕，你说我到底该怎么办？」 「很简单，去找她，成为她想要你成为的那种人。」 沈风笑嘻嘻地咧出一口白牙，「林婕，有些人呢，就是死性不改，我是爱沈蓉，可是我不能为了她活成一条看家护院的狗啊，你让我规规矩矩地守着篱笆晒太阳，那估计只有我死了才能做到了。」 「沈风，我们年纪都渐渐大了，该学着长大了，你不能一直那么任性，什么都想要，最终你是会一无所有的。」 「那么你呢，打算去美国找杨逸明吗？」 林婕的眼睛有一瞬的失神，随即她苦笑了下说道：「我?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二十章 真凶是谁</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diershizhang-zhenxiongshishui/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diershizhang-zhenxiongshishui/</guid>
      <description>他在排查的监控里定格了个画面，指着着画面右下角的一个小姑娘的身影说道，「你看，这个小姑娘是不是有点眼熟？」
林婕抓起电话就想打到江城公安局，可是在拿起话筒的那一刹那她却又迟疑了，她深知这个电话打出去意味着什么。
她曾经在调查姚华时也知晓了他和前妻的婚姻情况，他的前妻是个小学女教师，人很清高，和姚华离婚的时候除了女儿抚养权，几乎什么也没拿走。
虽然姚华后来把房子记在了她和姚青名下，可是房子没有变卖交易，她们所有的生活费用都是靠她并不多的工资来支撑的，日子过得很是清苦，姚青几乎是她生活唯一的希望。
或许是出于被第三者介入导致离婚的同理心，林婕觉得拨出这个电话有些不忍。
可她转念想到，这或许只是自己的猜想，不能证明什么，但是对杨逸明的案子也是一种可能，她不能放任这一条线索过去。
她当即拨通了电话，接线道李泽亚那儿，说道：「警官，关于姜璐的案子，我要提供条线索……」
而李泽亚却说道：「谢谢你提供的线索。关于这一点，我们也有了初步判断，我们也会立即找姚青来问话的。」
原来这两天，刑侦小组一直在梁佐的带领下紧锣密鼓地做着当天小区周边所有的路口的监控排查。
除了在十二点半被一个路口摄像头拍到的莫妮卡的视像，在之前时间段的排查里都再也觅不到莫妮卡的踪迹，连梁佐也焦躁不已，说道：「继续找！找不到今天都不用回家了！」
「头儿，头儿你看。」就在这个白天，李泽亚发现了有关的线索。
他在排查的监控里定格了个画面，指着着画面右下角的一个小姑娘的身影说道，「你看，这个小姑娘是不是有点眼熟？」
梁佐凑上去将画面放大、再放大，这是个身形高挑、面容却清雅稚气的小姑娘，他陡然间想起来，脱口而出，「这不是姚华的女儿吗？」
李泽亚继续播放监控视频，只见这个小姑娘从小区附近的街区跑出，一直跑到最近的公交车站，跳上了夜班车。
她的神情看上去十分慌乱，拖鞋跑掉了一只也没有顾上，他再定格了小姑娘跑上车的时间，是当晚的十一点四十分。
「难道事发当晚她在姚华家？」
「难道说……」李泽亚倒抽了一口凉气，在这个案子里，他们都忽略了除了杨逸明、莫妮卡之外的可能性。
他回忆起见到这个小女孩儿高挑的身材、眉宇间的清冷，不由轻轻叹了口气说道，「头儿，她好像还未满十四岁！」
梁佐眉宇间也显出不忍的神色，但沉默良久说道：「我们是警察，我们的责任是缉拿罪犯，查到事实的真相！去，把这个小姑娘带回来问话！」
接到林婕电话后，梁佐和李泽亚意识到姚青确实是这个案子的关键，为了避免节外生枝，他们立即申请了逮捕令，要求将姚青带回来协助破案。
姚华的女儿姚青，这个还有一个月才满十四岁的小女孩儿，在不到一个月里的时间里，先是失去了父亲，后来又卷入了她继母的死亡案。
在李泽亚前去带她回警局问案的时候，这个小女孩儿缩在她生母的怀抱里，哭得眼泪鼻涕卷到了一块儿，这个时候的她才显出与她年纪相称的稚嫩来。
姚青被带进警局后不久，很快就把当晚的事就说了出来。
杨逸明来之前，她就一直躲在自己的房间里，在杨逸明走后，她看到姜璐站在书房的窗边，一边咒骂着自己的父亲，一边又得意洋洋地说着因着父亲的死亡而能带给她的金钱。
那一刻她对这个拆散了自己家庭、又害死了自己父亲的女人愤恨到了极点，少年人的情绪总是来得极快，当愤恨冲上心头时，她几乎是来不及细想，就从自己房间里冲了出来，对着姜璐的后背狠狠砸了过去。
这一冲之力别说是姚青这么个已经近一米七的高个女孩儿，就算是个小孩儿，也足够让姜璐立足不稳从窗户摔下去。
当姚青清醒过来的时候，她已经无法挽救自己造成的一切，姜璐一边惨叫一边从十二楼摔落下去的画面让姚青的精神足以吓得崩溃。
那时的她只有一个念头，就是赶紧逃，赶紧离开这里，回到自己母亲身边去！
她连门也没关，就直接冲了出去，也就后来警察在监控里看到的这一幕。
审讯完姚青后，梁佐陷入了沉默久久不语。
李泽亚为他递上一杯咖啡，低声说道：「她还没满 14 岁，还不用接受刑事处罚，只是这件事以后，怕是她的整个人生都要笼上阴影了。」
梁佐深深叹了口气。或许是人年纪越来越大，就越见不得这种无辜者犯案的惨剧，他想着这个小姑娘满是泪水的面容，觉得内心如被锐器所伤，只留下千疮百孔的沧桑。
李泽亚眼见得经过这么一场审讯后，梁佐仿若抽去了精气神一般，不由担心，又唤了一声：「头儿？」
梁佐疲惫地抬起眼皮儿，他看了一眼李泽亚担忧的神情，只是笑了一笑，伸了个懒腰说道：「我没什么，就是人老了啊，这么连续熬夜办案撑不住了。
我现在是要回去歇了，这之后的案子小结啊，流程什么的都要靠你喽了哦。」
李泽亚当下也不知该说什么，只是说道：「你放心吧，这些我都会做的。」
梁佐颇为欣慰地点点头，他站起身，走到房间门口。
原本高大的身影这会儿看上去有些伛偻着了，就像一只猛虎，这会儿也是日暮西山了，李泽亚瞧着他的背影也是有些五味陈杂。
梁佐却又似想到什么事，回过头来说道：「之前你说过我这么针对林婕是意气用事，一开始我还不承认，现在我不得不承认了。
这的确是我的一意孤行，不过出于老年人的自尊，我不打算见着她了，不过你可以替我说她说一句，她从两个案子都能脱身那只是侥幸，如果她再犯案，我一定是能抓到她的。」
李泽亚听梁佐这会儿还能说出这么不服输的话来，倒是放下了心，就笑笑说道：「放心，我会转告的。」
那个下午，林婕在公安局门外焦急地等着，期间她接到了吴峥母亲的电话，说吴峥手术后身体大好了，他有些话想与她说，希望她明天能来医院。
林婕的一颗心全系在杨逸明身上，根本无心与吴峥母亲多寒暄，只含混带过，便挂了电话。她一直不见杨逸明身影，生怕事情又出了转机，内心焦急如焚。
这般又过了一个多小时后，当她看到杨逸明走出来的时候，那一瞬她的脑海里什么内容都没有，只是冲上去紧紧抱住了他，在他怀里仰起了脸，脸上绽出了发自心底的笑容。
那个晚上，林婕带杨逸明回自己公寓，替他用柚子叶洗了头。
她纤细的手指缓缓在他头上挪着，温柔地问道：「逸明，一切都过去了，现在想想这真跟场噩梦一样，你当时怎么想的，为什么想要拿钱给姜璐让她改口供，这都不像你的行事作风了。」
杨逸明风轻云淡地一笑，「我的行事？」
「是啊，以前是你是那么非黑即白的一个人，你绝对不会同意我们踏入灰色边缘做事，可是为了我，你把自己原则都改了吗？」
杨逸明闭了眼，缓缓地说道：「我以前的世界确实非黑即白，可经历了这么多之后，我才发现也许我的认知是错的，你想要达成什么目的，至于怎么到达的，不会有人管你。」
林婕听他这么说，手微微一颤，差点挠破了他头皮。
杨逸明睁开眼，往上望向她，微微一笑，「怎么了？」
林婕摇摇头，尽力压抑着自己的不安，说道：「没什么，但是人明明不是你杀的，你这样承认是不是太冒险了？」
「当时我知道你也被逮捕了进行调查，我们两个人都在里面，反而是最不利的局面，所以我只有承认是我推她下去的，给你争取时间去给我找证据。」
「那你有没有想过，人真的是我杀的？如果你这么承认了，我不去救你怎么办？」林婕的手缓缓垂了下来。
杨逸明嘴角微微扬起，「大不了，我再输一次。」
一滴眼泪，从林婕眼眶中滑下，落在杨逸明的瞳孔中，「你真傻，这样——值得吗？」
杨逸明起身，他抱住了她，头发上的水珠打湿了她的衣衫，他凝视着她，眼神里似燃烧着一团火，「没有值不值得，只愿不愿意。」
林婕抱着他湿漉漉的脑袋，踮起脚，用力吻他，如同在多年前的风迅办公室，她与他在加班的办公室，在办公桌上的纠缠，年少时的爱慕与创业一般总是充满纠缠。
只是在尔虞我诈的舞台上，阴谋让爱情落了幕，不知何时起变得疏离，变得不再那么相信对方。
杨逸明被他揪起了压抑了多年的激情，他也吻她，疯狂吻她，年少的爱而不得，后来的背叛憎恨，这么多年来他只爱她，也只恨她。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第二章 杀人回忆</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dierzhang-sharenhuiyi/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dierzhang-sharenhuiyi/</guid>
      <description>梁佐嘴角有玩味的笑意，「风迅不是死者保荐上市的吗？难道你们之间没有公事上的来往？」
警车喧嚣着到风迅公司楼下时，林婕正在跟助理严鼎商议着近期的工作安排。
严鼎今年二十七岁，长着一张娃娃脸，眼睛浑圆，打扮却十分老成，穿着三件套西装，站在林婕身边，举止之间有种老式的派头。 「自从沈总被带进去调查后，外界对于我们的舆论就非常不利，除了到期的债务，还有些银行向我们提出提前还款的要求。」严鼎忧心忡忡地说道。 「我们风迅绝对遵守合约精神，绝不违约，但也绝对不会答应非分的条件！」林婕斩钉截铁地回答。
两人说话间，严鼎听到了警笛的声音，不由脸色一变，他如同惊弓之鸟般说道：「难道经侦查出了什么，又要来抓我们什么人？」
林婕起身走到窗口，往下望了一眼，正好看到梁佐布满皱纹的面孔，她淡淡地说道：「别急，这应该只和我有关。」
严鼎远不如林婕镇定，一听之下汗水就从额上流了下来，「是姚华跳楼死了的事么？林总你该不会真的……」
林婕轻蔑地扬唇一笑，斜睨着严鼎说道：「别人不信我，难道你还不知道我的为人么？我怎么可能会做这种事？」 「可是……」 「没什么可是的，最多是协助调查，很快就会回来的，我不在的这几天你可要帮我坐镇公司。」 「是，是……」严鼎这么说着，汗水却流得更多了。
林婕有些看着自己的这个小跟班，他还是和刚来公司一样难以克制自己的情绪，一碰到事就会汗流浃背，举止透着不合时宜的可笑，但也确实是这样一个人，工作能力无可置疑，也是这个公司她最为信任的人。 「顺便帮我留意着些莫妮卡，她的一举一动都要向我汇报。」
林婕说完这些，就有些决绝地转过身，一步一步地从三十八楼会议室大厅走到电梯旁，然后再按下了向下的按钮。
林婕走到一楼大厅，看着从警车上下来的警察，然后回过头，看着在黑暗中还闪着的霓虹：亮着「风迅集团公司」六个字的霓虹灯的毫无预警地噼里啪啦地闪灭。 「林婕女士，请您回公安局配合我们调查。」
林婕妆容精致的面孔上，浮起一丝清冷的笑意，「没问题，我作为良好市民一定配合你们调查。」
林婕坐在警车上，听着警笛轰鸣，脑海里却不由浮现出这几年的起起落落。
五年前，风迅公司作为主营地铁、公交传导技术的高新科技公司板块上市，公司的创始人沈风和杨逸明也成了最年轻的上市公司 CEO。
当时，负责包装风迅上市的是姚华，姚华在业界很有名气，同时在证监会也很有一手，由他包装的公司上市成功率几乎是 100%，而他最大的弱点是他的小娇妻，正是这么巧，他的妻子是林婕的老同事姜璐。
于是，顺理成章的，林婕在沈风和杨逸明的授意下，开始接近姜璐，利用她虚荣的个性成为打开姚华的口子，她送姜璐的无数个爱马仕包包成了他们上市的敲门砖。
事实上，风迅公司之所以能够快速崛起和上市，很大一部分是因为沈风的父亲沈伟民本是一家大型企业领导的关系，使得他们的产品能成为大型企业的特供。
而随着这几年许多家公司都加入了这个领域的竞争，这使得风迅的营业收入和利润都在下滑，为了上市公司的业绩，沈风开始了房地产和影视板块的投资业务，但这与杨逸明「科技创业」的里面大相径庭，最终，杨逸明将股份转让给了沈风和林婕，独自前往美国，继续他的科技梦想。
这几年，沈风为了维持公司业绩，开始了大规模的海外并购业务，这些并购主体和业绩不甚完全明晰，林婕为此也曾公开反对过沈风，但是争论的结果是沈风将其从负责并购的团队中摘除出去。
而沈风的一系列的行径已然引起了证监会和经济犯罪侦查警察的注意，直到二十天前的风迅上市五周年庆典上，沈风被经侦队长张彻公然带走，之后风迅立即陷入了舆论的风潮，甚至就连风迅上市的问题也被启开，风迅公司和当时负责审核的姚华都陷入了调查中。
林婕叹了口气，眼睛闭上，疲倦地靠在椅背上：「这么难走的路，到底什么时候是个头啊？」
林婕再一次被带到了江城公安分局的审讯室内，在这封闭的环境里，连呼吸似乎都成了一种罪过。 「你和死者是什么关系？」梁佐再一次盘问林婕。
此刻的林婕已不复刚被拘捕时的神情疲倦，她很冷静，甚至嘴角还带着一抹挑衅笑意，「梁警官，那天我不是已经回答过，姚华是风迅上市的券商团队负责人，我是风迅公司的财务总监，仅此而已么？」
林婕说这句话的时候，眼前却掠过一个画面：她和姚华在高级轿跑里，她把一个箱子推到他的面前，平静地说道：「风迅能保荐上市，这些都是我们给你的报酬。」那个画面随着姚华脑门上的血花炸开，倏然间成了黑白。
梁佐嘴角有玩味的笑意，「风迅不是死者保荐上市的吗？难道你们之间没有公事上的来往？」
林婕淡淡一笑：「这个问题如果您去经侦队的张队长应该比较清楚。这几年，我只负责公司资金，并不负责公司上市这块业务。关于上市这块应该去找我们并购部门的总经理莫妮卡。」 「是啊，我都忘了，你们沈董事长还在里头关着呢。风迅集团，还真是多事之秋啊！」梁佐悠悠说着，脸上却带着玩味的笑意，「我听说，风迅这次被查，姚华也是重要审查对象之一，是不是你们认为，如果他永远开不了口，你们就安全了？」
林婕不屑地瞟了梁佐一眼，「梁队长，我是守法公民，绝不会采取这种极端的暴力手段维护自身利益。」 「换作平常可能不会，可是这两个月来，风迅董事长被调查，公司股票连续跌停，银行抽贷，公司停牌却又传言当年上市涉及造假，你和姚华也许因为利益纷争而起了争执，你冲动之下推人下楼，这个逻辑也很通顺不是吗?」梁佐咄咄逼人地问。
林婕的眼睛里有凌厉的光，她反问道：「梁警官，你的逻辑很精妙，但这些都不过是你的猜测，你这么有证据吗？」
梁佐微微一笑并没有回答。
林婕却已讥讽地笑：「没有证据，你们不可能无限期拘留我，我劝你们你们尽快找出证据来，否则我可以告你们侵害我人身自由。」
审讯陷入僵局。
八个小时已经过去。
林婕没有喝一口水，也没有再开口，坐在那儿纹丝不动。
李泽亚在审讯室外观察她的时候，不免也是感叹：「这个女人分明是和我们干到底了，也是难对付的很。」
梁佐倒是一脸饶有兴趣，「她如果好对付，也不足以成为我的收山之作了。」 「梁警官可千万别就把这当作自己的试炼石，原本风迅的经侦案件我还想从她这里突破呢，没想到这么快她就到你们刑事科了。」
门外有嘈杂的声音，接着一个四十多岁的男人走了进来，他穿着警服，脸方正而下巴略尖，这让他原本刚正的气质带了丝狡黠。 「张队长。」梁佐瞧着这个男人，嘴角的笑意倒是更深了。
眼前整个人是经侦队长张彻，小四十岁，也算得颇为干练，最近因为风迅集团涉及大宗并购境外洗钱业务，风迅集团的总裁沈风被他带回来协助调查，自然名为协助调查，实际就是变相拘留。
林婕因着姚华的事被拘留之前，她也只是为沈风的事到处奔走，忙得焦头烂额，而随着沈风被拘留的消息传开来，尽管风迅在公开市场上并没有公开违约的信息，却已经足够让资本市场风声鹤唳，各银行和券商已经不断上门，旁敲侧击，试图提早收回债务。
而这边林婕还在处理债务问题，那边资本市场爆出风迅上市数据造假，可能会勒令退市，而当年负责审核他们上市数据的姚华也被停职调查，她去找姚华，正是为了商议对策，却偏偏卷入了这场命案。 「怎么样，有证据能定她罪吗？」张彻似不在意地笑着问道。
张彻也是江城的风云人物，他经办的大案、处理过的高官人士不计其数，李泽亚面对着张彻，也是有几分敬畏之心，听他发问，也就老老实实地摇头说道：「现在只有姚华妻子的证词，还没有其他证据证明是她把姚华推下去的。」
梁佐不愿意自己的案子被人翻了底牌，听李泽亚这么说，不由背对着张彻，狠狠瞪了李泽亚一眼。
张彻对于这位老同事的表现尽收眼底，他玩弄着手里的打火机，笑着说道：「以我对林婕的了解，她可能会对姚华有言辞诱导，但是绝对不会亲自下手，这么蠢的做法，不符合她的风格。」
梁佐撑起了眼皮子，瞧了张彻一眼，讥讽道：「听起来你倒是很了解她似的。」
张彻收起打火机，手撑着桌子，瞧着拘留室里的林婕说道：「风迅的案子，我已经盯了有大半年了，关于她的事，不说很了解，但知道的肯定比你们多。」
梁佐轻哼一声说道：「那你倒是说来听听，看看你知道的还不是比我们多？」
张彻微微一笑说道：「风迅是姚华负责包装上市的，我们都怀疑当时他们之间有见不得光的交易。」
梁佐鄙夷地说道：「这事你们不跟了大半年了么，故事我都听好几十遍了，有拿到贿赂的证据么？」 「姚华不但是负责保荐风迅上市的，他的夫人姜璐还和林婕是银行的前同事，他们之所以和姚华熟识还是姜璐的牵线搭桥。」
梁佐的瞳孔微微收缩，这一层人际关系他确实是刚刚知晓，这不由让他对这个案子有了新的审视，但是他在张彻面前还是不愿意服软，装作轻蔑地「哼」了一声，「你说的这些我们都知道，你倒是来些独家机密？」
张彻笑笑说道：「梁队长，这风迅集团涉嫌虚构并购交易，导致资产外流，我们拘留了沈风这段时间，他很狡猾，我们在他身上几乎套不到有利的信息，所以上头的意思，让我们跟着林婕和并购部的莫妮卡，看能不能顺藤摸瓜找到证据。
这次的案子虽然有姜璐的口供，可是姜璐的可信度也是有限，所以与其你把人关着做无谓的审讯，不如还是放了她，别让我们跟的这条线断掉。」
梁佐哪里肯答应这样轻易放过林婕，把案卷扔在了桌上，「我这里可是出了人命案子，你说经济案子和人命，到底哪个重要？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第五章 危机四伏</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diwuzhang-weijisifu/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diwuzhang-weijisifu/</guid>
      <description>林婕看着玻璃，玻璃上映出她的面容，这些年她的面庞也愈发瘦削，眼神刚毅，她忽然揶揄轻笑，她原本就不是受得人怜惜的女人，甚至她都忘记了自己是个女人。
「杨经理，那就拜托您了，如果有什么进展及时通知我。」林婕向他鞠了个躬，转过身，快步往公交车站跑去。
林婕跳上车，三步两步奔到公交后座，将脸贴在窗上往后看时，杨逸明瘦长的身影在城市的霓虹灯光中若隐若现，直至逐渐湮没在这璀璨霓虹中。
这是杨逸明初见林婕，那时的她才二十岁，他只当她是个小姑娘，却没有想过这个小姑娘从此就走近了他的人生，让他心心念念了半辈子，到底是割舍不下。
杨逸明和林婕，一个人总是念旧，而一个只顾向前，林婕挥别杨逸明进了房间，立即打了电话给严鼎。
「林总，我听说你出来了。在里面没吃什么苦吧？」严鼎的声音充满了关切。
林婕淡淡一笑，「扬总拿保外就医把我保出来的，其实他不必这么做，姜璐这个女人不过是为了保险金想诬赖我，我不过是在里面多待几天了。」
「那也不是这么说，杨总这些年一直在美国，一回来就是为了处理您的事，他对您真是情深义重——」
「这件事不要多说了，」林婕不愿被严鼎的话勾起往日的情愫，打断了他说道，「我今天公司有什么新情况？」
「公司的情况恐怕不容乐观。」严鼎心事重重地说说道。
「风迅因为涉及上市数据作假，股票紧急停牌，沈总又因此被拘留调查，我还因为谋害当时的姚华被捕，现在媒体上想必已然大肆渲染风迅要倒闭的信息，」
林婕心想最坏的情况也不过如此，当下还能苦中作乐地笑笑，「股票停牌，公司可能退市，公司的人都来辞职？还有什么比这更糟的？」
「我们……我们在江海银行抵押的房产被查封了。」严鼎咬咬牙说道。
「我们现在贷款还没到期，付息也正常，江海银行凭什么查封我们抵押物？」林婕一下锁住了眉头。
严鼎面有难色，吞吞吐吐地说道：「我们有个出纳辞职，新招的出纳不熟悉工作，结果华海的几笔分账户利息没有分别缴付到位，他们就以利息逾期提出诉讼，并向法院提出查封诉讼。」
林婕抬眉，「只是贷款逾期？那缴上不就好了。我们账上的资金不至于紧张到这个地步。」
严鼎大汗淋漓，「原本是不至于，银行发来催收函后，我们立刻去缴付，但是他们却已经走了法律程序……」
林婕冷笑，「不择手段，先发制人，倒真是吴峥的手笔。」
当年在处理沈风和杨逸明贷款逾期的时候，吴峥作为法律顾问也是建议自己这么操作的，当年的法律高材生，如今江海银行的行长，她倒是没想到在公司与银行的这场仗里，竟然是他先和自己挑起的。
「我知道了，明天我会来处理的。」对于吴峥，林婕太知道用什么手段来对付他，当下只是冷笑着说道，「还有没有什么事情？」
「因为您被警方调查拘留，莫妮卡以您无法展开正常工作为由，决定召开临时股东决议，要撤销您公司临时负责人的授权，并改选新的公司负责人。」
「这么迫不及待。」林婕冷笑道，「那我明天倒要去公司看看，她要怎么样将我撤销位置。」
林婕挂了电话，来到厨房，为自己倒了杯冰水，她边喝水边从窗户往外望去，杨逸明的身影映入眼帘，他并未离去，只是靠在车前，落寞地抽烟，那寂寥的身影一下击中了她的内心。
而此刻的梁佐和李泽亚，依旧在跟进姚华的这个案子。
在幽暗的法医工作室，梁佐点了烟，在等待中看着烟头一明一暗。
法医是个年过半百的老头，他在电脑前打印了报告，走过来将报告递给梁佐的同时，顺便嫌恶地掐灭了他手里的烟，「我这里不能吸烟。」
梁佐嘿嘿一笑，「这不是提神吗？」他一边说着一边翻阅了报告，而越看他的表情越暗，「发现尸体时面部向上，后脑先行着地，头部骨折、视网膜脱落，肋骨骨折——你是不是意思是他是被人推下来的？」
「我没这么说，」法医说道，「我只是说从死亡情形和体征来看，死者是仰面从书房甩下来的概率比较大，但至于是不是自己跳下来还是被人推下来，这就需要你们和技术部门进一步核实了。」
「嘿，你这真是说了和没说没什么区别。」
老头「呸」了一声说道：「我这是谨慎地做出我的职业判断，再说我一个法医不就是解剖看看他怎么死的，如果我都能断案了，还要你做什么？」
梁佐倒也觉得他的话无可厚非，于是拿着报告拍了一下他微微伛偻的背，「谢谢你了，老伙计，我这就去找技术部门去。」
梁佐拿着报告去了技术部门，李泽亚已经在那里了，他见到梁佐，就指着他们技术后台小方的电脑说道：「头儿，小方已经根据当日的情况做了场景模拟，从死者被发现时的样子来看，当时应该是他面朝书房内侧，仰面摔下去的。」
「你这数据测试准不准？」梁佐问道。
小方是个二十五六岁的技术宅男、抠脚大汉，他听梁佐这么说，当即就垮了脸。
「梁队长，我是根据你们提供的楼宇高度、现场报告做的模拟测算，经过测算，死者被发现时面部朝上、后脑着地，那么他应当是面朝内摔下，如果是自己跳下去的，那势必就是另外一副情态了。」
「那从当时的情况来看，是不是说林婕推他下去的概率很高？但是以林婕的身高、体重，要将姚华这么个身高一米八、体重一百八的大汉推下去，似乎并不合逻辑？」李泽亚提出了自己的质疑。
梁佐皱着眉头，旋即脸上泛起兴奋的红光，问道：「会不会还有种可能，就是姚华本身就在窗边，如果他身体保持了一个惯性，那么林婕就顺势可以推他下去了？」
小方耸耸肩，「不排除这种可能性。我建议你们可以再做个现场测试。」
梁佐大喜，立即说道：「泽亚，明天和我去事发地点，我们去做现场测试！」
而这个夜晚，更多的人是心殇。
杨逸明抽完了烟，抬头看了一眼林婕的寓所，见灯光已经熄灭，他微微叹了口气，转身回到车上。
他打开 CD，放了一首《加德满都的风铃》：那串加德满都的风铃，它不在这里，它无处可寻……
汪峰的歌声，映着静谧的夜，他觉得内心一片苍凉。
第二天，林婕着一身黑色西装，衬 V 领衬衫，衬衫的颜色是鲜艳的红，映衬着妆容，使得她愈发神采奕奕。
林婕到风迅公司，她从专车上下来，一路从大堂来到电梯口，她的出现不免引起一阵惊讶和窃窃私语。
林婕记得自己刚来风迅的时候，对于她这么个空降的关系户，整个风迅的财务室也没给她好脸色，她就是靠着自己埋头苦干赢得了财务室的认可。
而如今，她面对这一切流言蜚语，依旧泰然自若，甚至还笑盈盈地主动与众人打招呼，为自己卷入姚华的案子辟谣。
「我没什么事，只是因为姚华的事协助调查下，姚华是失足摔下去的，我想这件事很快就可以结案了。」
「我们风迅面临的调查应该也快告一段落，沈总很快会回来上班，我们风迅很快就会复牌了。」
林婕正等着电梯，笑眯眯地与员工解释，迎面走来一个年轻妖娆的女子，她着高级的普拉达时装，手腕上戴着价值不菲的爱马仕蛇形手镯，那手镯镶嵌的碎钻熠熠发光，只是这光芒却不及她棕绿色的眸子如同猫眼一般深邃。
那女人望着林婕，扬起嘴角一笑：「林婕，没想着你这么快就出来了。」
「莫妮卡，我也没想到你还能这么敬业地出现在公司里，我以为沈总不在，你也就无心工作了。」林婕针锋相对地说道。
莫妮卡手插在口袋，淡淡一笑，「不是只有一个你一个人会坚守风迅的。」
此时的严鼎已经叫着「林总，林总」，从玻璃门一路飞奔到她身边，衬衫被汗水打湿。
莫妮卡见到严鼎，微微一笑：「早。」
严鼎却没瞧着她，只是毕恭毕敬地跟在林婕身后。
电梯到达，门打开，已是客满，堪堪走进林婕和严鼎两人。
莫妮卡站在电梯门口，笑道：「我不习惯人挤人，我就等下一班电梯吧。」
莫妮卡看着电梯门关上，脸上笑容收敛，棕绿色的眼睛里掠过一丝杀气。
林婕一路笑容可掬，气定神闲，直到走到办公室，才冷下了面孔，「给吴行长打个电话。」
林婕刚向严鼎下了这个指示，想了想又摆摆手说道，「算了我自己来吧。」她拿过手机，拨通了吴峥的电话。
「你出来了？」电话倒是很快接起，那头吴峥的声音不冷不热。
林婕淡淡一笑，「你失望？」
「那不至于，我认识的林婕，一向有翻天覆地的本事。」
「谢谢你的夸赞。」林婕眼睛里浮起一层雾霭，不知是喜是忧，「有没有空赏脸吃个中饭？」
「中午没空，你知道银行里各种虚头巴脑的会议太多了。」
「那晚上呢？你再没空，我就直接去你家等着了。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第八章 抉择</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dibazhang-jueze/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dibazhang-jueze/</guid>
      <description>三年前。他与沈风的矛盾已到了不可调和的地步，两人身后都聚集了自己的资本力量，如同两只猛兽，就要最后放手一搏，然而他的棋局上再怎么纵横捭阖，却都忘记了计算林婕这枚棋。
杨逸明和林婕两人一前一后在车里坐着，两人都没有说话，气氛格外安静。
在这样静谧的时刻，原本最适合久别重逢的两人剖白心境，尤其是在遇见曾经横亘在他们之间的吴峥之后，两人更应该有很多话可以说。
可是林婕总是被缠绕在各种各样让她措手不及的事件中，就在她准备开口时，她接到了严鼎的电话，她接完电话后，脸容严峻，如同一点点凝结了冰花。
杨逸明在后视镜里看到她的表情渐趋严肃，内心已有定夺，脸上却留关切，故意问道：「是公司里的事吗？」
林婕缓缓摇头，她搁下电话，沉默半晌，才说道：「逸明，恐怕我这次是惹上大麻烦了。」
「怎么？」杨逸明颇有些明知故问的意味。
「刚刚严鼎和我说，姚华的案子已经移交检察院，检察院可能会以蓄意杀人的名义对我提起公诉。」
杨逸明的脸色遽变，半晌才说道：「单凭姜璐的口供，他们立案的证据应当不足，难道他们还有什么新的证据？」
林婕摇摇头，苦笑道：「我不知道。」
杨逸明仍是通过后视镜注视着林婕的眼睛，许久才艰难地问道：「林婕，你和我说实话，姚华真的是自己摔下楼的吗？」
林婕脸色遽然变得苍白，随即嘴角勾起一抹笑容，却透着冷冽，她一字一顿地说道：「所以，逸明，你也不信我了吗？」
杨逸明却只是沉默。
有时候，沉默也是一种答案。
林婕的脸色是长久浸泡在水里后的惨白，而她下巴微扬，神情却倨傲，「杨逸明，如果你信我，为什么不敢问我？」
在长久的沉默之后，杨逸明却只是轻轻说道：「林婕，很晚了，我送你回去。」
林婕眸子一深，眼中分明蕴着深深的失望，她却抿着唇，什么话也没有说。
杨逸明将林婕送回公寓，自己开车回去。
他原本是沿着原路将车开回自己所住的长租公寓，却在三岔路口猛地踩了刹车，有些事他分明是想要忘却，可是却总是爬上心头：
三年前。他与沈风的矛盾已到了不可调和的地步，两人身后都聚集了自己的资本力量，如同两只猛兽，就要最后放手一搏，然而他的棋局上再怎么纵横捭阖，却都忘记了计算林婕这枚棋。
他原本以为她就算不站在自己，也必然是两不想帮的结局，可是他怎么也没想到，林婕却会在董事会上投出反对自己的票。
而原本，她的董事会席位也是自己帮她争取来的，如同杨逸明当初将林婕带入了风迅，最后得到的却是事业和爱情上的双重背叛，但赌局是自己设下的，苦果也只能自己吞下。
杨逸明只能让自己做个有风度的输家，在那场董事会上结束后，他将自己的股份尽数折价卖给了沈风，孑然一身，远渡重洋。
那个时候，他的母亲已经过世，两个姐姐也已经成家，他尽自己的努力让他的家人过上了足够优渥的生活。
他也终于也可以踏上他早就想前往的路，只是回头遥望来时路，这么多年仿若只是孑然一个人，而如今也是依然。
「林婕啊林婕，你到底是个什么样的人啊。」杨逸明的眼角有泪花隐现，而他嘴角却又有近似于偏执的笑容，「我却又为什么偏偏要为你这样的人，付出我的余生啊。」
林婕回到家，洗漱后躺在床上，自从沈风被拘留调查、姚华出事后，她已经很久没有让自己好好睡一觉了，如今她决定放下这一切，好好让自己睡一觉，可是这一觉她也没有睡得安稳。
梦境里，是三年前的某天，她在沈蓉的房间里喝着下午茶，沈蓉与她闲谈，说着她和沈风的种种，也谈及自己的两个孩子，她笑眼弯弯地问：「林婕，你和逸明什么时候结婚？」
林婕一怔，这几年她和杨逸明共同忙碌着，两人更似合作伙伴而炒股情侣，谈及合作方案比感情更多，结婚这两个字离她似乎十分遥远。
她楞了一下说道：「这个……我们目前这样挺好的，我并没有考虑改变它……」
「那你有没有问过逸明想不想结婚，他想不想有孩子？」沈蓉悠悠叹息，「你从没有问过，也没有想过对不对？
你知不知道他自小没有父亲，跟着母亲和两个姐姐颠沛流离，一直想有自己的小家庭，过着儿女膝下的生活？」
「我……」
沈蓉陡然间话锋突变，「林婕，其实你真的了解逸明，真的爱他吗？」
林婕警惕地看着她，「为什么要这么问？」
「如果你真的爱他，为什么当年会选择吴峥而不是杨逸明？是因为那个时候的吴峥更英俊，家世更好，更符合世俗上的成功是吗？」沈蓉脸上的温柔都褪去了，突然用了质问的口气说道。
林婕没有说话，每个人都有自己不愿承认的一面，而关于这段婚姻正是她不愿提及的伤疤和软肋。
她否认道：「不，不是，是因为逸明那个时候什么都没说——」
沈蓉仿佛早料定了她会这样回答，只是毫不留情地揭穿她：「逸明对你有好感，默默喜欢着你，连我都看得出来，难道你会不知道？
他不说出来，是因为他觉得自己不能给你最好的一切，在努力着、等待着，可是你却装作不知道，在享受着他默默付出的感情的同时，选择了世俗意义上条件更好的那个人不是吗？」
林婕没有说话，看似温柔的沈蓉却有着最清醒的目光。
当她用言语犀利地将这一切描述出来后，给予林婕的是最为厉害的重击，连她自己都不由不怀疑自己当年的选择，是不是藏了这么功利世俗的一面。
「所以你知不知道逸明早就对公司的现状很失望，他已经很想离开这里去美国？」
林婕一怔。
「你看，林婕，你根本不知道他在想什么，你只是活在自己世界里，一味需要杨逸明的付出。如果你并没有想过为他改变，那不如趁早放了他吧？」
林婕的目光闪烁，已经有泪水要决眶而出，而她只是强行忍住，用最平静的语调问：「是杨逸明要你和我说这些的吗？」
「你看你还是这么不了解他，如果他懂得争取而不是只是等待和付出，你和他就不会到现在还是停留在原地了。
林婕，其实你就是不够爱他，只是把他作为了沉溺水面后的稻草罢了。
我只是作为杨逸明的朋友想和你说句，如果你不能给他要的婚姻和家庭，那么至少成全他，让他去追逐自己的理想，或许他会在那里遇到真正爱的人。」
林婕久久地沉默，明亮的眸子有泪水在晃动，而她只是固执地没让泪水落下来。
……
梦里依旧是三年前的辰光，股东召开前夕，沈风来找她谈，「林婕，如果股东会召开，我和杨逸明各自提出两个议案，你会支持谁？把表决的票投给谁？」
林婕迂回地回答：「我会根据公司章程，投出对股东们最有利的一票。」
沈风看着林婕躲闪的眼神，只当她在护短，当即笑了起来，「你和我一样，都是护短的人，我知道你一定会站在杨逸明一边。
可是我还来找你，就是想告诉你，在江城这片土壤上，容不得杨逸明这么理想主义的人，他的所想都是好的，但是于现在的江城太超前了，即使你同意站在他那边，其他股东也不会赞同。」
林婕沉默，这些年的历练，让她也认同沈风的话语，与沈风的相处，她已清楚看到这个表面纨绔的人，内心是清醒而沧桑的，正是因为他看透了太多东西才会变得玩世不恭。
她承认沈风说得有道理，可是让她直接反对杨逸明，那么势必彻底将她和杨逸明逼到对立面上，那是她不愿意做的。
「逸明是个理想主义的人，或者说，比起商场，他更适合做科研，他早就想走了，去大洋彼岸寻找他最想学习的高尖科技，他之所以不走，一是因为这个公司，二是因为你。」
「我……」
「林婕，如果杨逸明要走，你会跟着她走吗？」
林婕想到了沈蓉的话，沉思良久，终于还是回答：「我从小就在江城长大，这里就是我的土壤，我的根埋在这里，我的父母、我的儿子思远，他们都在这里，我不可能离开他们，他们……也不会习惯那里的生活。」
沈风笑了起来，露出一口白森森的牙齿，「林婕，你和我都一样，都是在这里长大，我们对这里有深厚的感情，轻易不会离开这里。
可是对逸明来说不一样，他从小奋斗的就是离开生他的那个小村庄，从他走出来那一刻开始，他就是个漂萍，这无论哪里都只是他的漂浮之地。」
「所以，你希望我做什么？」
沈风看着他，他的眸子幽深，犹如黑曜石一般，「不是我要你做什么，而是你要听你自己的心，怎么选择才能实现你的利益最大化。」
林婕在沈风的眸子里看到了一丝冰冷，而可怖的是她的眸子也一样是冰冷的。
林婕从梦中挣扎着醒过来，摸到厨房给自己倒了杯冰水，咕噜噜一杯冰水浇下，她才觉得内心的惊惧平息了些。
公寓的门铃响了起来，林婕抬头看了一眼客厅的钟，现在已经是凌晨三点钟，这原不是有访客到来的时间，除非——
林婕苦笑了下，却也不去开门，转身进了卧室，为自己挑了件黑色大衣，又简单地化了妆，这才去打开了公寓的门。
门外站着的果然是梁佐和李泽亚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第六章 此情可待</title>
      <link>https://yanwe.win/post/diliuzhang-ciqingkedai/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/diliuzhang-ciqingkedai/</guid>
      <description>记忆里她总是强硬的，哪怕看到他和许燕偷情的时候她的眼睛都一眨不眨的，没有掉下过一滴眼泪
林婕早早让行政助理给自己挑好了晚宴的衣裙，黑色收腰短裙衬得她身材姣好，妆容也勾勒得明艳，她等在与吴峥约好的餐厅，眼见得他从六点半晚到八点，她也只能耐住性子，拿起一本书等得气定神闲。 「不好意思我来晚了，你也知道行里忙。」吴峥从专车上下来，向着林婕位置走过来，伸手将位置上的水杯喝了个精光。
林婕也有阵子没见吴峥了，早几年就见他胖了，现在他更加胖的惊人，整个轮廓丝毫不见年轻时的清秀斯文，只见一个油腻发福的中年人，在她对面恍若陌路。
吴峥打量一下林婕，眼中倒是流露出惊艳神色，说道：「看来你在里头没什么事，这会儿倒是更见漂亮了。」
林婕淡淡一笑，装作翻阅菜单，「我这都三十的人了，哪比得上你夫人正当年华。」 「她？生完孩子胖得一塌糊涂，整天闲的没事问东问西，她倒是该跟你学学。」吴峥嘴唇下撇，一脸嫌弃神色。
林婕听得不由冷笑，心想当年他可就是认为自己太过忙碌，许燕这般小鸟依人才对她胃口，果然是娶了白玫瑰，这会儿就变成了饭粒子，但她无心与他交谈这些私事，就开门见山地问：「为什么要查封我们的房子？」
吴峥听得林婕这么说，倒似听到一个最为可笑的笑话，他放下水杯说道：「沈风已经进去了，你们公司股票也停牌了，这会儿我不赶紧查封你们房产，维护我自身利益，难道等着其他债主上门查封吗？」
林婕忍住气，一字一顿地说道：「我们现在还没有任何欠息和违约的信息，如果你这样做，只会让其他银行纷纷上门抽贷，这个时候你难道不能选择和我们公司风雨同舟？」
吴峥耸耸肩说道：「林婕，你好歹以前也是银行出去的，难道你在企业做了些年，真的把银行那一套都忘记了，银行从来都是锦上添花，哪里有雪中送炭的?何况到了这个时候，我选择保全自己利益，有错吗？」
林婕瞪着他，「难道你不信我们可以过这个难关？」
吴峥看她生气瞪着眼睛的眼睛，倒是有些恍惚，依稀记得她以前生气时也总是这副神情，他揉了揉眉心，摇头说道：「林婕，我不信。这一次沈风是逃不掉的，风迅已经完蛋了。」
林婕脸上有固执的神色，却放软了声音说道：「难道看在思远份上也不可以吗？你撤掉诉讼，如果我们真到了还不出利息的时候，你再来查封我们。夫妻一场，我也不会害你的。」
吴峥听着她柔声细语，忽然心里一动，他甚至已经记不起她上一次和自己这么温柔说着话是什么时候，记忆里她总是强硬的，哪怕看到他和许燕偷情的时候她的眼睛都一眨不眨的，没有掉下过一滴眼泪，但是很快，理智战胜了感情，他摇了摇头，「林婕，我肯出来吃这顿饭，就是看在我们过往面子上，但是我不会答应你的。」
林婕注视着他，一张脸猛地掀起了怒气，她蓦然冷冷地说道：「吴行长，我听说你最近要去竞聘总行的位置……」
吴峥脸色一变，「你想怎么样？」
林婕冷然说道：「吴峥，你现在竞争去总行的位置，如果这个时候出了举报信，你信不信你的前途就仅限于此？」
林婕看着眼前的男人急得汗水涔涔，他不住地摘下眼镜，拿着桌上的餐巾纸去擦眼镜上的雾气，她不由微微一笑，胜券在握。 「林婕，夫妻一场，你又何必这么绝？」刚才强硬的是他，可是如今戳中了软肋，试图用往日的情分来挽回的却也是他。
林婕的眼神微微柔和下来，她说道：「我们还息，你撤销诉讼，我们握手言和，我保证你的升迁之路一帆风顺。」
吴峥脸上满是不忿，最终却只能硬生生从牙缝里挤出一句：「好，成交。」
林婕扬起唇角微笑，却又不禁有些恍惚：多年前那个温和斯文的少年，到底只是她虚妄的记忆，还是在不断奔逐的路上变得这么面目全非？
林婕与吴峥商谈完毕，出得餐厅，双方司机的车已停在门口，她正要应景说句临别的话，突然间眼神就被车旁高长瘦颀的身影吸引，脱口而出，「逸明，你怎么在这里？」
杨逸明手插口袋，依旧是那么温和平逸，闻言笑了一笑，「听严鼎说你和吴峥来吃饭，不放心来等等你。」
这话里话外的意思，吴峥自然也听得明白，他瞧瞧杨逸明，又看看林婕，如今的两人气度光华，愈发显得相配，他心里涌起酸溜溜的滋味，只说道：「好，好，那我先回去了。」
吴峥灰溜溜地一走，林婕忍不住失笑出声，杨逸明横她一眼，「亏你笑得出来。」
林婕笑道：「你这么巴巴赶来，不会是真以为我要用非常手段来对付我前夫吧？放心吧，我又不是莫妮卡。」
杨逸明也开了车，就示意林婕的司机先回公司，他开车载她回家。
两人一番玩笑，到车上却又陷入缄默。
杨逸明从后视镜里看着她，年少时的情愫又涌上心头：
那个时候，沈风原也没有想要拖欠银行贷款的意思，只不过是他太急于扩张，政府款项未到，他又接了两个工程，导致公司资金周转不灵。
最后他靠着父亲和以前银行的关系，和林婕所在银行的行长打了招呼，周转了笔头寸，将银行的钱续了贷，这才解了燃眉之急。
林婕原本对于沈风没有丝毫好感，自然也不愿意做这笔续贷，不过是人在职场，身不由己，但是她在和杨逸明接触中，渐渐信服了他对于风迅前景的规划，在他的配合下，才将这笔贷款续做上。
或许是时代造「英雄」，风迅刚好赶上国家大力发展地铁交通的时候，杨逸明申请专利的「信号实时导航」系统在全江城的地铁和公交网络都开始铺陈开，在国家鼓励科技创新的基础下，他们的工程遍及全国各地。
而杨逸明负责公司的工程，风尘仆仆，天天在全国各地出差，偶尔回到江城，遇见林婕的次数也不多，她那双亮闪闪的眼睛却在他心里落了根、发了芽，只不过他自己对此一无所知而已。
杨逸明的整个青少年时代都在奋斗改变自己命运的路上，路途艰辛，鲜少有时间停下里思考自己的生活。
他曾以为自己未来的结婚对象就是沈蓉这样，性格温柔贤淑的，从不曾想他会喜欢林婕这么个性格倔强、脾气火爆的女孩子，当他意识到的时候，林婕却已经和她在银行的同事吴峥在一起了。
吴峥是林婕所在银行的法律实习顾问，与她年纪相仿，也是高干子弟。
杨逸明的性格注定了他只会默默祝福而不会去主动争取，直到林婕将喜帖送到了风迅公司，他面上勉力说着祝福的话，笑容却已经如同风干了的花朵，冻结在了脸上。
杨逸明的落落寡欢，落在沈蓉眼里，自然是明了，等到林婕走后，她才开口劝他：「逸明，这可真怪不了人家，这几年她因为贷款关系一直往我们公司跑，可我们都看得出她真正相见的人是谁啊！你倒好，除了和人家喝喝茶，顺道送人家回家，从来也没约过人家，这都几年了，谁都会觉得你对她没意思啊！」
杨逸明握着那喜帖，只觉得滚滚烫的，灼到了他的指尖，他喃喃道：「我总以为我们还年轻，时间还长……」 「你想等稳定下来，可是女孩子等不起啊。她身边又不是没男孩子追的，人家选择和其他人在一起也很正常啊！如果你想追回人家的，那就开口和人家说喜欢啊！」 「可是她都要结婚了……」 「那又怎么样？比起你不开口，白白错失了她，这又算的了什么？」
杨逸明在沈蓉清澈的双眸中看到了勇气，他忽然明白了她为什么能容忍沈风的这一切，因为沈风的浪荡、沈风的不羁正是构成他性格的一部分，她爱他，所以爱了他的全部，她或许一直在等待沈风的幡然醒悟。
杨逸明攥着林婕的喜帖，一鼓作气到了她的家里。
林婕的家在江城的一条老巷子里，这巷口一晃一晃的路灯，偶尔还会炸个灯花。在他所有关于的回忆里，似乎都摇曳着这么一盏随时会碎裂的灯。
过去几年里，他总是默默地把她送到家门口，然后再转身回去。
有些话，他以为他不说，但是彼此都明了；可是直到此刻他才知道，原来有些话不说，到底是会被遗忘的。
林婕的家一间不过二十平方米的老公房，这还是她的父亲林睿生的工厂分配的福利。她的家庭绝对算不得富裕的行列，父母都不过是普通工人，几年前母亲黄岭还从纺织厂内退了，只靠着微薄的退休津贴维持家里的开支。
钢铁厂的效益也是一年不如一年，在林婕这二十年岁月里，她几乎是看着父母一直在和物质的不充裕在做着斗争，这也让她明白，她只有依靠自己，才能改变这贫瘠的命运。
杨逸明跑到林婕家的时候，她并不在家，反而是黄岭看到他跟他打了招呼，「杨先生，来找林婕啊？」
杨逸明有些赧然，面红耳赤地说道：「对，她在吗？」
黄岭略微浑浊的眸子里有着看穿世情的明澈，过去她曾看到很多次杨逸明将林婕送到巷口，她早已经知道这个年轻人的存在，这一次她也只是微微一笑说道：「她不在，可能是去挑结婚用的婚纱了吧。」
杨逸明一怔，眸子登时黯淡了下去。 「杨先生，我听小婕说起过你，你是一个人考到这里来的，真的很不容易。我听说你父母都是务农的，家里还有两个姐姐，家庭负担应该挺重的吧？」
杨逸明意识到黄岭对自己说这番话的用意，他愈发紧地攥着那张喜帖，指尖都泛了白。
黄岭轻轻叹了口气，「林婕现在要嫁的是他们行长的儿子。不是阿姨嫌贫爱富，而是阿姨也希望自己女儿有一个更为圆满的婚姻。我听小婕说你还在创业，你自己也没安定下来吧？如果小婕和你结婚了，你连自己都照顾不了，又拿什么照顾小婕呢？」
杨逸明难得涌起的一腔热情，被黄岭口中的现实如同冷水浇下，他忽然意识到这些年他之所以没和林婕开口，并不是因为他的迟钝，而是他和黄岭有一样的担忧，他自己还在前途未明的混沌中，又如何给林婕稳定的幸福呢？
杨逸明回去的时候犹如生了场重病，期间他接到过林婕的电话，电话那头的她欲言又止，而他也是这般，明明有很多话想对她说，可是话到嘴边却是凝噎，最后他只能沙哑着声音说道：「我……我祝你幸福。」 「谢谢。」
林婕结婚的时候，杨逸明也参加了，他如同一个寻常宾客一样坐在角落的席上，默默看着舞台上的林婕和她的丈夫吴峥。
他第一次惊觉林婕原来是这么好看的女孩子，她如花的笑靥几乎灼到了他的眼睛。他没有等到林婕和吴峥向自己敬酒就先离开了，他怕自己会控制不住，当场泪流满面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十一章 美丽，是捷径还是毒药</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishiyizhang-meili-shijiejinghaishiduyao/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishiyizhang-meili-shijiejinghaishiduyao/</guid>
      <description>林婕回忆往事，脑子突然抓住了个重点。姚华在券商，有太多投怀送抱的女人，那么他在处理风迅事务的时候，接触最多的不是莫妮卡吗？
林婕想着往事，自她听到姜璐在自己背后窃窃私语，她向来是个自尊心极强的人，不免生了芥蒂。
可姜璐一如既往地与她交好，倒让她有些觉得自己有些小鸡肚肠了，这之后她们也恢复了往日的和谐。
而后行里对所有新进员工开始了信贷员的竞聘，林婕和姜璐都参加了这次竞聘，自己转了信贷员，姜璐反而又落选了。
她又听到了姜璐不满地埋怨：「她一个专科生，怎么还能这么快转正了？」
「听说是施沁突然离职了，她那笔贷款出了问题，需要人顶岗才让她过去的。」
「姜璐，你家里条件那么好，又长得漂亮，现在可是行里活动的顶梁柱，谁舍得让你受这苦啊？」
林婕看着簇拥着姜璐的几个同事，在看着姜璐那张笑得志得意满的脸，而这些人刚刚还笑着祝福自己转正，她蓦然觉得这世间的虚伪和可怕远远超出她的想象。
自此，林婕彻底与姜璐疏离。
姜璐在柜面的时间也没有很久，她很快去了分行人力资源部，行里自然传言她因为和某个行长的关系，才让她谋得了这么轻松的职位。
姜璐走的时候也算和他们几个人吃了一顿散伙饭。
「真羡慕你，这么快就能离开这里。」有人这样对姜璐说道。
林婕望着姜璐，虽然她因为姜璐的话还心存芥蒂，可是对于姜璐的成功她倒并不意外，一切都是那么顺理成章。
毕竟漂亮的女孩子总是能得到命运的眷顾，何况她好的家世作为打底，她和自己不一样，自己手里握着的牌本来就少，更加一步都不能走错。
姜璐感受到了他们的羡慕，她不免也有几分虚荣的快乐，笑盈盈地说道：「我就想一个平稳的工作，结婚生子，安顺到底，你们现在羡慕我，将来也许会得到比我更好的机会，我在这儿也祝福你们早日晋升。」
大家举杯的时候，姜璐对林婕说道：「林婕，我最羡慕你，你最能干，谁也没想到你能把施沁留的摊子收拾了。我去的只是清水衙门，你却会在这里步步高升。」
如若不是曾听到她讥讽自己的话，林婕差点就要把这话视作真心，她琥珀色的眸子里映着姜璐盈盈的笑意，想象着在那张漂亮面孔下该是怎样讥嘲的笑容。
她冷笑着说道：「姜璐，我不能干，我只是运气好，才收了这笔贷款；比起你，我确实不漂亮，也没有好的家境，但这都不重要，我会如你所说，在这里步步高升。」
姜璐的脸一阵红一阵白，半晌才勉力笑道：「那我祝你成功。」
林婕看着她笑，她觉得痛快，甚至连句「谢谢」都不再敷衍。
在那顿散伙饭后林婕和姜璐几乎就没了交集。
美貌带给姜璐很多捷径和便利，却未见得让她人生的路走得更好。
林婕在追着风迅贷款风餐露宿的时候，她听到了有关于姜璐的消息，听闻她和总行行信用卡部的领导凌晗闹了绯闻。
凌晗为了她前前后后花了近百万，最后东窗事发，姜璐也受了牵连，但凌晗对她也是真心，最后还是保她去了保险公司。
姜璐在那里认识了姚华，那时姚华也是已婚，她又一次成了「小三」，只不过这一次她成功地挤掉了原配，成为姚华的妻子而已。
在离开了银行体系后，林婕曾以为自己不会再遇到姜璐，但是在风迅上市委员会的名单里，他们看到了姚华的名字，林婕当然知道姚华就是姜璐的老公，于是不得已她只能再次接洽姜璐。
她陪着姜璐逛奢侈品商店，并一次次在她装作风轻云淡地拒绝后让店员将名牌包打包送到姜璐的府上，她看得出姜璐故作矜持的面容下那渴求的心态，直到姜璐终于贪婪地直接开口向她要奢侈品的时候，她终于露出了笑靥。
或许也是那个时候她觉得自己面对姜璐终于取得了第一次胜利。
「所以啊，林婕，我跟你说，只有傻女人才靠自己奋斗，聪明女人都是靠男人为自己奋斗的。」林婕记得，在宝格丽的专卖店里，姜璐一面试戴着宝格丽戒指，一面笑嘻嘻地对林婕说道。
林婕极力掩饰着自己内心的反感，垂下了眼睑说道：「那也只有你长得那么漂亮才行。」
姜璐指着自己的面容，笑着说道：「这个啊，一部分是天生，一部分要后天保养，你把工作当事业，我把保养当事业，反正最后都是为了钱，谁也不比谁高贵不是吗？」
林婕终于忍不住，问了句：「你还记得凌晗吗，我听说他后来老婆和他离了婚，他因为贪污受贿进去了。」
姜璐的神色有一瞬的凝滞，旋即又恢复如常，拿起一串项链在脖前试戴，凝视着镜子里的自己，淡淡一笑说道：「不是你说我都不记得这个人是谁了，可能你觉得他做了那么多是为了我。
可是在我看来，他贪图我的年轻漂亮，自愿花那么多钱，不是我让他去偷去抢的，他这个结局只能怪他运气不好。」
林婕望着姜璐那张娇艳欲滴的面容，见她说得振振有词，倒是一时无言以对，只能勉力笑了一下说道：「那看来你运气很好，遇到了姚华。」
「是，那个时候凌晗还不敢为了我离婚，可是姚华做到了。」姜璐得意地笑了一笑，眼神中却带着狠戾，「不过你也不要以为他就对我很好，这些年他在券商，那些投怀送抱的女人不要太多，他既然能为了我离婚，说不动以后也会为了哪个狐狸精为我离婚。
我当然要对自己好一点，就算离婚也为自己拿够本是不是？」
林婕对她的话大不以为然，但是当前情况下，只能笑了一下说道：「这世上总会给很多聪明漂亮的人很多捷径走，或许你是对的。」
林婕回忆往事，脑子突然抓住了个重点。
姚华在券商，有太多投怀送抱的女人，那么他在处理风迅事务的时候，接触最多的不是莫妮卡吗？
早听说过姚华会在自己书房潜规则女下属，那么这其中也包括莫妮卡呢？
林婕脑子转得飞快，而油门倒也踩得狠，开着车很快来到公司。
风迅三十八楼的会议室，此时正是灯火通明，林婕在会议室窗外，看到了正在主席台上光鲜亮丽、意气奋发的莫妮卡。
林婕忽然想到了自己第一次见到莫妮卡，也是在这个会议室里，当时风迅已经上市，公司新增开设了并购部门，需要招聘并购部经理。
莫妮卡正是应聘者之一，从履历上来看她的教育程度和海外投行工作也算符合，但是她过分招摇的美丽却让林婕心生不喜，正要婉拒她，沈风却已开了口。
当林婕看到沈风中了意的样子，不由心里暗暗叫额一声糟，她当然知道沈风的秉性，这原本也不是她需要管束的，可是他如果将公私混为一谈，却绝不是她愿意看到的。
莫妮卡美得耀眼，风骚入骨，沈风根本办法抵御这样的诱惑，尽管遭到杨逸明和林婕的反对，他仍执意将莫妮卡留了下来。
「林婕，莫妮卡虽然漂亮，但我不至于被她迷得失了心智，她的底我们都知道，但是现在风迅现在需要的正是这样一个人。我知道我在做什么，希望你也不要反对。」沈风当时这样对林婕说道。
「借口，都是借口。」林婕讽刺地笑笑，她虽然不喜欢莫妮卡，却也多少明白沈风的用意，「想找个漂亮情人就直说，但不要太伤了沈蓉的心就好。」
莫妮卡就此就留了下来。
没多久，杨逸明就离开了公司。
而莫妮卡和沈风打得火热，在公司几乎是公开的秘密，但同时莫妮卡也具备很强的做事能力，通过几个高速运转的并购案，将风迅的股价抬上了新的台阶。
那个时候的林婕是有些失意的，但她对风迅抱有感情，即使在财务本职上，仍是完成得尽职尽责。
那个时候，林婕也曾看到很多次姚华与莫妮卡亲昵地外出，但她想着莫妮卡是沈风的情人，总不可能明目张胆地在沈风眼皮子底下与姚华有什么瓜葛。
可是如今想来，那些并购案子的完成肯定有着姚华的运作，而除了金钱，又有什么是值得姚华做那么多事呢？
林婕暗恨自己的迟钝，同时迫不及待地要去打击莫妮卡嚣张的气焰，她径自走入办公室，看着莫妮卡，微微一笑：「我来得不算迟吧？」
她回身望各大中小股东、在座的沈风的律师陈诚点头，说道：「沈总协助调查有段时间了，我知道诸位最为担心的是什么，但是我林婕现在就站在这里告诉大家，所有对我身陷囹圄都是构陷，我向各位保证，只要我林婕在的一天，风迅都会给予各位最好的回报。」
林婕宛若准备已久，将近期以及接下来的公司安排部署得紧紧有条。
她始终在微笑，那笑容就是最好的安抚药剂，要原先蠢蠢欲动而不安的股东们彻底安抚了下去，这关于要撤换临时负责人的议案自然也被压了下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十七章 四面楚歌</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishiqizhang-simianchuge/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishiqizhang-simianchuge/</guid>
      <description>林婕回了公司，刚处理了些公事，林婕的母亲黄岭倒是打了个电话过来，往日若非急事，林婕知道自己父母绝不会在上班时间滋扰自己，一种不祥的预感浮上心头。
这段视频足够证明林婕的清白，却无法洗刷杨逸明的冤屈，尽管姜璐妈妈看了之后也是连声说道：「是我错怪你了，小婕」，可是她也殊无欢喜之意。
林婕将视频转发给了严鼎，让他交给警方，而她自己兀自在沉思，在寻思着那晚还存在的可能性，却还是杂乱毫无头绪。
林婕还是决定先回公安局，再让警方审讯莫妮卡，看有无遗漏什么蛛丝马迹的可能性。
李泽亚倒也被林婕的这股执拗打动，于是请示了梁佐，梁佐已经看到那段视讯，这对他来说是个不小的冲击，证明他之前的怀疑都来源于他根深蒂固的厌恶。
负面的情绪已然超过了他理性思维的范畴，他不得不让步，同意林婕旁听他们对莫妮卡的审讯，看是不是还能有所突破。
林婕就在审讯室的另外一面，默默看着警察对莫妮卡的提审。
「事发当晚你是几点到姜璐的家？」
「我已经说过很多遍了，是十一点钟！」莫妮卡的神情已然是呈现崩溃。
「为什么要约这么晚？」
「本来说好是八点的啊，可是姜璐突然说约了人，才临时把时间改到十一点的！」
「那你到的时候看到什么？」
「我已经说了很多遍，我进了小区直接进电梯到的姜璐家，她家门是开着的，我叫了几声她的名字，可是没人回答我！
我就走进去，看到里面一个人也没有，我刚好看到书房桌子上还放着摄像头，我就拿走了！
我是直到下楼才发现姜璐的尸体的，我吓坏了，立即就跑出小区，打车回家！我回家把 SD 卡拆出来，看到了里面内容，我就删掉了并且毁坏了 SD 卡。
后来我还是睡不着，我在想是谁杀掉了姜璐，我想很有可能是林婕，我想这是个机会，就立即写邮件通知董事了。」
李泽亚在林婕旁边，默默地说道：「我们已经问询过她好几次了，她说得都是一样的，如果她说得是假话，应该不会这么一致而且没有破绽」
「所以，你们认为她不是凶手？那么凶手是谁，难道姜璐又是自己摔下去的吗？」林婕举起手，情绪有些崩溃，几次以为自己见到希望却又是失望，事到如今还是不能为杨逸明洗刷冤屈，她前所未有地失态。
「你有没有想过，杨逸明可能真的杀了人？」
林婕冷了脸，断然说道：「这不可能！我劝你们不要再做这种无端的假设，否则我就告你们诽谤！」
「对不起，刚刚是我的失言，」，李泽亚致歉道，「我们接下来会抓紧做监控排查，看看在这时间段里还有没有其他可疑的人出现过，这需要一些时间，也请您谅解我们。」
林婕的脸色苍白，想着自己还是无法救出杨逸明，她感到绝望，但是与其留在这里做着无用功，她决定还是自己再去搜寻证据，当即离开了公安局，而心里默念着：逸明，你放心，我一定会救你出来的！
林婕坐在回程的车上，她看到吴峥的电话，她正自心烦意乱，根本不想接听，可是吴峥坚持不懈地拨来，她还以为是银行债务又出了什么问题，只能接了起来，一脸凝重地问道：「什么事？」
「别紧张，不过区里有个会，想让江城优秀的实体经济企业参加，我这不是第一个想到了你吗？」
林婕对于这种会议真是司空见惯，要么是冲个人数，要么捐个钱场，而现在她真的是疲于应付这种会议，当即断然拒绝，「现在风迅什么情况你又不是不知道，抱歉我实在没空参加。」
「正是因为这种情况你才必须参加，」吴峥的口吻却愈发强硬，「林婕，这是我和区里打下的包票，如果你不能卖我这个面子，那怕是以后我们的合作就要变得更难了。」
「抱歉我现在真的没空。」
「如果你不来，你恐怕会后悔。」
林婕强压着怒气，冷然道：「吴峥，我劝你做人最好留点底线，否则你会有报应的！」她「咔嚓」挂了吴峥的电话，恶狠狠地将手机摔在车上。
林婕回了公司，刚处理了些公事，林婕的母亲黄岭倒是打了个电话过来，往日若非急事，林婕知道自己父母绝不会在上班时间滋扰自己，一种不祥的预感浮上心头，立即接了电话问道：「妈，怎么了？」
电话那头的黄岭几乎要哭出来，「我……我刚刚去幼儿园接思远，就晚了一点，可是到了幼儿园，老师说思远被人接走了！」
「什么？」林婕耳朵嗡鸣了一声，在那瞬间她脑子一片空白，好不容易才让自己冷静下来问道，「什么人，老师还记得吗？思远一向不会跟陌生人走的，你、你找过吴峥吗？」
黄岭只当孩子被人贩子拐走了，早吓得六神无主，听林婕这么说，才镇定了少许，哆哆嗦嗦地说道：「吴峥？他一向不会来主动看孩子的，这次怎么会&amp;hellip;&amp;hellip;」
「你先去找老师，看能不能调监控，我来找吴峥。」林婕虽然乱了心神，但到底还能维持基本的镇定，她挂了黄岭电话，立即拿座机拨打了吴峥手机。
「怎么，改变主意了？」吴峥只当她是权衡利弊来求饶，虽然心里暗喜，面上却仍懒懒的。
「吴峥，思远是你亲生儿子，你就算谈判也不用拿他当筹码吧？」林婕咬牙切齿地说道。
吴峥怔住，「你在说什么？」
「你有没有让人接走思远？」林婕哪里有心思与他周旋，语气焦灼地问道。
吴峥楞了一下，「没啊，怎么了？」
林婕气败坏急地说道：「今天放学我妈去接他，结果发现他被人带走了！你真的没带走他？」
吴峥这一听也急了，说道：「你和你妈怎么带孩子的！幼儿园有没有监控可以调？看清楚是什么人没有？孩子万一被人贩子带走了怎么办！不行就赶紧去报警！」
林婕虽被他斥责有些恼怒，但听他语气焦灼不似作伪，可是当下也无心与他辩驳，就追问道：「你问问你爸你妈，他们有没有去接孩子？没有的话我就去报警了！」
「不会，最近苗苗生了病，他们都在医院呢！再说如果他们要去接思远，怎么着也会和我打个招呼。」
林婕一颗心沉了下去，她怎么也想到公司已经陷入了危亡，杨逸明为自己顶罪还在看守所里关着，在这个关口自己的儿子竟然也会失踪了！
她一时如同一头困兽，四面楚歌，整个人几乎要崩溃：她该干什么？她该先去做哪件事？这人生那么多次关口，为什么偏偏这一次，会变得这么艰难？
林婕无心再与吴峥多说，抓起手机就要拨打 110，这个时候黄岭的电话切了进来，那头黄岭几乎是嚎啕着说道：「监控调着了……是沈燕、沈燕把孩子带走了！」
「沈燕？她带走孩子干什么？」林婕那头的手机还没挂，吴峥也听到了这句话，几乎是与林婕同时问出了这句话。
「天杀的……谁知道她一声不响带走思远干什么啊！
这女人以前就跟吴峥搞破鞋，现在她这是、这是要对我外孙做什么哟……」黄岭受教育程度不高，现在担心自己的外孙，现在捶胸顿足，愈发口不择言起来。
「妈，妈，你别急，既然已经确定是沈燕把孩子带走了那事情就好办了，我这就去让吴峥找沈燕。」
林婕虽然是安抚着母亲，可内心却着实有些担心，对手机那头的吴峥说道：「你都听到了，我不管你和沈燕之间有什么矛盾，但你不能伤了我儿子！」
吴峥也有些讪讪的，「是，是，我立刻去找她。」
林婕挂了吴峥电话，坐在椅子上，一颗心却兀自狂跳不止：她一会儿想到沈燕那疯狂妒忌的眼神，一会儿却又在怀疑她向来听吴峥的话。
这出戏不会是吴峥指引她做的，目的是拿儿子来威胁自己罢？如果是后一种可能，思远到底也是吴峥的亲生儿子，想来不会受什么苦，就怕沈燕一时发疯……
林婕坐在那儿，一个人胡思乱想，过了会儿吴峥电话倒是打了过来，但他口吻里有丝焦急，说道：「沈燕手机关机，我找不着她，而且我也问过我爸我妈了，今天她也没去医院看苗苗……」
林婕霍然站了起来，「吴峥，如果思远有什么损伤，我绝对不会放过你！」
吴峥到底也是理亏，赶紧说道：「我再打电话给沈燕爸妈，她就一个家庭妇女，应该也做不出什么事来……」
林婕挂了吴峥电话，焦虑地在办公室里反复踱步，脑子里乱哄哄的，一时也不知该怎么做才是好。
也不知过了多久，可能是一刻钟，也可能是半小时，但对林婕来说都像一个世纪那么漫长，当她电话铃声响起的时候，她想也没想，立即接了起来，「喂？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十三章 对弈</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishisanzhang-duiyi/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishisanzhang-duiyi/</guid>
      <description>杨逸明的心恍若在流血，而面上却仍是一派平静，他抬起头微微一笑，「六年前，是我一手招揽她来公司，没想到她和沈风联手起来将我赶出风迅公司，她原本就是这样冷心肠的人，我又怎么会为她做什么傻事？」
与此同时，杨逸明正披着大衣坐在审讯室里，他的脸色透着病态的苍白，而眉宇间却有种异乎寻常的坚定，见到梁佐和李泽亚近来，只幽幽说了句：「警官，整件事和林婕没关系，她心脏不好，你还是让她回去吧。」
梁佐轻蔑地笑了笑，「杨逸明，你不要以为你是找美国在华的私人诊所做的诊断，我们就拿你没办法，我们已经找到林婕今年在公司做的体检，证明她的心脏并没有问题，而为你出诊断书的医生也证实是收了你的贿金才做的假报告，作假欺瞒公安机关，这罪名可不小啊！」
杨逸明拢了拢大衣，若有所思的样子，并没有说话。
「再说了，杨逸明，你为她回到国内，为她制造假证明，可是她似乎并不怎么领情；你放心，她人我们已经放走了，可是我不得不告诉你，当我们告诉她你在姜璐死亡时间左右去过她的公寓，她就指认说你可能是为了她而杀人，整件事与她毫无关系呢！」
李泽亚听梁佐又在信口开河，不由暗自捏了把汗。
杨逸明听了却只是付之一笑。
梁佐叹息道：「杨先生，你这么一往情深，可是那位林女士却不见得怎么珍惜，与其维护这样一个铁石心肠的人，不如你还是和我们实话实说，就算是林婕教唆的，那么她的教唆罪也是逃不了的。」
杨逸明在这么说的时候，脑子里却闪现出另一个画面：这三年间，他并不是没有回过国，他回国在自己父母扫墓，在墓前大姐流着泪说，他们母亲最遗憾的事就是没在死前看到他成家。
而他只是沉默着苦笑，因为他爱上了一个人，而这个人却不是个能他幸福家庭的人。这些年，他也曾试图重新开始，可是却只是越陷越深。
杨逸明的心恍若在流血，而面上却仍是一派平静，他抬起头微微一笑，「六年前，是我一手招揽她来公司，没想到她和沈风联手起来将我赶出风迅公司，她原本就是这样冷心肠的人，我又怎么会为她做什么傻事？」
「那你昨晚为什么会出现在姜璐的住所里？据我们所知，你和姜璐并没有交情。」
杨逸明淡淡地说道：「我在风迅也算和姜璐见过几次，她先生没了，我就算上门吊唁也是正常，何况我和林婕虽然已无情分，但是到底朋友一场，我也不想让她背上莫须有的罪名而已。
我去找姜璐，给了她一笔钱，既是想让她以后有些着落，也是想让她息事宁人，不要再找林婕的麻烦。我走得时候她还好好的，我不知道她后来怎么就会失足下来摔死了。」
「你走的时候还是好好的？可是你刚刚说是你把人推下去的——「李泽亚发现他的言辞前后颠倒，忍不住打断他说道。
杨逸明抬头看着李泽亚，淡淡一笑：「那恐怕是李警官听错了，我刚刚说的是姜璐狮子大开口，这般坐地起价，我恨不能将她推下去，让她和姚华一样摔下去，但那只是我邪恶的念头，我是个守法公民，我并没有真的去杀她。」
「杨先生真是人不可貌相，原来也是能言善辩的好手。」梁佐目光炯炯，盯着杨逸明，似能从他波澜不惊的表皮下勘出他真实的目的。
而杨逸明仍只是微笑，「警官您谬赞了，我说的都只是是实话而已。」
审讯陷入僵局。
而此时的林婕正下定了决心，快步回了公司，来到莫妮卡的办公室。
不过短短一个小时，莫妮卡又换了一身装束，全镶钻的卡地亚钥匙项链在黑色毛衣前闪闪发光，脚上蹬的是好莱坞女明星最爱的红底鞋，她看着林婕去而复返，明明是吃了一惊，脸上却仍带着笑容，」林总怎么又回来了？」
林婕却往她的手腕瞥了一眼，说道：「今天你怎么没戴你那个爱马仕的蛇环手镯了，我记得你最喜欢这个镯子，很多重要时刻你都会戴着——我记得刚刚股东会的时候你也没戴吧？」
莫妮卡脸上微微掠过一丝慌乱，随即笑道：「我这么个小手镯怎么让林总经理这么念念不忘？那下次我去专卖店买首饰的时候，也记得给你看看有没有最新的款式？」
「那倒不用，」林婕笑盈盈地从包里取出个碎钻，说道，「我猜你没有戴那个手镯是因为掉了颗碎钻吧？」
莫妮卡眼神一闪，下意识地说道：「林婕，你这是什么意思？」
「我的助手严鼎今天上午去了趟姜璐的书房，他在书桌边上捡到的这个，如果我猜的没错，这个碎钻的大小和形状应该刚好能贴到你的手镯上——如果你的手镯就戴在身边，不妨来比对比对看看。」
「够了，」莫妮卡发怒道，「林婕，你今天一直在挑衅我，对于你毫无事实根据的揣测，我有权告你诽谤！」
「是事实还是诽谤，警方一查就一清二楚，说着昨晚在家睡觉的并购总监，却偏偏被出租车司机指认在案发时间去过案发地点，路口的监控也拍到了你的脸，这些你怎么解释？」
莫妮卡的眼神里已经透露出一丝慌乱，她抬高了声音说道：「林婕，你在血口喷人！」
「是我血口喷人还是你自知理亏？莫妮卡，你真的是恬不知耻，这么多年有没有什么是靠你自己的工作能力换来的，难道你做的是皮肉生意，你所有的一切都是靠出卖自己换取的嘛？！」
莫妮卡极为愤怒，她指着林婕说道：「林婕，我最讨厌你这么高高在上的样子，你以为这世界就你能干，你清高？你有今天的位置还不是靠着杨逸明保你？我和沈风、姚华就是交易，可你却偏偏要打着感情的旗号，你不觉得你的做法比我更让人恶心，更人唾弃？」
林婕微微一笑，「那又怎么样，至少我没让人拍着了视频，反过来威胁，我猜昨天晚上姜璐就是打电话让你去谈这段视频的交易，结果你么起了争执，你反而把她推了下去吧？」
「林婕，你不要在这儿发挥你的想象力了！就算你捡到了我手镯上的碎钻又怎么样？有谁能证明是在案发现场掉的！你所说的视频，现在也已经没有了！现在你还有什么证据能证明我昨晚去过姜璐家？你什么证据都没有！」莫妮卡拍着桌子嚷道。
林婕脸上的笑容慢慢消失。
莫妮卡脸上的笑容，却一点点残忍地撕碎了她美丽的面孔，她说道：「林婕，你把姚华推下去，现在姜璐又死了，你应该是最大的嫌疑人的！你该庆幸有杨逸明，这个男人竟然蠢到为了你连杀人罪都认了，你有什么值得他对你这么好呢？你原也不过是借着他上位，然后还曾经背叛过、抛弃过他！」
林婕缓缓摇头，「是，我是什么证据也没有了，可是现在我有证据了。」她从口袋里摸出手机，按了播放键，手机里放出的正是莫妮卡刚刚盛怒之下喊的那段话。
莫妮卡惊疑不定地看着她。
「莫妮卡，所谓的视频不过是我和严鼎的猜想，但你自己刚刚承认了，确实有你和姚华偷情的视频，你昨晚是去过姜璐家吧？」
「不，你听错了，我没有。」莫妮卡躲避着林婕的目光，脸上的肌肉微微颤抖。
「莫妮卡，你在中国这么多年，应该知道中国刑警地毯式搜索的能力，我们这里交通那么多摄像头，你昨晚只要有去过，路口的监控一定能拍到你的车牌号和你的脸，就算你坐在后座没有拍到，拿车牌一辆辆去排查，也一定会让司机指认出你——毕竟像你这样的混血美人，可是不多见的是不是？」
「林婕，你到底想干什么！」莫妮卡忍无可忍地拍案站了起来。
林婕极为平静地看着她，」我的目的很简单，当然是要为杨逸明洗脱嫌疑，找到真正杀害姜璐的真凶。」
「不，我不是——」
林婕拿起了电话，对着莫妮卡说道：「只要我对警方提供线索，你在现场和姜璐扭打过，那一定会留下衣物纤维甚至是你皮肤的纤维，只要刑侦继续侦查下去，你逃不掉的——」
莫妮卡的脸色呈灰白色，但是她却说道：「不，我没杀姜璐，我——」
「有什么话你还是留着和警察说吧。」林婕已经不再听莫妮卡辩解的话语，她拿起电话拨打了 110，并且让他们立即来风迅公司拘捕莫妮卡，她放下电话，平静地说道，「我刚刚录下来你说的话，会成为你的呈堂证供。」
莫妮卡先是慌乱，随即是大笑，「林婕，你为了救杨逸明，就这么迫不及待地来构陷我吗？」
林婕不语，只是微微一笑。
莫妮卡却蓦地逼近她说道：「姜璐那个贪心又愚蠢的女人，以为拍到了我和姚华的视频，就能来敲我一笔，可是我根本不在乎，如果不是为了那个摄像头拍到的另一段视频，我根本不会打算去和她交易。」
「什么视频？」林婕神色一紧。
莫妮卡凑在她耳边说道：「当然是你去姚华那天，那个视频记录下姚华是怎么摔下去的，可惜啊，我是不会让这唯一能证明你清白的证据留在世上的。」
「你？！」
莫妮卡笑得魅惑，「我昨晚是去拿了摄像头，我删了所有的视频，你再也没有证据能证明你自己的清白。我没有杀姜璐，我到的时候她已经死了，你要感谢杨逸明，他真的是为了你杀了唯一的证人——」
「你，你胡说！」林婕拒绝她的蛊惑，将她狠狠推倒在地，对着走进来的严鼎说道，「我已经报警了，你看着她，等警察来抓她！」
而莫妮卡倒在地上，却只是纵声大笑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十九章 幸免于难</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishijiuzhang-xingmianyunan/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishijiuzhang-xingmianyunan/</guid>
      <description>她想着沈燕那张绝望而哀伤的面容，哪里还有五年前的明艳张扬，生活真是一把看不见的刀，将所经历的风霜都刻在了脸上，沈燕如是，姜璐妈妈也如是。
林婕不及多想，立即拨打了 120，通知他们这儿有人病发，需要立即调救护车。她挂了电话，再看了一眼沈燕，问道：「你对他做了什么？」
沈燕抬起头看着林婕，笑了一笑，「没什么，可能只是前段时间他心梗，今天被刺激了下，又复发了而已。」
林婕看吴峥兀自在抽搐，表情十分痛苦，仿佛溺水的人在求助最后一根救命稻草。
她很想拔腿就走，却又怕沈燕精神不定下做出更过激的行为，当下只能站在那里，劝说道：「沈燕，你还年轻，你的女儿还需要你，如果你为了这种人而赔上自己的后半生，值得吗？」
沈燕缓缓站起身，看着林婕，却问道：「林婕，当年我害得你离婚，你真的不恨我吗？」
林婕看着眼前这情景诡异，内心不是不感到可怖的，但是面对沈燕的诘问，她也只能镇定地回答：「恨，但是我知道，他的背信弃义、见异思迁，才是我和他婚姻破裂的真正原因，就算不是你，也会有李燕、王燕，他终究就是这么个耐不住性子的人。」
沈燕看她如此淡然地回答，倒是有些茫然，她说道：「那你、你从来就没有想过把他抢回去吗？」
林婕摇摇头，断然道：「这么个男人，大概也就你看成个宝，我早已经找到更好的，还要他做什么？」
沈燕却兀自有些发怔，「可是、可是他却老在我面前夸你，说你独立、能干又自强，而且现在越来越漂亮，难道他不是想和你复合？」
「红玫瑰和白玫瑰的典故你总该知道吧？他现在夸我，不过是因为我和他离得远了，没了瓜葛，难免过去那些缺点都成了优点。
他以前一向是认为我太强硬，一点女人味也没有，他喜欢的是漂亮的、温顺的女人，就是你这样的。」
「是这样吗？」沈燕的神情却仍然是惘然的。
「当然是这样的，当年他就已经做了选择，你还有什么可怀疑的呢？」
沈燕低头望着吴峥，眉宇间微有动容，隐隐有些懊悔。
林婕见她神情已然松动，当即抓住时机劝说道：「过去的事就让它过去，何况我们现在都是做父母了的人，往日那些恩怨也早就不重要了，我们都要为自己子女打算不是吗？就算为了苗苗，你也要坚强不是吗？」
沈燕听她提到苗苗，终于忍不住精神崩溃，泪水决堤，一下摔倒在吴峥身边，捧着脸说道：「可是、可是现在说什么都迟了……」
林婕瞥了眼吴峥，见他脸色发青，眼皮子不住上翻，神情十分可怖，心下也是忐忑，但脸上仍是镇定如恒，说道：「无论你对吴峥做了什么，我可以为你作证，是因为你心理抑郁下的过激行为，而且他始终是苗苗的父亲，也不至于起诉你。
我想只要人能救回来，一切就都可以回头的！过会医生来了，你就把一切告诉医生，缩短医生诊疗排除的时间！」
沈燕被她这样说着，浑然失去了主意，猛地捂住了脸说道：「是兴奋剂！我在他刚喝的茶里放了兴奋剂！他的心脏刚刚动过手术，所以一下就。」
林婕望着桌上的两个杯子，恍惚出了会神，直到 120 急救的车声响起，而她林婕母也已经赶来，她才呼出一口气，赶紧将吴思远带给她父母，又带着医护人员将吴峥用担架抬上车。
林婕做完这一切才喘出一口气来，她看着委顿在地的沈燕，眼神不免有些复杂，她既觉得她可悲，亦觉得她有几分可怜。
沈燕看到她的眼神，笑得有几分癫狂：「林婕，这个男人这么对不起你，你还那么在乎他干什么？」
「就算是个陌生人，我也不可能对他置之不理。何况他再对我不起，那也都过去了。」
沈燕瞧着她，半晌才笑了起来，「林婕，我从前不服气，明明吴峥是因为我才跟你离婚的，可是为什么他总是记着你，觉着你比我好，现在我是明白了。」
林婕微微叹了口气，说道：「反正红白玫瑰，谁在远处了就觉着谁好。你没必要为他做什么傻事。」
沈燕瞧着她，眼泪一滴一滴掉了下来。
林婕走出别墅，跟自己父母简单交代了几句，让他们带着吴思远赶紧离开这里，然后自己跟着救护车去往了医院。
医生听闻林婕说吴峥刚刚动过心脏支架手术，又误服了兴奋剂，立即采取了急救措施，吴峥脱离了生命危险，只是他心脏刚刚撘过支架，受了这般刺激难免又要做修补手术。
林婕一直陪同在收拾室外，直到术后吴峥有了片刻清醒，他看着林婕，目无表情，良久才干哑着嗓子说道：「这次谢谢你，我实在没想到沈燕对我的恨竟然已经到了这种程度，竟然要下毒害我！」
林婕坐在他床畔，平静地说道：「你这人，为人自私又刻薄，当年怎么对我的，想想你也是怎么对沈燕的，你的那些花边新闻我都有听到过，软弱的人被逼到了极点也会报复，她也没想怎么置你于死地，就是给你下点兴奋剂而已，你不至于这样睚眦必报吧？」
吴峥横她一眼，虽然没说话，但意思倒是明朗：倒在这儿的又不是你，你说得当然轻巧。
「过会儿警察来了你就说自己误服的就好了，你真把沈燕告进去，你女儿怎么办？」
吴峥抿着嘴不说话
林婕见他脸色森然，显然对沈燕的所作所为是余怒未消，她愈发鄙夷这个男人的小心眼，站起身来，刚巧看见吴峥父母已经搀扶着而来，当时两个精神矍铄的老人，现在已如同衰败的黄叶。
尤其是他的母亲，一瞬间就从保养得当的贵妇变成了衰老已极的妇人，她并不想在这个时刻碰见两老，不免更添尴尬，当即转身离去，刚走到医院门口，就碰上了梁佐和李泽亚。
林婕看着他们，神情倒也是无奈，说道：「两位警官，不是这么巧，吴峥的案子也归你们管吧？」
梁佐和李泽亚也分明是无语的神情，过了一会儿李泽亚说道：「接到报案，有人看到你们三个人在青海别墅争执，后来吴峥就被送往医院，疑似中毒，我们来负责对当事人进行调查，刚好也要让你做个笔录。」
林婕神情疲倦，摇摇头说道：「没什么好说的，就是看着他们夫妻吵架，不知怎么的吴峥就病发了，我就是个局外人，过一会儿你们自己去问他吧。」
梁佐和李泽亚对视一眼没有说话。
林婕却眼灼灼地看着他们，问道：「倒是我要问一句，你们是不是做了监控排查，有没有找到姜璐死亡当晚其他的嫌疑人？」
梁佐绷着脸说道：「这个恕无可奉告！」
林婕狠狠剜了一眼，说道：「如果你们不能给我一个满意答复，我一定会告你们渎职！」
林婕走后，李泽亚注视着她被风卷起大衣后摆的影子，不解地对梁佐说道：「头儿，明明我们的排查有结果了，为什么你不和她说？」
梁佐哼了一声说道：「这两个案子虽然都和她无关，可我不信她完全无辜，就算有了结果我也要晚些告诉她，凭什么就让她称心如意了？」
李泽亚瞧着梁佐满是风霜的脸上却有孩子气般的固执，不由无奈地摇了摇头。
林婕奔波忙碌了一天，身体已经极为疲倦，可是大脑却还兀自飞转着，这两天见过的人、说过的话全部在脑子里打着转儿。
她想着沈燕那张绝望而哀伤的面容，哪里还有五年前的明艳张扬，生活真是一把看不见的刀，将所经历的风霜都刻在了脸上，沈燕如是，姜璐妈妈也如是。
虽然她对姜璐妈妈并不甚喜欢，多少觉得她有些把女儿当摇钱树的感觉，但是也不得不承认她在姜璐身上花的心血，才把姜璐培养得如此优秀，只是没想到姜璐还在这样年轻就死了，虽然她给了姜璐妈妈一大笔钱，可是她的后半辈子当真就过得好吗？
林婕想着自己和姜璐妈妈说过的话语，一句句在脑子里掠过，「那晚小璐和我说，准备把姚华和小青的东西收拾好，第二天让她妈妈把这些东西都带走，她说过了这阵子把这房子卖了……她还说过了那晚她就会有一笔钱了，就和我离开江城，爱去哪儿去哪儿」
林婕猛地坐了起来，自己狠狠扇了自己一个巴掌，姜璐妈妈这句话已经告诉她姚华与前妻的女儿姚青那天晚上是在家的，可是事发之后她去哪儿了？
莫妮卡的口供说她到姚华家的时候门是开着的，会不会是姚青在意外伤人之后惊惶失措地离开忘记了关门？
只因为在她印象里姚青只是个孩子，所以她从来就没往这个方向想去。
可是再一想，姚青已经快十四岁了，而且她长得像她爸爸，身材很是高大，就算是和姜璐硬抗也绝对不会吃亏，如果排除了莫妮卡的嫌疑，那是不是说凶手就是姚青？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十二章 会不会是她</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishierzhang-huibuhuishita/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishierzhang-huibuhuishita/</guid>
      <description>她设想自己如果是姜璐，想要取得他出轨的罪证，那最直接的必然是在沙发床的对角位置放置个摄像头，她眼睛一亮，问道：「那你看过书橱的边角和桌子的边侧吗？」
林婕和莫妮卡原本就是水火不容，沈风被拘禁调查后，两人更尤甚，双方各打着主意怎么陷对方于不死局，。 如今莫妮卡的一手好局被林婕搅散，更是恼得不行，但是她素来是个笑面虎，虽然恼怒，脸上却犹带笑意，「林婕，你果然是厉害，连背了两条命案，却仍然来去自如，竟然这么快从公安局里出来，居然还赶得上这临时股东会，想我一直精心准备，原来不过是为人做嫁衣裳。」 林婕昨晚在警局坐了一夜，上午又心急火燎地赶来，整个套在高跟鞋里的脚都肿了。 她一边说着话一边脱了鞋，揉着自己肿胀的脚，不以为意地笑笑说道：「也要你够厉害，我不过是在警局麻烦了几天，你就能把临时股东会都召开了。」 莫妮卡瞧着林婕，愈是输得不甘，输得咬牙切齿，愈是脸上带着笑意盈盈，「林婕，你以为你这样就赢了？不，我告诉你，一切只是刚开始而已。」 林婕却摆摆手，打断了她的话语，说道：「莫妮卡，我并不在意这些输赢，不过是顺势而已。你别忘记，当初你来公司应聘，是谁做主把你招进来的？」 莫妮卡冷笑道：「难道不是因为沈风吗？」 「沈风？是，你长得漂亮，很吸引他的注意力。可对他来说，漂亮的女人太多了，但是我们缺少的是个漂亮、野心勃勃又愚蠢的高管，所以即使我们知道你华尔街的经历造假，我们还是把你留了进来。」 莫妮卡幽绿色的眼睛一闪，但她随即笑了起来，「是你招我的又怎么样，我还是成了沈风的情人，公司的并购权限在我这儿，谁都知道这是公司里最赚钱的业务，这些年你真的不妒忌我吗？」 林婕没有说话，她只凝视着莫妮卡窈窕的身材，半晌才说道：「你说到并购，我才想起，这些年我们并购业务都是江城证券做的，你和姚华的关系应该比我深啊，为什么在风迅出事的这些日子，你反而不再出面，让我去和姚华接触？ 到底是你在并购业务里有太多见不得光的东西，还是你觉得姚华没了利用价值，就跟他划清界限了？」 莫妮卡眸子里的一汪绿轻轻晃着，她脸上的慌乱一闪而过，但她只是轻佻笑着：「林婕，你是不是嫉妒我，所以认为每个男人只是因为我的漂亮脸蛋才接近我？我到底也是哥伦比亚大学毕业，在华尔街工作过，可比你这个二流大学毕业的强多了。」 林婕丝毫不恼，反而饶有兴致地打量着莫妮卡，「我真的迟钝了，我早该想到，姚华在业界的风评一向不佳，他和你合作愉快不仅仅是因为获得了足够的金钱，怕也是你们各取所需了吧？ 我之前听姜璐抱怨过姚华总是以业务的名义和其他女人在书房里做些见不得人的事，我竟这么迟钝，没有你也可能是这些女人之一。」 莫妮卡摊手道：「林婕，现在人都死了，我不知道你说这些有什么意义？」 「意义——当然是有的，」林婕站起了身，将脚放回了鞋子里，她一步一步走到莫妮卡面前，逼视着她说道，「姜璐昨晚从自个儿书房摔下来死了，可是这消息还封锁着呢，社会新闻还没登，你是怎么知道她已经死了的？」 莫妮卡脸色大变，她立即掩饰着说道：「我刚刚说的是姚华，我不知道姜璐已经——」 林婕从来没见过这么仓皇失措的莫妮卡，她原本是存了揣测来试探她，而现在她蓦然觉得自己的猜测很可能就是事情的真相。 但是现在没有足够的证据，那么一切也只是猜想而已，她沉下了心，微微一笑说道：「是么，那我真的是误会了。」 「姜璐——她怎么也会 ……」 林婕察言观色，觉得莫妮卡分明是在掩饰这件事实的真相，她不由大胆地对昨晚的情况作了假设。 莫妮卡这些年其实和姚华也保持着不正当的关系，甚至多次和姚华在书房发生关系。 作为姚华的妻子，姜璐一定会想通过某种方式掌握证据，那么在婚姻存续或者提出离婚的情况下，她都可以非过错方要求得到更多的财产分割。 如果她是姜璐，会用什么样的方式呢？ 莫妮卡看林婕若有所思的样子，心里不由也是发虚，问道：「姜璐什么时候出的事？」 「昨天晚上十一点，警察昨天是把我叫去问询了，但是我有不在场的证明，所以我被释放了，那么你呢，莫妮卡，那个时候你在哪里？」 林婕说话的时候脸上带着不怀好意的笑，直到她看到莫妮卡额头上渗出的汗水，她愈发印证了自己的猜想。 「我……那么晚了我当然也是在家休息。」 「有人可以证明吗？」 「没有。」莫妮卡却瞬间出离地愤怒，「林婕，你以为你是在审犯人吗？竟然这样问我？」 「没有，我只是随便问问。」林婕看着莫妮卡情绪失控，而心里却涌起了强烈的喜意。 如果能证明莫妮卡在杨逸明之后去过姜璐的公寓，那么杨逸明就可以脱罪了，只是当晚姜璐所在小区的监控已经失效，并不能就此找到莫妮卡出入的踪迹。 莫妮卡恼得拂袖而去。 林婕离了公司，坐在附近一间小咖啡室里，喝着黑咖啡，静静地等着严鼎。 她原来也是不喝黑咖啡的，但后来她觉得只有纯黑的咖啡能让她保持足够的清醒，就如同杨逸明当年的习惯一样。 当她看到满头大汗跑进来的严鼎，猛地放下杯子，不顾咖啡洒出来沾到她昂贵的套装，急切地问道：「你进去过书房了马？有没有找到什么？」 后者惘然的眼神让她顿感失望，跌坐在椅上，但随即她又想起了什么，抓着严鼎的衣角问道：「是不是你找得不够仔细？你全都看过了吗？」 严鼎有点委屈，又有点无奈地说道：「林总，我专门准备了一些钱说这是抚恤金，以姚华券商同事的身份骗了姜璐妈妈进去的，他们书房里除了个贴墙的大书橱，就是书桌以及一张沙发床，我特意在书桌以及沙发床周边都看过，没有发现什么可疑的东西——」 「沙发床……」林婕几次进出书房，确实注意到姚华在书房靠窗位置的墙边放了个沙发床，原先她也没特别注意，现在想来他就是在那里做些不可告人的事。 她设想自己如果是姜璐，想要取得他出轨的罪证，那最直接的必然是在沙发床的对角位置放置个摄像头，她眼睛一亮，问道：「那你看过书橱的边角和桌子的边侧吗？」 严鼎点点头，他回忆当时走进去的情景，猛然反应过来说道：「我看到书桌一侧留下的粘痕，原来应该粘过一个方方正正的东西，从形状和大小来推测，很有可能是一个微型摄像机，姜璐很有可能在那里粘贴过微型摄像机，但是后来被取走了。」 「取走？」林婕眸子里光芒一敛，「会是谁？」 「有可能是姜璐拍到了自己想要的东西，自己取走了摄像仪；也有可能是姚华发现了拿走了，还有一种可能就是杀害姜璐的人拿走了——」 「如果是最后一种可能，那这个人就是在昨晚杨逸明走后来到姜璐住处，目的就是为了取走微型摄像机，结果被姜璐发现，两人起了冲突，那人将姜璐推了下去，那么摄像头就应该在她那里？」 林婕点点头，肯定了严鼎的揣测，但严鼎随即沮丧，「可惜我们什么证据也没找到，这些不过是我们的猜想罢了。」 「如果有直接的证据，杨逸明也不需要用这么隐晦的方式暗示我们了，」 林婕双手交叉，面现焦灼之色，「谁急着想去拿摄像头？那肯定是和姚华有过关系的女人。」 严鼎听到这个范围，不由头疼。姚华在业界的名声着实不好，就连姜璐也是他婚内出轨再婚的。 虽然他和姜璐婚后也是着实宠爱这个小娇妻，在外有所收敛，可是这金融圈里传着他的桃色新闻不在少数，若要这般排查怕是要费一番力气。 严鼎觉得他们两个如同无头苍蝇，不由沮丧极了，说道：「林总，我们接下来还能做什么呢？」 林婕拿着勺子缓缓地搅动着咖啡，她的眼睛望着勺子柄上镶嵌的水钻出了神。 那晶莹剔透的水钻，在阳光照射下，像极了莫妮卡昨天戴着的爱马仕蛇形手镯上的钻石。 她听到严鼎这么问，就用力弯下了嘴唇，既然没有证据，那就只能赌一赌命了！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十五章 翻供</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishiwuzhang-fangong/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishiwuzhang-fangong/</guid>
      <description>林婕整个人如坠冰窖，刚刚的踌躇满志一下土崩瓦解，喃喃道：「这、这怎么可能，如果不是莫妮卡，那会是谁……」
林婕去见了张彻，提出她要去见沈风，张彻倒也是爽利，并没有多为难她，同意她去见沈风。
沈风被带走后没有正式收押，不过是在江城秘密的小招待所里，限制了自由，此刻林婕见他虽然瘦了些，精神头倒还好，只是这些日子没怎么仔细刮着胡子，显得沧桑了些.
他瞧着林婕，倒也不是很意外，笑笑说道：「张彻问了我这么些日子，再也挖不出新东西了，就想着让你来给我问话了？」
林婕明明是心情沉郁的，可是看着沈风满不在乎的样子，就也觉得肩上的担子似乎轻了些，她笑笑说道：「怎么着，你还有多少我不知道的秘密要交代？」
两人就跟多年没见的老友重遇一般，几句寒暄，倒都有些忍俊不禁，仿佛这些日子经受的不过是朋友之间的笑谈而已。
「我来是想和你说，莫妮卡因为涉嫌谋害姜璐被警察带走调查了，公司的格局可能会有些变化。」
沈风听到这个消息并没有十分动容，只是显出几分意外，「她谋害姜璐？怎么，她和姚华之间的事被姜璐知道了？但她这么个懂自保的女人，怎么会蠢到害人性命？」
沈风这句话一说，林婕倒是楞了一下，「她和姚华的事你早知道？」
沈风风轻云淡地笑了笑，「莫妮卡是哪种女人我当然清楚，姚华又不是正人君子，他们之间不出事我倒是奇怪了。大家熙熙攘攘，都为利来，我又何必挡人财路。」
沈风凝视着林婕，蓦然话锋一转，说道，「我听说杨逸明回来了。」提及杨逸明，沈风的脸色就有些凝重，浑不是刚刚说到莫妮卡那样风轻云淡的样子，半晌才说道：「他回来做什么？」
林婕犹豫着是不是告诉他杨逸明为自己担罪的事，但她怕沈风多心，想了想到底也就是点点头，「是的，他回来了。」
「他回来做什么？」
「也许，他只是太久没回来了，想回来而已。」
「林婕，你记不记得当初你为什么会留在江城，选择和我一起并肩作战，而把杨逸明投票出局？」
林婕的心微微揪起，却没有说话。
「因为你和我都一样，野心勃勃，为达目的，不择手段，逸明和我们不是一路人，但是你不能保证他不会变成和我们一样的人。」
林婕的脸色一黯，但她却显得异常坚定，「沈风，我今天来不是来和你说逸明的事的，我是关心你自己的事怎么样了。」
沈风见到她提起杨明时眼神流露出的执拗，对于她的心思已是了然，他淡淡一笑，说道：「你不是说莫妮卡因为姜璐的事被抓进去了么？并购业务本来就是她负责的，多一桩事也不多，不是吗？」
林婕看着沈风，从他幽深的眸子里她读到了一丝冷绝，她的嘴角微微带起了一抹冷然的笑意。
林婕出了招待所，张彻与她走了一路。
林婕知晓自己刚刚与沈风说的话都在他们监听范围内，当下说道：「张大队长有什么话不妨直说。」
「我们调查至今，海外并购的业务你都未经过手，甚至连沈风自己的签字都很少，听你们刚才对话，你们是一开始就决定把莫妮卡作为替罪羔羊？」
林婕眼睛微微眯起来，她说道：「张大队长，我认为你的用词并不准确，我们这么做是为了自保，而莫妮卡愿意去冒险是因为她贪婪，这只不过是金钱设下的诱局，只是局中人看不清而已。」
「莫妮卡是沈风的情人，他尚且可以轻易出卖她，你难道不怕他转身就出卖你？」
林婕停下脚步，站在张彻面前，静静地看着他，然后说道：「张警官，我只是沈风的下属，我做得都是我工作范围内的事，经得起审查，所以不存在出不出卖，因为我原本就是清白的。」
林婕从招待所出来，径自去了江城公安局.
她抬腕看表，心里估摸着如果莫妮卡认罪，那么杨逸明也差不多该被释放出来了，她要去公安局门口等着他，她要让他出来第一个看到的人就是他。
林婕走进公安局，在大厅的一排椅子上坐定，时间一分一秒过去，而她却仍看不到杨逸明出来的身影.
她终于按捺不住，对警民服务岗的值班小姑娘说道：「我找你们李泽亚警官。」
林婕看到李泽亚出来，立即三步并作两步地奔过去，问道：「莫妮卡招供了吗？杨逸明呢，怎么还不见他出来？」
李泽亚很平静地看着她说道：「林女士，感谢您热情给警方提供线索，但是经过我们排查，莫女士昨晚是去过姜女士家，我们也在小区门前十米的十字路口处排查到了莫女士所撘的计程车.
但是根据那个监控的时间，莫女士到达姜女士家的时候，姜璐应当已经死亡，所以我们排除了莫女士的嫌疑。」
「这，这怎么可能？你们仔细检查过现场吗？莫妮卡是不是去过书房，拿走了摄像头，现场一定有她和姜璐扭打的痕迹！」
李泽亚心平气和地说道：「莫女士承认，她是去过书房，但是她去就是拿走了摄像头，这个她已经交代，我们也在她自己家里找到了这个摄像头。」
「你们找到了？那里面的内容——」
「很抱歉，我们找到的时候，摄像头的 SD 卡已经被她破坏，我们技术部门暂时也无法修复。」
林婕整个人如坠冰窖，刚刚的踌躇满志一下土崩瓦解，喃喃道：「这、这怎么可能，如果不是莫妮卡，那会是谁……」
「据莫女士交代，她到姜璐女士家的时候，她家的门是敞开的，所以她轻而易举地去到书房拿了摄像头，她是在下楼的时候才看到已经摔倒在花坛旁边的姜璐，她生怕自己被人怀疑，所以才心慌意乱地走了。」
「不，她撒谎——你们真的看清楚了吗，她是在姜璐死后才到的吗？你们有没有调查清楚——」
林婕的情绪罕见地失控，而梁佐出现打断了她，他的脸上有一丝冷酷的神色，说道：「林女士，你现在也没有完全洗脱嫌疑，如果你再在这儿无理取闹，那么我们有权制止你！「
林婕在最快的时间里让自己冷静了下来，她凝视着梁佐，一字一顿地说道：「我要见杨逸明。」
李泽亚扭头看了一眼梁佐，梁佐默默点了点头。
林婕见到杨逸明的时候就觉得心在抽搐般地疼，经过连夜的审讯，他的眼睛满是血丝，脸色铁青得可怕，但他看见林婕，还是温柔地笑了笑，「你怎么又来了？」
林婕忍住要掉眼泪的冲动，背过身去快速用手背擦掉了眼泪，回过身又是平静的神情.
她说道：「对不住，我猜到凶手是莫妮卡，她在你之后去过姜璐家，为的是拿走她和姚华偷情的视频，可是警察刚和我说莫妮卡出现的时间姜璐已经死了，我以为我来是可以接走你，没想到——」
杨逸明摆摆手，脸上的笑容却没有消失，「这么快吗，才半天的时间你就做到这么多，已经超出我的预料了——」
「可是……」
杨逸明却没有听她说下去，只沉浸在自己世界里一般，说道：「那你肯定看过我的那个小盒子了？这么多年来我带着它走南闯北.
每当夜深人静的时候我打开盒子在想，如果那个时候我们能看这场电影，我们的结局就会不会不一样？可是我想着是不是我太自我，我喜欢看这些文艺片，可是你不喜欢看——」
林婕的眼泪终于止不住掉了下来，她不顾一切地扑上去抓住杨逸明的手说道：「逸明，现在不是说这些的时候，你不能放弃！等你出去了，我们有很多时间，把以前我们没有完成的心愿都去达成——」
杨逸明抬起戴着镣铐的手，缓缓摸了摸林婕的头发，他说道：「林婕，我之前还问过你是不是你推姚华下楼的，你就没有想过，会不会是我真的推姜璐下楼的吗？」
「不，你不会！」林婕想也没想就回答道。
杨逸明凝视着来年婕，脸上笑容的涟漪缓缓扩大，他说道：「你就这么相信我吗？」
那三年前你为什么要投票让我离开，是因为沈风给了你利益交换，还是你更相信沈风?这是杨逸明埋在心里没有问出的话。
林婕仰头看着她，「可是、可是你为什么会去找姜璐？」
杨逸明的笑容缓缓凝止，他的眼神带了一丝肃杀般的平和。
「我找她，是因为我知道只有她改了口供，那么你才不会被指控谋杀姚华，姜璐跟姚华之间，原本就说不上什么情深义重，那么用钱去收买她是简单的了。」
「那么她答应了？」
「我原本以为他们不过金钱维系得更深些，却没想到他们之间的恨已经这么深了，姜璐说她早巴不得姚华死了，她之所以要指控你，就是为了得到保险金的赔偿，只要我出得起比保险金两倍的钱，她就答应改口供。」杨逸明的脸上有讥嘲的笑容。
「那你怎么会想到书房有摄像头？」
「我在和姜璐谈话的时候，她接了个电话，提了一句『你在书房做这些丑事的时候，怎么没想到会有今天』。
后来警察拘捕我的时候又说起姜璐是从书房摔下去时，我才想到可能书房可能有些东西会是这个案子的关键，但具体是什么我心里也没有底，只能给你个暗示」
林婕倒是忍不住破涕为笑，「既然是这样，你为什么不直截了当告诉我书房，却要绕这么大个圈子，你就是想提醒我当年害你白买了两张电影票是吗？」
杨逸明微微一笑，「是啊！」
他的眼睛里却蕴藏了一层更深的忧虑，他望着眼前宜笑宜嗔的林婕，心说：因为我害怕真的是你推姚华下楼，如果我不提得那么隐晦，警察在书房找到了能指证你的东西。
幸好你还记得当年我们没看成的电影，因为你记得，所以才有你我之间现在暂时的安全。
但林婕转瞬又变得忧心忡忡，「莫妮卡向我直承了她是破坏了摄像头的 SD 卡，我原本以为她就是凶手，她在突破了心理防线后必然会认罪，可是现在为什么会证明她没有在案发时间出现？难道姜璐也是自己失足的吗？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十八章 绑架</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishibazhang-bangjia/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishibazhang-bangjia/</guid>
      <description>林婕只觉得自己如吞了只苍蝇般难受：自己破不破坏倒还另说，按照沈燕的逻辑，她破坏自己婚姻道句歉也就罢了，自己如果破坏了，就是重蹈覆辙、知错犯错。
「林婕，是我。」
林婕听到这个声音，不由从耳畔拿开了手机，看着来电显示却是个陌生号码，她试探着问道：「沈燕？」
「是。」对方并没有她想得那么歇斯底里和暴躁，她的声音低沉，带了丝诡异的宁静，却让林婕感觉到了暴风雨前来临的压力。
「思远在你手里？无论你想做什么，孩子都是无辜的——」林婕急得扯着嗓子喊。
电话那头的沈燕似是笑了一下，过了好一会儿她才说道：「林婕，你以为我会对小朋友做什么？是他自己说要见爸爸，这会儿吴峥还没下班，我就带他在我们别墅待会儿，吃块蛋糕而已。」
林婕将信将疑，说道：「是吗？那你让思远接个电话。」
沈燕挂了电话，正在林婕心揪起来的时候，她却打了个视讯过来，那头的吴思远正坐在小桌边乖乖地吃着蛋糕。
「看到了吗？放心了？」沈燕将镜头转到自己脸上，她带着一抹奇诡的笑容。
林婕一颗心是放了下去，可是转瞬心里又打了个突：沈燕兜了这么大个弯子，总不至于只是想让思远去见吴峥，她所求到底是什么？
她在商场上善于用逻辑去推断别人的动机，可是现在沈燕的所作所为却毫无逻辑可言，她猜不透，又提防着孩子在她手里，不敢惹恼了她，只是暗自揣摩，不敢多言。
沈燕倒似看穿了林婕的担心，便微微一笑说道：「放心吧，我不会对孩子怎么样的，我刚刚也打了电话给吴峥，现在他应该也往别墅赶过来了。
现在他和我说话时间越来越少了，如果不用这种办法怕他是不会理我了。我只是觉得我们三个需要坐下来谈一谈了。」
林婕当下说道：「好，你在那儿别动，我马上过来！」
沈燕听她这么说，脸上慢慢爬上一抹笑容，说道：「好，我等你们回来。」
林婕心急火燎地开车去吴峥的别墅，路上打了电话给吴峥，一直提着的心此刻化作对吴峥的愤怒，「吴峥，你和沈燕之间到底发生了什么事？她让我们过去是什么意思？如果思远有什么三长两短，我绝对不会放过你！」
此刻的吴峥内心也充满担忧，同时也颇为弱势，他说道：「我真是不知道她怎么了，自从生了苗苗后她就有些抑郁，不过后来好了。
但是苗苗病了之后她又变得神神叨叨的了，工作压力已经够大，前段日子我这又心梗的，我就实在受不了她了，就让她带苗苗回她爸爸妈妈家住了。」
「苗苗到底得了什么病？」林婕眉一蹙，隐隐觉得这是沈燕如此反常的关键。
吴峥长长地叹了口气，良久才说道：「血紫质病。」
「这是什么病？」林婕并未听过这个病症，茫然地问道。
「通俗点说，这叫吸血鬼症，苗苗不能接触阳光，一接触到就会皮肤瘙痒起泡，现在幼儿园也去不成了，只能待在家里。」
林婕倒吸了一口冷气，她虽然离婚后和吴峥家庭不太走动，但是苗苗出生后，她还是见到过几次的。
她继承了父母五官的优点，生得十分玉雪可爱，那个时候也没见她有这些病症，她想着就问道：「这病由什么引起的，可能痊愈吗？」
「不知道，我和沈燕都没这个病，苗苗小时候也好好的，突然有一天就这样了，送医院后医生说是她基因缺陷引起的，虽然在治疗，可是能不能痊愈真的不知道。
孩子还小，对这一切都不知道，但是这个病却注定让她没办法有正常过正常的社会生活，接受正常的教育，这才是沈燕最崩溃的。」
吴峥说得时候也有些不安，他实在是个自私不过的人，换作别的丈夫，这个时候应当更为关心妻子，与她共同承担这样的噩耗。
但是他是如此骄傲又如此在意世俗眼光的恶人，在伤心和怜悯的情绪渐渐淡去后，就愈发厌恶沈燕整日这样的哭哭啼啼，以及孩子的病给他带来的无尽的负担。
他实在没想到向来看上去如同鹌鹑般老实的沈燕竟会做出这样丧心病狂的举动来。
林婕恨极说道：「吴峥，你明明知道她现在情绪不稳定，为什么不多看着她点？」
吴峥到底还有几分良心，愧疚地说道：「我知道我应该多体谅她些，可是孩子得这个病。
我心里也不好受啊，外面竞争压力这么大，我实在也是受不了她在家庭这么无休止念叨一下，才让她回她爸妈家去。」
林婕无心再斥责吴峥下去，只是她的忧虑却不由加深，原本她以为沈燕的猜忌只是纯粹由于吴峥在婚姻中的冷落而引起的，可原来还有苗苗的病的原因。
如果易地而处，她是沈燕，嫉妒丈夫与前妻走得近，他们的孩子又健健康康，她会做出什么来？她不由吓出一身冷汗。
林婕加快车速，来到吴峥别墅，她站在门口，刚刚心急火燎，现在却害怕得几乎不敢进门了，无数可怖的画面在她脑海里掠过，她的喉咙几乎紧张得失声。
「林婕，到了？」吴峥开车到门口，胡乱地停好车后，快步下车，他走到林婕身畔，见她双手环抱着自己，就展开手掌在她手肘上握了一下，然后摸出钥匙，就要打开别墅的门。
「等等！」林婕看着他转动着钥匙，紧张地吞咽了一下，随即却叫断了他。
「怎么了？」
林婕深呼吸了几口，压抑着涌上心头的恐慌和不安，摇摇头说道：「没什么，你快开门吧。」
吴峥打开门，林婕跟着他走进别墅。
沈燕闻声从餐厅走了出来，看到他们，还嫣然笑了一下，「你们来了啊。」她的眉宇间满是温柔，仿佛只是一个普通等着丈夫下班的妻子一般。
「思远呢？」吴峥的眉头锁起，强压着内心的愤怒，沉着声问道。
「他——他在屋子里啊——」沈燕微笑着，眉宇间一片温柔。
林婕打量着空落落的屋子，并不见吴思远的身影，她的一颗心提到了嗓子眼，一边大声唤着：「思远，思远——」一边恶狠狠地瞪着沈燕，咬牙切齿说道：「沈燕，如果你敢对思远做什么，我一定要你偿命！」
「爸爸！妈妈！」这个时候，吴思远一声清脆的声音响起，吴峥和林婕的一颗心才落了地。
吴思远从房间里跑出来，扑到林婕怀里，望望林婕，又望望吴峥，眼睛骨碌碌的，神情满是好奇。
林婕揽着吴思远，只觉得自己的一双手都软绵绵的使不上劲，就低声说道：「你怎么不说一声就走了，你知不知道外婆快被你吓死了。」
「沈阿姨说外婆今天有事，所以她才来接我的啊！而且她说我只要跟着她来这儿，爸爸妈妈都会来看我，你们真的来了诶！」小朋友的声音里满是欣喜。
林婕平日里忙于工作，往日对吴思远的照顾也是寥寥，此刻听到他言语里的喜不自禁，不免觉得有几分心酸和惭愧。
吴峥就动了怒，质问道：「沈燕，你到底在发什么疯？」
沈燕还没开口却已经眼泪汪汪，可怜兮兮地说道：「我、我如果不用这种办法你会来见我吗？
我就……我就知道你老是借口公事不回来就是外面有人，别人也就算了，怎么、怎你还吃这口回头草了？」
林婕及其厌恶这女人的泪水，印象里她总是这样楚楚可怜的神态，博取别人的同情，她不愿多理他们，牵了吴思远的手将往屋外走去。
沈燕却径自奔到她的面前，拦住了她的去路。
「你到底想干什么？」林婕瞧着眼前这张泪水纵横的妇人的脸，压抑着内心的不悦，冷冷地说道。
沈燕望着林婕妆容精致的面容，哭泣道：「林婕，你现在什么都有了，为什么还不放过吴峥呢？
以前我破坏了你和吴峥，是我不对，可是现在你不也过得很好，何必又来破坏我们的生活呢？」
林婕只觉得自己如吞了只苍蝇般难受：自己破不破坏倒还另说，按照沈燕的逻辑，她破坏自己婚姻道句歉也就罢了，自己如果破坏了，就是重蹈覆辙、知错犯错。
她不屑于与沈燕多说，只抬眼望向吴峥，说道：「吴峥，我不该和你和夫人说些什么，让她别再来骚扰我们生活了吗？」
吴峥脸早就如猪肝般赤红，若不是忌讳孩子还在这儿，早一个巴掌挥了过去，他拽了沈燕的后领衣摆，压低了声音说道：「我和林婕根本没什么，平时偶尔见面也是因为公事和孩子，你要闹也回家闹，别再这儿丢人了行吗？」
沈燕回过了头，泪流满面地说道：「你说你心脏不舒服，说孩子会影响了你休息，把我们娘儿俩塞我妈那儿去，打你电话也不回，也不来看我们，我不用这种办法找你，还能去哪儿找你？」
吴峥怒道：「我动了手术，是不舒服需要休息，你当心又给我扯出病了，行了，我带你回去，苗苗还在医院要人照顾，你总不能让我爸妈一把年纪了老伺候在那儿，他们身体也吃不消。」
吴思远见吴峥和沈燕争吵不休，就疑惑地抬头看着林婕，问道：「妈妈，爸爸和阿姨怎么了，他们怎么一直在吵架呢？」
林婕缓缓摸着他的头，温柔地说道：「思远乖，爸爸和阿姨是在担心苗苗妹妹，我们先回去吧。」
沈燕却不肯让开，她只低头瞧着吴思远，脸上流露出凄凉又艳羡的神色，说道：「吴峥，你看，思远那么活泼，那么健康，为什么苗苗就会得这种怪病呢？吴峥，是不是我们做了孽，都报复在孩子身上了？」
吴峥的咬肌微动，沉声道：「别胡说。」
林婕眼见得沈燕望着吴思远那副如痴如醉的表情，生怕她疯癫之下又不知会做出什事来。
于是拉着吴思远默默退了两步，打了电话给黄岭，说道：「孩子是被吴峥他们接了，爷爷奶奶相想见孩子，我这儿地址是——你和爸方便的话先来把孩子接走吧。」
沈燕转过脸来瞧着吴峥，笑了一笑，神情凄凉，「如果不是我把思远带了来，你还打算来看我和苗苗吗？」
「当然会，苗苗是我女儿，我怎么会不心疼她？我爸妈现在不还在医院照顾她吗？你别胡思乱想了！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十六章 突破口</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishiliuzhang-tupokou/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishiliuzhang-tupokou/</guid>
      <description>林婕一怔，她以前不曾完全了解姜璐的身世，现在听姜璐妈妈说起，这才多少有些了解她这么虚荣、习惯找已婚男人为她刷卡的原因。
林婕并不舍得与杨逸明的分离，但是她的理智告诉自己有更重要的事情要做，因此她故作冷漠地与杨逸明告别。
当林婕跟着李泽亚离开公安局的时候，她不断地在回忆自己和姜璐相交的过往。
姜璐一向喜欢晒照，而且会上传到云盘存储，那么这个摄像的内容对她如此重要，她会只存在 SD 卡里吗，会不会再其他地方也有存储？
林婕想到了姜璐生平，她的父母再她很小时候就离异了，她是跟着母亲长大，与姚华婚后也经常接母亲来家里住，现在姚华和姜璐都已经死了，唯一可能知道线索的就只有姜璐的母亲了。
尽管姚华死后，姜璐母亲就将自己视若仇敌，现在姜璐也死了，她看到自己说不定恨不得噬咬自己血肉，可是为了洗刷杨逸明的冤屈，就受这点屈辱又算得了什么呢！
林婕当即驱车去了姜璐家中，姜璐母亲果然坐在房间里，偌大的房间只有一个她老人枯瘦的身体，显出靡败的气息。
「阿姨——」
姜璐母亲开了门，看到林婕，先是神情悲伤，目光涣散，蓦然却怒目圆睁，伸出鸡爪一般的手指，似要掐住林婕的脖子将她扼死，但随即眼中又流露出绝望的神色，嚎啕大哭，捶胸顿足。
「老天啊！你有没有长眼啊，我的女儿女婿都被这个女人杀了，她竟然还逍遥法外啊——」
林婕不理她的哭天喊地，只是趁机闪身进屋，在姜璐母亲的啼哭引起围观之前，关上了门。
姜璐母亲听到关门声，一下跳了起来，颤巍巍地说道：「你、你想干什么，你是不是想谋财害命，杀了我女儿女婿，还想杀我这个老婆子灭口？」
「阿姨，」林婕抬高了声音，强行打断了她的尖啼，「姚华真的是失足自己摔下去的，我也没有杀害姜璐！昨天晚上我一直在家，杀害姜璐的另有其人，你也不想姜璐在九泉之下死不瞑目吧？」
姜璐母亲楞了一下，随即又是啼哭，「你以为你这么说就能骗下我老婆子吗？明明是你——」
林婕见姜璐母亲又哭又闹，没完没了，不由焦躁，随即就又说道：「阿姨，我知道姜璐是你女儿，是你一个人拉扯她长大，姜璐这么优秀，你在她身上花了太多心血，她就这么死了，她生前也和我说过，姚华的很多财产都是在他父母和前妻名下的，她根本没留下什么财产可以给您。
我和姜璐是朋友，我绝对不会看着她母亲孤零零地无人赡养的，这里是五百万，算是我作为她朋友的心意。」林婕说着拿出怀里早已准备好的支票递给姜璐母亲，姜璐母亲看着上面的数字，一下傻了眼，就连哭也忘记了。
林婕见姜璐母亲总算安静下来了，就趁机扶着她在沙发上坐下。
林婕望着她，言辞恳切地说道：「阿姨，姜璐出事的时候我真的在家里，是有监控可以证明的，警察也是因为这样让我出来的，而且警察也已经证明我有一个同事昨晚是来过这里的。
她以前是姚华的情人，姜璐也知道他们的关系，曾经在书房装摄像头拍过他们关系，就是准备万一和姚华离婚跟他谈分隔财产用的。」
姜璐母亲一下崩溃了，嘶哑着嗓子说道：「姚华这个杀千刀的，他是对小璐不好啊，小璐和我说过，别看表面上他对她宠得很，什么名贵东西都卖给她，可是一谈到房子什么就翻脸了。
这些年他的房子钱啊什么都不让小璐经手的，而且他还在外面玩女人，小璐可是跟我哭过的啊。」
林婕并没有耐性听姜璐母亲说这些，正想打断她切入正题，姜璐母亲却又哭道：「都是我不好啊，我年轻时候太倔，因为她爸爸犯了次错，就跟他离了婚带着小璐在外面过。
我以前是家庭妇女，后来也只能靠做钟点工、给人当保姆、月嫂赚钱，小璐就因为小时候过得太苦了，才会很小就找男朋友，让他们给她花钱。」
林婕一怔，她以前不曾完全了解姜璐的身世，现在听姜璐妈妈说起，这才多少有些了解她这么虚荣、习惯找已婚男人为她刷卡的原因。
她自小贫穷，最能依靠的就是她的美貌，没有什么比找个富有的男人为她花钱更快捷的路径了。
「阿姨，你放心吧，姜璐虽然走了，可是以后我会把您当母亲对待的。」林婕虚言安慰，再继续争取她的信任。
「小婕，你一直就比小璐强，你懂得靠自己，可是小璐就不行。」
林婕当然不是来和姜璐母亲谈心的，她的时间紧迫，眼见得铺垫得差不多了，当即试探着问道：「阿姨，姜璐出事的时候到底什么情形，您知道吗？」
姜璐母亲苍老的面上现出迷茫，回忆了半晌说道：「那晚小璐和我说，准备把姚华和小青的东西收拾好，第二天让她妈妈把这些东西都带走，她说过了这阵子把这房子卖了。
她还说过了那晚她就会有一笔钱了，就和我离开江城，爱去哪儿去哪儿。」
林婕暗自想着：林婕说的这笔钱应该就是逸明的封口费了，还有敲诈莫妮卡的这笔钱，可是现在莫妮卡也证明不是凶手，那谁还会有嫌疑呢？
姜璐母亲说着说着老泪纵横，「可是我第二天等到的却是小璐的死讯啊！怎么会这样，是谁那么狠心啊？」
林婕说道：「根据警察调查，莫妮卡是那晚最后一个出现在这里的人，小璐和她约定了，她把她和姚华偷情的视频卖给她，她给小璐一笔钱，但是之后交易没有进行，那个 SD 卡在我同事家找到了，应该就是她跟小璐没谈妥，把她给推了下去。」
「她、她是谁？我要她一命偿一命！」
「我也是这么想的，」林婕叹了口气，「可是阿姨，现在这个 SD 卡被损害了，警察没有直接的证据可以指证她，我在想小璐最信任的人就是您，她有没有什么重要的东西交给您了？或者是卡，或者是数字密码什么的？」
姜璐妈妈警惕地看了她一眼。
林婕年少时就识得姜璐妈妈，知道她颇为势力，姜璐之所以会变成一路靠男人满足病态的虚荣心，也和这个妈妈不无关系，她一看这个眼神登时明白。
姜璐妈妈如果不是看在五百万元支票面子上未必会和自己说这么多，现在更可能怀疑自己是在故意扯谎骗她拿出物证来，她当即说道：「如果您觉得不方便交给我，交给警方也是一样，我只是希望您不要让凶手逍遥法外！」
姜璐妈妈也是现实得过了头的人，在为女儿悲伤的同时却也懂得为自己后半生谋划。
她现在已经没了依靠，在意识到林婕是她还可以依靠的「大人物」后，自然不愿意得罪了这位金主，当下起身，从抽屉里摸出一张纸条来，说道：「小璐确实交给我这张纸条，说上面是她一些重要的东西，我也不知道是什么意思，刚好你来了，要么你也来看看？」
林婕翻开纸条来看，果然看到了类似于社交账号和登陆密码的记载，她不及细想，立即拿起手机下载了姜璐常用的社交软件，尝试了纸条上的密码，果然显示登陆成功！
林婕精神一震，快速切入她的私密不可对外见内容，果然看到了好几段视频，除了姚华和莫妮卡数段不可描述的视频，还有段视频，却是记录了姚华死前的一幕：
那晚林婕去找姚华，原本是想和以前一样，通过金钱的贿赂让他向证监会承认是券商的过错，却没想到姚华的态度异常强硬，完全没有商量余地地拒绝了自己的提议。
林婕也不由被激怒，说道：「当初将基建这部分剥离是你的主意，你说这一块成本太高使得报表难看，不利于 IPO 过审，这会儿怎么成了我们刻意隐瞒，数据造假了？」
「你们风迅要死是你们的事，不要撘上我！」姚华气败坏急地回应。
「你这样过河拆桥，我不会放过你的！」
林婕说完这句话，姚华的脸色变得灰白，大颗汗珠从脸上滚落下来，如今想来，那完全就是一个溺水了的人的样子。
她登时有些懊恼，原本是想通过他来挽救风迅，可是如今却将他惹恼，万一他再抖落出更多秘密来，那么风迅这一关怕是更难过了！
林婕迈上一步，是想说些话来缓和刚才剑拔弩张的气氛，可是姚华却退了几步，他们家本就是落地窗，当天并没有关窗，窗外的风席卷而来，乌云盖面，那该是暴风雨来的一幕，而他的身子蓦然后仰，竟然就从落地窗摔了下去，她吓了一跳，下意识地就跑上前，想去拉姚华一把。
然而她的手还没碰触到姚华，背后就响起了姜璐的尖叫声，她回过头，看到了姜璐惊骇的面容。·
林婕当时也有一瞬间的脑子空白，她原本是来找姚华来处理有关风迅被调查的事，却完全不曾想惹上了一条人命，但她迅速让自己冷静了下来，立即奔向姜璐，疾声厉色地说道：「你看到了，刚刚是姚华自己摔下去的！这是一桩意外！立刻打电话给 120！」
「这是十二楼！打什么 120！他掉下去怎么可能还活着！」
「姜璐，你什么都不要说，只要你接受这是一桩意外，我可以给你以后的补偿！」
林婕走到窗前，勉强往下看了一眼，隐隐看到姚华血肉模糊的样子，饶是她见惯了风浪，但到底是第一次看到这种生死场面，仍不由有些心惊胆战，她咬了咬牙，下定决心拉了姜璐的手，说道：「走，我们下去——」
姜璐却死活也不肯也下楼 ，她奋力甩开了林婕的手，抱住了书房的门只是瑟瑟发抖。
那晚在 120 到达前那一个小时，林婕就只能陪着姜璐在客厅里，不断地安慰着她，在她断断续续的哭泣中，而林婕逐渐冷静下来。
当终于有人来敲他们家门时，林婕站起了身，声音也变得格外冷静，「走吧！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十四章 局中人</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishisizhang-juzhongren/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishisizhang-juzhongren/</guid>
      <description>张彻嘴角勾了起来，「有人实名举报沈总利用海外业务进行洗钱，将境内所得不当流向境外，我们已经立案，必须带沈总和我们走一趟了。」
前来办案的警察是李泽亚，他看着眼前的林婕，想不通到底是支撑着这个女人，在经历了连夜审讯后，现在又精神充沛地出现在他面前。
她把自己的录音 SD 卡交给李泽亚，说道：「里面有我刚刚和莫妮卡的对话，她已经承认昨天晚上案发时去过姜璐住处。
而且她去是为了拿载有她和姚华偷情视频的摄像头，她有时间、也有动机去谋害姜璐，我作为好市民举报了她，希望你们能带她回去好好审讯，为无辜者洗刷冤屈。」
李泽亚神色复杂地看着林婕，半晌才说道：「可是这种诱导环境下的的录音不能作为证据定罪。」
林婕倒是笑得坦然，「可是我们的天网无孔不入是吗？虽然当晚姜璐所住的小区监控是坏了，可是她所住的是繁华路段的小区，周边的监控多如牛毛，我相信你们有心一定能找到林婕前往姜璐小区的路段监控。
而且现在科技那么发达，她和姜璐争执过，房间里一定会留下她的足迹、指纹和衣物纤维等，你们一定能提炼出来的是吗？」
李泽亚听她娓娓道来，倒是不由失笑，「看来林女士不来做我们这行是可惜了。」
林婕微笑道：「我高中的志愿可是做个女警呢，虽然现实让我没有去达成心愿，可是你不能忽视我一个作为好市民的心啊！」
「希望如此。」李泽亚看着眼前谈笑风生的女人，倒是不禁有些好奇。
她这么个女人，她的一颗心脏到底是什么做的，才能做到在任何事情前都泰然自若？
李泽亚将莫妮卡带走后，林婕站在风迅办公室门口，望着警车远去，神情才出现了一丝疲惫，喃喃道：「希望莫妮卡能招供，逸明能顺利洗刷身上的冤屈。」
「林总。」眼见得一切都尘埃落定，严鼎才敢叫了一声她。
林婕回过身，看着严鼎，微微一笑，「怎么了？」
「莫妮卡被带走了？」
林婕点点头。
「可是我还是有件事不懂，我们并没有找到任何可以指认她的证据，莫妮卡怎么会承认的呢？」
林婕仍是笑得怡然，她两指从自己口袋里拈出一颗碎钻，递到严鼎面前，「哝，就靠它了。」
「可是这不是您刚才在咖啡馆的勺子剜下来的吗？」
「是啊，」林婕的脸上浮起狡诈的笑容，「可是仓皇之下谁会注意到这到底是玻璃还是碎钻，反正看上去都是小小一颗，我也是临时起意。
刚才在咖啡馆看到这个碎玻璃，想起莫妮卡平时最爱戴着的爱马仕那个碎钻蛇形手镯，昨天我们在电梯门口遇到的时候还戴着呢，今天就没戴着呢了。
我只不过跟她打了个心理战，也和自己打了个赌，只要做过错事的人都会心虚，何况是牵扯到一条人命呢！我赌她看到这个玻璃的时候就会心慌，就会在我逼问下露出马脚。」
严鼎听得不由感慨，「林总，你这真是兵行险招啊！可是假如莫妮卡心理防线更强些，刚刚就不认呢？」
林婕长叹了口气，垂下了眼睑说道：「我这也是无奈之举，如果逸明昨晚能拿到切实的证据，他就不用承认是自己推姜璐下去，也不用这么隐晦地暗示我，就因为我们什么证据都没有，就只能打这个赌了。」
严鼎却听得惊叹连连，「这么说来不但您再赌，杨总的赌注也好大啊，假如您没有办法猜到是莫妮卡做的，那么他自个儿不就要背上这莫须有的罪名了吗？」
林婕的脸上惆怅更深，「我想他在这么做的时候，就跟自己下了个狠赌，如果我不能找到证据，甚至背弃了他，那么他就会替我把牢底坐穿，他或许就想看看，我的心到底有多狠，会对他的付出惘视到什么程度。」
严鼎的脸登时纠结到一处，「林总，现在谈个恋爱都要这么拼了吗？都需要以命相搏了？」
林婕看着严鼎，半晌才失笑出声，「我倒忘记了，你还是个处男呢，怎么能懂这么复杂的事呢？」
严鼎的脸红成个番茄，「我那是对感情尊重行不行！」
林婕取笑他一番，神情又沉静下来，说道：「给我安排车子，我要去见沈总了。」
「沈总？」严鼎没想到这个混乱时刻，林婕会突然提到沈风的名字，倒是愣了一下。
林婕点点头，她的眉宇间笼下一片阴霾，「原本是该集中精力处理公司危机的，却偏偏出了那么多意外的事，我想该和他说下了。」
林婕坐着公司的车子，拉下了后座的窗帘，她将自己笼罩在黑暗中，在前往探视沈风的路上，她想到了沈风被拘留的那个时刻。
那时正是风迅十周年的庆典，似乎一切的源头都来自于那个下午，她和风迅集团的命运都在那天开始急转直下。
风迅集团，这个沈风一手创立的公司，从一开始就笼罩在他父亲沈伟民的余荫下，虽然风迅公司在沈伟民退休后才正式注册。
可是它的第一桶金正是来自于沈伟民的旧关系，其后赶上了国家基建大发展的时代，它的通讯技术正好大批量运用在公交地铁基建上，业绩的大幅增长，再裹着资本市场的运作，才有了之后的上市。
这几年沈风一直试图在新的领域折腾，风迅一直试图在通讯板块外开辟新的板块，房地产、娱乐、游戏、健康板块等都有介入。
关于公司的转型，林婕颇有微词，认为他们不应该如此草率地进入他们并不了解的领域。
但对此沈风都只是付之一笑，他就如同一个精力旺盛的孩童，金钱对他来说已经失却了最初的吸引力，他只是用可劲的折腾来证明他的存在。
鉴于风迅并购的动作加大，公司也不断收到证监会的询证，林婕已然嗅到了公司危险的气息，但是她并没有料到，公司的这些并购竟会上升到刑侦案件的程度。
直到张彻出现在风迅庆典上时，林婕才觉得不对，却只能勉力微笑着：「张大队长，这么巧，您也是来参加我们庆典的吗？」
张彻瞧着林婕，微微一笑道：「我不是来参加庆典，我是来找沈总的。」
林婕深知沈风平日里行事嚣张，难免得罪人，可是她也没想到一个经侦队长会这样堂而皇之地在公开场合出现并能直接以协助调查的名义带走他们的董事长。
「今天是我们风迅十周年的宴会，不如我们一起去旁边喝杯茶，有什么事都会后再说吧。」林婕记得自己当时是这么笑盈盈地说道。
「你们沈总已经不是中国公民，平时又神龙见首不见尾的，怕是我们不在这儿看着，过一会儿又该找不到他了。」张彻也在笑，可是眼神很冷。
林婕忽然有些心寒，她只能强笑着说道：「这是我们的庆典，至少让我们沈总讲完话吧。」
张彻倒是很有耐心，倒是同意了林婕的提议，直到沈风说完话，才说道: 「好了，你们沈总讲完话了，麻烦让他和我们走一趟吧。」
莫妮卡原本是盛装打扮，她一直挽着沈风在全场纵横，宛若她是全场的中心，直到看到张彻，她的脸色才变了。
沈风远比莫妮卡和林婕镇静，他致辞完毕后，主动走到张彻面前，仿若多年好友一般，笑着说道：「张大队，这都多久没见了。」
张彻皮笑肉不笑地说道：「也没多久，上次你们拆迁差点闹出人命，这也不就过去了半年么？」
「哟，拆迁这事也归张大队管啊？」沈风一只手握着另一只手的手腕，仿若畏畏缩缩，可是眼睛里却带着揶揄，神情分明就是挑衅。
「那倒是不归我管，」张彻也是和沈风打交道多年了，对他脾气熟知一二，回敬道，「不过这回儿沈总可是必须得和我们走一趟了。」
「这就要瞧什么事了。」沈风依旧笑得懒散，神情却戒备得如同一只狐狸。
张彻嘴角勾了起来，「有人实名举报沈总利用海外业务进行洗钱，将境内所得不当流向境外，我们已经立案，必须带沈总和我们走一趟了。」
沈风神情微肃，可是转脸看着一脸担忧的林婕，却又笑了起来，「我沈风可是属猫的，猫有九条命。我不在的时间，公司还是全权由林婕你处理。反正我们公司的人，早习惯有我没我一个样了。」
这个变故来得太快，林婕的大脑迅速运转，却无法找到合适的措辞应对。
沈风举起双手，向在场所有人挥了挥手，笑容肆虐，仿若他去迎接的不是一场牢狱之灾，而是他胜利的战场。
沈风被带走得仓促，公司的人还以为接下来林婕和莫妮卡会有一场争权大战，不料公司的法务却很快宣读了沈风亲笔签署的授权，表示沈风不在期间所有业务由林婕签署。
这个决定不要说旁人，就算是林婕这个当事人也有些惊讶。这些年因着杨逸明和沈蓉的关系，她和沈风的关系渐渐有了嫌隙，而莫妮卡不但是他公开的情人，也是他在海外业务上最得力的助手，她原以为沈风会授权给莫妮卡，却没想到他会授权给自己。
而且看签署日期，他这个决定不是仓促做出的，而是在很久之前就已经准备着了。
林婕不由长叹了口气：风迅卷入各种危机以来，她一直是负隅顽抗，不是她足够能干，而是她为了沈风的委任，而苦苦支撑到现在而已。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第十章 赎罪</title>
      <link>https://yanwe.win/post/dishizhang-shuzui/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/dishizhang-shuzui/</guid>
      <description>林婕看着严鼎，眼神凝定，嘴角的笑容却颇有几分诡异， 「你忘记，姚华和姜璐都是在哪里出事的吗？」
林婕回忆过往，不由怅惘。
在她最困窘的时候，是杨逸明伸出了援助的手，可是她没想到在三年前那么决绝地再见后，他仍愿意回来，甚至不惜以命相赔，这世间真有这么舍生忘死的爱吗？
如果有，为了自己这样自私的人，又值得吗？
她的一滴眼泪掉落下来，「他说他是为了赎罪，可是他又有什么罪可以赎呢，一直以来都是我欠他的啊……」
严鼎从没见过林婕这么失魂落魄的样子，哪怕是风迅接二连三出事，她自己被卷入命案。
他看到的也是她坚韧得几乎无懈可击，但是此刻她却恍若丢失了魂灵，整个人才显出六神无主的无助来，他想了想，劝解道：「也许杨总说的不是这个意思，可能赎罪是一个比喻……」
严鼎无心的一句话，却让林婕刚若死灰一般的眼睛里跳跃起了火花，她接着严鼎的话说，「对，赎罪可能是个比喻，是个暗示，逸明从不欠我什么，他让那个小警察来告诉我这句话一定有什么含义……那会是什么呢……」
严鼎眼见得林婕精神振作，本来是挺高兴的，可是眼见得她立马又开始神神叨叨进入了另一个阶段，不由又是担心，又是无奈。
等过了好一阵子他才说道：「林总，今天莫妮卡会在公司召开临时股东会。」
林婕听得眼神一凝，「她只是融资部门的经理，怎么会有权限召开临时股东会？」
「沈总被调查之前将公司负责人授权给您，但是莫妮卡以您现在疑似和命案有牵连必须接受调查，可能无法进行正常的公司业务为名，要求召开临时股东会，废除您临时负责人的授权，转而授权给她。」
林婕嘴角带着冷蔑的笑意，「公司都已经到了这个程度，她争这些又有什么意义？」
「那林总，现在我们就去公司制止她吗？」
林婕现在哪有心情顾忌这些事，正要摇头拒绝，却蓦然想到一件极要紧的事，问道：「莫妮卡是什么时候下的这个指令？」
「邮件发出时间是凌晨三点，我们都是在清晨看到的。」
「邮件发的这么急？我这前脚刚进了警局协助调查，后脚她就发邮件了——她怎么会知道我和姜璐的敏感有关联了？除非……」
林婕眸色一深，立即问道，「我让你给我留意着摩卡，昨晚她的行踪你知道吗？」
「昨天她是八点离开的公司，之后开车回了家，然后又出去了，但是这一次她是打车出去的，所以我们的人并没有跟到她，后来再次发现她已经是在公司了。」
林婕越听脸色越冷，她说道：「刚好是姜璐死的这个时间她出去了，然后她立刻就知道我卷进命案了，这世上绝对不会有这样的巧合！」
严鼎听得吓了一跳，「您是说她杀的人？但是她和姜璐会有什么恩怨呢？我们，我们是立刻去公司还是去公安局举报她？」
林婕沉着脸摇摇头，「这一切都是我的猜测而已，我还需要进一步的证据。逸明故意认罪换我自由一定是要我去做点什么，你现在带我去逸明回国长租的公寓。」
严鼎跟着林婕工作三年，从来都是看到她在职场上翻云覆雨的好手段，现在明明是莫妮卡要在她背后策反，而她却丝毫不顾忌。
杨逸明也是毫不犹豫地为她承担了杀人的罪责，他不由惊叹，她和杨逸明之间的感情远比他想象得要深刻。
严鼎跟着导航来到杨逸明所租住的公寓楼下，林婕和前台报了自己的名字，那前台就领着他们来到杨逸明租住的房间，为他们打开了门。
眼见得那房间收拾得甚为整洁，杨逸明的私人物品都摆放整齐地放在床边，无非几件商务和休闲用装，眼镜、剃须刀都陈列边上。
而林婕的视线却被一个精致的爱马仕梳妆盒吸引，这并不像杨逸明会使用的物件，难道这就是他要指给自己的重要线索？
林婕打开梳妆盒，里面却只陈列着几件寻常不过的物件，一个小发夹、两张电影票，那发夹不过是小摊上能买到的再普通不过的样式，漆都已蹭掉，显然已有些年头。
「这是……我的……」林婕握着那个发夹，眼眶有点发红，十年前的自己是个品味堪忧的小姑娘，短发、额前刘海用夹子夹起。
和杨逸明第一次见面的晚上那发夹都折腾掉了，原也不过是五毛钱的小发夹，她也不曾在意，却不料被杨逸明留了这么多年。
严鼎瞧了一眼那小夹子，实在有点难以想象林婕别着它的样子，而林婕却拿着那电影票，有些恍惚，「那个时候，他邀请过我去看电影，可是我刚好忙着写申报资料，就说晚点吧，结果要么是我忙，要么是他出差，这个电影就再没有看成——」
严鼎瞥了一眼那电影票上的名字，却脱口而出：「赎罪？」
林婕猛地回过神来，看着电影票上的名字，记忆一下被唤醒：那个时候国外电影的引进仍是不多，作为理工文艺青年的杨逸明不要看爆米花电影，非要看这部英国片，可是他们到底没有看成这部电影，而之后那么多年她都甚少涉足电影院，她的眼神有些放空，问道：「你看过这部电影吗？它说什么？」
「这是部悲剧电影，说个小姑娘因为想象力太丰富了，污蔑了一个无辜的年轻人，使得两个相爱的人不得不分离的故事。其后这个小姑娘长大了，她一直在为当年自己的错误在赎罪。」
「污蔑？」林婕定定地望着电影票，眼泪克制地噙在眼角，而笑容却异常苦涩，「姜璐是在污蔑我，难道这就是他要和我说的？可又不是他的错，他有什么罪好赎？」
严鼎倒也真是个文艺青年，平时工作完最大的乐趣就是看电影，偏偏这部电影又是合他口味的，他说起电影的细节禁不住有些滔滔不绝。
「那小姑娘暗恋男主角，撞破姐姐和男主角在书房激情，结果就受刺激了，在黑暗里看到自己一个朋友被强暴，她在法庭上就默认那个男人是男主角——」
林婕本来还在感伤，可是严鼎的话语里却有词语刺激到了她的神经，她猛地抬起头，「你刚刚说什么？」
严鼎楞了一下，结结巴巴地说道：「我说小姑娘暗恋男主角——」
「不，你是说她撞破她姐姐和男主角——」
「在书房偷情。」
「是！书房！」
「书房怎么了？」
林婕看着严鼎，眼神凝定，嘴角的笑容却颇有几分诡异， 「你忘记，姚华和姜璐都是在哪里出事的吗？」
「书房！」
「这绝不会是巧合。逸明和我说赎罪就是为了指出这部电影的重要事发地。」
她脸上随即浮起歉意，「我原来早该反应过来的，他之后肯定是反反复复看了这部电影好多遍，可是我却一遍也没看过，我竟然不知道他对我的暗示是什么意思。」
「那代表了什么呢？」严鼎却还是纳闷地挠挠头。
「一定是书房！当晚逸明去姜璐那儿，一定是在书房发现了什么东西，这东西一定还没被警方找到，他不能明说，所以只能这么暗示我。」
林婕愈发笃定自己的猜想，她目光灼灼地望向严鼎，「你立即帮我去姜璐家一趟。」
「我？」
「是，姚华和姜璐先后死亡，姜璐妈妈认得我，我总不能出现在现场。你去看看，能不能在书房里发现什么痕迹。」
严鼎觉得林婕未免有点走火入魔，但是他也不敢违背她的命令，当即点点头道：「好，我这就走一趟看看。」
严鼎走后，林婕并没有等在公寓里，她回家，换了身迪奥小香套装，化了浓妆，掩盖着她苍白的面容和乌黑的眼圈，直到看到镜子里的自己又熠熠发光，她才自己开车去了公司。 这一路上，她想起了很多与姜璐有关的事。
林婕第一次见姜璐，是她们刚进银行的时候，姜璐一米六八的个儿，身材玲珑，明眸皓齿，哪怕只是穿着简单的衬衫黑裙，却都显得神采飞扬，相比之下自己和其他姑娘都显得平庸而黯淡无光。
姜璐开始与她亲昵，她当姜璐是可以交心的好友，可是却在一次偶尔中，她听到姜璐在自己背后的议论：「林婕这是专科毕业的啊，怎么跟我们分配到一道了？」
无心的话，往往成为剜心的刀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四十一章 潦草离场</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disishiyizhang-liaocaolichang/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disishiyizhang-liaocaolichang/</guid>
      <description>后来他走向了理想的纯白，而沈风堕成了黑暗的影，可是他们到底从未真正分开，可是直至此时，生与死，终于将他们彻底分来开。
「沈风，沈风？」杨逸明的心沉落了谷底，眼角已经有了泪光，而他兀自轻轻喊着他的名字，仿佛要将他从睡梦中喊醒。 而沈风只是静静地躺在那里，嘴角似乎还带着一丝笑容，这个喧嚣了一辈子的男人，终于在寂静中走向了他的死亡。 「沈风，沈风！」杨逸明的声音却抬高了起来，他奔到沈风身边，拼命摇晃着他的肩胛，可是这个男人却不再回应他，当他手一松的时候，沈风就如同一个麻袋般软软地垂落了下去。 杨逸明站起身，仓皇地看着他，在他来的时候，他已经猜到了沈风会选择死亡，可是当他真正面对这一切的时候，他发现自己无法接受，就好像胸口被人狠狠剜了一刀，从所未有的疼痛。 直到此刻，他才发现，原来他和沈风是光和影般的存在，曾经的沈风意气奋发，而他就是他背后的影。 后来他走向了理想的纯白，而沈风堕成了黑暗的影，可是他们到底从未真正分开，可是直至此时，生与死，终于将他们彻底分来开。 杨逸明的眼睛落在沈风挽起的衣袖上，那手臂上血液已经凝干的伤口，还有落在旁边还有残余液体的针筒。 他仿佛明白了什么，猛地弯下腰，将沈风扶上了沙发，让他平卧着，拼命按着他的胸口做着急救的击打姿势，可是这个曾经嚣张不可一世的男人始终静静躺在那里，窗外的月光落在他的脸上，透露出骇人的惨白。 「起来！你给我起来！我需要的不是你这样的退场！你要起来跟我真真正正打一架！让你看着风迅在我的想法下能走得更好！」 杨逸明如同兽般吼着，可是这个男人却再也不会回应他。 杨逸明终于崩溃，他咆哮着哭泣着坐倒在地上，机械性地摸出手机拨打了 120,向他们报了沈风别墅的地址，让他们立刻来救人。 在救护车到达前的一个小时，杨逸明就静静地坐在那里，看着躺在沙发上的沈风，仿佛只是往日他又酗酒烂醉，而他只是静静地陪着他。 杨逸明终于觉得自己无法一个人面对着这样的场面，他走到屋外，靠着栏杆，颤抖着手从口袋里摸出一根烟，勉力吸了一口平复自己的心情，而最后却只是呛得不住咳嗽。 当 120 到达上，医生抬着担架冲进别墅，问他：「病人呢？」 杨逸明指着屋内。 医生探了沈风的呼吸，为他撘了脉搏和测了心跳，他们面面相觑，然后看着杨逸明说道：「很抱歉，这位先生已经过世了。」 「怎么可能，他只是睡着了，他怎么可能会死？」 杨逸明却突然暴怒起来，指着他们说道，「你们不是有震颤急救吗？不是有肾上腺素针吗？为什么你们不给他打，他没有死，他怎么可能会死？」 「这位先生，请您冷静。」 「不行，你们要把他给我带回医院，除非你们让我看到他大脑已经彻底死亡，否则我绝对不会让他死的！」杨逸明彻底失去了理智，而在这个时刻，沈风还能救活仿佛是支撑着他唯一不崩溃的理由。 两名医生对望一眼，尽管以他们的医学常识，眼前的这个病人的死亡时间已经超过一个小时，绝对不会救返，可是杨逸明的坚持让他们无可奈何，只能同意他的请求。 他们将沈风抬上担架，沈风的身子已经有些僵硬了，在抬上担架的时候手臂几乎是硬生生折上去的。而另一个医生看到了针管，他留了个心眼，将残留着药品的针管给带了回去。 杨逸明随着救护车一起去了医院。他坐在车上的，脑子了一片乱糟糟的，而脑海里浮现的，一直就是沈风和他的大学时光： 十五年前，当他从自己那个小省城来到江城这个大城市，这个城市的繁华迷乱了他的眼，周边同学生活方式让他陌生而又感到自卑，而那些同学看他的眼光也不过是「那个农村来的成绩很好的异类」。 他的沉默是他自卑的掩饰，是沈风让他看到了这个城市的光，是沈风的无所顾忌让他慢慢释放了对这个城市陌生的恐惧，他渐渐如同这个年纪的男生一样有了欢笑、有了乐趣。 可是世事更迭，他也没想到自己会和沈风走到互不相让的地步。 可直到此刻，他才明白，他想要做的从来不是打败沈风，而是沈风在彻底的失败后可以认识到自己的错误，他们可以回到从前那样兄弟情义的岁月。 他那曾经最怀念的时光——那个时候他们一无所有，却又好像拥有了全世界。 杨逸明失魂落魄地站在病房里，看着沈风的面容上蒙了一层白布。医生已经通知了当地的公安局，在确定死者为沈风后，梁佐等人都赶来了医院。 张彻走过来，他看着杨逸明，生怕是他愤怒之下下手杀死了沈风，询问中不免带着焦急，「怎么回事？」 杨逸明看着张彻，眼睛却是失神的，他几乎就像个小孩子般哭泣了出来，说道：「他死了，沈风死了。」 「我知道——」张彻从不想这个向来冷静的中年人突然会这样无措地哭泣着，倒是一下愣神，只能下意识地拍拍他的背，压低了声音问道：「你说去找沈风，他怎么就死了，到底发生了什么？」 「你还看不出来吗？他和沈风是半辈子的朋友，也是半辈子的敌人，沈风突然死了，他一下接受不了。你让他冷静一下。」旁边一个清澈的声音说道。 杨逸明听到这段话，整个人却意外平静下来，他望向张彻身边站着的人，他还很年轻，虽然是男人，却划着浓妆，打扮朋克，显得与医院的氛围格格不入。 「自我介绍一下，我叫黎江，是张彻的朋友。」那个年轻人的声音清亮，却透着一股意外抚慰人心的冷静。 杨逸明渐渐从对沈风死亡的震慑中渐渐冷静下来，他看着张彻和黎江，似有些意外为什么在这个时刻张彻会这么个格格不入的人来这儿。 张彻也似意识到杨逸明的迷惑，于是轻咳了一声说道：「杨逸明，我解释下，黎江虽然是演艺圈的，但他天生异能，眼睛有着常人不及的敏锐，所以一直帮警方辨别影像—」 杨逸明正要说话，他的眼睛望向医院大门口，那里站着一个女人，她的身体在簌簌发抖，可是后背却依旧因为常年跳舞的习惯而挺得笔直—— 而黎江看到那个女人，眼睛里登时流露出几分迷惑。 「沈蓉……」在那一瞬杨逸明看到她，不由百感交集，他呼唤了她的名字。 沈蓉一步步走向他，即使到这一刻，她的精神已经崩溃，而脸上的悲伤却仍是克制的，直到走到杨逸明面前，才遽然失态，狠狠拽着杨逸明的衣领，嚷道：「你对沈风做了什么？你杀死了他——」 杨逸明望着沈蓉，眼睛里带了一丝悲悯，他说道：「不，杀死他的不是我，而是——」他话音未落，却见沈蓉一个趔趄，整个人就软倒在地。 「沈蓉，沈蓉——」杨逸明连忙拦腰抱住她，掐着她的人中，环顾四周，眼神彷徨。 黎江蹲下身探了一下她的鼻息，安慰杨逸明道：「没事，他只是伤心过度晕倒了，让医生带她到隔壁休息一下就好。」 「好，好……」杨逸明从未有过这样不知所措的软弱的时刻，而现下他几乎失去了思考的能力，只是下意识地点头。 当又是一番兵荒马乱，沈蓉被带到病房输葡萄糖休息，而杨逸明捂着杯热咖啡坐在医务室里，他的眼神兀自呆滞，整个人似乎仍没从沈风死亡的震惊中走出来。 「你现在能告诉我们到底发生什么了吗？」张彻有些担忧杨逸明现在的精神状态，他提问的时候眉头仍是紧皱着的。 「我晚上去找沈风的时候发现吴峥从他别墅里跑出来，一边跑还一边在喊『不是我，不是我』，然后我进屋去看，发现沈风已经躺在沙发上死了，他的身边有一个针筒，还有很多喝空了的酒瓶。」杨逸明怔怔地望着前方，机械性地回答道。 「吴峥，林婕前夫，江海银行行长？」张彻率先反应过来吴峥的身份，他追问道，「他为什么会在哪儿？」 「白天我曾经见过沈风一面，他和我说他要和吴峥谈配资去公开市场举牌风迅股票，从而夺回公司控制权。」 「这么说沈风并没有求死的想法，吴峥有杀害死者的嫌疑？」梁佐的眉头紧锁，随着李泽亚拿着化验报告进来，后者低声说道：「针筒里的药物化验证实是镇定剂，沈风的死因初步诊断是酒精和过量镇定剂导致死亡。」 「无论如何，先把吴峥带回警局再说。」梁佐对李泽亚说道。 「是！」李泽亚领命离去。 梁佐又望向杨逸明，「杨先生，恐怕你也得和我们再走一趟了。」 杨逸明木木地点头，他站起身正要和梁佐走的时候，又不放心地扭头叮嘱张彻：「过会儿沈蓉醒了，你要看着点她，她对沈风用情太深了，我怕她会做出傻事。」 「放心吧，我会的。」 杨逸明这才随着梁佐坐上警车，听着警笛在城市里呼啸而过的声音，他隐隐觉得这是沈风在向这个世界告别。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四十三章 大结局</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disishisanzhang-dajieju/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disishisanzhang-dajieju/</guid>
      <description>林婕走出监狱，她望着背后，那里有很多她曾认识的、在这场权势、金钱和感情争夺里死去的人影，而她深吸了一口气，仍是选择了大步向前，未来的路或许会很难，可是她会一个人好好地走下去。
杨逸明走出审讯室，林婕已经在屋外等着他了，当她被释放的那一刻，她已然知道了一切，她望着杨逸明，神情既是哀伤，又是喜悦，他们之间没有再说一句话，只是默默地流下了眼泪。
杨逸明和林婕离开公安局后，两人心里俱是沉重，一时都是无言。
这些日子的事在林婕的脑海里如电影画面般回放：
原本沈风接受调查，她在外处理风迅事件，是他们早已达成的默契，他们知晓证监会在调查姚华，生怕会引火烧身，于是就动用舆情，用网络暴力对姚华的精神施压。
另一方面他们收买姜璐，试图让她做出丈夫因为精神压力过大而无法协助调查的证供。但是事情的发展，却超出了他们的预料。
当林婕眼睁睁看着姚华在自己面前摔落的时候，她觉得自己手上也染上了鲜血，罪恶在她心底发芽壮大，她再也无法洗净自己的双手和心灵。
姜璐原本是他们留下的一步棋，可林婕没想到她会反过来指证自己，但是她并不惧怕，只是觉得讥诮，这世间金钱的威力竟如此之大，让一对夫妻反目，各自算计，到头来又因为金钱她要来做出伪证。
那个时候，林婕还没怀疑到莫妮卡身上，虽然这些年她一直知晓莫妮卡为沈风做境外洗钱的勾当，而她不动声色，拒绝参与。 当沈风被调查后，她担心的是莫妮卡成了唯一知道线索的人，会利用她的绿卡身份捐款潜逃，故而她立即与张彻达成协议，将这一情况告知经侦，并让他们注意和限制莫妮卡的行程。
直到姜璐死亡、杨逸明为自己顶罪，她才反应过来莫妮卡不但是要吞了那些钱，还要自己因为刑侦案子定罪去死，那个时候她的恨意席卷而来，已然对莫妮卡其了杀心。
如果不是杨逸明的温情，让林婕对未来有了憧憬，她知晓自己的手上也许会真的沾血，她与沈风说让林婕成为牺牲者。
那个时候确实是想过只有死人才会真正地「牺牲」，但是理智和对未来的期许让她清醒，没有让自己在罪恶的泥潭里泥足深陷，只是她没有想到，向来柔弱的沈蓉竟然会成为罪恶的继承者。
林婕知晓沈风的心事，知道他一心想让沈蓉和两个孩子独善其身，沈蓉的回来打乱了她的计划，她虽恼她，却也只是想让她不再卷入这是非当中，却没想到沈蓉为了让沈风彻底脱罪，会让莫妮卡成为真正的「牺牲者」。 林婕默默叹了口气，为了掩盖一桩原罪，却牺牲了这许多无辜的性命，虽然她没有亲手扼杀他们，可是自己心里也存了恶，又怎么可能算得上无辜？
林婕与杨逸明回了公寓，她并未与他说话，洗了澡就早早睡了。 而杨逸明正在半睡半醒间，隐隐听到自己手机邮箱提示的声音，他的困意一下都消失了，起身打开了手机邮箱，却看到了份视讯邮件，发件人竟然是沈风。
杨逸明正是吃惊，猛然醒悟过来是沈风的定时邮件，一时之间也是百感交集，过了一会才是点开了视讯邮件：
视频里的沈风已然有了几分醉意，他对着镜头自言自语道:「杨逸明，等你看到这份邮件的时候，我应该已经不在了，不知道你知道我死的时候，是该高兴还是难过，不过我这种混世魔王，活着是给人添堵，死了不知会不会有人怀念。
我死了，你拿我这视讯给警察，告诉他们莫妮卡是我买凶杀的，我就想找人给我顶缸。为什么我要找林婕呢，因为她背叛我，把风迅偷偷送给你了。
本来我就想着让她去送死了，可是偏偏到最后我良心又有些不安，所以我就录这段视频，由你来交给警方吧。」
杨逸明已然知晓了真相，看到视频里的沈风这么说，眼里不由含了热泪，可是看着视频里的沈风，仿若他仍在世，不由自己嘴角带了一抹笑，说道：「沈风，你以为你这么做就是情义两全了，可你死了，沈蓉又怎么能安心活下去？我到底该说你是聪明还是傻？」
杨逸明点开了另一段视频，却是沈风笑嘻嘻地说道：「杨逸明，刚刚那段视频你交给警方，这段你就留着自己看好了。我以前老想，我会怎么死。
我想我这么个坏蛋，如果老死或者躺病床上等死，那可就太无趣了。我这么个酒色之徒，死也得死在酒色里啊。不过我死还得死的有价值点，那个吴峥不是林婕的混蛋前夫吗？我死也就找个他垫背。
这老小子这些年也吃了我不少回扣，你说我再找他当垫背可不冤吧？」
杨逸明摇头，仿佛自己还是和生前的沈风对话，笑着说道：「你这混账啊，死也死得那么混账！」
他关了视频，犹豫良久，点了回信：
沈风，你是在我江城的第一个朋友，也是最好的朋友。
他把这封邮件发送，却知道邮箱对面的人再也无法给自己回信，斯人已去，阴阳两隔，这让他觉得异常的悲伤。
杨逸明望着睡着的林婕，他不由自主想起了莫妮卡曾对自己说过的话：你有没有想过，你到底是爱林婕，还只是执着于年少时求而不得、失之交臂的遗憾？他思索良久，却仍是得不到答案。
杨逸明处理了沈风的身后事后，飞往了澳洲，办理移交沈风一双儿女监护权的事宜。
杨逸明在出发前对林婕说：「我打算把沈蓉的儿女带到美国，那里有更好的环境和教育，而且我也方便照顾他们。那么你呢，你以后打算怎么办？你会和我走吗？」
林婕凝视着他，半晌却缓缓摇头：「逸明，如果你是希望我去的，就不会这么问我了。我占据了你过去太多的时光，你该有个新的开始了。何况江城有太多的事需要我处理，我是不会离开这里的。」
杨逸明似早就猜到了林婕这样的回答，他凝视着她，轻声说道：「保重。」
「你也是。」
林婕送杨逸明到机场，她望着他的飞机起航，恍若三年前她早该来为他送别。
林婕留在了江城。不久风迅股票复牌，因着和 FF 的合作，股价稳定；风迅公司也重新了往日的经营。
而吴峥虽被查明与沈风的死无关，但不久后他卷入了江海银行的贪污受贿案，经查证后被判处有期徒刑七年。林婕念着沈燕带着个生病的女儿不容易，给了她些经济援助，两人经常走动，关系倒是变得不错。
而梁佐并没有放弃对莫妮卡死亡案疑点的排查，最后他找到新的证据证明莫妮卡所住的独栋别墅管道线在事发前几天已经出现问题，莫妮卡别墅里早已经萦绕着泄露的煤气，莫妮卡和张彻说话时尚未察觉，张彻走后，躲在一旁的沈蓉与莫妮卡起了争执，碰到了厨房明火，结果引起爆炸。
沈蓉被气流激得从楼梯上摔下地下室，逃过一劫，而莫妮卡却被火烧死，沈风误会是沈蓉蓄意纵火烧死莫妮卡，心寒之余更觉得内疚，决定以己之力承担起沈蓉的罪责，沈蓉在意识到沈风为自己所做的一切后，也懊悔不已，承认自己杀人一意求死，最终她被改为过失杀人，判了五年有期徒刑。
梁佐荣誉退休，他离开公安局的时候，林婕也来送他，她说：「在这个为金钱和权力浮躁的社会里，是因为有你和张警官这样的警察，你们能维持初心，不畏强权，只为找出真相，我尊重你们。」
梁佐对于林婕的送行也有些意外，面对着她的坦诚，这个固执了一辈子的老人也坦诚了自己的心声：「我承认我对你一开始就持有的偏见，也对你有不公的待遇，无论如何你是个可敬的对手，也是个我值得尊重的女人。我希望你以后经营企业，依旧可以抱有你的初心，不做改变。」
「我会的。」林婕向梁佐微微鞠躬，郑重地说道。
沈蓉服刑期间，林婕去看她，与她说了自己和杨逸明的分开，她说：「沈蓉，沈风虽然死了，可是你们的孩子是你们血脉的延续，他们在等着你出来。
何况，沈风选择死亡，就是为了救你。以我对沈风的了解，他这么自私的人肯豁出性命救你，他是真的爱你，从年少时候就爱到了骨子里。」
而沈蓉却只是淡淡一笑，经历了痛彻心扉的悲伤，她现在渐趋平静，她说道：「我和沈风已经是这样的结局，无可挽回，你和逸明还有未来，为什么你就要这样放开他呢？难道你这一生，还能找到比他更爱你的人吗？」
「或许我再也遇不到了。」林婕坦然笑，「但是对我来说，人生有太多东西，我注定不会为一份感情画地为牢，虽然遗憾，可这是我和杨逸明最好的结局。」
林婕走出监狱，她望着背后，那里有很多她曾认识的、在这场权势、金钱和感情争夺里死去的人影，而她深吸了一口气，仍是选择了大步向前，未来的路或许会很难，可是她会一个人好好地走下去。
也许在未来，她会去到美国西海岸，在那里，她会与杨逸明重逢，那个时候她会与他说：我们这一生，都不会再分开了。
（全文终）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四十二章 薄情之人最情深</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disishierzhang-baoqingzhirenzuiqingshen/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disishierzhang-baoqingzhirenzuiqingshen/</guid>
      <description>杨逸明看着沈蓉，眼前是年少时那个巧笑嫣然的女孩儿，她曾是那样美好，那样善良，可是为了沈风，却将自己逼到了这无可挽回的地步，如果她知道今天这个结果，当初还会对沈风这么执着么？
梁佐和李泽亚提审了被带回警局的吴峥。 吴峥的精神状态并不稳定，虽然强做镇定，可是整个手却无法控制地在战栗，他说道：「警官，真的和我没关系——」 梁佐将检验报告甩在他面前，冷冷地说道：「这针筒上就验出你的指纹，说明是你为沈风推针的，他就是被针管里的镇定剂致死的，你怎么敢说和自己没有关系？」 吴峥崩溃大喊：「是沈风说他有糖尿病，必须要打胰岛素的，否则有生命危险啊！他说自己喝酒了没法打针，让我帮忙给他打一针，然后——然后他就没呼吸了！两位警官，我真的不知道这针管里是什么东西，我和他无冤无仇，怎么会害死他啊？」 「你是为死者上臂注入的，难道注射胰岛素是上臂静脉注入？你连这点医学常识都没有吗？」梁佐冷笑道。 吴峥先是错愕，随即涕泪交流地说道：「我、我真不知道啊！当时、当时沈风让我帮忙注射的时候我就挺犹豫，但毕竟是大客户，我不敢得罪了他，我怎么知道，我怎么知道——」 「吴峥，你好歹是个银行行长，不是个小学生，你觉得你说的这番话有人信吗？」梁佐将档案一推，双手抱胸，讥诮地对吴峥说道。 吴峥的整个精神已经崩塌，他哭喊道：「我、我真的什么都不知道啊！警察先生，你放我回去，如果让行里知道我和杀人案纠缠起来，我这行里的前途可就完了啊——」 「前途，你这时候还想什么前途？」梁佐觉着眼前的人愚不可及，挥了挥手说道，「我觉着你还是想想是该说实话还是继续说这荒谬的谎话吧！」 梁佐还待再审，奈何吴峥不是自己念念有词，就是大声哭喊，李泽亚低声跟梁佐说：「他不会是吓疯了吧？」 「谁知道他是真疯还是假疯，先带他去隔壁，我们再审杨逸明。」 杨逸明背带到审讯室的时候，梁佐将刚刚吴峥所说的告诉了他，并问道：「他说得和你看到的情况一致吗？」 杨逸明沉默了许久才说道：「我到的时候他已经从屋子里出来了，我没有看到他为沈风注射的过程。」 「那你觉得他说得是实话吗？」 杨逸明又是沉默，良久良久，他才叹了口气，「他的这些话在旁人听来怕真是疯了，我对他也没有丝毫好感，我很想说他说的是假话，沈风是被他谋杀的，可是我心里知道他说的可能是真的。」 梁佐眼皮子一跳，「怎么说？」 「我也恨自己的反射弧太长了，如果当时我能在风迅就察觉到他的异常，我应该就能及时赶到，说不定能挽回这场悲剧。以我对沈风的了解，他之所以要让自己的死亡变得这么复杂，应该是他的生前投了一笔巨额的人身保险，如果证明他是自杀，那么受益人将得不到巨额的赔偿。」 李泽亚将整理好的资料递给梁佐，低声道：「是，经侦那边资料传过来显示，沈风买过十五个亿保额的人身保险，受益人是他的前妻沈蓉。」 「沈蓉为了救沈风免于经侦调查，将他们离婚所分的财产几乎已经消耗殆尽，按照沈风的性格，他是不会让前妻和两个孩子的后半辈子衣食这么没有保障。」 「那他为什么找吴峥来执行这个计划？」梁佐顺着他的逻辑问道。 杨逸明嘴角扯起一个嘲讽的微笑，「因为他知道吴峥是林婕的前夫，这辈子他净做伤害林婕的事了，所以沈风就算要走也要拉他做个垫背的，算给林婕报了仇，也算还我和林婕个人情。他一向就是这么个胆大包天又任性胡闹的人。」 「关于风迅的调查已经结束，有关于几桩命案也证实与他无关，他还年轻，没有任何资料显示他有什么不治之症，他正是东山再起的时候，为什么要这么一意求死？」 杨逸明的双手紧握，面孔上的五官几乎都纠结到了一处，良久才说道：「他是内疚，他亲口向我承认了是他买凶杀了莫妮卡，他没想到莫妮卡是真心喜欢他，明知他要下手也没有逃开，所以他知道一切真相后感到内疚，他觉得只有死亡才能让他得到救赎。」 「那他为什么不向警方自首？」梁佐提出质疑，「杨先生，你这么说是为了给林婕洗脱罪名吧？可是恕我直言，真的没有任何说服力。」 「沈风是因为内疚而选择了死亡，但是让他内疚的并不是他的情妇，而是他的前妻。」随着一个清朗的声音响起，黎江推开审讯室的门走了进来。 他将之前莫妮卡爆炸现场监控拍下来的放大图片放在梁佐面前，说道，「当时你们找我来看这些监控画面，虽然这个女人的穿着和林婕很像，但是她的下颚角和林婕有明显不同，当我在医院里看到沈蓉的时候，我完全可以确定在现场的人就是沈蓉。」 李泽亚看了一眼像素分辨率仅能看到大概轮廓的截图，咂舌道：「你这还能看到下颚角？」 张彻也走了进来，听到李泽亚的质疑，他只淡淡说道：「黎江是能在一百杯水里看到一分钟前哪一杯是被人摇晃过的，以他这样的异能，看出监控里的人像并没有太大难度。」 「杨先生，我听说沈先生虽然贪杯好色，但对于他的前妻还是十分尊重，他和她离婚有很大程度是因为他不愿再让她搅入风迅的混乱中，因此在离婚条件上也对她十分优厚。 这次沈小姐回国恐怕不是在沈先生预料中，他更不愿看到的是她为了自己还造了杀孽。正是因为爆炸案是沈蓉做下的，所以沈先生虽然当晚是和林女士在公司，但他只能选择为自己妻子做人证。 而林女士被捕后缄默不言也是因为她知道沈风一定会维护自己前妻，而她也不愿指证沈蓉，对不对？」黎江犀利地说道。 杨逸明看着黎江，眼睛失神，半晌才轻笑了出来，「你说的都对。当我听到莫妮卡的录音时，这才想到既然不是沈风指使的，也不是林婕，那么沈蓉也很有嫌疑。 沈风不愿意指证沈蓉，但也愧对林婕，所以他想用死亡对整件事有个交代。你说，大家都以为他是个薄情寡义的人，他怎么会做出这么傻的事来？」 黎江的眼睛里似有微光，良久才说道：「薄情之人才最情深，我们只是不足够了解他罢了。」 杨逸明看着黎江，没想到这个与沈风素未谋面的年轻人竟然为他做了最确切的人生注解，他的眼眶正有些发红，却猛地警醒过来问道：「沈蓉呢？」 沈蓉默默地从门后走出，她的眼睛发着红，注视着杨逸明说道：「我没走。沈风用他的命换了我的命，我不会再逃开的。」 杨逸明注视着伫立在黑暗中的沈蓉，她的面容消瘦，眼睛黯淡无光，而他曾经记得她的眼睛是会发光的： 杨逸明第一次见到沈蓉，是在大学宿舍里，她着白色的棉柔裙子，乌木般的长发垂在肩上，容貌娟秀，眉宇间俱是温柔。 在他的少年时代里，见到的不是为了生存只能泼辣的母亲，就是姐姐们在生活重压下沉默寡言的样子，她从未见到这样明媚温柔的女子。 他也曾扪心自问，那个时候的他，是不是有喜欢过沈蓉？ 可是刚从乡下来到大城市的少年，内心总是自卑的，就算他羡慕她的明媚美好，却也知道这样的女子不会将目光投到自己这么个木讷沉默的少年上。 何况沈蓉的一颗心，结结实实地绑在了沈风身上，这个英俊风流的少年。 沈风不在的时候，总让杨逸明陪着沈蓉，这个沉默的少年，总是亦步亦趋地跟在沈蓉身后。 那个时候的沈蓉虽然有些沈风不专情的烦恼，可是她的岁月仍是静好的，她总是笑得眉眼弯弯地问他：「杨逸明，你总是不说话，不闷吗？」 杨逸明总是在状况外的样子，先是一愣，然后摇摇头，讷讷地说道：「不闷，不闷。」 沈蓉便会笑着跳着跑开。 杨逸明一直记得她轻盈的背影，而现在的沈蓉身形如昨，可是眸子里早已没了光。 他不由痛心地回忆起，他看着那个和沈风结了婚的沈蓉，曾经那个灵动的少女渐渐成了麻木的妇人，她寂寞寥落的身影如同剪影一般，让他不免添了几分感慨。 「为什么？」杨逸明望着沈蓉问。 沈蓉的眼神漠然，她说道：「你是说莫妮卡的死吗？」 杨逸明苦笑道：「是。」 「逸明，你忘记当初她多么嚣张卑鄙，半夜打电话到我家，爆粗口让我和沈风离婚，还开跑车到我面前示威，那个时候我已经怀了第三个孩子，可是在她逼迫下生生流产了，这也是我忍无可忍向沈风提出离婚的原因。 尽管这个孩子的曾经来过和离开这个世界，只有我自己知道。可是这么一个人，竟然还厚颜无耻联系我，挑拨我去和林婕抗衡，我不是她，在利益面前所有爱恨都会让步，所以那个时候我就已经想让她死了！」 沈蓉的眼睛里闪烁着仇恨的光。 杨逸明听她说完，表情苦痛，他说：「沈蓉，你是天之骄女，你的痛苦都是沈风造成的，你为什么就不能放下对他的执着，要把自己逼到这个地步？」 沈蓉凄然一笑，「逸明，你和林婕都这么说，我这一生都是在追逐一个看不见的影子，哪怕沈风是人渣，是坏蛋，可是我就是放不下他，我也不知道该怎么办。」 「那你为什么要装扮成林婕的样子，难道你也恨她吗？」 沈蓉凄然道：「我知道我不该恨她，毕竟她没做什么对不起我的事，我也知道她和沈风没什么事，可是我就是止不住地妒忌她。 我妒忌沈风总是对我有所隐瞒，可是在她面前却畅所欲言，我觉得在他们面前，我才是那个外人。虽然我没有想陷害她的意思，可是潜意识我却还是这么做了。」 杨逸明默然，半晌才说道：「我也曾对他们有误会，可是我现在才明白，人与人之间，本来就有说不明道不明的情愫。 沈蓉，我也曾经对你有好感，如果不是沈风和林婕的出现，我们会不会有发展？可是你的身边一直有沈风，而后来林婕也出现在我的生命中。也许同样没有我们，他们会有发展，可是一切都只是假设不是吗？」 沈蓉摇头苦笑：「逸明，我只是个女人，我没办法像你那么理智地看待问题。」 「那你也不能……」杨逸明表情扭曲，神情及其苦痛。 而沈蓉摇摇头，苦笑道：「莫妮卡死了，虽然沈风觉得她死得蹊跷，可是他什么也没问我，我以为他什么也不知道，原来他早就察觉到我的不妥了。 所以他那晚明明和林婕在公司，可是他却撒谎说和我在一起，还非要装作与我生气，赶我回澳洲。原来他早就想好，等我走了，就用自己的死来救赎我吗？」 杨逸明轻轻叹了口气，「你既然走了，为什么又要回来……」 沈蓉望着杨逸明，眼神凄迷，「因为我走的时候，沈风说了句『替我向欢欢和乐乐说，不要忘记我这个爸爸』。 他以前从来不会说这些话的，我越想越不对劲，所以我根本没上飞机，我打他电话，可是已经打不通了，我在机场待了很久，终于还是忍不住想回去——可是已经晚了，如果我早点回来，会不会能阻止他做傻事？」 杨逸明没有说话。 沈蓉泪眼朦胧地看着张彻说道：「是我造成莫妮卡的死亡，一切和林婕无关，请逮捕我，把她放出来吧。」 杨逸明看着沈蓉，眼前是年少时那个巧笑嫣然的女孩儿，她曾是那样美好，那样善良，可是为了沈风，却将自己逼到了这无可挽回的地步，如果她知道今天这个结果，当初还会对沈风这么执着么？ 他想怕是岁月重来一次，沈蓉还是会和以前一样对沈风义无反顾的。 当他站起身，缓缓与沈蓉擦肩而过时，想着今后的岁月可能再也见不到她，一阵急遽的疼痛钻入心肺，他闭上眼，轻声说道：「我走了，沈蓉。」 沈蓉看着他，忽而释然一笑，她说道：「逸明，你不必太为我难过，可能只有死亡，沈风才会完全属于我。我只是遗憾没办法看着两个孩子长大了。 不过没关系，有你和林婕，我想会给他们更正面的影响和未来。你和林婕，都是懂得爱和放手的人。」 杨逸明睁开眼望着她，她的神情，一如年少时，那么温婉，那么明媚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四十章 心魔</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disishizhang-xinmo/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disishizhang-xinmo/</guid>
      <description>杨逸明听着这段录音，心里蓦然一片紊乱，难道莫妮卡的死真的不是沈风指使的？那么又是谁谋杀了她呢？
沈风和杨逸明站在天台上。
沈风看着杨逸明，无数的光阴在他们彼此的面庞上流转，而最后能对峙着的，依旧是他们两个人。
沈风看着他，却撕扯着面部狰狞地说道：「杨逸明，你会不会特别嫉妒，无论我做什么决定，林婕始终都站在我这边，即使到现在，她还是拿命在维护我。」
换作往日，杨逸明确然会产生阴暗的联想和妒忌之情，可是经过和林婕的深谈之后，他已经明白她的全部想法。
面对沈风明显是挑拨的质问，他也不过淡然地回应：「当初是我不好，我太理想主义，并没有顾及很多现实问题，也没有和林婕好好交流。」
「是吗？」沈风眸子里的微光在闪烁，他依旧在笑，而眸子里却毫无笑意。
杨逸明直视着他，眸子里又燃起了灼灼的怒意，他说道：「现在让林婕依旧维护你的不是因为什么不可告人的感情，而只不过是她的愧疚让她选择了对自我的惩罚！
而你，即使念着林婕曾对你的一丝义气，你都不该这么对她！」
沈风毫无愧色地说道：「杨逸明，你好像忘记了，林婕之所以会什么都不说，是因为你亲自去现场指证的她，她心灰意冷下才做的这个决定！
再说那一场爆炸，把什么都炸没了，只要林婕不承认，警方又能奈她何？」
「他们在监控上看到一个和林婕相似的女人，」杨逸明沉着声音说道，「严鼎说那晚是你和林婕在一起，只有你为她作证，才能挽救她。」
沈风耸耸肩说道：「我为什么要挽救她？我那么信任她，把公司交给她，结果是引狼入室，就因为她的增发提案害得风迅现在拱手让与你，你们说不定就是一伙的！
可惜啊，她暗中这么帮你，你却偏偏不领情，还带警察去抓人。
现在正好，你们就为这官司忙碌着吧，我还要找吴峥去谈配资，怎么着把公开市场的风迅股票举牌回来，让你控股风迅的如意算盘落空呢！」
杨逸明用不可思议的眼神地看着他，「沈风，为什么到了这个时候你还要关注股权这些无关紧要的东西？
难道你最看重的不该是你身边的人吗？沈蓉走了，莫妮卡死了，如果林婕这次入罪了，你身边还有什么人呢？你有再多的钱和权力又有什么用？」
沈风只是放浪形骸地大笑，他说道：「杨逸明，我跟你说过，从我爸一内退，那些曾经对我阿谀奉承的人一下就对我冷眼相待。
我受够了这些白眼，也早就对自己说，这辈子我总要一直握有绝对的权力和金钱，只有这样，我才觉得满足和安全。
至于女人，旧的去了，总归有新的。我有钱有权，难道还怕女人少吗？」
杨逸明眼带厌恶地看着他，说道：「沈风，我真为她们而感到可悲。
人与人之间最为珍贵的就是感情的维系，你拥有这么多的真情，却一点也不懂得珍惜。
我真的错了，我原以为你还会存有最后一点良心，不会眼睁睁看着林婕送死的。」
「良心，那是什么，又值多少钱。」
沈风纵声大笑，不不屑一顾地说道，「杨逸明，我让你在这儿见我，就是告诉你，在这里，我永远是赢家。你斗不过我的。」
「我不想和你斗，也从没想过赢。」杨逸明厌倦地说道，「沈风，你这辈子有太多福气，你都没有珍惜，你这样暴殄天物，会遭报应的。」
「报应？」沈风不以为意，甚至跃跃欲试地说道，「我倒是要看看，老天怎么来报复我的！」
杨逸明一阵气结，转身就要走。
沈风却叫住了他说道：「杨逸明，晚上八点我会在别墅约吴峥来谈股票质押和配资的事，我不怕你知道我的底牌，你要不要来看看，我是用什么价格打败你的？」
杨逸明没有回头，只是哼了一声说道：「我没兴趣，也不会来。」
杨逸明愤然走下天台，而他在恼怒中又添了一丝疲惫。
他不知在什么时候他这个曾经的合伙人已经变得这么面目全非，在钱和权的浸淫中他已经认不出他本来的模样。
他打电话给严鼎，询问警察那边的进度，而严鼎只是告诉他，张彻找来了他的朋友正在辨识监控画面，并没有什么新的进展。
杨逸明默然，他从风迅离开，却不知自己该往何去，他想救林婕，却偏偏感觉到自己的无能为力。
他蓦然想到自己被拘留的时候，林婕该是想了多少办法、花了多少精力才能克制着自己的情绪，冷静地为自己寻找线索、洗脱嫌疑，既然自己不能找沈风为林婕作证，那么自己何妨到一次事发地看看有没有新的线索？
杨逸明主意已定，当即开车去了莫妮卡别墅所在的小区。
只见在一片豪华装修的独立别墅群里，莫妮卡别墅的断壁残骸愈发显得触目惊心。
因着事发过了多日，现在这个别墅周围也已经没了人设防，他走进去，从地下室开始检查，莫妮卡的地下室并没有装修过，仍是毛坯的模样，却有地下两层。
他设想着那天煤气爆炸引发大火，纵火者应当也能躲在这里躲过大劫？
可是他在楼底下转了一圈，并没有发现什么痕迹，只能上楼，一步步地沿着烧焦的楼梯走上二楼，在残余的装潢里他似乎能看到莫妮卡曾经生活过的样子。
那个漂亮的、活色生香的女人，在生命的最后时刻，到底是惊惶、恐惧还是不可置信，但他想着那么灼热的火焰舔上她脸蛋的时候，她一定是疼的吧？
杨逸明慢慢地走到书橱前，看着她那些已经被烧焦的书籍和照片。
她不爱看书，那些书没烧焦的部分都维持着和刚买来时簇新的模样，倒是那些记录了她各种时刻的美貌的照片放满了书橱。
他看着照片里十几岁的莫妮卡，她还是一脸素净，碧绿色的眼睛里透着懵懂和天真。
她会不会知道自己在以后岁月里被碾除了这样的天真，会不会知道自己的生命终结在二十八岁？她一定不会知道。
杨逸明只觉得一阵心痛，他觉得无法再直视莫妮卡年少时的眼睛，于是翻手扣下了莫妮卡的照片，照片后的一只录音笔吸引了他的目光。
杨逸明伸出手，拿起了录音笔，根据液晶显示屏上显示的时间，选择了最近的一段录音。
那是案发前一晚，录音笔里传来莫妮卡似有几分醉意、又夹杂着中英文的叙述：沈风，你就是一只发情的泰迪，见着个女人就上，你就是个人渣，我也是个婊子，可是婊子和人渣不就是般配么。
你心里有个人，到底是谁？我和她之间，你会选谁？你 TMD 到底会选谁？沈风，你让我走，我偏偏就不走，我倒要看看，你会不会真的杀了我？
杨逸明听着这段录音，心里蓦然一片紊乱：莫妮卡说沈风让她走？
难道莫妮卡的死真的不是沈风指使的？那么又是谁谋杀了她呢？
他想起了沈风在天台说的那番话，林婕在审讯室悲伤的表情，以及监控机上拍下的女人的身影。
他的心里蓦然浮起了个一个答案，所有事情都指向了一个人。可是这个想法却让他不寒而栗。
杨逸明驱车赶往沈风的别墅。
莫妮卡的别墅和沈风的别墅原在江城南北两端，车程也要一个半小时。
而偏偏这天整个江城起了大雾，高速车祸不断，他的车子卡在高速上，进退不得，他在车上焦灼地拍着方向盘，摸出手机拨打沈风的号码，可是得到的却是一片忙音。
「沈风，你这个懦夫！我还等着你从我手里夺回风迅，漂漂亮亮打个翻身仗！你别给我临阵脱逃!」
杨逸明只能给他发语音，宣泄内心的愤怒和不安。
这场雾，一直笼罩着江城。
当杨逸明终于赶到沈风别墅时，已是晚八点半，周边的寂静，却让他的心如鼓点，一声声敲击着他的肋骨。
杨逸明正要去摁沈风别墅的门铃，忽然一个男人却从房子里冲了出来，惊惶地喊着：「不是我！不是我！他……他……」
杨逸明不假思索地抓住了那个男人，看着他惊慌失措的面孔，却只是诧异地脱口而出：「吴峥？」
眼前这个男人正是林婕的前夫吴峥，他依旧如同往日一般衣冠楚楚，只是那张面孔苍白，眼神透着惊惶。
「怎么了？」杨逸明看着他那张惊惶近乎于失色的面容，心底不由一沉，只怕是自己的猜测已经成了真，而这恰恰是他最不愿意看到的结果。
吴峥见着杨逸明，一只手指着屋子里，嘴里却仍重复着：「不是我！不是我！是他，是他自己……」
「沈风？沈风怎么了？」杨逸明看着灯火通明的屋子，拧眉看着吴峥。
吴峥却也突然生了一股蛮劲，猛地从杨逸明的桎梏中挣脱了出来，飞也似地往远处跑去。
杨逸明到底担心沈风，也无暇顾及吴峥，当即转身进了屋子，沈风就躺在客厅的沙发上，前面的桌子还放了几瓶已经喝干了的空酒瓶，而他静悄悄的，仿佛睡着了一般。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第四章 人生若只如初见</title>
      <link>https://yanwe.win/post/disizhang-renshengruozhiruchujian/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/disizhang-renshengruozhiruchujian/</guid>
      <description>林婕回忆自己那时的样子不禁失笑，可是她也深深怀念那个时候的自己，至少那个时候的自己，看这个世界，非黑即白。
杨逸明突然想到十年前第一次看到林婕，她梳着齐耳短发，穿着土气的红色衬衫，脸圆圆的，只一双眼睛剔透锃亮，很是好看。
那会儿他二十三岁，刚是大学毕业后一年，正和沈风租了个单位开始创业。
杨逸明是穷孩子出身，两个姐姐都是早早辍学嫁人，而他是家里唯一的男孩儿，靠着家里攒下的钱和奖学金，他才一路读到了大学，之所以选择江海大学这个非一流大学，也正是看中了学校给他的奖学金。
沈风是他的同寝室同学，他和他的情况完全不同，班级里的人都知道他爸爸沈伟民是江城大型企业的离休干部。
他作为一个富二代，倒也没有传闻中那么飞扬跋扈，虽然吃穿度用和他这个贫穷地方来的完全不同，但他对自己一路这么艰苦读上书来倒也表示尊重，大学几年倒也相安无事。
在读大学期间，几乎所有周围的人都早早谈起了恋爱，更逞论沈风，他身世可观，而长得也颇为英俊潇洒，周围的女孩儿就跟麦子似的，一茬一茬的，但他有个正牌女友沈蓉。
沈蓉生得漂亮，性格更是温柔，偶尔会来他们宿舍，为沈风整理床铺，她总是笑吟吟的，温声细语，让杨逸明对女孩子很有好感，甚至觉得沈风这么拈花惹草，实在有些对不起这个漂亮温柔的女孩儿。有几次他们甚至在寝室里围观了其他女孩儿和沈蓉争风吃醋的现场。
但这些对杨逸明来说不过是生活中的调剂罢了，那个时候他自己专心研究和申报关于轨道互交的课题，一旦这个课题如果能研究成功，就能正式在地铁公交上投产。
而杨逸明和沈风也正是因为这个课题的命运突然有了交集。沈风在无意中看到杨逸明的课题时大感兴趣，并且在某个晚上拦住了杨逸明问道：「你这个课题研究出来，你是不是打算报给你的导师，你猜他会给你多少钱？」
当时的杨逸明面红耳赤，夹手夺过自己的稿子，怒道：「这关你什么事？」
沈风倒是不恼，他还推心置腹地说道：「杨逸明，我看了你这个课题，觉得能实现的可能性很大，你给杨老师，他再转手一卖，可能就是几十万几百万的利润，这其中归属给你的有多少？
一万，两万？你有没有想过，我们一起合伙把这个课题付诸于实际，你有技术，我有人脉，我们拼一把，你看怎么样？」
杨逸明看着沈风踌躇满志的样子，突然就动了心，或许他对于自己的未来也有太多期许，他并不想一辈子为人打工或者做一辈子研究，他必须要抓住个机会实现自己人生的飞跃，那个时候他意识到这可能就是自己的机会。
于是沈风和杨逸明就合伙开了公司，那会儿还以高新技术企业的名义在银行贷了笔三百万的款项，但无奈市政工程压款厉害，到了银行要还款的时候，这笔资金还没回笼，于是这个时候刚参加工作的林婕就来催促他们还款了。
那会儿贷款逾期，银行里看在沈风爸爸的面子，只叮嘱他们赶紧归还，不敢上门催讨，可是林婕倒是初生牛犊不怕虎的，天天就在公司门口堵着，最后真是堵着没办法了。
杨逸明也不愿为难这么个小姑娘，只能当着林婕的面给沈风打电话：「政府那边流程走得怎么样了，我们的钱什么时候能回来？」
那会儿的沈风天天混迹夜总会，按他话说是应酬，这倒也不是瞎话，他从小就在这样的环境下生长的，知道中国就是个关系社会，上上下下你都得打点。
接到杨逸明电话时候沈风正靠在 KTV 结账的柜台上，顺便冲那个政府机关的小姑娘抛了个媚眼。
那会儿的沈风也才二十三岁，一米七五的个儿，身材也算纤侬合度，面目英俊可喜，一向是受这些姑娘喜欢的，他这么一抛媚眼，那小姑娘脸就红了。
他得意洋洋地对那小姑娘笑了一笑，然后耸耸肩说道：「杨逸明你那么着急干什么呢？我这不正想着办法呢，你以为外面的世界那么好说话，不都我张罗着，让你专心搞技术嘛！」
杨逸明只觉太阳穴被他气得一直跳着，正要再说两句，可气的是沈风居然就将电话挂了，他冲着那「嘟嘟」声喊了两句，最后只能将电话挂了，有些无奈。
林婕那会儿将信将疑地看着他，觉着他根本是在和沈风唱双簧在欺骗她一个入世未深的小姑娘，「你和沈风都是公司股东，难道钱在那儿你真的一点决定权都没有吗？」
那时已经是晚上八点，公司的员工已经散得一干二净，只剩下林婕虎视眈眈地瞪着他，而墙上的挂钟「嘀嗒嘀嗒」声，却清晰地敲着他的耳膜。
杨逸明跟林婕大眼瞪小眼，忽然就觉得自己有些可笑，如果按照原来按部就班的路走下去，自己应该正在实验室做着研究。
他怎么就这么不肯认命，非要和沈风挤上一艘贼船，沈风如果失败了大不了是回去当自己的公子哥，而自己就真的是一败涂地、一无所有了，可是这样的心情他是无法对对面这个小姑娘说的。
他只能苦口婆心地说道：「现在那么晚了，你一个小姑娘就不怕危险啊？放心吧，我还是想把这公司经营下去的，不会欠着银行贷款不还的。我去找沈风说说这事，过几天会把这贷款还了的。」
杨逸明好不容易把林婕给劝走了，他关了公司的门窗，拿着车钥匙走了出去，想着这几天和林婕的对峙，不免也有些好气好笑的成分。
他一方面是气着沈风把公司经营当成儿戏；一方面又是觉着银行那几个信贷员真不是东西，自个儿不想惹着沈风，就把这么个小姑娘推出来当阵前炮灰。可是他想着林婕那倔强又天真的样子，不免又有几分好笑。
杨逸明走到地下车库，刚拿车钥匙开了门，猛然「嗖」的一声，一个黑影就闪到副驾驶位上，速度之快几乎要让他吓了一个趔趄，等他揉眼看清这不速之客是林婕时，不免哭笑不得，「你怎么又跟上了啊？」
林婕眼睛忽闪忽闪的，说道：「我想了想还是不放心，你还是带我去见沈风。我倒要会会他到底是何方人物，欠银行的钱竟然还这么理所当然的样子！」
杨逸明坐上驾驶位，放下手刹，扭动车钥匙，他嘴角已经抿不下一丝笑意，说道：「沈风不是什么了不起的人物，可是他爸爸沈伟民呢，以前是大企业的领导。
就算现在他退休了，可他说句话，可能会让你们银行的项目少掉一半。所以你明白为什么那几个老信贷员都做了甩手掌柜，却非让你接这个案子的原因了吧？」
出乎杨逸明意料的，林婕并没有露出震惊或者害怕的神情，她紧紧地把背包抱在胸前，嘴角抿得紧紧的，半晌才说道：「我不是傻子，从我进银行第一天，他们把资料交到我手上的时候我就明白了！一个个都活得跟人精似的，如果不是吃力不讨好的差事，他们怎么会轮到我呢？」
林婕的话倒让杨逸明真心诧异起来，一边将车子开出停车位，一边说道：「你倒是比我想得明白的多些。既然你想和我一起去找沈风，那你不如跟我说说既然知道不是个好差事，你为什么还要做得这么热络？」
林婕的眼睛紧紧地盯着前方，这些话徘徊在她心底许久，她到底也不过十八岁，藏不住太多的心事，听到杨逸明询问，也就坦率地回答道：「正因为我没钱没背景，我能进银行也是我妈托了好多关系进来的，所以我不能没了这份工作，所以哪怕明知道不是好差事，我也必须得去完成，只有这样我才能——」她犹豫了一下，没有说下去。
而杨逸明却已经明白了这个小姑娘的心事，他透过后视镜瞥了一眼她，见她仍紧紧抱着包，咬着嘴唇，虽然强作镇定，可是毕竟年轻，眼神中已经漂浮着些许不确定的恐惧
在林婕的要求下，杨逸明带着她去找沈风，他们来到了江城最有名的销金窟。
林婕见着一路都是穿着暴露、浓妆艳抹的女性大咧咧地走来走去，偶见几个男人和她们打情骂俏、双手不安分地在她们本来就极为单薄的衣襟里扭来扭去，她赶紧低下头，可是兀自觉得肠胃不适，几乎就要呕吐出来。
沈风就在一间 K 房里，他已经有些醉了，直到杨逸明走到他面前，他才认出他来，不由笑着打着哈哈，「你平时不是不爱来这个地方的吗？怎么今儿想通了？」他眼睛一晃，瞥到站在杨逸明身后的林婕，不由吹了声口哨，「哟你不但来了，还带了个相好的啊？这妹妹看上去清纯的很啊，你原来就好这口……」
那时的沈风还很年轻，即使是包房灯光昏暗，也看得出他长相英俊，但是他这么的污言秽语，却让林婕对他的印象登时跌倒谷底。
可就是这么一个人，他偏偏是她除了父母之外，相处时间最长的人。
那时的杨逸明赶紧打断沈风的过度发挥，将他从 K 房里拉了出来。K 房里光线昏暗，直到过道上三人的视力方才接触到一片光明。
杨逸明指着林婕说道：「这位林婕，是我们信贷银行的信贷员。」
沈风却歪着脑袋打量林婕，笑嘻嘻地说道：「哟追账追到这儿来了，够敬业的啊？回去跟你们领导说，我过几天就会还的，让他别老派你们这群虾兵蟹将来，坏了本公子的雅兴！」
林婕看着他醉酒熏熏的样子，本就极为不耐，而现在听他这么出言不逊，她那火爆性子一下就被点燃了。
她一下推开杨逸明，对沈风当面吼道：「别跟我嬉皮笑脸的！我管你后台有多大！跟我几个领导认识！现在你不还银行贷款，还把公司款项划到私人账户，这根本就是违法的！
我告诉你，如果你不在这几天内解决这个问题，我们会立即上诉，查封你的公司和房产！」
林婕回忆自己那时的样子不禁失笑，可是她也深深怀念那个时候的自己，至少那个时候的自己，看这个世界，非黑即白。
沈风被她这么劈头盖脸一骂，整张脸都绿了，指着她说道：「你叫什么名儿？敢这么跟我说话？！跟你说，就是你领导，也不过跟我称兄道弟，我跟他们说句话，立刻就叫你干不成这工作！」
林婕对着沈风这般威胁，反而激起了刚劲的性子，脖子一梗说道：「你叫啊，你能叫就叫什么啊！我林婕就是来这儿追你贷款的，你拖欠国家资产你还有理了啊？不就你爸以前是个企业领导吗？你倒是把他叫出来评评理啊！」
沈风没想到自己没吓着这小丫头，还让她嗓门更大了些，他倒是从来没被人这么顶撞过，气得浑身发颤的，「林婕——林婕是吧？我倒是要看看，你到底有多少胆量？」
杨逸明出面拉开沈风，低声说道：「她不过就一个小姑娘，你何必这么跟她较真，不是失了你的身份么？」
沈风不耐地挥挥手道：「好好我知道了，你现带她回去吧。」
杨逸明转身拉着跟个小坦克似在暴走的林婕，林婕还想冲上去好好教训那个人渣一顿，他拽住了她的袖子说道：「你可不能再起争执了，再下去可就人身伤害了。」
杨逸明拽着林婕离开了夜总会。
那个夏天，林婕第一次和杨逸明和沈风打完交道的晚上，杨逸明提出要送她回家，林婕思忖片刻，到底还是谢绝了杨逸明的好意，坚持自己可以坐末班公交车回家。
纵然杨逸明为人还是和善，可是他到底仍是风迅公司的人，潜意识里她认为还是和他保持距离。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
