<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>我在刑警大队那十年 on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/tags/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%88%91%E8%AD%A6%E5%A4%A7%E9%98%9F%E9%82%A3%E5%8D%81%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in 我在刑警大队那十年 on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/tags/%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%88%91%E8%AD%A6%E5%A4%A7%E9%98%9F%E9%82%A3%E5%8D%81%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1.夺回被拐的少女</title>
      <link>https://yanwe.win/post/duohuibeiguaideshaonv/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/duohuibeiguaideshaonv/</guid>
      <description>蔡叶子失踪了，我们怀疑她与网友「斯文」见面，被拐卖了，跨省追到村子里没想到他们竟然真的在举办婚「斯文」的父亲第一时间表现出「欢迎娘家人到来」的热情，并且解释两个小孩是自愿结婚的，家里觉得姑娘不错，就想着先把婚宴办了，打算过几天回门时再登门向娘家人解释……
时间：2013 年 3 月 16 日，上午 老蔡十七岁的女儿叶子失踪了。确切地说，老蔡是这一天才发现叶子失踪了。
叶子在偏远的村办学校断断续续读完小学和初中，八个月前第一次离开农村，来到市技校学习计算机。老蔡则在邻省几个小县城内做游走木工，已经十多年，皮夹里留着的还是叶子九岁生日时扎两个羊角辫的相片。
这座城市地处省界交汇处，老蔡从工作的地方回来大概需要四个小时车程，算不上远。每隔两个月，老蔡会以送生活费为由来市区看看叶子，带叶子外出改善一下伙食。用餐时老蔡往叶子碗里夹菜很多，说话很少，除了考试成绩和生活费是否够用，其余时间基本被咀嚼声占据，午饭过后父女二人又各自踏上自己的求生和求学之路。
这天上午，老蔡如往常一样赶到学校，得知叶子已经离校三天，没有请假，也没有跟身边要好的同学交代去处。老蔡有些紧张，一边努力在心里安慰自己「孩子只是贪玩」，一边拨打叶子的电话，平日可以轻易呈现出各种小巧木制品的双手，竟在按键宽大的老年手机上瑟瑟发抖。
电话有时候是通的，但无人接听；有时候里面传来「您拨打的电话暂时无法接通」；有时候等待了很长时间，可手机里什么声音都没有就自动挂断了。
叶子的班主任问老蔡，她平时有哪些关系好的朋友同学或朋友吗？老蔡摇摇头；又问老蔡，她有哪些常去的地方，老蔡又摇摇头。班主任小声嘟囔，没见过这么不关心孩子的家长。老蔡自知理亏，生生把那句「没见过这么不关心学生的老师」咽了下去。
保卫科长劝老蔡报警，老蔡有些犹豫，他不知道这是否属于警察的受理范围，也不肯相信女儿的失踪会产生需要警察出面的后果。老蔡想自己先找找看，可走到技校门前的十字路口，完全不知道叶子三天前站在这里时选择了哪个方向。
老蔡顺着其中一个方向沿街询问商铺，用蹩脚的普通话描述了叶子的外貌，店主们都表示没看见过这样一个女孩。老蔡走累了，就坐在马路牙子上，乘着休息的空档继续拨打叶子的电话。这一次，电话不仅通了，还有人接了。
老蔡弹起身子，努力维持呼吸节奏的平缓，好让干涩的喉咙能够顺利发出声音，「叶子，你在哪儿？」
没有回应，只有微弱的呼吸声。
老蔡吼道，「你说话呀！」
电话那头传来年轻男人斥责的声音，「谁让你打电话的！手机交给我！」紧接着一阵嘈杂，听筒里没了声音，再拨过去，又恢复到关机状态。
老蔡再没有丝毫犹豫，招停出租车，直奔公安局。
时间：2013 年 3 月 19 日，清晨 报警后，老蔡就一直在我单位门口焦虑地徘徊，每天夜里十一点左右离开，第二天清晨不知几点赶来。一听见单位的办公电话响起，老蔡就会扒在接警窗口侧耳倾听，生怕错过任何有关于叶子的消息。
那段时间「蓝可儿事件」在网络热议，女性失联的新闻也频频爆出，叶子的失踪令我倍感压力，想尽办法做了不少工作。先根据老师和学生对叶子离校当天的回忆，调取了校门外十字路口相应时间段的监控录像，发现叶子拖着行李箱横穿马路，直到从摄像头覆盖范围内消失，一名头戴鸭舌帽的年轻男性与她同行，不经意间留下了一张不太清晰的正面照。确定了老蔡最后一次与叶子通话后，叶子手机的关机位置在浙江省台州市境内的绕城高速上。
调取了叶子入校八个月以来的通话记录，按照通话次数的排序，从多往少一一联系，确认对方的身份，排除对方嫌疑，以及询问近几天是否与叶子取得过联系。令我有些意外的是，老蔡作为叶子的父亲，通话次数排在了二十名开外。
老蔡在得知叶子手机的关机地点后准备动身前往，我问他去了那边能干啥，他说发寻人启事。我说那有个屁用，他便干嚎着哭，我说等我两天，我给你想办法。
最重要的一项进展，是我找到了叶子的 QQ 号。由于调取 QQ 聊天记录需要经过腾讯公司的协助，因此各种审批手续就占去了一天时间，等我拿到叶子的聊天记录，已经是 3 月 18 日的夜晚。
好在叶子的 QQ 好友并不多，很快我就从中筛选出一个网名叫「斯文」的网友，通过两人的聊天记录可以确定，叶子离校那天在校门口与她同行的年轻男子，就是「斯文」。
「斯文」在 QQ 空间里回复别人的留言时无意间透露过自己的姓名和籍贯，也上传过自己的自拍照片，因此「斯文」的真实身份也很快落实。
3 月 19 日清晨，接警室的木门被我推开一条缝，老蔡如前几天一样背靠墙壁坐在地上打盹，嘴角悬垂的口涎拉扯着头和身子往一侧偏下去，即将失去重心的那一刻又如触电般坐正，脑后头发摩擦脱落的墙皮，空气中扬起一阵乱糟糟的浮尘。被白灰呛醒的老蔡发现值班室的门开了，箭步而入，与门内躲闪不及的我撞个满怀。老蔡一边道歉一边退到了门外，「张警官，有消息了吗？」
我揉着隐隐作痛的胸口闷声回答：「收拾行李，晚上跟我一起上火车。」
「去哪？」
「安徽阜阳。」
时间：2013 年 3 月 19 日，深夜 其实我并没有查清「斯文」把叶子带到了何处，可叶子前后加起来已经失联六天了。老蔡等不起，我也等不起。手头现有的证据只指向两个地方——手机关机地点浙江省台州市和「斯文」户籍所在地安徽省阜阳市，经过同事之间的讨论，认为去台州市找人无异于大海捞针，去阜阳市至少能找到「斯文」的家属。
22 点 30 分，我和同事打车到了火车站，打开车门就被迎面而来的春寒逼出一连串喷嚏。远远看见老蔡带着他的堂弟，也就是叶子的堂叔，蜷缩在检票口的大型广告牌后面。疾风忽起，从广告牌下方的缝隙钻进去，吹散一地烟头。
列车 23 点准时发车，由于是临时做出的出差决定，当天的车票已经买不到了。利用了一点职务便利，和同事在检票口掏出警官证，便免去了安检直接去了月台，月台上又掏出警官证冲着乘务员晃了晃，便被领去了乘警所在的那节车厢。在乘警的安排下，一行四人住进了原本留给列车工作人员休息的那半节卧铺车厢。倒不是吃不得站票的苦，只是希望能有个安静的地方好好休息一夜。
天亮了还不知道将会面对什么样的局面。
入睡没多久，我被老蔡反复起身的声响吵醒，他想向我道歉，被我立在唇间的食指制止，撇撇头，示意他去过道里谈。
「睡不着？」我撕开一包烟，递给老蔡一支。
「嗯。抽我的吧，丑烟，别嫌弃，不抽就是看不起我。」老蔡把我递过去的烟推回来，同时反递给我一支红梅，我接过来点上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10.贩卖尸体的赌徒</title>
      <link>https://yanwe.win/post/fanmaishitidedutu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/fanmaishitidedutu/</guid>
      <description>刚参加工作的时候，前辈告诉我，侦办命案的过程是十分艰苦的，「刑警要做替尸体开口说话的人」，这句话一度成为我的座右铭，催我奋进，但现在看来这句话也不一定适用于所有案件，比如刘念，他肯定没想到我替他查出来的，并不是他想说出来的……
纺织厂创建于 80 年代，曾经有过非常体面的时期，最近几年效益不好，只能勉强维持运转。保安刘师傅虽然年过花甲，却因喜好习武，身子如四十多岁般硬朗。
2012 年夏末，硬朗的刘师傅倚着年久失修的灯柱瘫软在地，反复抚摸自己的胸口，用干裂的嘴唇艰难喘气，全然没有了习武之人的无畏。
蹲在刘师傅身旁的民警提了几个基本问题，刘师傅仿佛没有听见，惶恐地盯着与自己视线高度齐平的地方，数条黄白色相间的警戒带交错展开，分隔出一块禁止入内的区域。
禁区内停着四辆小车，其中一辆车顶凹陷，挡风玻璃和驾驶室一侧前后两面车窗全部破碎。碎玻璃渣落在地面上，并没有平坦的铺开，而是垒成一座有弧度的小鼓包，将照过来的阳光从各种角度折射回去，格外晃眼。
鼓包里面，是一具刚刚高坠死亡的尸体。
警戒线外，人群开始聚集，工厂职工、厂区领导、周围居民和闻讯赶来的媒体记者，现场环境变得复杂起来。我作为第一批赶到现场的侦查员，不得不停下手中的工作，参与到维持秩序和禁止拍照的工作当中。
刘师傅那边似乎恢复了一些，采用语言描述和肢体比划相结合的方式，重现自己刚才的经历。
当时他正在厂区巡逻，走到办公楼前发现那里停着一辆没有悬挂车牌的汽车，因为厂区有明文规定外来车辆不得入内，一旦发现就要扣当值保安的工资，所以他打算上前确认一下到底是不是厂内车辆。
就在此时，楼上重物坠下，刘师傅本能地回头躲避扬起的灰尘和碎玻璃，再回过头时，发现面前里躺着的居然是个人。
刘师傅说话时，视线方向很自然地向小鼓包处转移，恰好看见法医在痕检民警的帮助下给玻璃渣中的那具尸体翻了个身，颅顶的血洞因为移动的缘故，猛然涌出一股鲜血，浸润了地面白花花的脑浆。眼看着他几大步跨至花坛边，「哇」的一声吐了出来。
二 工厂应急处理小组成立的速度比公安成立专案组更快。
现场情况初步明朗：工厂为了迎接监管部门的检查，正在组织办公大楼的大扫除，死者所在部门位于办公楼六层，死者被分配的任务是清理该楼层走廊一侧的所有玻璃窗。因为大扫除的要求只需擦洗玻璃内侧，因此没有给死者配发安全防护装置。
坠楼发生时，走廊没有目击者，监控探头的拍摄角度也完美避开了坠楼发生地点。经过第一轮勘察，死者坠亡的初始位置与落点几乎垂直，没有外力推搡形成的「落点较远」的抛物线情况；尚未擦拭的窗台上没有明显滑痕，也没有人听到呼救声。
「虽然具体的死因必须要等法医的尸检报告出来才能确定，但现场情况比较倾向于排除他杀，意外的可能性也不大。」由于办公楼被临时封锁，门卫室就被布置成临时案情分析室，几名厂区领导和公安分成两边，围坐在条形办公桌两边，负责现场勘查的技术员对厂区领导给出初步结论，厂区领导们听出了话里的意思，有的甚至如释重负地长吁一口气。
「我也觉得要在人来人往的大扫除过程中正好避开所有进进出出的人，并且还在监控盲区，实在有点太凑巧了。」头顶仍戴着报纸折成的打扫卫生专用帽的监察科主任小声嘟囔，眼神偷瞄向厂长方向。
「还要麻烦法医同志尽快确认到底是他杀、意外还是自杀，这对我们厂处理这起事故……事件有很大的指导意义。」将工装穿出文质彬彬气质的厂长并没有接过监察科主任的话茬儿。因为在关键词语的选择上十分慎重，所以厂长说话是慢条斯理的。
在场的人都明白，他杀和自杀，工厂责任小很多，厂方在处理时仅仅需要「出于人道主义考虑」；如果是因为工厂安排的打扫卫生任务意外失足坠楼，那在赔偿问题上就会令工厂领导十分头痛。
「尸检报告只能确认死亡原因，给案件定性和侦查过程提供依据，并不能直接判定他杀、自杀和意外。」法医大概已经无数次向他人解释工作性质，所以刚开口就稍显不耐烦，「案件性质的判定，必须结合其他同事的现场取证和走访调查，有时甚至还需要做侦查实验才能完成。」
「那……就辛苦各位公安同志了。」厂长停顿的间隙，小办公桌一侧的厂区领导不约而同地起立，随着厂长的后半句话，向在场公安鞠颔首躬。
尽管厂区领导们唯一的出发点是基于赔偿金额的考虑，但确定案件性质确实是公安的职责所在，该做的工作还是要做。
「这个案子你负责，要摸清死者的主要人际关系、近期活动轨迹，以及一个合理的自杀理由」，我看不惯工厂领导急于撇清责任的做派，但还是极不情愿地接下了这个任务。
三 「死者名叫刘念，45 岁，已婚，硕士研究生学历，曾经的办公室主任，现为普通文员。」把刘念的工作履历简单记录下来，一个排查方向就出来了——小城市少有的硕士研究生从办公室主任被贬为普通工作人员的原因。
刘念的办公室就在六楼，离坠楼发生地点只有几步路的距离，与他同室的是一名大学应届毕业生，尚处于实习阶段。从厂区领导那里了解到，刘念因为沉迷赌博，借了高利贷，近几年频繁有社会人员来单位催债，还发生了单位同事因为劝阻被打伤住院的事件，为了平息影响所以将刘念撤职。
会不会是因为深陷赌博，不堪经济压力而选择跳楼自杀？我认为这是一条可能性很高的线索。
当我问到来催债的具体是哪些人时，厂区领导之前积极配合公安调查的态度忽然变得含糊不清，推说是一些社会上小混混，不清楚来历。
「警官，不用调查这么细的，你们只要定性他是自杀就行了，原因不重要。」监察科主任附在我耳边小声说道。原本好奇围观警察调查的职工也纷纷表示与刘念不熟，不了解刘念的社会关系。最后与刘念同在一个办公室的应届毕业生告诉我，前几天又来过几拨人，他们自报家门时提起过几家公司的名字。
被提及的几家公司皆是本地知名的小额投资担保公司，案发时正值民间借贷行业的高光时期，利息至少三分起步，四分、五分是主流，借贷结果不上征信，因此催款方式多以暴力催收为主。
将每家公司的负责人找来单位问话，却被他们不约而同地告知刘念从来没有在这家公司贷款过，更加不存在暴力催收的问题，翻查公司的账目，明面上的都是些程序合理的借贷内容。
调查方向出了问题吗？在领导办公室汇报完厂区走访一整天的收获和困惑，领导笑我还是太年轻了：「三十六计里的『明修栈道，暗度陈仓』听过吧？刘念坠楼死亡的消息，肯定很快就传到了这些公司里，他们第一时间考虑的当然不会是被催收人的死活，而是刘念欠下的债务怎么收回。人死债不烂，如果承认刘念有欠款，刘念的坠楼就很有可能就会被厂区认定为『迫于债务压力自杀』，而非「意外」，刘念的家人就会因此拿不到厂里的高额赔偿，那么下一步针对刘念家人的催收就无法进行，这些公司社会经验足得很，早把这些问题算计在我们前面了。」稍作停顿，领导又补一句，「不过越是否认，越说明他们有问题。」
「那我下一步该怎么做？」自己认准的调查方向，走着走着发现迎面而来的是一堵无法逾越的高墙，除了往墙面捶上一拳，不知还能做些什么。
「跟死者家属正面接触一下，不要以调查坠楼案的名义，以查处非法借贷的名义。」领导在高墙的角落为我推开了一扇暗门。
四 刘念的办公室物品和坠楼时所穿的衣物中没有找到他的手机，这不符合现代社会特征。在工厂通讯录里找到刘念的电话，打过去也是关机状态。
「调取这个号码近期的通讯记录，联系刘念家人。」我默念了一遍明天的工作内容。
第二天还没等我走出单位，工厂那边就打来电话，说刘念的家属来了。
工厂门外，浩浩荡荡一百多人一字排开，将本就不宽敞的大门完全堵死，一名肩披粗麻丧衣的中年妇女瘫坐在堵门队伍正中，紧紧搂住同样身着孝服的少年。几位工厂领导蹲在妇女面前滔滔不绝地说着些什么，妇女却将视线撇开，不给任何回应。妇女身边还有一名略长她几岁的中年男子，没穿工装，不是工厂的人，却也和工厂领导一起劝说妇女。
我和同事走上前，堵门队伍看见穿警服的人来了，立刻把手中揉成一团的横幅展开，白底黑字写着「草管（横幅上将『菅』错写为『管』）人命，还我丈夫」。我们向妇女出示证件，询问她能否去公安局配合了解一些情况。妇女与堵门队伍里的一位纹身的年轻人耳语几句，表示愿意配合，但要带年轻人一起去。
辖区派出所民警凑在我耳边，告诉我这年轻人是个职业闹事的，于是我以「只跟死者直系亲属接触」为由拒绝了她，一直劝说妇女的中年男子听后跨步上前，「我是死者的哥哥，我叫刘夏，我也想一起去。」
妇女名叫吴梅，44 岁，与刘念结婚 20 年，育有一子，16 岁，常住离市区最远的县城，乘车过来需要两个多小时。坐在办案中心询问室的椅子上，吴梅显得十分不适，不断扭动身体变换坐姿，对肌肤触碰到的一切都露出嫌弃的表情，让她先把白色丧服脱下来也不肯配合，质问我们如此对待死者家属是什么意思。
「你好像很排斥来公安局？」
「我又没违法，来这里肯定不舒服。」
「只是向你了解一些情况。」
「我老公死在工厂，你找我了解什么情况。」
吴梅的开场白充满抵触情绪，对刘念近期是否有特殊遭遇、是否有反常状态、是否曾经参赌、是否有人逼债、手机在哪等问题一律表示否定或不清楚。
「刘念的死亡可能是意外，不在公安机关的受理范围之内，这事只能你们家属跟工厂自己沟通。公安要查的是别的事，听刘念单位同事说，刘念在几个小额贷款公司借了钱，据我们了解，这些公司都是非法的，刘念所欠的钱也是不受法律保护的，如果证据充足，这些公司是要被取缔的。」我按照领导的要求改变策略，事实上这些公司涉嫌非法借贷的案子确实正在由经侦办理。
「怎么才算证据充足？」吴梅对这个消息表现出极大兴趣。
「除了要证明公司没有借贷的资质，暴力催收也是重要证据，如果你手机曾经收到这些人带有威胁性质的短信，可以提供给我。」
「有有有，我还有录音，但手机在家我没带来，一会儿我就回家去取，明天给你们送过来。」吴梅边说边遗憾的拍拍裤子两侧口袋，表示真的没有带手机，随即又恢复愤恨的表情，「他们是用诈骗手段骗我老公贷款的，刚才我不敢说，怕他们报复我，请政府给我做主呀。」
「这些证据我们要导出来，作为证据使用，希望你配合。」
「配合配合，一定配合。」
当时单位新配置一台手机采集仪，可以通过技术手段将手机里已经删除的短信、通讯录进行恢复后导出，威胁恐吓短信转交给经侦同事，这部分被删除的信息才是我想获取的。
五 让吴梅先行离开后，我让刘念的哥哥刘夏进入询问室，二人在过道处擦肩而过时，吴梅想跟刘夏说些什么，意识到我在旁边，想说的话变成了一记瞪眼。
刘夏收起了在工厂门口时的克制和理智，扶着询问室的椅子慢慢坐下，屁股又顺着椅面慢慢滑向前直到蹲下，在没有窗户的逼仄房间里落寞的哭出声音。
「我弟是跳楼自杀的。」平复情绪后的刘夏没等我开口提问，就把我想知道的答案说了出来。
「你怎么确定？」我需要证据。
「他跳楼前给我发了一条短信，我当时在公司开会，没有及时看到，等我看到信息时，已经是一个多小时之后了。」刘夏从西装口袋里掏出手机，推到我面前。
刘夏、刘念自幼丧父丧母，兄弟二人相依为命长大。哥哥刘夏经营一家物流公司，收入不错；弟弟刘念会读书，硕士毕业后进入当时效益很好的纺织厂。人生本应该就此彻底摆脱苦难，但刘念被分配至机关后工作比较清闲，染上了赌博的恶习，从早期的打点小麻将，到后期的牛牛、摇宝、牌九、赌球等来者不拒。
五年前，刘夏一次性将刘念所有外债全部还清，共计 129 万。刘念给哥哥写下欠条，表示一定改过自新，尽快把钱还上。之后刘念确实不再与之前的赌友来往，按时上下班，很少外出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11.爸，你已经打不赢我了</title>
      <link>https://yanwe.win/post/ba-niyijingdabuyingwole/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/ba-niyijingdabuyingwole/</guid>
      <description>大多数父亲打小孩的时候，孩子跑走，就打扫战场收队了。可我的父亲不一样，他会穿越大街小巷追我到底，任凭我怎么急停、变向、钻小道，他都不放弃，周围邻居认为是我伤天害理过分了才会彻底激怒父亲，所以还在我挨揍和逃亡的过程中把自家自行车推出来给我父亲助力……
一 午休时被同事推醒，伏在耳边，「快快快，抓个人。」随便从衣架上扯了件外套就跳上了车，车上六七个人，中队长挨个儿散了一圈烟，从包里叮叮当当抖落出一堆手铐，「帮兄弟单位抓个命案逃犯，位置大概在步行街那块儿，照片发咱中队群里了，哥几个小心点，这家伙可能有枪，去枪库领枪来不及了，先把人跟上再说。」
说实话，听见「枪」的瞬间，尿意来袭，原本还残留睡意的小眼睛顿时装下两个惊天感叹号。低头看看自己身上穿了等于没穿的人肉防弹衣，把唯一的武器装备手铐调整到最佳角度插在腰间，强装镇定下了车。蹲在步行街路口，嘴里叼着烟，内心戏拉开大幕，心里模拟着接下来有可能发生的种种血腥画面：
罪犯识别出我的身份，拔枪就射，膛线枪射出的弹头自带旋转，撕开皮肤钻入我的身体，弹道空腔效应让我失去了左臂，在同事的火力支援下我退到了安全区域，却因失血过多渐渐体力不支……
突然，一只沉稳有力的手从我身后搭在了我的肩膀上，我来不及思考，双手本能地牢牢锁住这只手掌的腕部，反关节一撇，迅速转身，猛踢支撑脚，待其失去重心倒地后，右腿膝盖跪压在后颈，左腿膝盖跪压在后腰，整个过程仅仅十多秒。
十多秒后，便听到了一声「熟悉」的惨叫……
没错，是熟悉的，我爸的，惨叫。
被我死死压在地上的，居然是我的父亲，那个孔武有力的父亲，那个无数次幻想过、却从来没有勇气挑战的父亲，现在被我死死压在地上。疯狂地打捞记忆片段，发现不对又迅速丢回去，到底从什么时候，我与父亲之间悬殊的力量差开始消失了？
脑剧场从眼前父亲屈服于我的反关节小擒拿开始倒放，回到了最后一次揍我时父亲把自己手揍痛了；再回到我被父亲一只手支得远远地，任凭手短脚短的我怎么也打不到；再回到小小的我坐在父亲大大的脚上，被他用脚颠起来又用脚接住；再回到父亲双手托住我的腋下，轻易地将我举过头顶放在宽厚的肩膀上；最后回到产房门口他第一次隔着襁褓抱起我时的不敢发力……究竟从什么时候开始的呢？
这场打捞最终被父亲一声虚弱的「还不快松开」给打断了，我就这么把父亲控制在地上没松过劲，父亲几次试图挣脱出来，均以失败告终。我匆忙松手起身，父亲拍拍身上的灰尘，有些喘不过气，母亲在旁边狠狠拍了我头一掌，「你这孩子有病吧，跟你爸出来逛街，看见你了想跟你打个招呼，怎么还打起来了。」
父亲的满意中略带埋怨和我的歉意中略带得瑟，隔着岁月，相视一笑，在这座小城市车水马龙的无名路口，默默上演了一出长江后浪推前浪的黑色幽默。
二 父亲也是警察，与我不同，他的大半生都是在派出所度过的，侦办案子不多，处理纠纷无数，靠如簧巧舌和温热心肠建立了良好的群众基础，让我从小就在那一带获得了「上梁如此正，下梁必不歪」的先天性好人品，戴着这么大一顶高帽子，哪里还敢造次，因此相对于其他男孩子，我在童年里挨揍的次数是比较少的。
量少，不代表质低。父亲年轻时身体素质极佳，气上心头动起手来，左右手力量均衡，攻击面积巨大，落点准确，打完基本不留伤痕只留疼痛。而且这样的优势不仅体现在力量上，更体现在速度上。小孩嘛，被打得痛了，就躲，躲不过，就跑，大多数父亲见小孩跑走了，基本上也就打扫战场收队了。可我的父亲不一样，他会追我，任凭我怎么急停、变向、钻小道，他都不放弃，周围邻居也都知道父亲是个好脾气的人，一定是我伤天害理过分了才会彻底激怒父亲，所以我在挨揍和逃亡的过程中，没有人出面制止，认为这一切都是我罪有应得，更有甚者，还把自家自行车推出来给父亲助力。很多年后，当我看到电影《功夫》里周星驰和包租婆的追逐戏时，觉得挂着香肠嘴、左右肩都是伤口的周星驰像极了当年的我。
那时候，我认为父亲是世界上身体最好的人，一度很担忧父亲极佳的身体素质会成为我日后的梦魇，直到我第一次从这种极佳的身体素质中获益。
九岁那年，随父亲回乡下老家过年。雪很大，老款桑塔纳的方向盘还没有空气助力，打个方向要消耗二两猪肉的卡路里，父亲一时走神刹车慢了点，车轮压在了十多个小流氓其中一个的脚上。其实小流氓很快就把脚抽出来了，没什么大碍，却狮子大开口要求赔钱。父亲耐心跟他们理论，根本不起作用，一群小流氓围过来，叫嚣着「不干点流氓的事儿，都对不起流氓这个称号」，便和父亲扭作一团。坐在副驾驶的我完全吓傻了，不知道该干些什么，一个流氓跑过来拉开副驾驶的门，手里举着板砖，我大叫一声，用尽全身力气推倒他撒开腿就跑。父亲听见我的叫声，完全没有想到他们会对一个孩子下手，彻底激发了斗志，不断有流氓从流氓群里冲出来，企图追上我，把我这个软柿子拍碎。可是他们刚冲出来一个，就被父亲三步并作两步追上拽回去一个，再冲出来一个再拽回去一个，没有人能够冲破父亲一个人殊死构筑的包围圈，这场「少打多」战役的战火始终没有烧到我身边，我一边回头看，一边跑到了安全地带。
后来父亲开着车逃出来，把躲在路边草丛里的我抱进车里，头顶伤口留出的血顺着额头滑下，滴落在我惊魂未定的脸上。
「以后碰到这种事，你别傻坐在车上，赶紧跑，你是我儿子，只有我能揍你，别人敢动你一下试试。」
生平第一次觉得，被父亲 360 度无死角暴击是一件如此幸福的事。
三 青春发育期，父亲的良好基因开始在我身上显现，四肢肌肉线条愈发分明，腹前开阔的两块「田」字错落有致，我也在机缘巧合下成为了一名体育生。这与父亲对我的人生期待大相径庭，父亲希望我成为医生，成为军人，最次也要接过他的衣钵成为一名警察，完全接受不了「体育生」这种会被一些人带着有色眼镜的群体。在瞒着父亲偷偷跟着训练队练了几个月后，被班主任的一次家访曝光了。
家访具体是什么时候发生的我不清楚。之后的某一个周末，我刚刚向高年级的师哥下了 200 米战书，光着膀子活动筋骨时远远看见脸色铁青的父亲走来，每一步都是一个冲锋号的音符，手里提着的黑色布袋里不知装着什么神秘武器。我虽然还不清楚家访这件事已经发生，但父亲这副神情很明显告诉我，我要挨揍了。这场原本与高年级师哥的 200 米竞速变成了我与父亲的生死时速，我是求生的羚羊，父亲是嗜血的猎豹，而田径场边来来往往的行人都停下脚步，饶有兴致的看这一幕真人版《动物世界》。
这一次，距离渐渐拉开，我慢慢听不见身后「哒哒哒」的高频率脚步声，父亲似乎要输给我了。
如果不是我突然摔倒的话。
父亲追上我的时候，不知是气急败坏还是体力透支，气喘吁吁地无法说完一句完整的话。阳光被父亲高大的身影完全遮住，金黄色的光晕费劲绕了很大一个弯才能洒在我身上。我坐在父亲的影子里捂着扭伤的左脚，忍住疼痛，调整呼吸，整理语言。我惊奇地发现自己竟然有些期待这一刻：与父亲直接对峙、两个男人的正面交锋、「拳怕少壮」的坚定信念，以及父亲左右开弓时一定要乱拳之中准确抓住他手的跃跃欲试，而不是年少时夺路而逃的狼狈。
「你真的决定走体育生这条路了？」父亲果然率先出招，只不过与我想象中劈头盖脸的拳脚不同，我甚至在父亲刚开口的瞬间下意识抬起双手护在面前，嘴里没忍住的「嚯」了一声。
「嗯……嗯！」我既犹豫又坚决。
父亲打开手中的黑色布袋，追逐过程中一直张牙舞爪的神秘武器现了真身：一双跑鞋。还没来得及要一个解释，父亲把我从他的影子里捞起来，让我试试脚还能不能动。我试着落地支撑，差点再次摔倒，父亲借着我差点摔倒的势头，一个标准过肩摔的前半部分动作，顺势把我扛在肩上，往家的方向走去。
后来我大大小小经历过无数次伤病，每一次都是父亲赶来背我回家。最严重的一次父亲背着我上学放学，爬住在五楼的家，整整三个月，风雨无阻。有时候看见电视里盖中盖的广告，父亲总是笑着说应该找他去做代言人，一口气上五楼，不费劲。我也在拿到大学录取通知书时问起过父亲为什么那天不费一拳一脚，没有一句激烈的争执，我从头到尾只说了一个语气词，就同意我成为一名体育生。父亲给我的答案是，班主任家访过后他偷偷去看过我训练，看见我在训练时的状态很快乐，眼里的光跟以往不一样。
四 2009 年春节期间，大学毕业前的最后一个寒假即将结束，塞满朋友聚会通告、同学聚会通告的档期终于空了出来，难得陪父母在家吃一餐晚饭。
席间一家三口话题不断切换与游走，父亲把鸡腿夹到母亲碗里，捅咕一下母亲手臂，母亲心领神会地把鸡腿转移到我碗里，小心翼翼问我：「儿子呀，你马上要毕业了，有什么打算呀？」
「我打算留在北京。」我嘴里的菜还没咽下去就着急地说。
「北京生存压力那么大，将来你结婚买房爸爸妈妈可能负担不起哟？」
「北京户口很难弄的，没户口很不方便的。」
「北京空气不好，身体健康可不是开玩笑的。」
……
母亲一边数落着北京的种种不是，一边给我夹了满满一碗菜，而父亲除了喝酒，没发表过任何意见。我打断母亲的唠叨，「妈你别说了，我喜欢北京，我觉得这座城市里有我喜欢的所有东西，我会努力留在这座城市的。」
「啪！」父亲端起酒杯一饮而尽，重重地按在桌上，「我吃饱了。」
到了回校的日子，父母送我去火车站。这一次父亲帮我收拾了比以往多得多的行李，我爱吃的家乡特产、只对我有效的跌打酒止痛药、四个季节的衣服和几本书、相册，并且坚持不要我拿行李，由他一件件放进车里，到了火车站广场又一件件搬下来。春运时的火车站，无票人员不允许进站，火车站广场就成了各色人等告别的地方。
离火车发车还有一段时间，母亲怕路途遥远我会挨饿，转身去寻超市了。我和父亲坐在广场花坛的大理石沿上，面前摞着齐胸高的行李箱，父亲突然伸出一只手，曲肘立在行李箱上看着我，
「来，掰一个。」
我听话地立起对应的手，两只手紧紧握住。父亲的手已经比我小了一号，指甲缺少光泽，关节突出明显，皮肤的沟壑里隐约有时光沉淀下的深色色素。我还没喊预备，父亲已经迫不及待地开始发力了，最初还是手腕与手臂的发力，见我目色淡定毫无疲态，只能身体下压借力，最后赖皮地用上两只手才把我掰倒。全程我都没有使出全力，看着父亲耍赖皮获胜以后的喜悦，忽然觉得当年的父亲不见了。
北上的列车发动，驶过九江长江大桥手机才有了信号，弹出母亲发来的三条短信：
儿子，北京没有什么不好，大城市，机会多。 爸爸总说你没本事没心眼，其实只是怕你在外面受欺负受委屈了，一千多公里，谁能第一时间帮你出头。 爸爸得了糖尿病，如果觉得北京不好玩了，爸妈都想你回家。 锁屏，黑色手机屏幕里反射出我模糊的脸。
五
在外地做了一年体育老师后，我辞掉了那份有正式编制的工作，投身家乡公务员考试的大军中。坐在书房里写下这些的时候，父亲正在客厅逗我五个月大的儿子玩。
父亲的糖尿病已经比较严重了，各种并发症初露端倪，一米八几的大个子只有一百二十斤出头，年初住过两次院稍微控制了一下病情，出院时嘴里不停念叨着想当年冬天只洗冷水澡、十几年不感一次冒之类的话。
此刻他正把孙子举过头顶，一边托在空中画着起起伏伏的弧线，一边对还听不懂话的孙子说，
「小雨坐飞机咯，飞高高，撒尿尿。」
几分钟后，脸色苍白地把孙子放下来，喝一口茶水，喘两口粗气，
「小雨，你又变胖啦，爷爷都抱不动咯，咳咳咳……爷爷休息一下再带你飞哈。」
手机响起，父亲看了一眼来电显示，匆匆躲进卧室，而我在书房里却听得真切，是人事部门打来告知父亲年纪到了，需要调整工作退居二线。父亲失去了平时的口若悬河和处乱不惊，唯唯诺诺地对着听筒「嗯」、「好」、「谢谢」，几个词反反复复说了半天，附带着电话里的人根本看不见的礼貌躬身。
挂断电话，父亲把我叫出书房招呼小雨，自己失神下楼。我抱着小雨跟在父亲身后，看父亲买了包已经戒了一段时间的烟，坐在小区健身草地的秋千上，接二连三摁响打火机，三代男人相隔十几米，嵌入落山夕阳的橘色里，一句话也没有说。
忽然觉得烟雾缭绕中的父亲就像当年挨揍时到处躲藏的老张强，而我是功夫不负有心人终于把他找到的小爸爸，我当然不会揍他，只想抱紧他轻轻地说：
是的，你已经打不赢我了，
所以，该轮到我保护你了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12.帮一名贩毒少年争取减刑</title>
      <link>https://yanwe.win/post/bangyimingfandushaonianzhengqujianxing/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/bangyimingfandushaonianzhengqujianxing/</guid>
      <description>我在与所有犯罪嫌疑人家属见面时，最害怕的话：「张警官，能不能帮帮我们」，但是这次，我抓住了法律的「空子」，帮助这个贩毒者申请减刑，这是我作为警察该做的么？
一 接待犯罪嫌疑人家属这件事，是我从警经历中最不擅长的。基本步骤都是从犯罪嫌疑人的童年开始，家属声泪俱下地回忆一段很长的往事，重点讲述其中受委屈和不公平的几段。
我既没有立刻安抚好他们情绪的能力，也没有冷漠呵斥他们停下的魄力，我能做的通常只是听他们说。说累了，我的接待工作就完成了。
薛红梅因为是聋哑人，所以无法像其他犯罪嫌疑人家属一样侃侃而谈。她坐进我办公室时，我手头其他的工作没有忙完，她就坐在离我最远的一张椅子上发呆。
因为听不见敲门声，所以每次有人打开我办公室的门，对薛红梅来说都是突如其来的闯入，好几次她都被吓得踢倒了放在脚边的行李，扶起来后，她又继续恢复到发呆状态。
到达之前，镇上派出所负责通知的民警已经把薛红梅的个人情况和她听到儿子被抓消息时的反映跟我做了说明，希望我能够在接待薛红梅的过程中注意措辞和留心她的精神状态。
接到秦天被捕的消息时，薛红梅正拿着镰刀在隔壁邻居的花圃里帮忙打理杂草。来人自称是镇上派出所的民警，告知她已经有秦天的消息。
薛红梅还没来得及判断来人身份是否真实，便看见来人展开一纸《拘留通知书》和一张写了报案民警联系方式的纸条，通知书上写着秦天涉嫌贩卖毒品罪。
一年半前，儿子离家时也留了一张纸条，上面只写了九个字：混不好我就不回来了。
这是当时某服装品牌一句广告语，身为聋哑人的薛红梅没有听过这个广告。秦天的字不好看，却力道十足，最后一个「了」字收笔时，想必去意已决，没有去向，没有落款。
薛红梅害怕是诈骗，又担心错过秦天的消息，犹豫不决时，邻居直接帮她拨打了 110。层层转接到办案单位，电话接线员说需要查询，让邻居等待一下。
等来的答复是肯定的。看到邻居点头后，薛红梅跟着手里的镰刀一并滑倒在地上。苏醒后，聚集过来的村民提议要将她送去医院，薛红梅摇头谢绝，直接回了家。
简单收拾行李，做了一些准备工作，又到镇上信用社取了钱，她踏上了开往市区的班车。
到了市区，在长途汽车站门口的公交站牌前，薛红梅始终没弄清自己该坐哪一趟车。巧合的是，公交站台附近停着一辆警车，薛红梅走过去朝车内比划手语，比划完，又木讷地杵在细雨中。车子里的巡逻警大概猜出了薛红梅的诉求，示意她上车，将她送到了我的单位。
二 我准备了一份关于秦天贩毒案中能够让家属知晓部分的文字材料，忙完手头工作后，示意薛红梅到我办公桌边来，没想到她却抢先递上一份文字材料，让我看看。
材料内容很简单，大意是她自己和秦天的生平。二十年前，因为薛红梅是聋哑人的原因，丈夫秦建国迫于家庭和生计的压力与其离婚，来到市区后杳无音信，再没回去过。
当时六岁的秦天为此耿耿于怀，在学校经常遭到「没爹要」、「野种」的侮辱。此后，秦天总想证明自己没有父亲也能活得很好，在很多事上急于求成，结果又常常以失败告终。
薛红梅在材料的最后写道：
「我儿子犯了错误，我不怪政府，也希望政府能够好好改造他，我来这里不是为了给他开脱罪名，所以我不想知道他犯错的经过，我只有一个愿望，我已经一年七个月没见到他了，他从来没有离开过我这么久，我想见他一面。」
犯罪嫌疑人在刑事拘留期间，是无法见到家属的，薛红梅的材料虽然写得让我动容，但依然违反规定，就连她退而求其次的「将在来的车站里急匆匆买的榨菜、火腿肠和方便面送进看守所给秦天」的请求也无法满足。
签完通知家属的法律文书，薛红梅迟疑着不肯走，用笔写下了退而求其三的要求，「我想去秦天住的地方看看。」
为了查清秦天是否仍有藏匿的毒品，我去过秦天租住的房子，并将这间屋子临时查封。
秦天交易毒品的地点在一家美容院内，是派出所扫黄时碰巧抓获的。当时从购买者身上搜出刚刚交易、PVC 包装袋上还留有秦天指纹的冰毒 7.9 克，麻古 2 颗；从秦天身上搜出尚未交易的冰毒 21.4 克，麻古 11 颗。
房子里并没有发现毒品，加之不是交易地点，在交代房东暂时不要转租他人后，对这间房子的管控其实也没有那么严格。薛红梅提出的要求让我十分意外，作为家属，要求去一个管理不那么严格的住处，我没有再拒绝的理由。
薛红梅见我同意后，朝我鞠了一躬，蹑手蹑脚地将行李放在我单位。我驾车带她去秦天租住的地方，一路上薛红梅显得十分拘束。
半小时到了目的地，薛红梅站在客厅中央却有些发愣，环视了一圈，开始归置收拾。秦天住的房子大约三十平米，只有一间卧室和一间客厅。这里估计长期有毒友光顾，桌上、床头有许多打火机和锡箔纸，衣物和外卖餐盒散落一地。
薛红梅打扫房间的动作无声又轻柔，扬起的灰尘缓慢升起。我原本还想催促她看一看就快点离开，见她眼中有泪便不好意思开口。
收拾到一半，薛红梅突然停住，她从口袋里掏出纸笔，稍微平复情绪，写下一句话：「对不起，这里和秦天小时候的生活环境很像。」
「没事，你有什么想说的，都可以写下来。」我在底下回复。
过了一个小时，我因为还有其他工作要做，写下「今天就这样，先回去吧」，便起身准备离开。
薛红梅拉住我，忽然又激动起来，在布满潦草字迹的纸张角落找到一处空白，工工整整地写下那句，我在与所有犯罪嫌疑人家属见面时最害怕的话：「张警官，能不能帮帮我，帮帮秦天。」
三 我心里清楚，帮秦天免罪是不可能的，但帮秦天减轻量刑是有可能的。
刑事案件，除了《刑法》的规定外，各地还可以根据本地具体情况，制定一些补充性法规。比如我所在的城市处于两省交界处，跨省只需十分钟，盗窃电瓶车、摩托车的案件高发，实施盗窃的嫌疑人会立刻将车交给另一人，由另一人驾车驶至隔壁省，案件侦查和追赃的难度很大。因此，我所在的城市为了严打此类犯罪，出台了补充性规定，将原本应该定性为掩饰、隐瞒犯罪所得罪的驾车人，改为盗窃罪的共犯，加大量刑力度。
秦天贩毒案，同样涉及到一条本地的补充性规定。为了加大打击毒品犯罪的力度，补充规定涉嫌贩毒的嫌疑人在实施毒品交易时被抓获，除了实际贩卖的毒品重量会被作为量刑依据之外，随身携带的、没有发生交易的毒品重量，也可以被计算为贩卖毒品的重量之中。
秦天被抓获时就随身携带了大量毒品，这些毒品足以让秦天的量刑发生巨大变化。
但这样的补充性规定，通常可以成为律师辩护时的重点。秦天本身吸毒量就不小（案发后已对其作出「吸毒成瘾认定」），办理此案过程中，公安机关也没有发现其他吸毒人员在秦天处购买过毒品。无证据表明秦天以贩毒为生，因此秦天被抓获时随身携带的 26 克毒品完全有可能是为了满足自己吸食，而非贩卖，这是有可能大幅度降低秦天刑期、可操作性很强的方式。
如果我将以上这些告诉薛红梅，那么我作为一名费尽心血打击毒品犯罪的警察，是否对得起自己，以及那些我认识或不认识的、倒在缉毒战线上的同行。
我没有直接回答薛红梅，而是让她先找个落脚的地方，第二天再来找我。回到单位后，我向领导说出了自己的顾虑。
「法律除了惩治意义，还有救治意义，今后你还会碰到很多这样的情况，你必须在惩治和救治之间作出自己的判断。」
领导并没有帮我作出明确选择，而是给我举例，「戒毒所、看守所和监狱，其实所做的工作也是将警察辛辛苦苦抓来的恶人改造后送回社会，你不能说他们所做的是伤害同行的事，只要这个人值得救治。」
见我还有些犹豫，领导扯了扯我的警服，「希望你能记住，只要不做违纪的事，对待犯罪嫌疑人，警察应该做到不利证据也搜集，有利证据也搜集，不利权利也告知，有利权利也告知。」
四 薛红梅第二次出现在我办公室前，我做了两个决定，第一个决定是将贩毒案件量刑依据这件事告诉她，第二个决定是要真正意义上的帮她救秦天。
关于第一个决定，我没有跟薛红梅解释得很透彻，只是告诉她多花点钱，请一个在涉毒案件辩护方面有经验的律师。关于第二个决定，我在与秦天、薛红梅交谈的过程中，发现父亲秦建国在秦天成长过程中的缺失，对秦天性格的形成产生了巨大影响，这种影响一直持续到秦天戴上手铐的那一刻。
「我所接触过戒毒成功的人，采用方法和时间长短各不相同，但都有一个共同点：家人从未放弃。」
这句话我在薛红梅到达前就写在了纸上，薛红梅到达后我又在后面补上一句，「如果你同意，我可以帮你找到秦建国，你们一起给予秦天帮助。」
薛红梅愣愣地看着纸上那个名字，迟迟不肯表态。我在后面继续写道，「我答应帮秦天，不是帮他减轻罪行，而是帮他尽早以一个正常人的姿态回归。毒品的心魔难除，复吸的人我见过太多，秦建国可能是挽救他的关键因素。」
「好。」薛红梅最后下定了决心，写下了这个字。
秦建国的身份信息真实，找起来并不困难。与薛红梅离婚后，秦建国一直在市区谋生，辗转换过很多工作，现在一个居民小区做保安，一直未再婚。
接到我电话时，秦建国认为是诈骗电话，骂了几句就挂断了，直到警车开到保安室门口，他才知道自己儿子因为贩毒被抓是事实。
安排薛红梅和秦建国见面是在一周之后，地点选择在派出所的纠纷调解室。该说的话我在和秦建国单独见面时都已经说过，秦建国当年选择离婚也有身不由己的理由，对薛红梅母子和现在造成的局面也感到十分愧疚。
为了给他们提供私密的交流空间，我没有留在调解室内，又怕他们谈及过往时过于激动，所以在监控前观察他们的举动。
视频里，可以看见秦建国写字不多，每次都是不太长的一句话，而薛红梅的回复却是整段整段的，书写速度急急缓缓，落笔力道忽轻忽重，仿佛要把过往二十年的辛酸写尽，十张空白的 A4 纸正反两面被填得满满当当。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>13.足球教练的中场战事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zuqiujiaoliandezhongchangzhanshi/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zuqiujiaoliandezhongchangzhanshi/</guid>
      <description>2014 年某个周日的凌晨三点半，我接到县公安局的朋友打来的电话，告诉我涉嫌诈骗罪的朱老师逃匿十个月后，于两天前在苏州落网。
朱老师是我中学阶段的足球教练，对我有知遇之恩。
初中时，我学习成绩不好，能否通过中考都是问题。一次偶然的机会，朱老师发现我有足球和田径方面的潜力，鼓励我加入球队，若能在今后的比赛中拿出成绩，他有办法让我上重点高中。
我没有辜负朱老师的期望，他也没有违背诺言，初中毕业后，我以体育特长生的身份，免于参加中考，直接进入县里的重点高中就读。
我问朱老师为什么愿意帮我，朱老师说，练体育的孩子经常被人看不起，认为他们四肢发达、头脑简单，家长们不喜欢自己的孩子跟体育生在一起玩，谁家大人要是听说女儿跟体育生早恋，开揍时都得更狠一点，「咱们要争气一点，要比那些看不起我们的人混得好。」
高中三年，朱老师给予我更多帮助。高一，我经常跟社会闲散人员混在一起，与家人发生争吵，并被威胁辍学。朱老师借着带队外出比赛的机会，领我去了趟海边，送给我一个海螺做的哨子，「我不想看见那些原本很有出息的孩子变得平庸。」
高二，我决定以体育生的身份参加高考，不久之后膝盖遭遇重伤，朱老师去省城为我找专家，仅仅四个月后，我就能重新奔跑。
高三，冬天过完便是体考，他将田震的《风雨彩虹铿锵玫瑰》设为我们的队歌，冬训期间边唱边练，以此抵御冷冽的寒风。
体考出征前的最后一次训练结束后，朱老师点燃操场边的一棵小树，让体训队全队 42 人围绕着熊熊大火，像一场极其浪漫的壮行，「暖和吧？冬天结束，春天来了。」
朱老师曾是职业足球运动员，因伤退役后进入中学做体育老师，但对竞技体育的热情并没有随身体一起退役，他从来都不服输，也不允许我们服输，那时我将他的「不服输」理解为优点。
大学毕业后，我在外地工作一年，通过公务员考试回到本地，进入市区公安系统。
从以前的队友那里听说，朱老师迷上了赌博，起初我觉得以我对朱老师的认知，他不会是那种沉醉于低级趣味的人。
直到我在梳理在逃人员名单时看见他的名字，才了解到那个「不服输」的朱老师，输在了「不服输」上。
二 短短三年时间，朱老师在赌桌上送出去两套房子、一间门面和几笔小生意的股份。为了偿还赌债，同时也为了筹措资金继续赌博，朱老师在一些朋友那里画了大饼，谎称正在经营农家乐项目，需要资金周转，诈骗他人 200 万元，随后失联。
朋友找上门来，朱老师的妻子为这段婚姻尽了最后一份义务，卖掉娘家人买给自己的房子，偿还一部分债务，带着 11 岁的女儿去了外地。
逃亡中的朱老师不敢跟家里联系，不知道家里发生的一切。落网时他问办案民警家里的情况如何，办案民警语带戏谑，「家里还在等你的，除了债主，只有你妈了。」
朱老师的母亲 75 岁，是一名语文教师，早年丧夫，独自把朱老师以及两个女儿抚养成人。生活的苦难在老人脸上雕琢出一道道不屈的弧度，古稀之年仍然眼神凌厉、气宇轩昂。
朱老师归案后，公安机关根据他的交代，核准了具体的涉案金额，并告知朱老师的母亲。在县城租房居住的老人家选择恪守「欠债还钱、天经地义」和「子孽母偿」的传统道德，决意卖掉位于乡下的老屋。
这是朱老师家能拿出来的最后财产。
我和以前的队友想办法把已经退租的老人家，安排进一家费用不高的养老院居住。带买家看房那天，老人家非要跟着去。多年无人居住的老屋尽是荒芜，脚步放得再轻也能扬起薄薄烟尘。
老人家顶着浮尘进进出出，心生不舍，塌下去的双肩终于显出垂暮之气，坐在屋前院子里的半截木桩上抹起眼泪，「当年你们朱老师把我从这儿接进城里是何等风光，现在这光景和屋子一样破败萧条。」
老屋卖了二十多万，老人家自己手头还有两万积蓄，加上我们队友共同拼凑的八万元，把告得最凶的几个债权人的债务先偿清。剩下的三十多万，又制定了一份详尽的还款计划，债主们决定暂不追究朱老师的刑事责任，公安机关也同意给朱老师变更强制措施取保候审。
看守所监区有两道门，无法同时打开，从里面出来，先过武警把守的 B 门，再出民警控制的 A 门，中间相隔数十米。
释放的最后一道程序是接受值班人员核实身份，武警核查结束，吹一声长哨，示意释放人员已过 B 门，A 门民警准备进行第二次核查。
被羁押了 20 多天的朱老师，低头行走在 A、B 两道门之间，听哨声长鸣，不知是中场，还是终场。
三 几天过后，朱老师约我吃宵夜。
那天是世界杯半决赛，巴西队对德国队。上半场结束，东道主巴西队 0 比 5 落后。画面切回央视演播室，主持人和嘉宾闲聊之中提到不久之后即将开始的 U20 女足世界杯，纷纷预祝中国女足能够取得好成绩，《风雨彩虹铿锵玫瑰》的背景音乐在此时淡淡响起。
「不看了，找个旅馆睡觉去。巴西上半场踢得太急功近利了，下半场稳扎稳打，说不定还能有奇迹。」朱老师摇晃起身，醉醺醺地预测。
「要是没有奇迹，怎么办？」足球方面，朱老师一直比我有见解，这次我却觉得可笑。
「至少能输得体面。」朱老师仰头喝净杯子里最后一口酒。
那天之后，我再没见过朱老师，只是从他的朋友圏得知他去了珠海，在一所幼儿园当室外活动课老师。朱老师十分乐意在朋友圈分享他的生活状态，晒些孩子们上课的照片，抱怨几句赚钱不易，回忆从前带队比赛的往事，我和队友们在底下纷纷点赞。
在刑警队工作，作息极其不规律，半夜审讯或者蹲守的间隙会刷刷手机，渐渐留意到朱老师更新朋友圈的时间越来越晚，有时甚至会出现凌晨四五点发出的朋友圈，配图多是无人的长街、满地的烟头，文字则是「好累呀」、「好困呀」之类，表达的意思模凌两可。
依照我对赌徒生活规律的了解，夜晚通常是他们最活跃的时候，赢了自然是花天酒地畅想未来，输了才会偏安一隅反思人生。
珠海交通便利，去港澳十分方便，我担心朱老师经不起大环境的诱惑，赌心未泯，重蹈覆辙。我同时还发现，朱老师的朋友圈下，队友们也几乎不再点赞了，我猜想他们跟我有一样的担心。
我试探着在队友 QQ 群里提了一句「你们有没有发现朱老师最近有点不对劲」，大家果然纷纷响应，甚至有人提议让我利用工作上的便利，查一查朱老师的经济往来。
我一方面向大家解释工作上的权限不能随便使用，另一方面其实有些害怕万一真查出朱老师重操旧业，会让包括我在内的所有人痛心。
几个月后，我因办理案件需要前往珠海取证，打算借此机会观察一下朱老师的生活状态。出发前我给朱老师打过一次电话。
朱老师得知我要去珠海看他，语气慌乱，反复嘱咐我别着急，先把工作的事忙完，哪天有时间可以见面了提前告诉他，他好跟幼儿园请假。
四 到达珠海，我将工作安排推后。来到朱老师工作的幼儿园（曾在朱老师朋友圈的照片中看到过幼儿园的名字），还没放学，向门卫打听朱老师的名字，门卫告诉我确有此人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2.结婚前夜，去抓捕一个罪犯</title>
      <link>https://yanwe.win/post/jiehunqianye-quzhuabuyigezuifan/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/jiehunqianye-quzhuabuyigezuifan/</guid>
      <description>「你得这么想，站在女朋友的角度，就算会有最坏的结果，结婚前一天的意外总比结婚第一天的意外要好……你不明白？失去男朋友的姑娘和刚结婚就没了丈夫的寡妇，哪个好，你自己琢磨。」
「我们结婚吧！」
2015 年 3 月 16 日 17 时，小雨，我所驾驶的车子逆着下班的人潮车海穿梭。刚挂断单位催促加班的电话，抬起右脚蓄力，恨不得把油门一脚踩进发动机时，接到罗晨打来的电话，开场白让已经快要触及踏板的脚底迅速向左偏离，重重落在刹车上，划破长街的尖锐摩擦声。
前车扬长而去，后车险些追尾。我在各种情绪的喇叭声中慢慢将车靠边。远离手机话筒长舒一口气后，才敢重新贴近。
「你……刚才说什么？」，全身的力量都集中在鼻腔，一点一点释放，这样呼吸声就不至于太急促。
「我们结婚吧，就明天，我妈已经把户口本给我了。」罗晨的声线没有起伏，从电话那头带着盈盈笑意，平缓流淌过来。
用头撞了一下方向盘，痛！不是梦。
「可是我还没有向你求婚呀！」说完这句话我就想给自己这张笨嘴一顿咏春。其实我一直在筹备一场隆重的求婚，设计了复杂的方案，征求了很多的意见，反复跟朋友们敲定行程表，甚至时刻关注着两周内的天气预报和云图变化。只是身边人大多也是同行，各自手头都有查不完的案子和调不好的纠纷，所以这个重要的日子也就一直没能确定下来。
罗晨是本地唯一一所公办特殊教育学校的教师，两年前我在一起聋哑人团伙盗窃案的审讯室里第一次见到她。这个案子不间断地审了三天两夜才初步拿下，作为吃这碗饭已经第五个年头的我来说，这样的持久战已经习以为常。可对于罗晨这种偶尔被聘请的手语翻译来说，既需要专业规范的手译动作，又需要准确灵动的转述审讯问题里埋下的重重伏笔，是一场体力与心力的双重挑战。
这个案子不久后准备送往检察院起诉，整理案卷时我来回翻看厚厚的卷宗，总觉得这个案子有什么地方办的不尽如人意，却始终找不到这种感觉的出处，直到看见笔录末尾翻译人员的签名时，才恍然大悟：原来还没有跟翻译人员交流过此案的心得体会。
两个月后，罗晨成为我的女朋友，宣告结案。
也许罗晨是等我的求婚等了太久，也许是她不想给我繁杂的工作增添负担，也许是心疼我这个奔三的汉子套马归来没有家，总之她牺牲了一个 23 岁女孩有权享受的梦幻与浪漫，向我求婚了。
我心怀愧疚地调转车头，回家取户口本。雨虽不大，可即使雨刮器调到最高档，眼前依然模糊一片。
02 赶到单位时，没有迟到，同事坐满了会议室，约四十号人，阵势不小。主席台上的各位领导脸色都不好看，两三人自由组合在一起眉头紧蹙的交替着说与听，很快又打乱，换了新的组合方式，继续三三两两的交换意见，烟雾在不断变换的组合里焦虑地不知该往何处飘。
我注意到几个不同部门的领导同时在场，「该不会东莞公安的接力棒交到我们手中吧」，我向身边的同事打趣问道。而他回应给我的是对一个带着户口本加班的警察的深深不解。
会议布置的任务让我笑意全无：根据线索，一伙毒贩已于今日 15 时驾驶某品牌小轿车（车牌为 XXXX）从广州出发，目的地本市。车上携带大量毒品，车上人员、性别和武装情况均不详。根据赣粤高速交界处传来的最新消息，该车已于 18 时过了省界。
从刑侦、禁毒、派出所等各个部门抽调来的民警统一于 20 时上岗，正常情况下该车会于凌晨 2 点左右到达我市，但由于不清楚途中速度和路况，所有人都要随时做好准备，侍机抓捕。考虑到车辆过了省界以后，有可能更换或拆卸车牌，现在把该车的照片发给大家，大家可以根据车内中控台上饰品的摆放位置、挡风玻璃上年检标志的贴放和车尾部的掉漆磨损来对比可疑车辆。
我市共有四个高速路口，每个高速路口外停放一辆车，每车四人，一人负责驾驶，两人负责抓捕 ，剩下一人负责协助抓捕。离本市几十公里外的高速公路上安排四辆车，每车四人，分工一致，主要负责在高速上观察，发现疑似车辆轮流跟上，尾随过程中若确定该车不是，则下高速返回原点继续观察；若确定是嫌疑人驾驶车辆，通过对讲机实时报告运动轨迹，届时各个收费站只会开放一个出口，即将下高速时，相应高速出口外的车辆将收费站堵死，尾随车辆跟近断其后路，然后实施抓捕。
随后具体的分组不仅让我笑不出来，甚至有点想哭：我被分在荷花垅高速出口外的抓捕小组，这个出口下高速，只需绕过一个转盘就能进入主城，是离市区最近的高速出口，因此也是毒贩最有可能选择的高速出口；略长我两岁的组长正巧就是身边听我以「东莞」打趣这次任务的仁兄，亲自替我解开藏蓝色的防弹衣，套进我因为错愕而导致僵硬的上半身，逐个系紧腰间锁扣，把我胸口拍的「哐哐」作响，「这大身板儿，踏实！晚上若是我们这组，抓人就指着你了，我看好你的」。
直到集体吃过晚饭，我都没有从这样的任务分配中缓过神来，倒不是「凭什么是我」的委屈，而是类似「办完这个案子我就退休」的经典桥段和结局反复在脑海里闪现。出发前检查装备时，从口袋里翻出带着余温户口本，亲吻枣红色封皮后放进办公桌，转身上车。
03 荷花垅高速出口的车流随着夜色暗沉而逐渐减少，对讲机里始终没有传来「发现疑似车辆」的通知，只有每隔一个小时互报平安的慵懒声音。蹲守是个体力活儿，各个小组之间安排好轮休，一个人听对讲机，三个人睡觉。
「我不困，你们睡吧」，我对另外三个人说道。我是真的不困，防弹衣厚重没弹性，只能直愣愣坐着。也没有人跟我客气，鼾声由弱变强，车窗很快变得雾蒙蒙的。
「睡了吗？」是罗晨发来的微信。
「没呢，在加班。」
「怎么又加班呀！忙什么呢？」
「我……没事儿，整理案卷呢，明天上级来检查。明天我不是得去领朝思暮想的结婚证嘛，所以加个班，明天可以让同事帮我送过去。快弄好了，你先睡吧，放心。」
「那好吧，我睡啦，你弄完早点睡，明天不许迟到哈。」
「嗯！」
忽然想起电影《甜蜜蜜》里准备跑路的豹哥对匆匆赶来的李翘说：傻女，听我说，现在立刻回家，洗个热水澡，满街都是男人，个个都比豹哥好……
微信里，「罗晨」的名字再没变回「对方正在输入」，应该是真的睡了。结婚这种事居然需要女朋友反复念叨，是不是因为从我这里获得了太少安全感。
「明天准备结婚吧？」，也许是手机的连续震动吵醒了坐在副驾驶位置的组长，虽然脸还埋在我看不见的黑暗里，声音却清晰干脆。
「我……是的。」我在组长的正后方怯怯回应。
「下午看你拿着户口本急匆匆冲进会议室，就猜了个大概。晚上见你心神不宁，刚才还瞥见你在短信里跟女朋友撒谎，我应该是猜对了。我也是过来人，你是怕自己今晚出点意外连累她吗？这种虚情假意的顾虑就多余了」。
见我没有接话，组长坐直身体转过身来看着我。
「你得这么想，站在女朋友的角度，就算会有最坏的结果，结婚前一天的意外总比结婚第一天的意外要好……」
「不明白？失去男朋友的姑娘和刚结婚就没了丈夫的寡妇，哪个好，你自己琢磨。」
组长似乎对于我的木讷有些气愤，连珠炮似的说完这些又扭过身去睡觉了。忽然想起什么，再次转过身来对我说，「手机别玩了，从外往里看，手机的亮光太明显。」
最后看了一眼时间，零点过三分，已经 3 月 17 日了。远处万家灯火，即将有一盏属于我。
嘿，老伙计，新婚快乐。
04 时间一分一秒流逝，距离嫌疑车辆的到达也就越来越近。对讲机里偶尔传来无线电接通的声音，什么话都没说又断掉，大家心里清楚，一定是前方负责跟随的车辆在确认和排除疑似车辆。
组长和另外两个同事推开了盖在身上的大衣，用力搓揉脸颊恢复清醒。「差不多了，抄家伙吧」，组长把相应的工具分到大家手中。我戴上防割手套，在双手前臂上一圈圈缠绕皮胶带。
「还有什么问题吗？」组长问我们。
「我……」
「嘘……」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3.从地狱天使，到人间恶魔</title>
      <link>https://yanwe.win/post/congdiyutianshi-daorenjianemo/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/congdiyutianshi-daorenjianemo/</guid>
      <description>我本以为破获了一场不大不小的毛贼绑架案，没想到嫌疑人余旺兜里还有一个粉色手机，他肯定不止犯了这一回事儿，我问他「你先告诉我，失踪的人在哪里？」，他问我「你说哪一具？」
2013 年是我从警第五年，坐标九江。清明刚过，这座南方小城刚刚掀开冬季伸展懒腰，又一头扎进倒春寒的清冷。我裹紧警用大衣在单位值班，报警电话已经几天没响过，依照过去的经验，这不是好兆头。
李红接到「客户」的电话后，在摇摆的取暖小太阳前抚平黑色丝袜，调整落地镜子角度，稍稍整理妆容。出门时拉开高仿 GUCCI 手包检查该带的工具是否齐全，熟练躲避巷子里油腻腻的积水，在路口抬手召唤出租车。
一辆打着「空车」灯牌的崭新昌河汽车看见招手的李红，缓缓驶过来。李红拉开副驾驶车门，忽然一阵疾风吹过，瘦弱的李红踉跄倒退几步，幸好及时拽住车门才没有摔倒。只是慌乱中溅起的泥水打湿了新买的酒红色高跟鞋，一丝凉意顺着脚脖子蜿蜒而上，直蹿脊背。「妈的，什么鬼天气，四月份了还这么冷。」李红在心里暗自骂了一句。
李红从事「小姐」这行已经有些年头了。随着年岁的增长，姿色本就一般的她更是无人问津。今晚店里只有她在，对方似乎也不太挑食，在看过她发去的照片后，同意了这笔交易，并承诺报销来回路费。
「师傅，我去 XX 小区，给你 50 元，路上别搭顺路乘客了，直接把我送到，我赶时间。」
司机没有应允，也没有拒绝。接过钱塞入衣服内侧口袋，扭转钥匙，车子发出干涩的火花塞碰撞声后又熄灭，这与其崭新的外表有些不相符。李红留意一眼立在挡风玻璃前介绍司机的卡牌，正楷喷印的「余旺」二字在左，右侧是空白区域，这里原本应该放置司机穿正装的半身照。李红侧身打量司机本人，才发现司机头戴鸭舌帽，大半张脸深埋进口罩中。
多次点火尝试后，车子终于启动。后轮旋转撩拨的尘土浮在半空，将反光条遮挡的机动车牌照吞入其中，排气管「噗噗噗」喷涌浓烟扬长而去，混入闹市车流。平静下来的巷子口幽幽亮起一盏车灯，车上年轻人手腕扭转，摩托车引擎的巨大轰鸣声贯穿长街，仿佛宣告：
恶魔降临人间！
02 街景渐渐后退，坐在副驾驶的李红有些犯困。她提醒自己打起精神，索性又拉开手包检查一遍，里面装着避孕套、润滑剂、壮阳药、情趣用品等，「客户出价还挺高，说不准有什么变态嗜好呢，只要不太过分，能多赚就多赚」，李红如此宽慰自己。
低头清点物品时，车内后视镜里反射的光线不断更迭，闪得李红看不清包内物品。司机余旺突然一脚急刹车，没系安全带的李红措手不及前倾，包内物品散落一地。
「不好意思，发动机好像出了点故障。」司机一边解释一边下车，却并没有向车头走去，而是站在车旁点燃一支烟。
副驾驶室车门被人从外侧无声打开。
回过神的李红面朝主驾驶室方向准备张口骂人，还未出声，便觉得腰间一麻，刚刚捋齐的头发再次散乱，随即不省人事。
不知过了多久，李红缓缓睁开双眼。面前出现两张被口罩遮住的脸。李红想大声呼救，声带干涩蠕动，却被口中的毛巾阻挡；李红想起身逃跑，四肢徒劳挣扎，只有沾水粗质麻绳带来的痛感。
「只图财，不要命。」其中一人开口，李红听出他是司机余旺。此时余旺拇指与食指捏住刀柄，在李红面前明晃晃地荡着。
「给你靠谱的朋友打电话，就说借两万块钱急用，别耍花样，不然它可不长眼睛。」另一人开口，也是男性，身高比余旺略矮，体格却更显结实。两人一定是提前搜过身，知道李红身上没什么现金。
李红尽管身体孱弱，但在这个行当里摸爬滚打这么多年，见过形形色色各种人，尤其是男人，早已是半个人精。唯唯诺诺迎合的同时，大脑也在飞速运转。
「我给小丽打电话吧，她有钱。」李红选择了一个脑子机灵的姐妹。
「小丽是谁？」两名男子十分警惕。
「跟我是同一个老板，和我关系很好，最近傍了个富二代，手头应该有钱。」
没有完全卸掉防备的两名男子抓住李红的手指强行给手机解锁，翻出小丽的号码拨过去，打开扬声器，拒绝了李红自己拿住手机的要求。
03 「小丽，我男朋友来了，急用一笔钱，不算多，两万块就行。你把之前欠我的一万还给我，另外再借我一万，实在没有就找小美帮忙，之前我帮过她，她会想办法。」
电话另一头有些迟疑，正准备张口问些什么，李红抢先一步继续说话。
「我的手机马上没电了，你把钱放在我家门口的红星小卖部就行，一会儿我让朋友去拿……」
两名男子听见李红突然向对方提出把钱放在红星小卖部内，这个问题在之前并没有沟通过，害怕继续说下去会出状况，急忙挂断电话，通话时间显示 36 秒。
「你想干什么！你不老实！」余旺持刀顶住李红的脖颈。
「大哥我没有啊！你们没说过这话不让我说啊！只有放在门口小卖部，小丽才可能相信我说的话。」李红表面上瑟瑟发抖，心里却暗自祈祷「小丽呀，你一定要听懂我的话。」
余旺仔细回忆一遍刚才的通话，觉得没什么问题，于是转身对另一名男子说：「游霍，晚一点你去她家门口小卖部把钱取回来，反正她在电话里说了是朋友去取。」
游霍大惊失色，倒不是因为余旺安排的任务，而是余旺把自己真名说了出来。
「怕什么，反正也没打算让她活。」余旺伏在游霍耳边低声安慰，嘴角浮现一丝不易察觉的诡笑。
04 接到电话的小丽一头雾水，李红在电话里说的内容有三处疑点。第一，小丽作为李红在这个圈子里关系比较好的朋友，从来没听说她有男朋友；第二，小丽从来没有欠过李红钱；第三，也是最奇怪的，李红让小丽去找「小美」借钱，可李红是她的真名，她在店里的名字就是「小美」，自己如何跟自己借钱。
小丽觉得李红一定陷入了麻烦，在跟老板汇报之后，选择报警。
放下报警电话，我把伏案小憩的同事摇醒，「来活儿了」。同事一边睡眼惺忪地更衣，一边听我详述事情的来龙去脉。我向同事分析「这趟活儿」可能出现的情况：绑架、非法拘禁、可能有凶器、可能不止一人……说话间无意瞥见同事脸色渐变，写满担忧。
同事小我两岁，独子，大学毕业后因为辗转多处工作，刚刚入警。或许此时他的脑海里正在闪现无数革命先烈英勇就义的场面，于是我转个画风：当然咯，也有可能啥事儿没有，逗警察玩儿。
同事脸色舒缓一些，问我：「带枪吗？」
我想都没想：「算了，还要走手续，挺麻烦的，把铐子和甩棍（伸缩式警棍）带上就行。」
同事接着问：「一会儿我们该怎么做？」
我回答：「按照小丽的说法，李红可能陷入麻烦，打来的电话也是矛盾重重。既然李红说过一会儿会去小卖部取钱，不管来的人是谁，应该都是知情人，咱们就先去小卖部守着。其他人已经通知了，稍晚会过来。」
05 游霍紧了紧领口，将手缩进袖子里，隔着衣服握紧摩托车把手。
这套方案是余旺制定的：必须是夜晚，余旺驾出租车选择女性目标；游霍驾驶摩托车紧随其后，并由游霍观察沿途观察人来车往的情况；频繁切换远光灯和近光灯表示下手时机成熟；余旺急刹车，借口车辆故障靠边停下；游霍拉开副驾驶车门，电击目标作为威胁手段，捆绑索要钱财。
已近午夜，寒气逼人，或许这样的寒冷并不是温度造成的。游霍没想到今晚事情会发展到这一步，居然需要去往另一个地点取钱，之前……之前不都是目标身上有多少就拿多少吗？为什么今天还要以这种不稳妥的方式继续索要？余旺这么缺钱吗？游霍在各种疑惑中到达目的地。
游霍佯装成过路的人，来回打量这间十平米的铺子。「红星副食店」招牌翻新不久，LED 屏幕滚动划过特价商品的介绍，屋内倒挂的小黄灯弥散橘色灯光，落在为数不多的货架上。中年店主从口袋抓出几捧瓜子，嗑瓜子的间或用食指托起从鼻梁上滑落的眼镜，一直盯着挂在墙上播放综艺节目的电视傻乐。游霍正犹豫着怎么开口，忽然看见中年店主面前的玻璃柜台内放着一沓方方正正的东西，被报纸包裹。一定是这个，游霍心里这么想着，胆子便大了几分。
「老板，我来取小丽放在……」
游霍不知道什么原因，话还没说完，周围突然间就嘈杂起来，紧接着肩关节是痛的，肘关节也是痛的，膝关节也是痛的，背部仿佛承受千斤重，头发被人从后面抓起，有齿状金属扣上的清脆咬合声，随即手腕处传来冰凉感。
我和同事跪压在游霍身上，相视一笑。
经过现场简单讯问，游霍痛快地交代了伙同余旺抢劫李红的犯罪事实，并将余旺挟持李红等待他回去的地点。在其他同事赶来后，很顺利地将余旺拿下，披头散发的李红仍然惊魂未定，好在没有受到任何伤害。
一起不大不小的案件被成功告破，虽然不是领导，沾沾自喜的我放肆对大伙儿喊道「收队！」彼时的我没有想到，恶魔的面纱只是刚刚揭下一角。
06 办案中心相隔最远的两间讯问室依次亮起灯光，一间给了游霍，一间专属余旺。卡式脚铐锁住游霍有些哆嗦的双脚，而余旺那边则异常沉稳。
「余旺给我吧」，在商量审讯分工时，我主动提出接触余旺。
余旺并没有给审讯工作制造什么麻烦，相反的还十分配合，对于作案过程都交代得十分彻底，从策划准备、寻找目标到具体实施，甚至我没有问及的各阶段心理活动，坦白到事无巨细。这样的事无巨细，从以往的工作经验来看，这小子还有事儿，说不定是一起系列抢劫案。
同事在余旺驾驶的出租车后备箱里找到一个背包，经游霍辨认，是余旺平时使用的背包。翻阅包内物品，除了日常修理车辆的工具和生活杂物以外，一部粉色外壳的手机显得格格不入。
「这小子果然还抢过其他人」，我坚定自己的判断，「等我把手机主人找来，做一个指认，他起码还得再给我撂一起案子。」
我在报警信息搜索平台里输入粉色外壳手机的串号和 SIM 卡的卡码。那几年科技强警、情报导侦逐渐成为刑事侦查中的主流手段，电子产品的数据库日益庞大，滞后的网速导致每一次搜索都格外漫长，因此输入完相关数据后，我便点回笔录页面检查是否有错别字。当我看完一遍笔录重新返回搜索页面时，头皮一阵发麻。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4.千禧年最后一个强奸犯的认罪之路</title>
      <link>https://yanwe.win/post/qianxinianzuihouyigeqiangjianfanderenzuizhilu/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/qianxinianzuihouyigeqiangjianfanderenzuizhilu/</guid>
      <description>马山词不达意地跟我聊了整个下午，他断断续续说起他这十二年逃亡的生活，说他在好多年都不敢照镜子，说他再次见到孙梅时就像看到一辆列车从他心上碾过，他没祈求过孙梅的原谅，他说就连自己都不会原谅自己。
01 钢圈与铁轨共振的节奏明显起了变化，「哐哐……哐哐……」，马山即使没有睁开跳动的眼皮，也知道此时列车已经驶上九江长江大桥。还有两公里到达火车站，沿途的风景正在减缓向后退去的速度，马山额头渗出了细密的汗珠。
接站的人群在列车远远拐入视线内的一瞬间泛起骚动，有些人踮起脚尖，有些人将半个身子探出月台外，想确认来车是不是自己等待的那一列。
忽然增加的刹车力度，使无座乘客本能地绷紧身体，抵抗惯性，各种箱包在行李架上发出尖锐的摩擦声。乘务员高举掉漆的淡黄色踏板，穿过各种姿势坐卧的拥挤人群，在颠簸中左摇右晃前进，向 13 号车厢右侧大门缓慢移动。为了躲避因为急刹车而滑落的方便面汤碗，乘务员抽身跳起，跌坐在马山腿上。
靠在椅背上仍未睁眼的马山触电般惊醒，一把推开腿上花容失色的乘务员，缩成一团，高喊：「谁！谁！你是谁！」像是刚刚从噩梦中被未知的力量强行拽出。
乘务员在其他乘客的搀扶下艰难站稳，简单整理衣妆，继续跌跌撞撞前行，没有时间打量举止有些怪异的马山。而此时车厢广播里也响起标准普通话，「九江站到了，请下车的旅客拿好行李……」
这是马山时隔十二年后再次回到家乡，以这样一种梦中常现却从未如此真实的方式。
躬身跨过列车与站台的间隙，马山扫视一圈接站的人群，果然还是没有看到那些熟悉的身影，尽管那些人明知道今天是他阔别 12 年后的第一次归来。
12 年前匆忙离去时火车站的模样，马山已经想不起来。眼前的火车站，轨道已从南北双向双轨增加到十一轨，硅酸水泥月台被严丝合缝拼接的大理石取代，高耸在空中的乳白色 PC 板顶棚有些晃眼。唯独没变的，是在一线城市早已沦陷雾霾毒害的季节里，这座小城依旧给乍起的秋风撒了一勺糖。
马山想舒展身体，张开双臂，多吸几口故乡的空气，可是他的双手无法分开超过一臂的距离。
马山想活动筋骨，扯开胯子，在出站过道里来回跑上几趟，可是刚撒腿就险些趔趄跌倒。
马山感觉肩头被人从后面推了一把，同时传来冰冷的声音，「慢点走！老实点！」马山这才意识到自己的处境，回头冲身穿便装的我和同事咧嘴，露出尴尬笑容，配合的迈出细碎小步，伴随一阵阵叮叮当当声，惹来月台上众人侧目。
这是手铐和脚镣的声音。
马山 1975 年生，属兔。24 岁那年，也是新千年来临之前的最后一个冬夜里犯下一起抢劫强奸案后，连夜外逃。沿铁路步行十多公里，找到防护网的缺口，又走了十多公里返回火车站，借助探照灯视线盲区混入月台，跟随人流挤上检票制度流于表面的列车，躲进厕所，去往当时他也不知道终点是何处的西宁。
逃了整整一个本命年后，2011 年 10 月，马山在声势浩大的、「全国追逃，全警追逃」的「清网行动」中，迎来本世纪的第一次「回家」。
02 1999 年 12 月 31 日 23 时许，已经进入深睡眠的孙梅翻了个身，从原本面朝墙壁的姿势变成面朝窗户。古旧窗棂上堆积的一绺白雪像角度校对正好的镜子，将冬夜的微弱月光放大折射到孙梅侧脸，让她不再睡得那么踏实。
窗户被极其轻微的动作打开，霜花扑簌簌地从玻璃剥落，孙梅脸上的光晕暗淡了一些。
这一年孙梅 21 岁，父母早年离异，高中毕业后孙梅便独自进城打工，喜欢清静的她独自租住在一间位于六楼的青年公寓中。最初她是有些害怕的，但几年过去了，没有任何不安全的事情发生，而且楼层在那个年代也算比较高的，所以孙梅放松了警惕，每天睡前检查门窗的习惯也在有意无意间淡忘。
房间里悉悉索索的声音渐起：木质书桌抽屉缓缓拉出的干涩摩擦声，衣柜大门卡栓清脆拨动的跳跃声，羽绒服和手提包摩挲挤压的空气释放声，还有夹杂其中的，两名年轻男子刻意压低的交流声。
十多分钟后，两名男子准备离去。孙梅再次翻身，仰面朝上，胸口没有挤压后，自然发出一声慵懒地喘息。两名男子其中一人循声望去，瞥见床榻上面容姣好的孙梅，朝另一人递过去眼色，单侧嘴角上扬，喉结上下翻滚，只一步便跨到床边，慢慢把脸贴近，近到可以感受到孙梅呼出的鼻息。
人体眼睑结构的半透光性让孙梅意识到有东西挡在自己面前，但她并没有意识挡住光线的是什么东西。睁眼的动作很迟缓，而惊声尖叫所需的肺活量却聚积的十分迅速。在后来给孙梅制作的询问笔录里，她说，她看见了一高一矮两个魔鬼。
两个魔鬼显然也被孙梅杀伤力十足的尖叫吓坏了，不约而同的跳上孙梅的床，随手抓起床头柜上的毛衣和牛仔裤，将孙梅手脚捆绑，又把海绵充盈的内衣塞进孙梅嘴里。孙梅用尽全力也只能发出沉闷的「呜呜」声，已经冷静的高个子反而被这「呜呜」声重新激发出荷尔蒙，在矮个子的协助下，孙梅经历了一场跨年的噩梦。
高个子系好裤带，怂恿小个子接上，小个子因为害怕导致无法勃起，两人仓惶而逃。
一路狂奔至公园小山上，两人才倚着树干大口喘气。
矮个子问高个子：「马山，咱俩是不是闯祸了？」
高个子咽下一口唾沫：「不知道，咱俩跑吧，别回去了。」
「跑？往哪跑？」
「外地。」
「我不跑，爽是你爽的，我就偷了一个小灵通电话，就算被抓了也没多大事。」矮个子忽然想通这事儿跟自己没啥关系，扔下大个子就跑了。
「欧阳，你个王八蛋，不得好死。」马山对着矮个子的背影狠狠啐了一口唾沫。
03 「清网行动」开展以后，按照公安部的要求，往年进入「网上追逃」名单的逃犯必须全力抓捕，据说追逃率较低的单位领导可能面临撤职处分。每个民警都被分到了「追逃」任务，自己手头的案子自己解决，侦查员已经退休或者不在一线单位的案子则要分摊在新人头上。12 年前主办这起案子的两个侦查员：老胡和老黄，前者已经退休，后者因为工作出色提拔做了领导，于是，马山的案子分给了我。
把马山送进看守所之前，还有两件事要做。
第一件事是指认现场，需要带着马山找到案发地，指着那间房子拍照。当年案发的青年公寓还在，只是孙梅已经不住在里面，案发地点处在老城区的密集地段，地形复杂，流动人口多，入警第二年的我需要根据 12 年前的供述，找到案发地点。
前往案发地点的途中，马山终于忍不住问我，有没有家里人来看他。我给他的答案是否定的，你家里人并不知道你已经被抓获。
马山有些沮丧，随即很快转变为如释重负。
手动档桑塔纳年久失修，我当时的车技也有限，在案发地所处的密集地段里，我和同事始终没有找到当年的发案楼栋。这一片区域大多都是出租房，街道名称和门牌号也因为整个城市格局的改变而几经更迭，不断熄火和迷失方向让我沮丧至极。
「前面左拐，上一个坡，第三个路口右拐，车开不进去，要下车步行，直行 200 米左右，有一个小卖部，绕过去，第二楼道口，上去六楼就到了。」
马山从后排座位上戳戳我的背，比划出一条清晰的线路。我半信半疑地循着他说的路线前进，果然找到相符的地址。
我问马山，为什么记得这么清楚。马山说，逃亡的日子里，这条路线、这个地址和这个罪恶的夜晚，无数次出现在梦境里。
我又问马山，既然如此，为什么不早一点回来投案自首，公安局每一天都在等你归案，12 年过去了，你错失了 4300 多次机会。马山说，当年跑出来后没有再跟家里人联系，家人在 QQ 上的留言我只敢看不敢回，从最初的谩骂，到后来的质问，再到后来的自责，再到最后的没有了消息，他们在全村村民的交头接耳中偷生，好不容易生活渐渐恢复平静，我如果回来只会重新打乱他们的生活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5. 1/2，950,000 个末路求生者 </title>
      <link>https://yanwe.win/post/12-950000-gemoluqiushengzhe/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/12-950000-gemoluqiushengzhe/</guid>
      <description>想不到这个吸毒者也会有事请找警察，拨通他的家人的电话后：「请你们录音，你们别救他了，袁晓文无论怎么死的，我们家属绝不追究任何组织或个人的责任。」
01 那一年，上级忽然重视起了社区治安的整体防控，印制了大量有片警信息的警民联系卡，挨家挨户发放。这些卡片最终的归宿是和紧急开锁、疏通管道的电话号码一起，散落在各个小区的墙面与地面。
初入警队，荷尔蒙多到可以尿出来的我，一心想要多破案快破案，因此动了点小心思，跟辖区内的片警商量好了印制警民联系卡时，在后面多加了一个我的电话号码。
袁晓文就是这样在初秋的一个夜里联系上我的。
「阿 sir，有没有时间呀？」
「你好，哪位？」
「我是谁不重要，重要的是，我现在有线索给你，走点小货（贩毒）的，要不要来看看？」
说完这句，电话里便传来粗重的喘息声。
简单问了下情况，存下了号码，我带着几个同事去了电话里说的那个小区，他在小区门口等我，我坐在车里观察了他一会儿。
空气很热，他却裹着肮脏厚实的夹克，粗麻裤配人字拖，来回踱着步，右脚有点瘸，伸头望一眼大路两头，又悻悻缩回去；月光很冷，他却戴着茶色掉漆的墨镜，一支烟嗦到临近过滤嘴，还要拿在手上看一眼，再放回嘴里猛吸一口，烟光燃到极致，折射他有皮无肉的侧颜。
我回头跟同事说，也是个粉子鬼，大伙歪歪嘴，一脸嫌弃。
「人在哪里？」我走到他身边，冷冷问了一句。
他显然被我吓到了，诧异地看了我一眼，又快速转过头，把老鼠见到猫的慌张藏进了茶色镜片里，冲着小区某一栋一楼库房撇了撇嘴，一条青鼻涕在胡渣上闪着迷幻的光。
这天晚上，我什么人也没抓到，也没搜到任何毒品，准备撤的时候，袁晓文走到车旁，想把手搭在车窗上，犹豫了一下又背到身后去，弯下腰喏喏地说：「警官，可不可以给点钩子费呀，太难受了，嘿嘿。」
「你的脚怎么回事？」我没有正面回答他的问题。
「前几天偷手机被人发现了，追了我好久，摔的，手机被人拿回去了，还挨了顿揍。」
「以后别碰这种东西，这就是给你最好的报酬。」我热情地扯开了话题，又冷漠地扯回了话题。
火花塞碰撞，发动机轰鸣。
02 再次接到袁晓文的电话，是国庆长假期间。我看着手机屏幕上显示的「袁晓文」三个字，不知道该不该接，一是因为上一次提供的线索没用，我对他的可靠性持怀疑态度，二是因为我很久没有休假了，我不想因为一个不靠谱的人浪费自己的休息时间。
屏幕就这么忽明忽暗着，我愤怒地接通了，深吸一口气准备痛骂他一顿，却被他第一时间说出的四个字顶了回来。
「我要自首。」
「你想自首什么？」
「半年前烟水亭那边四家手机卖场被盗是我干的，两个月前南湖公园里的持刀抢劫是我干的，昨天我还在步行街上顺了一个钱包，这些东西都被我卖了换钱，钱都买了货。」袁晓文一口气说完这些，又是没完没了的喘息声。
我把他带回了单位，讯问室里气氛友好和谐，问答题不用求助场外观众，选择题不用去掉一个错误答案，整个过程一气呵成。讯问视频刻成光碟从刻录机里被吐出来，我一边包好一边问他，为什么要来自首。
「我一分钱都没有了，我的脚越来越痛，走不快跑不动，偷也偷不到，抢也抢不到，我太饿了，你把我关起来，我就想每天有东西吃，牢饭也很香呀。」
「你脚什么状况？」我一边说一边撩起他的裤腿，一大片的淤青从小腿中段蔓延到袜子里，中间嵌着七八个血洞，大小如小指，边沿肉翻起，伴随他想象美味牢饭的激动呼吸，缓缓的往外流着血与脓的混合液体。
「你这脚哪里是摔的，是开窗了。」
袁晓文不好意思地笑了笑，他说管不了那么多了，只要有饭吃就行。我买了水和盒饭给他，狼吞虎咽吃完，哼着小曲儿接过我递给他的烟，礼貌地轻拍我给他点烟的手，闭上眼，满足地吐了一个油腻腻的烟圈，然后睁开眼对我说：「这饭菜烟水都没有海洛因，可是，真他妈香。」
这一夜，我仍然没能顺利结案，袁晓文除了下肢溃烂，在体检过程中还发现了活跃期的肺结核，被看守所和戒毒所拒收，我想到自己在不透气的讯问室里跟他共呼吸了一晚上，忍不住骂娘。
03 我有预感过不了多久袁晓文还会找我，因为他已经失去了被人利用的价值，也失去生存的能力，甚至失去了简单犯罪的能力。二十天后，我的预感成真了，袁晓文在电话里告诉我，他在医院，医生见死不救，要报警。
当我走到他所在的病房门口，我就差点吐了，隔着门就能闻到巨大的腐臭味，至今我仍然认为这是我在活人身上闻到的最臭的味道。
鼓足勇气推开门，摆放了六张床的病房里只住了他一个人，身边有一个医生、两个医院领导和两个派出所民警，他们看我进来就准备跟我介绍情况。
可我根本没有心思听，空气中弥漫的腐臭味从七窍钻进身体，我的鼻腔、口腔、胸腔都被厚重的味觉刺激粘在了一起，我打断他们的介绍，在医生白大褂里摸索着口罩，戴上第四个，才感觉黏在一起的各种腔有了一块喘气的空地。
主治医生简单介绍了一下袁晓文的病情，医学名词我也理解不了，通俗地说整个下半身大面积腐烂，还身患多种重疾。
两个医院领导接过话茬儿继续说，院方考虑到病人被 120 送来已经 7 天，无法支付任何费用，并且病人散发的气味不仅影响了这间病房的使用，甚至影响了这一层病房的使用，所以不想再收留这个病人，但又怕病人万一出现什么意外，病人家属会来闹事之类的，病人又不肯透露家人的联系方式，院方也想借公安机关的力量来联系病人家属，做通病人思想工作。
袁晓文躺在病床上，床单已经被血液、腐液、尿液和排泄物弄得湿漉漉的，他歪着头看我，眼里空洞得可怕。我不知道该对袁晓文说什么，我只是忍住恶心，坐在他的病床上，尽管我浑身不自在，可我一直盯着他，一直盯着他，直到他眼里重新闪现出求生的光。
他写了两个号码给我，一个是他哥的，一个是他母亲的。
病房里，我当着医院领导、主治医生和派出所民警的面，先拨通了他哥哥的电话，他哥哥在听到「袁晓文」三个字的时候，直接挂断了电话。
袁晓文在随着「嘟……嘟……」的声音苦笑着摇了摇头。
接着又拨通了他母亲的电话，是一个苍老的女声。
「你找谁？」
「你好，是袁晓文的母亲吗？」
「我不认识他，你打错了。」
电话没挂断，但也没有了任何声音，留下面面相觑的我们。约摸过了一分钟，一个浑浊的男声从电话那头传来。
「我是袁晓文的父亲。你是谁？有什么事？」
我把袁晓文的情况和医院的态度在电话里向他父亲做了说明。他父亲让我把扬声器打开，我说我开着的，电话里随即传来袁晓文父亲突然变得铿锵有力的声音：
「请你们录音，你们别救他了，袁晓文无论怎么死的，我们家属绝不追究任何组织或个人的责任。」
我拿着电话楞在那里。院方却如释重负，立刻向袁晓文表明态度，「你如果选择继续留在医院，医院不会给你提供任何救治措施。如果你选择现在离开，院方出于人道主义关怀，可以给予你一些补偿。」
我还没有从袁晓文父亲历经岁月折磨的声音里缓过神来，袁晓文已经拿着充满人道主义关怀的五百元钱蹒跚着走出了病房，连头都没有回一下。
04
三天后，我接到了袁晓文第四次打来的电话，只不过电话那头不是袁晓文，而是 120 急救车的医生。
那是一片刚刚拆迁的工地，袁晓文是被过路人发现躺在路边的。路人拨打了 120，急救车赶到时袁晓文大腿根部还插着针管，已经没了呼吸。
自从上次把医院折磨得够呛后，我们这个小城市里仅有的四家三甲医院互相通了气，私下把袁晓文列进了拒绝接收的黑名单。小医院不具备这样的医疗条件，自然不会接收，所以 120 急救车拉着袁晓文在城区医院碰了一圈灰，又拉回到了最初发现袁晓文的地方，在他身上翻出了手机，而手机里，只存了我一个人的电话号码。
从第一个电话到第四个电话，只隔了不到三个月的时间。秋天都没过完，袁晓文就永远冬眠了。
一个小时后，殡仪馆的车缓缓开来。
我看着殡仪馆的工作人员把袁晓文放在裹尸袋上，想象着他被推进火化炉的那一刻，仿佛他把自己变成了一条白色粉末整齐码放在一张锡箔纸上，一把畅快的火，送他一场美丽的幻象。
因为没有人为他办理死亡销户，这个名字至今还静静地躺在全国吸毒人员库里，面若冰霜，双唇微张，仿佛对库里其他 295 万迷途的人说着些什么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6.谁杀死了妈妈</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shuishasilemama/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shuishasilemama/</guid>
      <description>「警察叔叔，我不会同意你们动我妈的，别打算盘了。」细虎说这话的时候，一心点烟，没有看老张。警察的敏锐感却让我觉得有些不对劲，「你也认为你母亲是自杀？」
01
车子开到武蛟村口时，天微亮，陆续醒来的村民站在自家门口腥红的朝阳中，伸一个极致舒展的懒腰，用当地土话高声冲着里屋的老伴儿告个别，便扛着各色农耕工具往自家田地里走去。半路碰着消息灵通又好管闲事的「人肉广播站」，三五成群地耳语一番，皆面色凝重，从难以置信到接受现实，眉宇间拧成活了几十年都未曾出现的惊慌。一边翻出各自几十年来道听途说的压箱底八卦存货，一边向村东头走去，沿途还不忘再拉几个村民入伙，阴云密布和流言蜚语的队伍不断壮大。
「看样子，我们不用找人打听现场怎么去了，跟着大部队走就行了。」老张面向村民远去的方向说道。清明刚过就发了命案，侦查员、技术员、和法医一行十几人利落地从车上搬下现场勘查工具，夹杂在男女老少间，从村道两边未烧尽的残余里穿行而过。
十多分钟的步行路程，同事们都没说话，一来为了仔细倾听身边村民的议论，也许会对案情有帮助；二来处理命案的工作量不小，少说点话养足精神。现场已经被本村和邻村赶来的村民围得水泄不通，尝试穿过探头探脑的人群，不是很顺利，站在后排踮着脚的好奇看客原本就看不见现场，骂骂咧咧没有给我们这群陌生人让路的意思。提前赶到现场的当地派出所民警从里面抬起警戒线，拨开一条通道，大部分村民此刻虽然意识到陌生人的身份，也只是愤愤让出一条狭窄的通道。
对于这种在自己住所内死亡、案发区域流动人口较少的现场，老张在现场勘查时有个特殊习惯，喜欢在现场不起眼的角落放置一台小型摄像机，录下警戒线外骚动人群的一举一动，尤其是费劲挤进最前排和随着人群涌动慢慢退到最后排的人。不排除会有变态的凶手喜欢返回现场看警察忙碌的身影、看尸体盖着白布被抬走的瞬间，即使这种可能性非常小，人群中也一定会有熟知受害者情况、甚至知晓受害者秘密的人，这些人是后期走访调查的重点。
深宅之中，湿气厚重，晨光初上，只把现场环境照个大概。花甲老妇的尸体垂在厅堂正中，素衣黑裙，腰身紧束，像是雨季窗棂上失神的晴天娃娃。身下失禁的大小便滴滴答答，一张高脚四方靠背椅向后翻倒。拇指粗的麻绳绕过头顶掉漆的正梁，又绕过老妇褶皱的喉颈，微风乍起，麻绳牵着冰冷的躯体在空中轻轻摇晃，摩擦古老房梁，抖落百年浮尘，挤出「吱吱呀呀」的声音，仿佛在替老妇诉说几十年俗世中拉拉扯扯的遗憾与不舍。举着手电细看老妇，眉眼暗哑，两鬓蹉跎，嘴巴被黑色胶布封住，担心逝去的人也能感知胶布与皮肤黏着时猛然撕开的疼痛，于是缓缓撕扯，一团还没化开、黏黏糊糊的饭团顺着嘴角滑落。
「哎……这是不想做饿死鬼上路啊！」，同事中也有本地人，知道些民间的迷信。
如果不是突然下坠的力量拉断了第二节颈椎，此刻老妇耷拉的头应该是平视前方小窗的。窗边挂着一副装裱工整的十字绣画，画中少年在竹林间款款而行，许是年久失修，画已左高右低，歪在墙上，与归置有条的家格格不入。窗外翠竹林立，溪水穿林而过，老妇的爱人因意外事故去世后就葬在这片竹林里，如今已静静地陪了老妇三十个年头。
02 日头划了一道慵懒的弧线，坠进了西边儿村长的家里。青砖碎瓦，炊烟扶摇，耗时一整天的基础工作暂告一段后，第一次案情分析会便定在这临时布置出来的会议室里。
「各组负责人都到了吧，说说各自的调查情况，第一个到达现场的派出所先说，现勘第二个发言，法医跟上，走访垫后。」老张安排好发言顺序，除了首先发言的派出所民警以外，大家各自点了烟，选了最不容易睡着的姿势坐下。
关于接处警情况、死亡原因和走访调查，各组都给出了自己的初步结论，大伙儿逐条记在工作手册上，可现场勘察的一小段结论却让所有人站在了十字路口：「死者名叫陈秀英，女，62 岁，育有两子，死亡时间凌晨一点到两点之间……凌晨五点被前一天约好进山挖笋的同村妇女发现尸体……案发现场所有门窗完好，没有发现暴力入室和技术性开锁的痕迹，屋内所有物品除死者本人指纹外，未提取到第二人的指纹……」
现勘的这个结论让沉闷的房间内有了一丝骚动，半空平缓流淌的烟丝因为大伙儿的错愕起身而有了波澜。死者有两个儿子，为什么屋内只有死者一人的指纹？没有第二人的指纹，会不会对自杀或他杀的认定有影响？
老张攥着茶杯轻扣桌面三声，右手掌心向下做了几次下压动作，抚平屋内波澜；又翻过掌心冲着大伙儿向上平抬，示意「谁有想法站起来说」。无人起身，屋内重新归于沉闷，笔尖在纸缝里胡乱划过，吞一大口茶水「噗」地把茶叶吐回杯中，指间燃尽香烟灼烧手背汗毛，密布的烟气把每个人的思绪缠成了死结。
老张翻看白天安放在角落的摄像机已经有十多遍了，再没人说话就准备散会。此时院子大门被人一脚踹开，从窗口望去，两个中年男子在七八个协警推搡下奋力冲向临时会议室。
「我妈被你们藏哪儿了？谁他妈的敢解剖我妈，我跟你拼了！」
「应该是死者的两个儿子，让他俩一个一个单独到隔壁房间跟我谈话。」老张交代完转身就要去隔壁房，脚抬了一半又回来，把摄像机丢给侦查员，「这段视频里站在左侧最前面穿白衬衣的年轻男人，站在后排倚着大树穿深色夹克的老头儿，打听一下住址，我去找他们问话。」
03 2001 年，24 岁的大虎捧着收音机听「911 恐怖袭击」专题报道，母亲坐在窗边书台上绣着十字绣，偶有昂头舒活筋骨，月色正好被风里的竹林摇碎，妆点在她脸上。母亲的十字绣远近闻名，成品被附近一个 5A 级景区的大型特产商店全部收购，靠着这份手艺，母亲养活了大虎，和比他小三岁的弟弟。
此时的大虎全然没有心思欣赏这份「慈母手中线」的诗意，他觉得这么活着真没意思，长这么大都没有出过远门，没有看过外面的世界，村里外出的同龄人返乡时带回了手机和摩托车，而自己只有信号时好时坏的收音机。当天夜里母亲睡下后，大虎第一次取下窗边的十字绣，反复擦拭再挂好，这是父亲去世后母亲完成的作品，小心固定，珍惜有加，从不允许孩子们触碰，每个伏在案头穿针引线的夜里，抬头就能看见画中的偏偏少年。
大虎在坟前给已经走了十五年的爹上香磕头，踩着夜色离开家乡，希望有一天也能踏着星光荣归故里。
村长在电话里委婉说出「母亲不太好」，大虎以为是母亲身体欠佳，进而想到自己已经七年没有回过家了，尽管打工的地方离家只有五百多公里。离家的最初几年还能勉强寄回一些积蓄，后来随着成家和两个孩子的出世，经济条件每况愈下，渐渐没有了回家的精力和颜面。带着满心愧疚踏上归途，想起当年离家时的踌躇满志，无奈摇摇头。
大虎在县城里找到刚刚出狱的弟弟，得知弟弟也接到了电话，不过弟弟接的电话是警察打来的，告知「母亲死亡」的消息，还说死亡有疑点，需要解剖尸体。兄弟俩怒火中烧，在村子里问了事情原委，便大闹临时会议室。
大虎独自一人坐在老张面前时，已经没有刚才夺门而入的跋扈，躲开老张的眼神慢慢侧过身子，直勾勾盯在地上。作为陈秀英的长子，尽管已经 39 岁，十五年寄人篱下的打工生活只教会他服从和随大流。大虎记得上一次跟警察打交道，还是没结婚的时候，因为轻信街头「富婆求子」的广告被骗走大半年血汗钱，报警后杳无音讯，鼓足勇气去派出所追问了一次案件进展，被民警当成傻子连推带骂赶出来，以至于现在老张递给他的烟，也只是平放在身前，连借个火的勇气都没有。
「你对母亲的死亡怎么看？」
「你们不能动我妈的尸体，她已经很惨了，给她留个全尸吧，别在她身上动刀子了。」大虎涣散的目光被老张的提问聚拢，说到母亲，大毛似乎又恢复了一些男子气概。
「我问的是，你对你母亲的死亡有什么看法？」
「唉……都是我弟多年前犯浑坐牢埋下的隐患，这么多年一直是我妈的心病，所以才逼的她想不开。」
「你的意思是，认为你母亲是自杀的？」
「难道不是吗？你们能不能让她走得安静一点？」大毛的声音近乎哀求。
04 细虎接到警察电话时，是出狱第四天。四天前，细虎走出赣江监狱大门，太阳温暖而刺眼，鄱阳湖水位比十三年前被送进来时低了不少，来往人群拿着没有按键的手机向左向右滑来滑去，踏上变成白色的列车，忽然觉得这个世界好陌生。
回到县城里，没有谋生技能的细虎又找到了当初跟着的老大，希望能给安排个工作。老大念旧情，安排细虎住在旅社里等消息，细虎就听话的住下来等了，就像当年等老大来救他一样。细虎考上过大学，可第一年就因为打架斗殴被开除了，无脸回家的细虎跟了社会上一个大哥，过着收保护费的日子。十三年前的四月，细虎在县城里躲过警车围捕，缩在湿漉漉的巷子里一边等老大来救他，一边担心那个迟迟不交保护费、让他在组织里很没面子的店主到底死没死。「应该没死吧，我只捅了屁股两刀，可身上怎么这么多血？」细虎害怕地想哭。老大最终也没来，细虎用公用电话找人借钱跑路，却被四面八方的「不许动，老实点」压在了地上。
这一次细虎依然没有等来老大，老大在电话里说，「今时不同往日，我也过着潦倒的生活，你还是自寻出路吧。」退了小旅社的房，细虎在警察打来的电话里听见，母亲死了。
细虎进来时，狠狠瞪了一眼正要出去的大虎，他猜生性懦弱的哥哥一定又在关键时刻掉了链子。细虎蹲上椅子，随手把老张面前的烟盒和打火机摸过来，抽出一支烟横在上唇与鼻孔之间，从左向右缓缓抽出，陶醉在干燥烟草的清香里。
「警察叔叔，我不会同意你们动我妈的，别打算盘了。」细虎说这话的时候，一心点烟，没有看老张。
「你也认为你母亲是自杀？」
「当然了。我可听说了，我妈走的时候嘴里可含着饭呢，我们这儿的习俗，人走前要吃饱，来世才有好运。说起来这事都赖我哥，我自己年少无知蹲了大牢，四天前刚刚出来，还没来得及回家。可我哥不一样，他打个小工七八年不回家，我妈能不孤单寂寞吗？」
「你在监狱里跟你妈联系过吗？」
「没有。监狱里每月的家属通话时间我都拿去换烟抽了。」细毛把烟吸得嗦嗦直响，昏暗的房间里看不清他的脸。
05 陈秀英究竟死于自杀还是他杀，老张心里没有底。安排出去调查大虎、细虎和陈秀英近期行踪的侦查员已经返回，大虎细虎的调查结果与所说基本相符：今日回村，长期失联；陈秀英那边有些特殊情况：清明前一天，陈秀英在镇上信用社取走了所有积蓄。另外，摄像机拍下的两个人身份已经落实，白衬衣年轻男子是住在陈秀英隔壁的伍根，黑色夹克老头儿是村子南边的于自淮。
老张独自坐在田埂边回放接案后的每一个细节。从现场来看，陈老太的确很像自杀的：没有第二人指纹和生物检材，向后翻倒的靠背椅符合自缢时发力踢翻椅凳的方向，陈老太颈部没有交叉勒痕，尸表没有其他外伤，家属对死亡没有疑议。
可又有一些问题不符合常理：现场没有遗书，口中所含饭团是什么意思，以及陈老太在清明前一天取出大量现金去哪儿了。另外让老张坐立不安的，还有调查进行到目前为止一直存在的别扭感觉，但又说不上来出于何处。
「明天见完那两个人，再做整理吧……」，后半夜温度骤降，老张坐回车里盖上警用大衣，远处回荡家狗长鸣，由强到弱，用尽了毕生力气一般，彻底宣告夜的到来。「最后一个生命也睡了。」老张心里这么想着，把脸埋进了最深的夜色里。
06 伍根家的院子没有上锁，老张和同事推门而入，铜质大门被锁头砸得叮当作响。伍根披着锃亮的皮夹克，一边抹着嘴一边从正屋走出来。
「警官这么早就起来查案子啦，过早（吃早餐）没？要不要一起来点儿？」
「不用客气，你吃吧，一会儿还希望你配合我们了解点情况。」
「好吧。」伍根嘴里应着老张，脚却在院子当中生了根。老张的视线从伍根填满笑意的眼角绕过去，开始扫视院子里的一切。房子装修的考究程度在村子里算是上乘：五十多平的院子铺满打磨光滑的青石砖，从正屋延伸到大门；大门右侧是高约一米、红砖垒成的微缩房屋，黑色田园犬慵懒卧在其中；左侧六根直立金属杆架起两片水蓝色磨砂玻璃，爱玛和绿源电动车安静地停在这个简易车棚内充电，枣红色钱江摩托斜立在车棚外蓄势待发；两侧高耸的围墙对称连接起正屋墙根和大门，白色乳胶漆还很晃眼，围墙外隐约探出的竹叶随风摇摆。
「房子很漂亮，不过咱们是不是进屋坐着说比较好，昨晚没休息好，站着累。」老张见伍根没有回屋的意思，主动开口。
「对对对，是我不懂津（不懂事）。」
伍根自小被送到镇上叔父家中生活，住在爷爷那一辈留下的大宅子里。三年前，这座位于城乡结合部的大宅子拆迁，伍根家与叔父家平分了巨额补偿，除了把村里父母住的这套房子扩建和翻新，剩下的钱都被伍根拿去做生意。手头有钱的伍根染上了赌博恶习，钱败完了还欠下一笔烂债，不得已又搬回村里与父母同住，为此遭到父母的冷落和村民的嘲笑。
「你现在有工作吗？」老张听完伍根的遭遇，有点见怪不怪。
「在镇上跑摩的，白天去晚上回。」
「休息的时候做些什么？」
「没啥，就在自己房间看看书。」
「喔？年轻人喜欢看书的已经不多了，能去你的房间参观一下藏书吗？」老张看着愣愣的伍根，眼波里都是诚恳的笑意。
伍根侧身让出楼梯口，跟在老张身后上了二楼，其余同事显然对书籍不感兴趣，无所事事地坐在楼下参观这栋村里的豪宅。
「《红岩》、《杜拉拉升职记》、《雷锋日记》、《奥巴马回忆录》、《风水与命理》、《第一次亲密接触》，你看的书还真是挺杂的。」老张把床头垒成一摞的六本书依次拿下，念完书名又依次垒在旁边，形成了新的一摞。
「嗯，我没上过大学，可是挺喜欢看书的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7.在一次出警中，被毒贩咬了一口</title>
      <link>https://yanwe.win/post/zaiyicichujingzhong-beidufanyaoleyikou/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/zaiyicichujingzhong-beidufanyaoleyikou/</guid>
      <description>01
大曾从抽屉里拿出一根警棍和一副手铐，先试了试手铐能否扣死，接着单手握住伸缩警棍向侧身奋力一甩，原本被橡胶包裹的 25cm 金属管套「嘶啦」一声飞出较细的中管和更细的前管，长度变成 50cm。大曾把手铐别在自己腰间，警棍递向我，「喏，防身的家伙你拿着」。
六月烈日炙烤下的露天停车场空位很多，没有车辆愿意停放其中，而场地尽头的树荫下却歪歪斜斜塞进许多车辆。为了避免在接警后步行很远取车而耽误出警时间，我们选择让单位的桑塔纳漂浮在离出口较近的热浪里。
我和大曾在打开车门的瞬间被喷涌的高温逼出去好几步，大曾咧着嘴手动摇开车窗，站在车旁点上一支烟，等车内散热。烟灰落在后视镜上，大曾原本想鼓气吹掉，把脸凑上前时却习惯性地对着镜子拨弄刘海，擦拭鼻翼，嘴里忍不住啧啧自叹：「这绝世美颜，做警察有点屈才了」。
大曾身高 1 米 88，是整个局里的第一身高，长相颇有几分黄宗泽的神韵。因为婚期定在五个月之后，为了婚纱照能无需精修也很好看，玩命减了半年肥，棱角渐显的倒三角和扁平收窄的腰腹将上、下半身紧致连接，人群中一站，十分惹眼。
大曾晚我九个月入警，与我同年，小我半岁，跟我在一个探组搭档已经第三个年头，每次出任务迫于他引人注意的高海拔，都是我打头阵，他紧随其后，1000 多个日夜过去，换来无数「干的漂亮」。大曾曾经拿我打趣，说哪天让他试试打头阵，换我压轴，他肯定做得不比我差，我却不一定有他做得好。
这天的任务是抓一个小毒贩。所谓小毒贩，是指那些「以贩养吸」的吸毒人员，不以贩毒盈利，只是作为中间人赚点差价，手头有钱才能解决自己的白色需求。小毒贩并不好抓，携带的量不多，交易隐蔽，地点选择随机性大，逃跑时候的玩命程度却一点不比「大鱼」差。比如这天要抓的这个，外号「中锋」，听着就知道个儿挺高，块儿挺大，在本地警察圈子里以难抓出名，其他部门的同事没少在他身上遭遇滑铁卢。大曾和我为了能把「中锋」顺利拿下，特地向领导打报告，借来两名特警兄弟协助。
四个人坐在空调效果不太好的车里讨论对策。大曾有些兴奋的找我商量，高个子的眼里通常不会觉得其他高个子很显眼，况且我 1 米 75 的身高与「中锋」相比确实容易在正面冲突中处于下风，今天他想试试，打个头阵，攻「中锋」上三路，身高较矮的我和两个特警兄弟快马赶到，攻「中锋」下三路。
尽管大曾说完这个想法后，在身高上碾压我的卑鄙快感溢于言表，可我不得不对此策略表示认同。
02 根据线索，「中锋」此时正在老城区一栋居民楼的六层进行交易，按照他的习惯，除了收取吸毒人员购买毒品的费用，一般还会要求对方现场匀几口出来，让他过过瘾，这样一来就给我们留出了布控的时间。
我独自下车在四周转了一圈，现场地形的复杂程度不容乐观。居民楼倒是只有一个出口，但因为是老城区，从楼梯口出来，立刻就是通往三个方向的青石小路，向前延伸不远，各自又岔开两至三条更为狭小的巷子，最终通向人头攒动的商业街。这些小路和巷子本身就不适合抓捕，沿街还有探出半边身子纳凉的老汉和扶墙蹒跚学步的幼童，若是真让「中锋」跑上这条路，最好是目送他离开千里之外。
四个人决定就在楼梯口抓，没成功就放弃。
楼梯口对面是个两米间宽的小卖部，由于房屋老旧，采光不好，门脸以里全是黑洞洞的。左侧支起一个象棋摊子，两个头发稀白的老人正为一步悔棋互不相让，反倒是围观的几个中年男子在好言相劝；右侧一张长椅，三个妇人落座，一边让琐碎家事在蒲扇摇摆间你来我往，一边以白眼回击棋摊那头传来的嘈杂。
大曾说他去棋摊下棋，那个位置可以第一时间看清楼梯口走出来的人。我说我去小卖部买些烟和水，坐里面喝，一般人看不出来乌漆墨黑的柜台边还坐着个人。两个特警在车上待命，我和大曾一动手就下车帮忙。
大曾的第一盘棋输了，可能是因为心思不在棋局上，被作为对手的老大爷嘲讽臭棋篓子。「中锋」还没出来，只能硬着头皮再来一局，刚把红色棋子码好，楼道里便传来男式皮鞋的踢踏声。老式居民楼封堵楼梯的外墙通常是镂空的，从外面能隐约看见下行者的体型和衣着，大曾抬头仔细确认，而我也把剩余的半支烟用脚后跟捻灭。
执黑色棋子的老大爷见第一招「当头炮」就让眼前的年轻人心不在焉，以为大曾是在存心捣乱，「喂！想什么呢小伙子！」伸手在大曾胸口推了一把。借着这股推力，大曾箭步冲向已经到达楼梯口的高大身影。我从小卖部内挪出来，提速跟了上去，顺手往腰间一摸，心中一惊：警棍在在我这儿，以往都是我打头阵，所以大曾习惯把攻击警械给我，他负责赶过来上铐，今天临时换他打头阵，忘了把家伙式儿换过来，大曾带着一副手铐就上去了。
「中锋」从阴暗的楼梯口走到阳光下，或许是因为短暂的视觉不适应，并没有第一时间察觉迎面扑来的大曾。大曾一只手掐住「中锋」的脖子，另一只手将「中锋」的右手反撇到身后，我紧接着赶到，抓住「中锋」的左手向后反折。控制双手，是前辈告诉我们抓捕有一定危险性的嫌疑人时首先要做到的事。
即使双手已经被控制，「中锋」并不打算束手就擒，左右旋转身体挣扎，几乎将我和大曾甩离地面。紧抱「中锋」手臂的时候，我闻到了「麻果」（冰毒成分，香味浓烈）的味道，才意识到「中锋」刚刚溜过冰，此时正是上头的时候，力气格外大。
两名特警及时赶到，分别抱起「中锋」的双腿，失去支撑点的「中锋」仍在悬空状态下扭动身体，竟然将我们四个人全部带倒。五个汉子躺在越来越多的围观群众眼皮子底下撕扯叫骂，狼狈混乱的场面持续大约一分钟才重新站起来，大曾突然怒吼一声，一脚踹在「中锋」的背窝。「中锋」虽然被踢的飞出去很远，但也同时脱离我们四人的控制。
「中锋」忍痛迅速爬起，钻入其中一条小路逃走。我不甘心的想追，却被围上来的群众堵住去路：「你们怎么能打人啊？」
「警察！执行公务！」
「警察了不起呀？警察就能随便打人呀？」
「我们抓的是毒贩！」
「吸毒的怎么可能那么大力气呀？」
小卖部门口的三个妇人以蒲扇代替手指，戳向我的鼻尖轮番发问，我踮起脚尖才能看见「中锋」渐渐跑远的背影。在即将拐入下一个分叉口的时候，「中锋」突然转过身向我们这边高喊：「死条子，去死吧，我有艾滋病！」
我没理解这句话的含义，以尽量礼貌的力度拨开挡在身前的三个妇人，身后却传来大曾微微颤抖的声音：「别追了，我被他咬了。」
03 大曾面色苍白，立在明晃晃的日头下，重心不稳，像根摇摆的柱子。我拉着他冲进小卖部里屋，挤出伤口的血，顺手从货柜上撕开一包盐，让他不断加盐冲洗。两个特警已经把车调好头，大曾简单处理过后坐上车，便一脚油门轰了出去。
赶往三医院（传染病医院和疾控中心所在地）的路上，我打了两个电话，一个向领导汇报情况，一个打给医院让他们先做好准备工作。打给大曾父亲的第三个电话正要拨出，抬向耳边的电话却被他按了下来。
「这事儿还是让你家里知道一下比较好。」我看着大曾，刘海这次真的挺乱，鼻翼两侧粘附的泥灰不知是抓捕时蹭到的，还是擦过眼泪。
「晚点再说吧，我还不知道怎么开口。」大曾「嗯」了一声，很快又摇摇头，视线没有离开依然往外渗血的食指。
由于提前打过电话，到达医院之后所有程序都进展的比较顺利，再一次清洁消毒，包扎伤口，缴纳费用。经常处理职业暴露的医生告知，吸毒者除了可能携带艾滋病毒，还有其他容易传染的病原体，比如梅毒、乙肝等，需要化验的项目很多，因此需要采集的血液也比较多。
回形针形状的采血队伍在房间内盘旋扭转，转出科室大门后，还在走廊里延伸了很长一段距离。大曾排在队伍最后，缓慢挪动，几分钟后像突然失控的野兽，拨开前面的人群向挤到窗口，弯腰把头塞在狭长的采集缝间，叫嚷着「护士能不能给我先采，我……着急呀」，原本想说的「我被艾滋病咬了」硬生生吞回肚里。护士见怪不怪的回应「去后面排队」，零零散散的人群才意识到大曾不过是一个企图插队者，又再次聚拢，将大曾重新阻隔到队伍末端。
我劝大曾冷静，不要让旁人觉得他是个异类，大曾点点头，或许此时的他真的希望自己能是一个特别普通的人。
等待采血期间，我去疾控中心做了另一件事：查询「中锋」是否在疾控中心登记过传染病。原本这是不能向外界透露的，我也没有携带任何法律手续，可我违反原则去查了，医生也违反原则帮我查了。好消息是，「中锋」在疾控中心没有任何疾病的登记情况；坏消息是，即使没有任何登记，也依然无法排除感染风险，很多病毒携带者都没有登记，甚至他们根本没意识到自己是病毒携带者。因为抓捕「中锋」任务失败，我们失去了通过直接给他做检查来确定是否携带病毒的机会。
检查全部做完，没有异常，可这么短时间内的检查结果连参考价值都有限，艾滋病筛查采用的血清抗体检测法至少需要 6 周以后的，最好是三个月以后的阴性复查结果，才能彻底排除感染。
医生开了阻断药，因职业暴露导致的用药可以免费提供，但医院库存不多，能提供的免费阻断药数量有限。尽管医生再三承诺几天之后就会有一批新的阻断药到货，可大曾依然担心药物短缺，自己花钱购买了充足的阻断药。
离开医院时医生私下叮嘱我，服用阻断药和等待复查的这段时间，生理折磨其实是次要的，心理折磨才是最难熬的，希望我们不要对他排斥，抽空多陪陪他。
04 大曾被安排停工休息，可他不敢回家，不敢告诉家人，撒谎说出差办专案，可能需要两个月。父母叮嘱再三，却也无奈自己的孩子选择了这份工作；未婚妻在电话里埋怨婚礼前还有很多事情没落实，都找不到一个可以商量的人。
单位知道这件事的人只有领导和我，两名特警已经回到自己的单位去了。为了不给其他同事的工作添麻烦，平时一间几乎没人睡的湿气很重的房间，就成了大曾的临时宿舍，当时还是单身的我也在这间宿舍里陪着大曾度过了几乎所有难熬的夜晚。
艾滋病阻断药至少需要服用两种，大曾选择服用三种，药名太拗口，记不清了，只记得是些乳白色的椭圆形药丸，除此之外还要服用和注射预防其他传染病的药物。
阻断药副作用强烈，第二天大曾出现头晕、呕吐和腹泻的症状，三天之后背部显出大片的红疹，进而蔓延全身，痒的钻心，七天之后红疹处开始脱皮。我经常在半夜被一阵皮肤摩挲声吵醒，宿舍没开灯，大曾赤裸上身站在空调下，双手在前后左右的皮肤上游走，空调风门叶片正面对他喷涌白气，借着月光，扑簌簌吹落一地干硬的表皮。
大曾的手机设置了很多闹钟，有提醒吃药的，有提醒去医院打针的，外出时无论夏季的太阳有多毒，都至少要披一件薄纱外衣，紫外线照射过的皮肤只会让漫漫长夜更加难熬。
大曾话变得很少，拒绝一切闲扯撩骚的对话，每天会给父母和未婚妻通电话，汇报编造出来的案件进展，然后又以马上外出或提审嫌疑人为借口匆匆挂断。我下载了一些综艺节目给他，他不愿意看，从档案室借来几本经典案例的案卷放在床头，睡不着时翻一翻，有争议的地方会跟我探讨几句，各自坚持观点较起劲来，大曾很快就会泄气，觉得这样的争论没意思。
我知道他没什么胃口，所以不再去食堂打饭给他，从自家带饭菜或者点外卖。起初大曾吃几口就放一边，后来医生告诉他这段时间增加抵抗力也是必要的，他便每餐把饭菜吃的干干净净。
宿舍里没有镜子，我曾提议放一面进来，洗漱方便，大曾说不用了。二十多天过去，皮肤表面的症状渐渐消退，大曾午休时把我推醒，让我给他拍点照片和小视频。
「老婆说挺久没看到我了，这两天脸上好了挺多，帮我拍点给她发过去，她说再不发都快不记得我长相了。」大曾一边递给我手机，一边熟稔地单手整理起刘海。
「拍点你的，再拍点咱俩合照，看着更像出差。」
「行，用美颜哈，显得气色没那么差。」
05 六周复查的到来，让已经平静下来的大曾重新紧张，这次复查结果若是阴性，感染的概率就非常低了。复查前一晚大曾整夜无眠，我陪他看了一场世界杯欧洲区预选赛，很多年后我跟他提起那场比赛，甚至把集锦找出来播给他看，他都不记得自己有看过这场比赛。
复查那天我有工作，没跟大曾一起去。由于单位领导帮忙协调，检测过程走绿色通道，当天就可以拿到结果。我不敢打电话问他，只是觉得如果等不到任何消息，那就是最坏的消息。
下班回家的路上，工作的微信群里弹出一条语音，大曾发来的，15 秒。我把车靠边停下，戴上耳机，虽然车上没有人，我还是希望这条语音能有足够的私密性。点开绿色的语音条，整整 15 秒，都是大曾一声长长的呐喊，似乎有哭腔，直到力竭。耳朵里振聋发聩，脑瓜仁儿都被震疼了，可胸腔终于畅通，重重吁出一口气。过后想想当时是我自己吓自己，这事儿谁也不知道，大曾能在工作群里发一条语音，怎么可能会是坏消息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>8.寻妻启事</title>
      <link>https://yanwe.win/post/xunqiqishi/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/xunqiqishi/</guid>
      <description>「阿美嫁到咱们家来，无论什么原因离开，我们都要尽到夫家的责任。阿爸知道你担心她，阿爸也一样。去找她吧，找到了好好聊一聊，就算她真的不愿回来，起码你也要告诉她你会等她回来，就像你从小到大一直等她一样。」
01 2013 年 2 月 4 日，小年夜，我在暖气坏掉的一楼值班室里紧了紧棉袄，等待后半夜的英超让我沸腾一下。
不是我不困，烟灰缸里早已屯满了烟头，实在是一年之中难得值几次这么轻松的班，舍不得睡。报警电话每逢春节倍儿安静。
「不……不好意思，能帮帮我吗？」，空中炸开绚烂烟火之时，一张脏兮兮的脸突然出现在窗口，吓得我踉跄倒退几步，手本能地从腰间掏出辣椒水。
「你这样会吓死人的知道吗？」我很想飙脏话，顾及职业形象，咽了回去。
他应该也是满心愧疚的，可还是在几秒后破功笑出了声。他在窗户外看我，我在房间里狼狈，大概像极了动物园里的困兽，被游客有意无意地骚扰，惊得四下逃窜。
「进来吧，有什么事？」，我打开门，把他拉进值班室。
「我叫文陆。」
「你要问路？去什么地方？」
「不是，我名字叫文陆，我需要一些帮助。」
在确定这是一个心智正常的求助者后，我也渐渐平复了内心的惊慌，开始打量这个名叫文陆的男子。
文陆很拘束，直角尺一般倚在值班室的门上，随身携带的「阿达迪斯」运动包斜挎在肩上，开线处露出一个变形的矿泉水瓶和一条形容不出颜色的毛巾；发型和衣裤虽然古板陈旧，倒是整齐；左脸淤青，右脸擦伤，泥土和灰尘像沙画一样均匀嵌在伤口里，沙画演示得很明显，是一幕被惯用手为右手的人一拳打倒在地。
「说说怎么回事吧。」
02 文陆是贵州人，自幼丧母，跟随父亲生活。父亲是十里八乡有名的木匠，手心手背的粗燥皮肤布满木屑扎破的细小疤痕。赚钱不算多，但靠着扎实的手艺和西南汉子特有的淳朴，保障生活的同时，尽力满足了文陆偶尔为之的虚荣。生活中缺少母爱的文陆，也缺少着异性在生活中带来的情感刺激，直到小学的第一次期末考试。
偏远地区，几个村合在一起才能办一个简陋的教室，村里早年读过一些书的老先生只能教学龄儿童基本的汉字。文陆第一年上学，正赶上教育改革，乡里成立了公办学校，除了留在乡里公办学校教书的老师外，还有一部分大学生支教老师会下去各个村里，传授汉字以外的其他学科，每个学期结束时，要把所有村里的孩子集中到乡里公办学校进行期末考试。
文陆就是这时候第一次见到了曲比阿美。也就是这一面，便喜欢上了这个相隔几个村的姑娘。
能让一个七八岁孩子在内心坚定不移地认为这种感觉就是「喜欢」的原因，只有上辈子的自己才说得清。
从那以后，文陆不像同龄孩子一样憎恨和惧怕考试，每天清晨出门前狠狠撕去老黄历面上的一页，心里盘算着见阿美的日子又近了一些。
初中毕业以后，阿美没再读书，文陆因为是男孩子，家里同意他把高中读完。想到今后再也不能在考场上见到阿美，文陆才深深感觉到应试教育有多么的无趣。
听同村姑娘闲聊时谈起阿美准备和其他几个小姐妹出门打工，文陆鼓足勇气写了一封情书，天还没亮就摸着黑走了几里山路，连摔带爬把情书送进了阿美的窗口，回家的路上，文陆像个满身伤痕得胜归来的将军，昂首阔步。
情书石沉大海杳无音信，时间在文陆犹豫要不要去找阿美的煎熬中悄悄流逝。阿美在湖南打工期间谈恋爱的消息辗转传到了文陆耳朵里，文陆在工地宿舍里搂着自己的犹豫喝了一整夜的酒。
一年前，父亲打电话给文陆，让他回去相亲，如果合适就把婚给结了，别出去打工了。文陆做梦也想不到相亲的对象就是阿美，年少时的「喜欢」突然变成眼前的「婚姻」，有一种被命运霸王硬上弓的快感。
父亲对文陆说了实话：阿美是有男朋友的，可是阿美父亲病倒了，阿美男朋友家境贫寒，而且远在湖南，根本没办法留在这边照顾，这段感情在阿美的左右为难中被强行斩断。媒人做介绍时，看中了文陆父亲的忠厚老实和手艺精湛。文陆父亲虽然收入不多，但愿意把这些年攒下的钱拿出来给阿美父亲治病。
阿美心里是忘不掉前男友的，刚结婚时几乎夜夜侧过身去以泪洗面，文陆心疼又木讷地站一旁，不知道该做些什么。
时间久了，阿美不哭了，文陆依旧体贴照顾阿美，所有的收入都用来给阿美添置喜欢的东西，惹得同村姑娘想起自己老爷们儿就一阵羡慕。可阿美一直不冷不热，白天都是些过日子的油盐话，夜里文陆根本不敢试探着去碰一碰阿美。父亲经常旁敲侧击怎么还没有个一孙半女时，文陆总是学着城里人的口气，说想多过一段二人世界的时光便应了过去。可电视里每每出现唇齿交融的画面时，文陆还是会觉得口干舌燥，喉结吃力地上下游走。
这段婚姻就在「天时地利人不合」的情况下，平淡延续。
03 一个月前，阿美留下一张纸条，写着「我想出去走走，不用担心我。」当地派出所说这种情况不够立案条件，让文陆再回家等等，说不定过几天就回来了。
文陆在家等了三天，坐不住了，晚饭时跟父亲说想出去找阿美。父亲给文陆倒了一杯酒，转身进里屋拿出了一个塑料袋，告诉文陆，这是他清晨去镇上银行里取出来的，家里全部积蓄都在，留了 1000 块添置年货，剩下的都让文陆带在身上，出门在外，没钱寸步难行。
文陆有些犹豫，父亲为了文陆的爱情已经搭进去了很多钱。
父亲见文陆不伸手，咂了一口酒，自顾自地说道：「阿美嫁到咱们家来，无论什么原因离开，我们都要尽到夫家的责任。阿爸知道你担心她，阿爸也一样。去找她吧，找到了好好聊一聊，就算她真的不愿回来，起码你也要告诉她你会等她回来，就像你从小到大一直等她一样。」
茫茫人海，找一个刻意躲着的人，谈何容易。
文陆沿贵州、湖南、江西，一路向东，每到一个城市会先去当地公安局备案，然后打印一批寻人启事。害怕别人看不清照片，寻人启事上的照片都是彩色的，贴在火车站、汽车站门口，在每个寻人启事的附近蹲上半天一天，踩灭一地廉价烟头。
只要有人驻足看了寻人启事一小会儿，文陆立刻冲上前，谄媚地递上一支一直放在口袋里不舍得抽的中华，询问别人是不是看着眼熟，在得到别人的否定答案后，仍然穷追猛问，直到别人把他当作神经病一样踹开，才悻悻离去，重新蹲回寻人启事附近的角落里。
在湖南，文陆曾去了趟阿美以前打工的工厂，从阿美以前的工友那里打听到了阿美前男友的住址。
文陆忐忑前往，既希望在那里见到阿美，又害怕在那里见到阿美，轻扣房门时，忍不住侧耳门上偷听里面的动静。他想，如果那个朝思暮想的声音真的在里面，那他就留张「等你回家」的字条，转身离开。
一个书生模样的男子打开门，文陆第一时间冲了进去，把别人吓得差点报警。文陆一边道歉一边还在偷瞄卧室，生怕错过一点阿美来过的痕迹。
阿美前男友了解了文陆的来意，目露凶光，满是怨恨。在表示没有见过阿美以后，他浑身颤抖质问文陆当初为什么用如此无耻的方式抢走阿美。文陆不知道该怎么回答，留下了 1000 块钱，一来是为自己用稍微好一点的家境抢走阿美表示歉意，二来希望阿美前男友如果有阿美的消息可以第一时间告诉他。
「你别怪阿美，她也是身不由己，而且，我很爱她。」文陆仓皇离开前，直视对方说了这句话，眼里满是坚定。
离开湖南，文陆不知道下一站该去哪，回想一年婚姻里阿美说过的每一句话，突然记起阿美曾经在电视里看见庐山雪景的时候说过很想去。正值深冬，也许阿美会去那里，嗯，一定是去了那里。
这么想着，文陆微笑着睡了出门失眠多日以后第一个好觉。
在庐山火车站张贴寻人启事的时候，两个中年男子拍了拍文陆的肩膀，其中一名男子告诉文陆寻人启事上的女子他们前几天见过，在庐山脚下一家餐馆里做服务员。另一名男子随口附和道，对对对，确实是那天我俩一起吃饭时碰到的那个服务员。
文陆高兴得像新婚之夜，在路边小卖部里买了几包好烟，塞进两位大哥的口袋里，嚷嚷着赶紧带他去。
行至人迹罕至的地段，两位大哥突然变脸，手中的弹簧刀上下翻飞，文陆转身想跑时已经晚了，重重一拳打在脸上，希望和鲜血一起融化在洁白的雪地上。
文陆清醒时，随身携带的钱都被抢走了，新打印的几百份寻人启事散在雪水里，字迹和相片都模糊了。文陆捡起摞在面上还能看清的几十份寻人启事，欲哭无泪，没有方向得走了十个小时，走到天已黑透、忽然炸开一朵美丽烟花时，出现在我值班室的窗口。
04 突然想起文陆进门时说很饿很冷，便泡了一碗方便面推到他面前，脱水牛肉和脱水蛋在高温氤氲里渐渐舒展开，像轻解罗裳的少妇。
「我想阿美了。」文陆用带着哭腔的五个字结束了他的故事，值班室里陷入了长时间的沉默，只有他胸口起起伏伏摩擦衣服的声音。声音越来越大，频率越来越快，直到文陆哇的一声彻底哭了出来，眼泪和鼻涕拉拉扯扯滴落，落在碗沿，顺着面身，融进生活这碗酸辣汤里。
我看着眼前这个哭得像三岁孩子一样的三十岁男人，岁月在他脸上刻下了年少时盼望考试的迫不及待、表白失败的郁郁寡欢、想念阿美的夜不能寐、直到娶回阿美的手舞足蹈；也刻下了年关将至时背起全部家当踏上列车的匆忙慌张、躲在张贴寻人启事的墙角观察来往行人的满怀希望、一个接一个没消息的夜晚匆匆流逝的失魂落魄、直到在万家灯火中流离失所。
「文陆，听我一句劝，先回家吧，该找的地方也找过了，你的父亲和妹妹还在家里等你过年，过完年了看看有没有新的消息再出来接着找。我也帮你跟当地派出所联系一下，看看他们能不能提供什么帮助。现在我送你去车站，帮你买票。」再有一会儿，天就要亮了，我想在交班前把文陆安顿好。
文陆点点头，平复了情绪。
去火车站的路不远，十多分钟就到了，文陆在车上眯了一会儿，手里紧紧攥着剩下的几十张寻人启事。
我口袋里就剩下三百多块钱，都给了文陆，让他自己去售票厅买票，我到候车室去等他，一会儿送他进站。约摸过了半小时，文陆满头大汗进了候车室，说是求了售票口排在前面的学生让他插个队，终于买到一趟加开的临时客车。
两小时后，候车室广播里响起了「开往广州的临时列车已经进站，准备检票」的通知，原本答应我回贵州老家的文陆也在这时拎起行李挎在肩上，双手垂在身子两侧，结结实实地对我鞠了一躬：
「谢谢你，我没有买回家的票。阿美曾经说过，想去深圳那边打工，收入也高，还能看海，我想去那边试试，我刚在值班室的民警告示栏上记下了你的电话号码，车票钱我会还给你的。」
说完，他转身钻进检票人群，一边说些「不好意思让一下」，一边挤过了检票口跑进站台。
我来不及跟他告别，只能注视着那个倔强又执着的背影消失在站台上，天刚破晓。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9.嗜酒刑警的退休典礼</title>
      <link>https://yanwe.win/post/shijiuxingjingdetuixiudianli/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/post/shijiuxingjingdetuixiudianli/</guid>
      <description>师傅退回客厅，轻手轻脚走到落地镜前，终究还是落入师娘经常嗔怪的「老来爱臭美」的俗套之中。扶正警帽，整理戎装，仿佛回到几十年前第一次穿上制服的兴奋与庄严。右手快速屈肘，倏地顶住帽檐，标准的军礼。
01 在 2017 年 3 月 28 日之前，师傅已经将近二十年没碰过酒了。
按照师傅的嘱咐，这天下午三点，我第一个来到师傅家的老式公寓前，二楼窗口传出的愈发强烈的节奏，是菜刀和砧板的轻快碰撞。
推门进去时，师傅正把唠唠叨叨的师娘搡出厨房。师傅结婚后便不再下厨，一方面是工作太忙没时间，另一方面是师娘实在贤惠。可这天师傅说什么都不允许师娘踏进厨房半步，即使厨房里不时传来锅碗摔落的声音。
尽管已经多年没有在这个八平米左右的空间里施展拳脚，佐料的摆放和新式厨具的用法都让师傅感到陌生，但并没有影响师傅在菜品制作上的行云流水。
葱姜蒜剁成均匀丝沫，垒成小团，分放在一张白瓷盘中；色泽红润的牛肉沾水拍打，吃透水后切条，裹上一层嫩肉粉待命；去鳞刀在两条重约五两的鲫鱼身上扑簌簌游走，贴着锅边滑入，「滋啦」溅起一片油花；大白菜切段，争先恐后扎入乌亮的醋里，闪转腾挪；蛋液在平底锅中摊开、凝结、扩张、捣碎，西红柿块儿点缀其中，就像升腾的蒸汽里师傅那张渐渐涨红的脸。
我和师娘将一张大圆桌在客厅铺开，菜品陆续上桌。师傅看看时钟，差不多该是下班的时间了，褪下围裙和袖套，换上昨天夜里提前熨平的警服，端坐上席，点上一支金圣。
师娘把酒放在客厅角落，小心翼翼试探，「今天……你要不要也喝点儿酒？」
听见「酒」字，师傅眉头紧蹙，胸口隐隐作痛。师娘轻轻拍打师傅后背，劝他深呼吸，略有缓解后又在他背上画着圈摩挲，直到师傅的面部恢复常色。
拔下瓶盖的四特酒就摆在面前，幽幽酿香，直蹿鼻腔。师傅倒上一小盅，端起来对着暂时空无一人的宴席轻敲桌面，在师娘和我的惊诧中，二十年来第一次说出：喝！
仰头，闭眼，咧嘴，发出「啊哈」的痛快声。
02 师傅姓柯，今年 60 岁，副科级，「闲不住」体质，说起话来喜欢几个字几个字往外蹦，一生扎根刑警队，有许多自己总结出来的私房套路，是局里刑侦战线上一把又狠又准的快刀。
按照本地公务员管理的相关规定，副科级干部 53 岁就要切线（退居二线），不必按时按点上下班，进入半退休状态。2010 年我加入警队的时候，师傅距离切线只剩下九个月，是师傅最后一个徒弟。
师傅用这九个月的时间教会我各种类型案件的笔录制作，传授了一些审讯疑难案件的小技巧，带我熟络其他部门的业务骨干，把常年跟着他混的几个「钩子」（依靠给警方提供线索为生的人）介绍给我，让他们以后好好帮我。我跟「钩子们」一一握手，嘴里很礼貌地说着「多多关照」。老柯把我踹到一边，让我别给警察丢人现眼，这些都是社会上的混子，尊重他们没错，但别把自己弄得跟求他们似的。
可九个月的时间毕竟还是太短了，我对师傅的了解仅限于工作上，因此犯了大忌。
2011 年 3 月，师傅正式退居二线，我和几个同批入警的年轻人请师傅吃饭，席间我向师傅敬酒，师傅摆摆手说不喝酒。可我偏偏不解风情，借着酒劲，向师傅再三举杯。
「师傅，是不是看不起我们这些晚辈呀。」
「师傅，我可是您的关门弟子，以后怕是很难有机会跟您喝酒了，咱师徒两个就喝一个呗。」
「师傅，咱做警察的连喝酒的胆子都没有，哪有胆子抓坏人啊。」
师傅对于我的抬杠始终不搭腔，我也因此得寸进尺，忽略了师傅的脸色变化。一边说着俏皮话，一边绕到师傅身后，将手中酒杯强行贴向他的脸，杯中酒被师傅紧闭的嘴唇阻挡，沿着脖颈洒湿一身。
「臭小子，喝了点猫尿，不知道自己姓什么。」师傅一把推开我，拍下几张百元钞，抓起外套离开了包厢，留下尴尬的一桌年轻人。
第二天酒醒后，我向队里几位老同志打听师傅不喝酒的原因，在大伙儿的数落中才知道师傅如此抗拒喝酒并不是因为不胜酒力。相反，师傅曾经无酒不欢，越是碰到疑难案件，越是喜欢喝上几杯，工作效率倍增，酒量在整个局里都是无人能敌。
03
1997 年 6 月 30 日，香港回归前一天，刚入不惑之年的师傅在家中看电视，就着一盘油炸花生米和半袋凉拌海蜇丝，七八两散装白酒已被小口酌尽。电视里滚动播放着回归前夜，九龙、尖沙咀、旺角等地居民安静祥和的生活状态，刚刚切入董建华的采访片段，师傅腰间的 BP 机剧烈震动，和 BP 机共同套在皮带一侧的钥匙串儿在震动中叮当作响，「是急呼三遍啊」，师傅大概猜到了是什么事。
收拾好装备，从鞋柜上利索地摸走单位配发的桑塔纳钥匙和几角钱硬币，步行去巷子口取车的半路找了个公用电话回复刚才「急呼三遍」的号码，师傅心里清楚一定是单位又有加班任务了，回电话不是为了确认是否有事，所以开口直接问「时间地点任务」。
电话中传来留守单位的年轻同事有些慌乱的声音，一名入室盗窃犯在作案过程中被主人发现，持刀砍伤主人后逃跑，伤者尚未脱离生命危险，很有可能造成命案。周围居民和随后赶到的派出所民警一路追至师傅家附近时跟丢嫌疑人，需要师傅就近加入寻找队伍。挂了电话，师傅冷哼一声，「小板儿，认栽吧！」
坐进车里，趁着热车的功夫，师傅在脑海里分析了一下嫌疑人消失地点的周边环境，想起自家附近有条一车宽的小道，只是铺好路基，尚未开通，大路上搜索队伍如此壮大都没发现踪迹，可以去这条小道试试运气。
小道夹在两条平行的主干道中间，只有半公里，沿路不久前刚刚种下的新苗，树干纤细，枝叶稀疏，本是藏不住人的地方，却因为路况不佳和未安路灯而鲜有人至。桑塔纳歪七扭八的开到小道中间停下，师傅的手电筒像追光灯一样扫过荒地，果然从地垄中扫出一只探头「鼠」。
师傅加了油门，发动机巨大的轰鸣声逼得嫌疑人逃窜着上了主路，桑塔纳也颠簸着来到小道与主路的交界处。为了缩小与嫌疑人的距离，师傅拐弯时并没有减速，车身摆正后回打方向盘，酒劲上头，多打了半圈，直直冲向路边。
翘起的引擎盖和弥漫的水蒸气挡住了师傅的视线，下车绕到车头查看，除了破碎的车头灯、脱落的保险杠、几乎漏空的水箱，还有一辆卡在车底严重变形的自行车，和一对倒在血泊中的母女。
04
经过抢救，血泊中的母亲只是体表挫伤，并无大碍，可自行车后座的 8 岁女儿却没有那么幸运。由于身高不足，没有任何减速的汽车将母女二人撞倒时，小女孩无法像大人一样用腿支撑地面做出躲避动作，被卷入彻底，车轮从她下身压过，导致胫骨粉碎性骨折，小腿肌肉严重撕裂，从膝盖处截肢。
接下来的几天，小女孩的家属坐在公安局大院内，举横幅，鸣鞭炮，师傅躲在存放警用装备的警械室里，无脸见人。偶尔抬头，就能透过窗户看见小女孩家属痛哭流涕的样子，用师傅自己的话说，如果身边的枪柜没有锁，他会选择给自己一枪。
90 年代的警察队伍，跋扈之气和不良行为严重，普遍存在因为工作不规律和自我要求松懈的酒驾，那时公安部还没有「八项规定」和「五条禁令」，信息传播渠道也不如现在发达，加上交通事故确实是在执行公务的过程中发生，对师傅的最终处理结果是「单位赔钱，记大过，保留公职，免去中队长职务，保留副科级待遇，建议调离一线实战单位。」
这样的处罚与如今执法环境相比，算得上是很轻的，可师傅无法平复内心的愧疚，停职反省一个月后，选择调去档案室工作。虽然治疗费、营养费等赔偿由单位一次性支付，但后续漫长的康复期仍需伤者自己承担开销，师傅从每个月的工资里拿出力所能及的一部分，按时送去小女孩家，起初常常在责骂推搡中被扫地出门，师傅便顺着门缝把钱塞进去，通过邻居和片警打听小女孩家的大事小情，暗地里想尽办法帮忙处理，如今二人已经以「干爸」和「闺女」相称。2015 年国庆，已经装上假肢的「闺女」出嫁时，新娘不太熟练的步行走过长长花廊，师傅站在证婚人的位置喜极而泣。
也是从交通事故发生的那一天起，师傅没再碰过一滴酒。
05 1998 年农历新年过完，在档案室工作半年的师傅向局里递交了一份《调动申请》，内容为「申请调回刑警队」，理由是「仍想在刑侦岗位上贡献力量」。
那一阵正好发生一起命案，各种证据指向的嫌疑人拒不开口交代作案过程，在「口供即证据之王」的年代里，拿不下嫌疑人的口供就意味着一起案件无法顺利结案，局里以协助办理此案为由，给了师傅一个回归的合理台阶。
师傅突然出现在讯问室时，两名已经在里面绞尽脑汁审了一天一夜的年轻民警仿佛看到了救星，其中一人毕恭毕敬的让出椅子给师傅。匆匆跑出门去买来一小瓶白酒，放在师傅面前。师傅过去审人之前喜欢喝上几口的习惯在局里人尽皆知，这一次却将酒推到视线之外，对年轻民警说，「谢谢，戒了。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
