<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Kryminalistyczne notatki terenowe on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/pl/tags/kryminalistyczne-notatki-terenowe/</link>
    <description>Recent content in Kryminalistyczne notatki terenowe on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/pl/tags/kryminalistyczne-notatki-terenowe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1) Napisz z przodu</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/1.xiezaiqianmian/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/1.xiezaiqianmian/</guid>
      <description>Śmierć jest często postrzegana jako niejasna i przerażająca, a wokół niej powstały różne wyobrażenia, zarówno naukowe, jak i zabobonne. Patologia sądowa, najstarsza i najbardziej ważka dziedzina medycyny sądowej, otrzymała bardziej mistyczny wymiar, ponieważ zajmuje się głównie śmiercią i zwłokami.
Po raz pierwszy zapoznałem się z zawodem patologii sądowej poprzez film lub serial telewizyjny. W tamtym czasie byłam jeszcze w gimnazjum i każdego wieczoru podczas kolacji w telewizji pokazywano chiński dramat o śledztwie kryminalnym.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2) &#39;Pierwsza&#39; scena w karierze kryminalistycznej</title>
      <link>https://yanwe.win/pl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/pl/post/2.fayishengyadediyicixianchang/</guid>
      <description>We wszystkich rzeczach na tym świecie jest pierwszy raz. Niektóre pierwsze są nerwowe, niektóre pierwsze są zaskakujące i radosne, a niektóre pierwsze są przytłaczająco smutne. W moim przypadku pierwsze zetknięcie z pracą kryminalistyczną nie było do końca takie jak wszystkie powyższe.
Mój pierwszy prawdziwy kontakt z pracą kryminalistyczną miał miejsce latem po pierwszym roku studiów. Skontaktowałem się z dyrektorem kryminalistyki Biura Bezpieczeństwa Publicznego, który przydzielał nas na staże, poprzez mojego seniora i poprosiłem go o zorganizowanie jednostki, w której mógłbym najpierw doświadczyć pracy kryminalistycznej.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
