<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Suuret tapaukset 90-luvun sarjassa on YANWE</title>
    <link>https://yanwe.win/fi/tags/suuret-tapaukset-90-luvun-sarjassa/</link>
    <description>Recent content in Suuret tapaukset 90-luvun sarjassa on YANWE</description>
    <image>
      <url>https://yanwe.win/papermod-cover.png</url>
      <link>https://yanwe.win/papermod-cover.png</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yanwe.win/fi/tags/suuret-tapaukset-90-luvun-sarjassa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Päätön ruumis lipputangossa, osa 2 (Murhaaja, joka paransi sairaat ja pelasti maailman)</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie4/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie4/</guid>
      <description>heinäkuu 1993
En voi kertoa, kuinka monta tapausten analysointikokousta poliisi on pitänyt.
Tämän kuukauden aikana kerättiin erilaisia johtolankoja yksi toisensa jälkeen.
Ensinnäkin qigong-mestari Zhang Jianjun aiheutti poliisille päänsärkyä. Alun perin poliisi oli sulkenut hänet pois laskuista, sillä hänellä oli täydellinen alibi toiselle murhalle. Miksi hänen taloonsa ilmestyi ihmisen pää ja murha-ase? Miksi murhaajan piti jättää nimensä rikospaikalle? Poliisi ei ole päässyt johtopäätökseen, ja jotkut epäilevät, että murhaajalla oli ehkä kaunaa häntä kohtaan.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shaanxin aaveen rautatieasema, 1. jakso (murhatoimet ovat pyhiä)</title>
      <link>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://yanwe.win/fi/post/90niandaidaanxilie1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Murha on pyhä&amp;rdquo;: hän on ainoa rikosrekisterissä oleva rikollinen, jonka rikosnimikkeessä on sana &amp;ldquo;haamu&amp;rdquo;! Tappaminen on rituaalista!
&amp;ldquo;Miksi kaikki sanovat minulle, etten voi jäädä pidemmäksi aikaa rautatieasemalle?&amp;rdquo; Tätä kysymystä monet ihmiset ovat kysyneet.
Sanotaan vastaus, joka tulee mieleeni: koska se on kummitus ja murhaava!
Tämäkin on tositapahtuma, joka tapahtui monta vuotta sitten.
Taikauskoa lukuun ottamatta, siellä todella kummitteli! Se on ainoa murhatapaus maan rikosrekisterissä, johon liittyy sana &amp;ldquo;aave&amp;rdquo;.
Kuinka pelottavaa se on?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
